<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">mendeko bi eskuizkribu</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Sainta</forename><surname>Catherina</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xix</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ane</forename><surname>Loidi</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation>
								<orgName>(Orotariko Euskal Hiztegia)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">mendeko bi eskuizkribu</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>497</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:39+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The two old manuscripts known to us which keep the text ofthe pastoral Santa Catherina, BNP 141 and BNP 139, are in the Ponds Celtique et Basque of the National Library of Paris. We know about the copyist and date of the first, which was written by the stage man-agerJean-Pierre Saffores in 1839. As for the second, which was also written in the xlxth century, it is unclear who the copyist/s is/are, since, as shown in our introduction, we can distinguish four different hands. The main purpose of this work. is to offer the most adequate version of the text for future analyses. As manuscript A, which we called BNP 141, is the most complete, the transcription of this manuscript is offered as the basic text of the pastoral. Two series offootnotes are included: the first for notes to manuscript A (or edition notes), and the second for notes to manuscript B (BNP 139). {ASJU, XXX-2, 1996,497-603]   </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Eskuizkribuak</head><p>Bi dira gure transkribapenak jasotzen dituen eskuizkribuak, gaur egun ezagutzen ditugunen artean Sainta Catherina pastorala biltzen duten biak, alegia. Eskuizkribu biok Parisko Biblioteka Nazionalean (aurrerantzean BNP) daude Celtique et Basque fondoan, ms.141 (BNPn A izendatu dute) eta ms.139 (B) zenbakiekin. Biak BNPri Herellek emanak dira, beste asko bezala, .liburutegiko sarrera erroldan agertzen denez.</p><p>(2) Guk bi horiez gainera, Croissetek, Islak eta XVIII-XIX. mendeetan Frantzian argitalpen ugari izan zituen Giryk santuaren bizitzaz idazten dutena irakurri ditugu.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera</head><p>Sarrera moduko hau Sainta Catherina pastoralaren aurkezpena baino ez da. Eskuizkribuen transkribapenak aurrez behar dituen azalpen eta iruzkin txiki batzuk eskaintzea beste helbururik ez duo Gure asmoa Zuberoako pastoralaren ezagutza eta ikerketarako testu bat gehiago eskaintzea da; deskribapena baino ez da, beraz. Aurrerago egin daitezkeen azterketetarako testu ahalik eta egokiena eskaintzea da gure helburu nagusia. Lehen esandakoak errepikatzeri ere ahalik eta gutxien jardungo dugu Oyhar&lt;;abalek (1991) aski ondo jasotzen baititu. 1</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Pastoralaren sailkapena eta iturriak</head><p>Testuak Alexandriako Santa Katerinaren bizitza kontatzen digu. Santua IV. mendean Alexandrian jaio zen, kristautasunera bihurtu zen eta martirizatu ondoren lepoa mozturik hil zuten. Hori dela eta pastoralen ohiko sailkapenean (Herelle 1928) santuen bizitzak jasotzen dituzten pastoralen sailean kokatzen da gure hau (Buchonek (1839) Testamentu Zahar eta Berrikoen artean kokatu zuen). Santua hamasei urteko (1) Lehenengo-lehenengo, eskerrik beroenak lan honetan ere akuilatzaile (ez agian behar nuen beste), zuzendari, zuzentzaile eta laguntzaile izan dudan Gidor Bilbao Telletxeari. neska gazte umezurtza dela hasten da pastoralaren testua. Kontaketan honako zati nagusi hauek bereizi ditugu guk santuaren bizitzako datuei dagokienez (ondoan ahapaldien zenbakiak zehazten ditugu):</p><p>Bataiatzea  Bataiatu ondorengo Jainkoa goratzea eta esker ematea <ref type="bibr">(57)</ref><ref type="bibr">(58)</ref><ref type="bibr">(59)</ref><ref type="bibr" target="#b9">(60)</ref><ref type="bibr">(61)</ref><ref type="bibr">(62)</ref><ref type="bibr">(63)</ref>.</p><p>Aingeruak ]ainkoaren emazte izendatzea <ref type="bibr">(64)</ref><ref type="bibr">(65)</ref><ref type="bibr">(66)</ref><ref type="bibr">(67)</ref><ref type="bibr">(68)</ref><ref type="bibr">(69)</ref><ref type="bibr">(70)</ref><ref type="bibr">(71)</ref><ref type="bibr">(72)</ref><ref type="bibr">(73)</ref><ref type="bibr">(74)</ref><ref type="bibr">(75)</ref><ref type="bibr">(76)</ref><ref type="bibr">(77)</ref><ref type="bibr">(78)</ref><ref type="bibr">(79)</ref><ref type="bibr">(80)</ref><ref type="bibr">(81)</ref><ref type="bibr">(82)</ref>. Maximin enperadoreari konberti dadin eskatzea <ref type="bibr">(241)</ref><ref type="bibr">(242)</ref><ref type="bibr">(243)</ref><ref type="bibr">(244)</ref><ref type="bibr">(245)</ref><ref type="bibr">(246)</ref><ref type="bibr">(247)</ref><ref type="bibr">(248)</ref><ref type="bibr">(249)</ref><ref type="bibr">(250)</ref><ref type="bibr">(251)</ref><ref type="bibr">(252)</ref><ref type="bibr">(253)</ref><ref type="bibr">(254)</ref><ref type="bibr">(255)</ref><ref type="bibr">(256)</ref><ref type="bibr">(257)</ref><ref type="bibr">(258)</ref><ref type="bibr">(259)</ref><ref type="bibr">(269)</ref><ref type="bibr">(270)</ref><ref type="bibr">(271)</ref><ref type="bibr">(272)</ref><ref type="bibr">(273)</ref><ref type="bibr">(274)</ref><ref type="bibr">(275)</ref><ref type="bibr">(276)</ref><ref type="bibr">(277)</ref><ref type="bibr">(278)</ref><ref type="bibr">(279)</ref><ref type="bibr">(280)</ref>. Filosofoen aurrean duen jarrera gogorra eta hauen konbertsioa erdiestea <ref type="bibr">(334)</ref><ref type="bibr">(335)</ref><ref type="bibr">(336)</ref><ref type="bibr">(337)</ref><ref type="bibr">(338)</ref><ref type="bibr">(339)</ref><ref type="bibr">(340)</ref><ref type="bibr">(341)</ref><ref type="bibr">(342)</ref><ref type="bibr">(343)</ref><ref type="bibr">(344)</ref><ref type="bibr">(345)</ref><ref type="bibr">(346)</ref><ref type="bibr">(347)</ref><ref type="bibr">(348)</ref><ref type="bibr">(349)</ref><ref type="bibr">(350)</ref><ref type="bibr">(351)</ref><ref type="bibr">(352)</ref>. Maximin enperadorearen eskaintza handien errefusa, sinismena ez uzteagatik <ref type="bibr">(437 -450)</ref>. Satanen tentaldiei gogor eustea <ref type="bibr">(469)</ref><ref type="bibr">(470)</ref><ref type="bibr">(471)</ref><ref type="bibr">(472)</ref><ref type="bibr">(473)</ref><ref type="bibr">(564)</ref><ref type="bibr">(565)</ref><ref type="bibr">(566)</ref><ref type="bibr">(567)</ref><ref type="bibr">(568)</ref><ref type="bibr">(569)</ref><ref type="bibr">(630)</ref><ref type="bibr">(631)</ref><ref type="bibr">(632)</ref><ref type="bibr">(633)</ref>. ]ustina, Profira, Senat eta Clari~a konbertitzea (610-619). Martirioa <ref type="bibr">(663)</ref><ref type="bibr">(664)</ref><ref type="bibr">(665)</ref><ref type="bibr">(666)</ref><ref type="bibr">(667)</ref><ref type="bibr">(668)</ref><ref type="bibr">(669)</ref><ref type="bibr">(670)</ref><ref type="bibr">(671)</ref><ref type="bibr">(672)</ref><ref type="bibr">(673)</ref>. Aingeruen laguntza beti (674-680). Heriotzea <ref type="bibr">(731)</ref><ref type="bibr">(732)</ref><ref type="bibr">(733)</ref><ref type="bibr">(734)</ref><ref type="bibr">(735)</ref><ref type="bibr">(736)</ref><ref type="bibr">(737)</ref><ref type="bibr">(738)</ref><ref type="bibr">(739)</ref><ref type="bibr">(740)</ref><ref type="bibr">(741)</ref><ref type="bibr">(742)</ref>. Heriotze orduko miraria <ref type="bibr">(743)</ref><ref type="bibr">(744)</ref><ref type="bibr">(745)</ref>. Hil ondoko gaixoen sendatze miragarrizkoak . Urteetara gorpua usteldu gabe aurkitzea <ref type="bibr">(845)</ref><ref type="bibr">(846)</ref><ref type="bibr">(847)</ref><ref type="bibr">(848)</ref><ref type="bibr">(849)</ref>.</p><p>Santuaren bizitzako une horiek dira, nagusiki, santuen bizitzak jasotzen dituzten garai eta hizkuntza ezberdinetako autoreen kontaketetan azaltzet1; direnak ere. Liburu horien artean Voragine eta Ribadeneira aipatzen ditu Herellek gure pastoral honen iturri moduan. Liburu horiez gain XII. mendeko Santa Katerinari buruzko poesia bat eta "Bibliotheque bleue" saileko La vie et legende-de Madame Sainte Catherine aipatzen ditu. Horien ondoren pastoraletik oso hurbil dauden mysiere frantsesen artean Santa Katerinari buruzkoa eta herri antzerkian jokatutako zenbait lan ere aipatzen ditu, guztientzat antzezpen datak emanaz.</p><p>Ez dugu guk iturriaz gehiago jardungo, batez ere A. Garamendik (1991) eman dituenak baino argibide gehiago emango ez genukeelako. Voragine, Ribadeneira eta santuen bizitzak kontatzen dituzten gainerako autoreek kontatzen dutenarekin hari nagusia bat datorren arren, 2 badirudi, formaz-eta hurbilago behar duela beste mystere edo antzezpen horietatik. Ez dugu, ordea, horrelako testurik irakurtzeko aukerarik lzan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">A eskuizkribua</head><p>Celtique et Basque fondoko 141. eskuizkribua da, esan bezala, Santa Katerinaren bizitza jasotzen duten pastoraletan A izendapena daramana,3 eta guk ere aurrerantzean horrelaxe izendatuko dugu. Hau da hain zuzen ere gure ediziorako testu nagusitzat hartu dugun eskuizkribua. Lehenengo eskuizkribu honi iritzi diogu bietan egokiena oinarrizko testutzat hartzeko, izan ere berau baita osoena. Bestean ez bezala osorik dago hemen Lehen Peredikua, eta esku bat eta bakarra du, bai eta data jakin bat ere.</p><p>Gainerantzean Herellek bere Repertoire-n Safforesek kopiatu edo idatzi zituen pastoralen artean gureaz gain beste lau bakarrik aipatzen ditu, guk ikusi ahal izan dugunaren arabera, bederen: Saint ]ean-Baptiste Baionako Udal-liburutegian (BMB 49), Saint]acques <ref type="bibr">(BNP 211),</ref><ref type="bibr">7</ref> Astyage <ref type="bibr">(BMB 15)</ref>, Charlemagne <ref type="bibr">(BMB 47)</ref>.8</p><p>Hala ere ez dira horiek Jean Pierre Safforesek utzitakoen artean guganaino iritsi diren eskuizkribu bakarrak. Badira Jean Pierre nahiz Jean Baptiste Safforesen 9 izena edota sinadura daramaten pastoral gehiago, Herelleri oharkabean edo itzuri zitzaizkionak. Beraz, bataren, bestearen nahiz bien izena daraman pastorala Jean Pierrek kopiatu, idatzi edota bildua dela pentsa dezakegu.</p><p>Guk BNPko eskuizkribuen artean Safforesen garaitsuko mikrofilm zenbait ikustatu ditugu, eta hona horiez gainera oraingoz aurkitu duguna: <ref type="bibr">(5)</ref> Safforesen bizitzaz ere ikus goian aipatutako liburuan bertan. (6) Eskuizkribu hori ikusterik ez duela izan aipatzen du jada Herellek berak. Geroztik ere ez dirudi inork horren berririk izan duenik.</p><p>(7) P. Urkizuk <ref type="formula">(1997)</ref>  Mustapha.· <ref type="bibr">BNP 137</ref> In. Bte. Saffores dakar hasieran Mustapha: <ref type="bibr">BNP 149</ref> ]n. Bte. Saffores hasieran Cette piece appartients aJne. <ref type="bibr">Pre</ref> Eskuizkribua orrika eta tinta gorriz zenbaturik dago; hau ere itxura guztien arabera Herellek berak zenbakitu duo Aipatzekoa da eskuizkribuak hasierako orriak falta baldin baditu ere gordetzen den lehenengoak daramala 1 zenbakia. Zenbakitze hori ez da, beraz, kopiatzaileak egina. Gu geu, ez gara orrikako zenbakitze horretaz baliatu, besteak beste tartean orri bat zenbakitzea ahaztu zaiolako (14-15 zenbakitu dituen orrien artean beste bat geratu zaio zenbakitzeke). Ez dira, beraz, 30 orri, 31 baino. Gaizki zenbakiturik dagoenez, beraz, eta gainera orrialdekakoa erabilgarriagoa denez, era honetara zenbakitu dugu pastorala gure ediziorako, 1etik 62ra. Orrialde hauen berri ere orri barreneko oharretan eman dugu eskuizkribu honetako aldaerekin batera.</p><p>Testua bi zutabetan idatzita dago Herellek aipatzen duen moduan; ez dena, ordea, hiru zutabetan idatzita baitago 16. orrialdea. Hain zuzen ere orrialde honexetatik aurrera beste kaier batean jarraitzen du testuak. Orrialde horretan, beheratxoago aipatuko dugunez, kopiatzailea ere aldatu egiten da.</p><p>Herellek ondo dioskun moduan ez dago osorik eskuizkribu hau. Goian ere esan dugunez, hasierako orrialdeak falta ditu. Zehatz-mehatz zenbat diren esaterik ez baldin badugu ere, bi eta gehienera hiru izango dira ziurrenik eskuizkribu honek falta dituenak. Bestearekin erkatuz, testua orokorrean eskuizkribu bietan antzekoa dela ikusirik, pentsa dezakegu Lehen Peredikua ere berbera dela bietan. Honek ez du, berez, zertan horrela izan, pastoral batzuetan kopia ezberdinek tragedia bera jasotzen badute ere maiz lehen eta azken peredikuak ezberdinak izaten baitira, emanaldi bakoitzerako bere,ziki idatziak. Oraingo honetan, ordea, Azken Peredikua berbera da bietan eta Bk gordetzen dituen lehenengo hiru ahapaldiek ere gauza bera erakusten digute: ahapaldiok Lehen Peredikuaren azken hirurak dira eta Ako Lehen Peredikuaren azken hirurekin bat datoz. Gainera, bestela ere, LPko ahapaldi kopurua beti antzekoa izan ohi da. Hori kontuan izanik, beraz, eta Ako hiru orrialdek (Lehen Peredikuak dituenak) Bn bi orrialde eta gehitxoago betetzen dituztela ikusirik, Bk falta dituenak bi edo hiru orrialde direla esan dezakegu. Gainerantzean osorik dago eskuizkribua, gerotxoago ikusiko dugunez beti beste eskuizkribuko ahapaldiekin bat ez badator ere.</p><p>Ahapaldi kopuruari dagokionez urrutitxo geratu da Herellen hurbilketa. Gure kontuen arabera ez dira 960 inguru, 1033 baino: Lehen Peredikuaren azkenak 3 Tragedia 1016 Azken Peredikua 14</p><p>Eskuizkribu honetan ere ahapaldiak zenbakitu gabe daude.</p><p>Herellek garaiaren berri ematen badigu ere (gutxi gora beherakoa izan arren) ez digu eskuizkribu honen kopiatzaile edo jabearen berririk ematen; irakurri ahal izan ez zuelako agian, edo konturatu ez zelako, bestela. Gordetzen den lehen orrialdearen goienean, eta luzeran barik zabaletara idatzita, izen edo sinadura bat dagoela ikus daiteke. Irakurri, ordea, ez da hain erraz irakurtzen. Izan daitezkeen irakurketen artean guk ondoko hau aukeratu dugu:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bernard &lt;;atfoury Soeur Bernard</head><p>Izen hau ez da ziurrenik pastoralaren kopiatzaileetariko batena, ez behintzat lehenengoarena. Eskuizkribuak hasiera falta duenez, gerora izan duen jaberen batena izan liteke, hasiera galdu eta gero izan duen jaberen batena, alegia. Kopiatzaileak izena barneko orrialde batean jartzea baino normalago bailitzateke lehenengo edota azkenengoan jartzea. Hala ere gauza ziurrik ezin esan dezakegu, batez ere izena ere ondo irakurtzen ez delako.</p><p>Eskuizkribu honetan ez da bakarra izan testua kopiatu duen eskua. Guztira lau badira ere hiru dira Bn nagusiki bereizten diren letrak:</p><p>1. Guk B1 izena eman diogun eskuak lehenengo orrialdetik 16rakoa (biak barne) idatzi du (302. ahapaldirainokoa), lehenengo kaiera bukatzen den lekurainokoa hain justu ere.</p><p>2. 17. orrialdetik 26.eko lehenengo lerroetara (303. ahapalditik 456b-rainokoa) agertzen zaiguna beste esku bat da: B2. Hau da ulertzen zailena den letra eta ortografia aldetik nabarmenki nahasterik handiena duena. Aurreko eskuak ka, ke, ki, ko, ku idazten duen lekuan (hitz akaberan -q erabiltzen du), bigarren honek q eta c darabiltza. Erabilera hau ez litzateke inondik ere arraroa garai hartako euskal testu batean; arraroa bestea da. Bigarren esku honek, ordea, ez du q eta c-ren ohiko banaketa gordetzen, eta erakusten duen sistema-falta da bitxia. Bata zein beste erabiltzen ditu, irizpide jakinik gabe: qui eta que idazteaz gainera qua, eta quo ere idazten ditu (badu esqun <ref type="bibr">(325)</ref><ref type="bibr">(326)</ref> bat ere). Beste batzuetan ca, eta co ere idazten duo Badu ga-ren ordez idatzitako gua-rik ere (sustengua eracitera (330d), intoroguatu (332d». Esku honek kopiatutako zatia da, beraz, ortografia mailan zabarkeria handiena erakusten duena. Zabarkeria diogu ondoko frantses ortografiaren eredua ere ez baitu jarraitzen.</p><p>Orrialde hauexek dira gainera egoerarik txarrenean daudenak tinta mantxa eta bestelakoak direla eta. Bestalde, dirudienez, esku honek beronek idatzi ditu 16. orrialdeko azkenengo lerroak ere: retira ezcuin / eraix famarity / jouan. Ezabatzeko eginda dauden marra batzuen gainean idatzita daude lerro hauek. Aurreko kopiatzaileak orrialdean zuri geratzen zena marraz bete du eta bigarren honek hauen gainean osatu du testua, hurrengo orrialdean eta beraz kaier berrian idazten hasi baino lehen.</p><p>3. 26. orrialdeko bosgarren lerrotik aurrera, bukaerara arte, B3 deitu dugun eskuak osatzen du eskuizkribua: 456. ahapaldiaren c bertsolerrotik aurrera. 4. Bada laugarren esku bat ere, guk B4 deitu duguna. Esku honek ez du testua kopiatu, bai, ordea, zuzendu eta osatu batzuetan. Zenbaitetan badirudi esku honek eskuizkribu hau eta bestea erkatu dituela eta testua bera guztiz ezabatu gabe aldaerak idatzi dituela alboan edo gainean. IO Bestalde testuan zehar sarri agertzen diren nul-ak ere esku berak idatziak dirudite gehienetan. Nul horiek zenbaitetan ahapaldi alboetan ezarriak daude eta itxura guztien arabera hori daraman ahapaldia ezabatzea edo baliogabetzea dute eginkizun. Nul hauek berauek ere ezabaturik daude zenbaitetan. Il Ausardia handiegia ez bada, laugarren esku hori Safforesena izan litekeela aipatu nahi genuke. Esku honenak hitz solteak direnez, antzematea errazegi ez bada ere, lehenengo begiratuan Safforesen eskuizkribuko letra gogorarazten digute. Antzeko letrak ez du ezinbestean idazle bera esan nahi, garai berean letra oso antzekoak bai-. tituzte kopiatzaileek. Dena den, kontuan hartzekoa cia Safforesek utzita iritsi zaizkigun bi dozena pastoralen artean Sainta Catherinaren eskuizkribu biak zeudela <ref type="bibr">(Oyhar&lt;;</ref><ref type="bibr">abal 1991: 23)</ref>. Beraz, eskuartean izan behintzat eskuizkribu biak izan zituen Safforesek eta izan zuen hauek erkatzeko aukera ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Eskuizkribuen erkaketa</head><p>Eskuizkribu bi hauek, oinarrizko testu bera jasotzen dutenez, alegia, ezberdintasunak ezberdintasun oinarrizko testu beraren aldaera direnez, bata bestearen kopia edota biek hirugarren baten kopia izan behar dute. Ez dira, jakina, gai berari buruz idatzitako pastoral ezberdin bi. Hori horrela, beraz, euren arteko erlazioa zein den zehazten saiatuko gara.</p><p>Emanaldiaren edo kopiaren data A eskuizkribuak bakarrik eskaintzen digunez, ez da erraz bietan zaharrena zein den jakitea. Hala ere badirudi ez direla bata bestearen kopia, aitzitik, beste aurreko baten (edo banaren) kopia direla esan genezake. Horren guztiaren argigarri, zenbait adibide eskainiko ditugu hemen.</p><p>Lehendabizi, eta orokorrean, pentsa liteke bestean agertzen ez diren ahapaldi zenbait bai batak eta bai besteak dituztenez (ikus ahapaldiak izeneko saila) bietatik bat ere ez dela bestearen kopia. Baina ezin da hori besterik gabe baieztatu, testuan era-(10) Esku honi dagozkion zuzenketa edota lerro arteko tartekatzeak ere edizio oharretan aipatu ditugu eskuizkribu honetako aldaerekin batera. Oharrok begiratuaz garbi ikus daiteke gehieneran) eskuizkribu honetako aldaeraren alboan beste eskuizkribuak dakarrena idatzi duela. Ez da, beraz, oso erraz ulertzen Bk ahapaldi hau Atik kopiatu izana, kopiatzaile-.ak, horr~kin jabetu eta beste eskuizkribukoa zuzendu ez baldin badu, behintzat.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">A ez da Bren kopia</head><p>Baieztapen hau frogatzeko aski da goian aipatu dugun azken frogara berriz jotzea.</p><p>Bestetara gertatzea baino nekezagoa da Ak Btik gaizki kopiatzea. Edizio oharretan ikus daitekeenez B eskuizkribuan Mahoma eskuineko alboan eta letra berezi eta handiz idatzita dago. Beraz, benetan zein he.lburu duen ez ulertzea gerta zitekeen arren (gerta zitekeen ez jabetzea testuko oharra dela edota agian hala ez izatea eta guk geuk gaizki ulertu izana), oso zail da gaizki ulertu eta testuan bertan sartzea. Dirudienez, beraz, Ak hori oso garbi erakusten ez zuen testu batetik kopiatu duo Hurrengo kopiatu dugun adibideak ere itxura guztien arabera A 998 ez dela Btik kopiatua erakusten digu:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.">A eta B kopiak dira</head><p>Orain arte erakutsi dugunaren arabera, pentsa liteke A eskuizkribua Bren kopia zuzena izan ez arren, izan litekeela B ori jinala eta bestea kopia baten kopia. Bk, ordea, ia Ak baino aukera gutxiago du jatorrizko testua izateko. la ez dago zalantzarik B ere kopia dena, hori frogatzera datoz behintzat testuan agertzen diren hiru esku nagusiak. Testua ez da esku bakar batek idatzia, hiru agertzen dira nagusiki (ikus B eskuizkribua izenburua daraman atala). Askoz errazago ulertzen da, beraz, hiru esku hauek kopiatu egin dutela eta ez batak hasitakoa bigarrenak jarraitu duela eta hirugarrenak istorioaren jarraipen eta bukaera asmatu duela. <ref type="bibr">12</ref> A kopia dela frogatzeko, berriz, badira beste adibide bitxi batzuk kopiatzerakoan gaizki ulerrzetik sortuak (letrakera etzana geurea da, jakina):</p><p>A eskuizkribua <ref type="formula">(</ref>  <ref type="bibr">T: 44; 146; 169-180; 194; 195; 233; 266; 433; 434; 479; 485; 496; 588; 760;812;965;986;999; 1000.</ref> AP: 14.</p><p>Bn bai eta An ez:</p><p>T: 141-142 (1); 145 (Ako honek Bko bi osatzen ditu); 261-262 (1); 286-287 (1); 524-525 (1); 589-590 (1); 599-600 (1); 613-614 (3); 647-648 (1); 666-667 (1); 728-729 (4); 807-808 (2); 966-967 (1); 9-67-968 (2); 968-969 (2); 986 (Bko ahapaldia erabat ezberdina da); 994-995 (1); 999-1000 (4).16</p><p>AP: 2-3 (1).</p><p>AhapaIdi erkaketa honetan gauza bat bederen nabarmen geratzen da: B eskuizkribuan gehitzen diren (alegia An ez dauden) ahapaldietan esku batetik bestera dagoen aldea. Hasteko, B2 eskuak kopiatutako ahapaldietan (303-456b) ez dago An agertzen ez den bat bera ere. Bl izenez deitu dugunak.kopiatutako zatian, berriz, Iau ahapaldi dira An agertzen ez direnak. Hirugarren eskua da, beraz, beste eskuizkribuarekiko alderik handiena dakarrena. Pastoralaren zatirik handiena esku horrek kopiatu duen arren (456ctik aurrerakoa) aipatzekoa da 25 direla zati horretan (gehi erabat ezberdina den 986.a) beste eskuizkribuan azaltzen ez diren ahapaldiak.</p><p>An faIta diren ahapaldietan Bko eskuen artean dagoen aIde hori ikusirik bi aukera ikusten ditugu: edota B3 eskuak aurrekoek baino gehiago asmatu zituen orijinaletik aldenduz, edota Safforesek, erdi ingurutik aurrera jatorrizkoan zeuden ahapaldietatik gutxiago kopiatu zituen; alegia Iehenengo erdian baino gehiago utzi zituen kopiatzeke. Aipatzekoa da, gainera, B3k kopiatu dituen ahapaldi horietako batzuek goian aipatu dugun nul hori dutela ondoan,17 hain zuzen ere 6i3-614, <ref type="bibr">728-729,807-808,966-967,967-968,968-969,994-</ref> Ahapaldien inguruan aipatu behar da, Ak bukaeran Auturen arrivancha-n aktore bakoitzari atxekitzen dion ahapaldi kopurua garbi irakurtzea nahiko kosta zaigula batzuetan. Behin eta berriz kontuak atera ondoren aipatzen den l097ko emaitzari gehien hurbiltzen zaion irakurketa jarri dugu azkenean; hala ere,.badira zalantzazko irakurketak. Aipatu dugu bestalde ez zituela kopiatzaileak berak ere ondo zenbatu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.5.">Hizkuntzazko aldaerak</head><p>Goian, kopiatzerakoan egindako akatsen ondorioz sortutako aldaera edo ezberdintasun aipagarrienak ikusi ditugu, baina badira eskuizkribu bien artean bestelako ezberdintasunak ere. Sail honetan hizkuntzazko aldaeren adierazgarri diren adibide zenbait aurkeztuko ditugu.</p><p>]oun / jouan. A eskuizkribuko kopiatzaileakjoun idazten du beti; beste eskuizkribuan, berriz, jouan da aldaera nagusia eta hiru eskuek erabiltzen dutena. Hiru eskuek esan dugu, baina lehenengo eskuakjouan ere erabiltzen du (jouitera ere badauka behin (151b)).  <ref type="bibr">othe, othian, sorthu, berthute, phacatu, phena, phensatu, phedericatu, aphur. .. idazten dute. 20</ref>   <ref type="bibr">berhala, erho, aurhide, urhe, erhaux, orhitu, erhastun eta erhi ('hatz')</ref>.22 -lh-, berriz, ezberdin adierazten dute eskuizkribu bietan; Bk lh-z idazten dituen belhariko (bi aldiz bellariko), <ref type="bibr">bilhatu, elhe, ilhinti, ulhun, cilharra, -ll-z</ref>  Izen bereziak An: Balantin, Balaintin, Balantan; <ref type="bibr">Cadron, Cadran, Cadrant; Catherina, Catarina, Catharina, Caterina, Cathalina, Catharine; Decieus, Deceius; Gabriel, Grabriel, Grabiel; Helidora, Heliodora, Helidore, Hiladora, Hiladore; Profira, Porfira, Profida; Sisina, Sisiti, Sisine.</ref> Izen bereziak Bn: Balantin, Balentin; <ref type="bibr">Cadron, Cadran; Catarina, Caterina, Catarin, Caterine, CatharirJa, Catherina; Decius, Decieus; Filon, Fillon; Gabriel, Grabiel; ]</ref>  Testuek puntuazio ikurrik ez dutenez geuk ipini ditugu; honekin batera, jakina, behar diren lekuan letra larriak. Gaurko arauen arabera behar ez den lekuan letra larria dagoenean, berriz, xehea ezarri dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Uk(h)an</head><p>Bestalde, hitzen banaketa ere gaur egungora egokitu dugu ahal den neurrian. Testuan loturik agertu arren bereizi idatzl ditugu zenbait egitura, kontrakzio edo aldaketa fonetikoren bat gertatzen denean izan ezik: mementbat &gt; mement bat, baina memepat &gt; memepat.</p><p>B eskuizkribuaren aldaerak oin oharretan sartzerakoan, aldaera ortografiko hutsak iruditu zaizkigunean ez ditugu aipatu ere egin. Esate baterako B2 eskuak sarri egiten duen qua edo quo modukoak ez ditugu oharretan aldaera moduan aipatu, ez eta batean -i eta bestean -y dakarrenean ere. Txistukari frikarietan eskuizkribu bietan dagoen nahastea ikusirik, batean seta bestean z dakarrenean ere ez dugu aipatu. Oso kasu gutxi direnez, aipatu egin dugu, hala ere, A eskuizkribuan &lt;j&gt;ren ordez &lt;g&gt; grafia dakarrenean <ref type="bibr">(erJgagatu, gugatu, coragatu, inguratiaq... )</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Aipatutako bibliografia</head><p>Bade, J., 1843, "Dn echantillon du theatre populaire des basques", L'obserbateur des <ref type="bibr">Pyrenees, urriak 12, 13, 15, 22, 27, 29, Paue. Bilbao, G., 1988</ref><ref type="bibr">-1989</ref><ref type="bibr">, Edipa Pastorala, Gasteiz, argitaragabea. Orain ASjU XXX-lean. ___,1991</ref>   </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>argitaratua. (8) Oyhar~abal 1991. (9) Aurrekoaren anaia (ik. Oyhar~abal 1991: 20 eta hurr.).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>. Saffores de la commune de Tardets bukaeran Sainte Engrace: BNP 143 (Herellek 169 dakar errakuntzaz) Ce cayer appartient a]ne. Pre. Saffores de Tardets Saint Louise: BNP 214 4.o.an Saffores sinadura. 20.o.anJe soussigne queJean Pierre Saffores sinadura.3.2. B eskuizkribuaHona Herellek eskuizkribu honi buruz esaten diguna:</figDesc><table /><note>PARIS N°139. Demi-reliure en parchemin; papier verge, 310 sur 210 mm; 30 feuillets a2 colonnes. Incomplet; environ 960 versets. Commen- cement du XIXe siecle.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Nul horiek ere oharretan aiparu ditugu. sos A 145 Btik kopiatua izatea litekeen arren, askoz zailagoa da An bakarra den ahapaldi honetatik Bk era horretan bi ateratzea eta, beraz, pentsa liteke beste nonbaitetik kopiatu dituela. Akoa, bestalde (batez ere Bko aldaera ikusirik), badirudi nonbaitetik kopiatua, eta gaizki kopiatua, dela, handiriq eta bertariq bertsolerro bukaerak nahastu eta begia batetik bestera eramanez hain z~zen ere. Badirudi Akoa Bk biltzen dituen ahapaldi biak zituen batetik kopiatua dela. 3. Bada hirugarren kontu bat ere B eskuizkribua ez dela Aren kopia frogatzera datorrena. Ako 261-262 oharrari dagokion edizio oharrean aipatzen denez, Mahoma, izatez pastoraleko oharra dena, argi eta garbi testuan sarturik dago eskuizkribu horretan, ez ordea Bn:</figDesc><table><row><cell>A eskuizkribua</cell><cell>B eskuizkribua</cell></row><row><cell>(Maximin bellarico]</cell><cell>MAHOMA</cell></row><row><cell>Mahoma hartaeo ene obedient</cell><cell>Hartakoz ene obedient</cell></row><row><cell>bethi i~an eitie</cell><cell>bethy i~an citie</cell></row><row><cell>eta khiristien destruicen</cell><cell>eta kiristien destruicen</cell></row><row><cell>urgaixi behar naicie.</cell><cell>urgaxy. behar nayeie.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Ale, eregue fripoua! han eer &lt;.;ueen dug, ala amex &lt;.;ombait barda eguin dug?Kasu honetan, Bk dakarren aldaera ikusirik, badirudi Ako kopiatzaileak orijinalak zekarrena gaizki ulertu duela.Hurrengo hauetan ere B eskuizkribukoek dirudite aldaerarik zentzuzkoenak:Bitxia da hurrengoa ere, azalpena oso erraza ez izan arren. Hurrengo bertsoetako fabalturen-en ordez, B eskuizkribuko kopiatzaileak (B2) faphaturen zuzendu (edo aldatu) du bigarrenean, baina fabalturen dakar honek ere lehenengo bertsoan: 13 (12) Gogora gainera hiru eskuek kopiatu dituzten hiru zatiak ez direla hiru zati bereizi. Bigarren eskuaren hasiera kaier berri baten hasiera da. Badirudi lehenengoak, besterik gabe, kaiera bete duenean kopiatzeari utzi diola eta hortxe bertan jarraitu duela hurrengoak. Hirugarrena bigarren horrek erdi idatzita utzitako ahapaldi batean hasten cia; erdibana kopiatu duce B2 et B3k 456. ahapaldia. . orrialdean, berriz, filosofoen eta Katerinaren arteko elkarrizketan, A eskuizkribuak gutufu dakarren lekuan, Bk, oharkabean, gutuq kopiatu duo Alegia, filosofoa zuka ari zaio Katerinari, baina esaldi horretan tokako forma hori kopiatu du; itxura guztien arabera zer kopiatzen ari den ere jabetu barik, toka mintzo zaio Katerinari: Ikus aurreratxoago zein diren bietatik batean bakarrik agertzen diren ahapaldiak.An bai baina Bn agertzen ez den ahapaIdi bat jatorrizko testukoa izan arren Bn kopiatu ez dena izan liteke, edota Ako kopiatzaileak gehitua (era berean alderantziz ere). Nolanahi ere bateko eta besteko ahapaIdien faItak ez du testuan hutsune nabarmenik sortzen, faIta direnek edo gainetik daudenek ez baitakarkiote aldaketa handirik kontaketaren hariari.</figDesc><table><row><cell>A 413. GIGANTA</cell></row><row><cell>So eguin e&lt;;aq hounat</cell></row><row><cell>ene maillu handiari,</cell></row><row><cell>houneq aphoua be&lt;;ala</cell></row><row><cell>&lt;;abalturen behai hi.</cell></row><row><cell>160) Ale, erregue fripoua! TALBOT han eer &lt;.;ueen dug, ala amenx &lt;.;ounbait borda eguin nahi duq? A eskuizkribua (480) Behar dignaigu berhala Segurki abiatu, Erregueq jaquin gabe Behar guiniquen retiratu. A eskuizkribua (676) Erregueq ai orano hil eratcico, leheniq bere emastia din galeraeieo. 515, 874 (-ph-) eta 898. ahapaldiak. A 414 SATAN Igaran adi bertan triate hountan gaigna, icous de&lt;;agun noula &lt;;abalturen naia. Goiko adibideek Bko kopiatzaileak artatsuagoak direla pentsarazi badiezagukete B eskuizkribua TAlBOT MIN&lt;;A B eskuizkribua Behar dinagu berhala segretky abiatu, erreguec jakin gabe behar guiniken erretiratu. B eskuizkribua Erregueq ehay orano hil eracieo, leheniq bere emaztia din galeracieo. 417, ere, hurrengo ahapaldiari dagokionez orijinalari jarraitzen diona zein den jakitea ez da hain erraza, Jinkua zein gizona izan baitaitezke Jesu Kristori dagozkionak: A eskuizkribua (272) Ceren houra beita eguiazco Gincouaren semia, bay eta orano eguiazco Gincoua. B eskuizkribua Ceren houra beyta eguiazco Gincouren semia bay eta orano eguiazco guifona. A eskuizkribua (375) Uxu i&lt;;an beiquira orai artioino bethi hilcera prest gutufu haren amorecati. B eskuizkribua Uxu i&lt;;an beyquira oray artio berhi hilcera prest gutuq haren amourequatiq. Goiko datu horiek ikusirik, beraz, eskuizkribu biak dira nonbaitetik kopiatuak. Gainera orokorrean egitura eta ahapaldi berberak dituzrenez,14 bien jatorrian hiru-garren bat eta bakarra proposarzea nahikoa izango genuke; erraz uler daiteke biak besre eskuizkribu baretik kopiaruak izatea. 4.4. Ahapaldiak Aldaerak aldaera, eskuizkribu bieran testua bera izan arren, badira An bai eta Bn ez dauden eta Bn bai eta An ez dauden ahapaldiak. Ezberdintasunik nabarmenena Lehen Peredikuan dago, jakina, Bk azken hiru ahapaldiak besterik ez bairitu gorde-tzen. Gainerako ezberdintasunak bi bidetatik sortuak izan litezke: kopiarzerakoan egindako aukerakera ezberdinetik (osoago zatekeen batetik kopiatuak direla pentsa-turik) edota kopiarzaile batak zein besteak gehitutako ahapaldietatik sortuak. Alegia, tuko ditugu lehenengo eta Bk bai baina Ak ez dituenak hurrengo.l 5 An bai eta Bn ez: (14) Hurrengo lerroetan Ak badituen eta Bk falta dituen ahapaldien zenbakiak aipa-LP: 1-60.</cell></row></table><note>(13) A eskuizkribuak berak ere, cestuinguru horretan, gainerako ahapaldietan fapatu dakar: ik.375</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Lehenengo sailean gidoi bitartez adierazten direnek tarte horretako guztiak (aipatutako biak barne) falta direla Bn esan nahi duo Bigarren sailean, berriz, Bkoak beste eskuizkribuko zein ahapaldiren tarteetan dauden eta bakoitzean zenbat diren aipatuko dugu. Bakoitzean adierazten den zenbakia gure edizioan daramana da, jakina. daudenek eta 986.aren lekuan dagoenak. Guztira, beraz, B3 eskuak gehitutako 26etatik 20 ahapaldik dute nul ondoan. Horrek ere, ordea, erkaketaren· berri ematen digu bakarrik; ez digu argitzen B3 eskua izan den gehitu dituena edota Ako kopiatzailea izan den kopiatu gabe utzi dituena.</figDesc><table><row><cell>995 eta 999-1000 ahapaldien arte-</cell></row><row><cell>,(15)</cell></row></table><note>(16) A eskuizkribuari dagokion sailean ikusten den bezala 999 eta 1000. ahapaldiak falta dira eskuizkribu honetan eta horien lekuan beste lau daude. (17) Ik. «3. Eskuizkribuak» atalean B4 eskuaz esandakoa.an</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>/ uk(h)en. Hemen ere A eskuizkribua da erregularrena. uqhen, uqhefu... idazten du beti, 607c-ko uqhafu salbu. B eskuizkribuan, berriz, ukan daukagu lehenengo eskuan eta ukhan hirugarrenean; bigarren eskuak, berriz, ukhen erabiltzen du nagusiki (hirugarren eskuak ere badu aldaera honen adibiderik). Uken-en adibide bakarra hirugarren eskuarena da. Hadi / adi, hiz / iz... Hikako aditz formetako hasperena ere ez da eskuizkribu bietan berdin gordetzen. B eskuizkribuak h-z idazten ditu ora har A eskuizkribuak hrik gabe idazten dituen hadi, hiz, hait... Hala ere forma horiek guztiek hasperena dute aurrizkidun formetan A eskuizkribu honetan: ehadila, bahiz, behiz, ehinfan, espahait, behait... 18 Espiritu / izpiritu. Berba honetan izpiritu da A eskuizkribuaren aldaera nagusia, eta espiritu, berriz, Bkoa, nahiz eta batean zein bestean aldaera biak aurkitu ditugun. Eskuin / ezker. escun (4 aldiz) eta eiscun (behin) aIde batetik eta esquer (2 aldiz) eta eisquer (12 aldiz) dira A eskuizkribuaren aldaerak eta eskuin (8 aldiz), esqun (behin) eta esker (8 aldiz) B eskuizkribuarenak. Eraman / ereman. A eskuizkribuak eraman dakar beti. Bk, berriz, ereman dakar, B2 eskuarenak diren hiru adibideetan izan ezik. Erakar / erekar. Aurreko sailean bezala, erakar da nagusi A eskuizkribuan eta bietatik aurki dezakegu bestean. B1 eta B2 kopiatzaileek erekar idazten dute, hirugarrenak, berriz, erakhar 19 gehienetan eta erekharriren behin. Hemen ere aldaera bakarra da A eskuizkribukoa (eraci); Bn, berriz, arazi da B I-en aldaera nagusia (bitan darabil erazi, 87 eta 116. ahapaldietan) eta B2 eta B3-n, berriz, erazi da ia aldaera bakarra (arazi dago B2-ren 424. ahapaldian eta B3-ren 932.ean). Diagu / diaigu (tiagu / tiaigu). Sail honetan eskuizkribu bakoitzak aldaera bat eskaintzen digu. A eskuizkribuan diaigu (eta tiaigtt) bakarrik aurkitu dugu, eta Bn, ostera diagu (eta tiagu) bakarrik.Alderdi honetan, oro har behintzat, A eskuizkribua bestea baino erregularragoa dela dirudi. Bakoitzean aldaera bat da eskuizkribu honetan nagusia, eta gainerakoak oso gutxi edo bat·ere ez dira agertzen. Beste eskuizkribuan, berriz, maizago jasotzen ditugu aldaera bat baino gehiago, gehienetan esku ezberdinek idatziak direlako.Kontsonante hasperendunak markatzerakoan ere ez dute eskuizkribu biek berdin jokatzen. B eskuizkribuko kopiatzaileek gehiago markatzen dituzte hasperendun kontsonanteak (batzuetan badirudi B2 eskuak ez dituela horrenbeste markatzen). Herskarietan biek antzera ematen dituzte th eta ph-dun hitzak, alegia, gutxi batzuetan hasperena markatu gabe uzten duten arren gehienbat</figDesc><table /><note>(18) Ik. honetaz Oyhar&lt;;abalen oharra: «bahiz, mais iz sans h-au 4eme vers. Illustration exemplaire de la chute du h-de 2eme pers. dans les formes non prefixees», op. cit. 226. (19) Ikus kasu honetan aditzak, faktiboa izan arten, ez duela hasperenaren marka galdu.Erazi / arazi.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Kh, berriz, eskuizkribu bietan ere labankorragoa da. Asko dira B eskuizkribuan hasperendun diren eta An markatu gabe dauden hitzak. An nagusiki hasperenarekin idazten diren hitzak khiristi, khen, uqhen, qhuqhuso eta -qhechi dira. Ez dira, ordea, bakarrak, beste zenbait berba bietara idatzirik agertzen baitzaizkigu: khurutche nahiz curutche, khaldu nahiz caldu... eta itxura guztien arabera hasperena adierazi nahi duen cc bikoitzez idazten dituen accort, accordatu, occupationia, occasione, soccorri eta leccu. 21 Isurkarien hasperenketan, berriz, badirudi biek antzeratsu jokatzen dutela. Biek idazten dute</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Goian aipatutakoak beti hasperenarekin idazten baditu ere Safforesek ia erdi eta erdi idazten ditu batere eta bathere, bethi eta beti, verthute eta vertute esate baterako. (21) Azken hau ez du beti -ccerabiliz idazten, jakina, -i-ren aurrean -cqidazten du eta: lecquia (251, 473 ...); badu lecqu-ren (15) adibide bat ere. E~ka bitez adibide horiek hasperenik ez duten lecoua (Roguei eta hamar lecoua / igaran behar dugu (302») eta sorlequia-rekin (889).</figDesc><table><row><cell>idatzita agertzen</cell></row><row><cell>zaizkigu A eskuizkribuan. 23</cell></row><row><cell>Hizkuntzazko aldaera hauek dira, goian aipatutako 'osotasun eta batasun handia-</cell></row><row><cell>goarekin batera A eskuizkribua oinarrizko testutzat hartzera eraman gaituztenak.</cell></row><row><cell>Sail honetan ikusi dugunez, B eskuizkribuan hitz berberak aldaera ezberdin gehiago</cell></row><row><cell>du beste eskuizkribuan baino.</cell></row><row><cell>Nahiz batean nahiz beste eskuizkribuan ez dago batasun handiegirik zenbait izen</cell></row><row><cell>idazterakoan. Honen adierazgarri aldaera bat baino gehiago dituzten izenak zerren-</cell></row><row><cell>datuko ditugu hemen. 24</cell></row><row><cell>(20)</cell></row></table><note>(22) Biek idazren dute, ordea, eri Cgaixo') eta eritarfun. (23) Badirudi -ll-k Safforesengan palatalizazioaz gain hasperena ere adierazi nahi duela. Ik.Oyhar~abalen oharra: «allaba. Graphie frequente chez Saffores L..} mais concurrente avec alhaba» , op.cit. 140. Gure eskuizkribuan ere salatu esate baterako bietara idazten du Safforesek: salhatu, sallatu. (24) Lehenengoa da bakoitzean gehien agertzen den aldaera.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Lehen Peredikukoak batetik, Tragediakoak hurrengo eta Azken Peredikukoak hirugarren. Lehen eta Azken Peredikuetakoak aipatzerakoan LP eta AP laburdurak erabili ditugu hitzaurre. honetan; testuan, berriz, aurretik 0 bakarra dutela (Lehen Peredikukoak) eta 00 bi dituztela (Azken Peredikukoak) bereizi ditugu. Orrialdeztapena ere, esan bezala, geurea da Bn (oin oharretan parentesi artean aipatzen dena) eta osatu egin dugu An bukaerara arte (azken bi orrialdeak). Grafia aldetik testua ematerakoan ez ditugu aldaketa txiki batzuk besterik egin. Oro har testuko ortografia gorde dugu, egokitzapen txiki bat edo beste izan ezik: e eta i aurrean f dakarrenean guk c idatzi dugu, eta alderantziz a, 0 eta u-ren aurrean c agertzen bada f zuzendu (hala badagokio, jakina). Bestetik eta hitz hasierako [i-}ren &lt;j&gt; grafia ere iidatzi dugu.</figDesc><table><row><cell>ustin,</cell></row><row><cell>] ustein; Lodifa, Lodice; Porfira, Profida, Pofira, Profira.</cell></row><row><cell>5. Gure argitalpena</cell></row><row><cell>Argitalpen honetarako, esan bezala, A eskuizkribua hartu dugu oinarrizko testutzat</cell></row><row><cell>eta aparteko bi oin ohar sail antolatu ditugu. Lehengoan A eskuizkribuko irakurketa</cell></row><row><cell>edo edizio oharrak egin ditugu, dagokion ahapaldiaren zenbakia eta lerroa aipatuaz</cell></row><row><cell>(adibidez 177a: 177. ahapaldiko lehenengo bertsolerroa); testu-oharrari buruz denean</cell></row><row><cell>aurreko eta ondorengo ahapaldiak aipatu ditugu. Bigarren sailean B eskuizkribuko</cell></row><row><cell>aldaerak eta honi buruzko edizio oharrak bildu ditugu, goian bezala, ahapaldiaren zen-</cell></row><row><cell>bakia eta lerroa aipatuaz. A eskuizkribuan ez dauden Bko ahapaldiak aipatzeko, berriz,</cell></row><row><cell>testu-oharretarako bezala aurreko eta ondorengo ahapaldiak aipatu ditugu.</cell></row><row><cell>Gorago esan bezala, gure edizioan agertzendiren ahapaldien zenbakiak geuk</cell></row><row><cell>jarriak dira, eskuizkribuan zenbakitu gabe daude eta. Hiru sailetan zenbakitu ditu-</cell></row><row><cell>gu,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>B eskuizkribuak dakarrena. Kontsonante hasperendun eta hasperengabeetan ere aldaerak oharretan ezarri ditugu; baita -rr-eta -r-ren artekoak ere, nahiz eta ez diruclien eskuizkribu batean ere sistematiko direnik, batean zein bestean berba bera bietara ager baitaiteke. A eskuizkribuak le (516, 921, 979) eta sl1 (425) idazten du batzuetan; horrelakoetan ikur hor! adierazi egin dugu guk ere. 25 Testuko laburdura zenbait osatu egin ditugu: &lt;m&gt;, &lt;m~a&gt; nahiz &lt;min&gt; agertzen denean minfa osatu dugu beti. A 273an]s Chn dakarren lekuan]esus Christen osatu dugu, gainerakoetan dakarren moduan. Maximin eta Maximin minfa jartzen badu bigarrena aukeratu dugu. B eskuizkribuari dagokionez, berriz, ahapaldi arteko oharrak beti aipatzen ditugu; aipatzen ez dugunean oharrik ez dakarren seinale.</figDesc><table><row><cell>Oin oharretan edo testuan bertan, nahiz ondo ikusten ez delako, nahiz hutsa iru-</cell></row><row><cell>ditu zaigulako egindako proposamena [ } edo ] [ erabiliz egin ditugu; beste batzue-</cell></row><row><cell>tan, berriz, [sic] ezarri dugu.</cell></row><row><cell>Eskuizkribuetako orrialdeak parentesi artean markatu ditugu; A eskuizkribuko</cell></row><row><cell>orrialdeak testuan bertan, dagokien lekuan, eta oharretan Bkoak.</cell></row><row><cell>Aipatzekoa da, bestalde, eskuizkribu bietan testu-oharrak edo didaskaliak errepi-</cell></row><row><cell>katu egiten direla batzuetan orrialde baten bukaeran eta hurrengoaren hasieran; horre-</cell></row><row><cell>lakoetan bietan osoena bakarrik jarri dugu. Adib.:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Bibliotheque Nationale MSS R.P. OSc. ouhouresco] ouhouresco eta. Eskuizkribuan ezabatuta eta. Justin minfa. 6a. haura. 6b. cihau. 6e. foure] eta foure. eremayteco. 7c. cihaurq. 7d. ez espiritu menxiq. 8e. mundu . aracitera. 42c. araciren phuru. 43. Ahapaldi hau falta da. 43-44. Retira Satan.]alky Catarina eta aphescupia cerbucharieky. Apheskupia ja0 minfa. 44a. haura. 44d. manacen. 45a. Saintiaren moya-nez} Saintiren moyenez. 45 b. kiristy. .originalety. 47b. chahacen. 47c. Gincouren] eta Gincouaren. 47d.oro eguiten beykutu. 48a. haureq. 48d. fouin. 49b. deycen tifu bereganat. 49d. cerbutchacen direnac] cerbuchacen dianaq. 50a. conseilacen. Sonnu. 75 Adio, Catarina, adio, eelialat bagoua~u ora; fidel i~an ady Gineouaren eerbutehaeeeo. . celilat bagoufan oro. 75d. Gincouren cerbuchaceko. 75-76. Sonnu. Retira Maria eta ainguriq. Catarina, belhariko, minfa. 76a. 0 cellietaco erregue} celietaco eregue. 76b. providenciran. 76c. enakike noula eremestia. 77c. charmacen. 77d. ene espiritu guzia. . desein. 88d. content. 89a. aren. 89b. odria. 89c. amourekaty. 89d. ditin. 90a. conseila. 90c. amourekaty. 90d. deseyna. 90-91. Maximin minfa. 91a. Voila] Vola. 91b. onxa. 91-92. Profida. (6). Profida. 92a. seigneraq. 92e. itfagucie deseigna] ifagucie deseyna. 93d. deseyna. 93-94. Talbot has. Minfa. Balaintin] badirudi zuzenketaren bat eginda dagoela. Lerro artean idatzita dago -n-. 116a. laydogary. 116b. dutila gal araciren. 116c. eta hayen korpixaq guero. 117b. kiristiriq. 117c. adoracera. 118a. pretendicen. 118d.legue] edit. 118-119. Maximin minfa. 119c. duo 120c. bagouatfaq} bagoufaq. 120d. arapausacera. 120-121. Pilon, Balantin eta Decius jouan famarietara. 119-120 ahapaldien parean idatzita dago goitik behera. 120-121. Cadron paseya, bestiq retira oro. Cadron minfa paseyuz edin [sic]. 121a. Gente hounaq eregueren odrez niz. 121b. legue} edit. 121d. esplikaeera. 123c. seygneuraq. . hiz. 130c. phakatu. 130d. mila. 131a. nieeik. 131b. erabiatu. 131c. ukanen. 132a. Behar due} behar ukanen duq. 133b. legue} edit. due} beytuq. 133d. dutuc} tuq. 134a. Deeiuz. 134b. ereguia. 134c. a! ezpeyta halaehe. 135a. hady. 135b. hady. 135-136. Balantin has. 136c. bestala. Eman edatera} eskuizkribuan ezabatuta dago Balantany: eman edatera B. Retira Satan} lerro artean idatzita dago (1 tintaz). Filon minfa} Balantin minfa zekarren; Balantin ezabatu eta bi aldiz idatzita dago Filon: Pilon B. minfa Fi/on. 152ab. Tartean ezabatuta eztit gorderen eguinahala, 150b hain zuzen ere. ; lehenengoak ahapaldi honen hasiera bera du (lehenengo bi bertsolerroak) eta bigarrenak ahapaldi honen azken bi bertsolerroak ditu hirugarren eta laugarren bertsolerroetan. Dirudienez, A eskuizkribuko kopiatzaileak, oharkabean ahapaldi batetik bestera salto eginaz, bi ahapaldirekin bat egin duo Hona Bko bi ahapaldiok: Guero eguinen difugu / foumbat nahy oyhu handiriq, / edaten badugu / ardou houn bathetariq. Deeius errege: Anfin J egarritu bacirie / erekarten dut bertariq. / Ostatusa, ekargufu / boutailla betheriq! 145-146. Eman edatera. Filon minfa. 150a. nic] ny. 150b. ene eguinahala} eguin ahala. 150e. badut: ah-ren gainean idatzita dago b-, ziurrenik aurreko bertsolerroko ahalak eraginik. 150d. azkapiren. Maximin jalky eta Talbot eta Cadron burus. Maximin minfa. 156b. phakatu. 157a. hady. 157c. hundudan. -157d. bicicera. 157-158. Decius minfa. 158a. hiria: beste zerbaiten gainean idatzita dago -ia. 158b. badeitaq. 158c. derat} dat. Eskuizkribuan hira dakar. 166d. ukanen. 167a. ukayten. 167b. degu. 168-169. Sonnu. Retira oro. Ta/bo~, Cadron eta Maximin. Ora~co combatian} Oraico b. combatian. 187c. armada) armuria zekarren. 190-191. esquer} escugnetiq zekarren lehenago. 181b. bataila. "181d. conseila. Beranduago idatzita dago Decieus mintfa. Sira] Jai Sira, eskuizkribuan ezabatutaJai. 199b. combat] comba dakar. Batailla. Decius guibel eta blasa {sic]. Sonnu. Decius minfa.</figDesc><table><row><cell>522</cell><cell>ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANELOIDI</cell></row><row><cell cols="2">Edipa pastorala: edizio arazo eta ebazpide batzuk", in]. A. Lakarra arg.: Memo-riae L. Mitxelena Magistri Sacrum, ASjUko Gehigarriak XIV, Donostia, 1991. Buchon, ]. A. C., 1839, "Representation cl'un myste.re clans le Pays Basque", Memorial des Pyrenees, urriak 31 eta azaroak 2, Pabe. Chaho, A., 1856, Biarritz entre les Pyrenees et I'Ocean, 11. liburukia, Baiona. Garamendi, M. A., 1991, El teatro popular vasco (semiotica de la representacion), ASjU-ko Gehi-garriak. Donostia. Herelle, G., 1923, La Representation des Pastorales aSujets Tragiques, Baiona. ___, 1928, Le Repertoire du Theatre Tragique, Baiona. Michel, Fr., 1857, Le Pays Basque. Orain Elkar-ek berrargitaratua. Oyhar&lt;;abal, B., 1991, La Pastorale Souletine. Edition Critique de Charlemagne, ASjUko Gehi-garriak, Donostia. Urkizu,~., 1997 ,jundanejakobe handiaren trageria. Errenteriako Udala. Vinson, ]., 1883, Le folk-lore du Pays Basque. [Gaztelerazko itzulpena: Literatura popular del Pafs Vasco. 1. Urdanibiaren itzulpena, Txertoa argit.} Webster, W., 1897, "Les pastorales basques", La Tradition au Pays Basque. Orain Elkar-ek argitaratua. (25) Oyar&lt;;abalek ere gauza bera aipatzen du Safforesen esku~zkribuari buruz, alegia, 18 eta su idaz-ten duela batzuetan (op. cit. 227). . A eskuizkribuaren 21. orrialdea (BNP 139) 09 Bena noula beitciren Ste. Catherinaren lehen pherediquia. (1) idolatre Alexandrian Catherinac hiria 01 Gincouaq egun houn deiciela quitatu uqhen cian. jaunac eta anderiac, hounqui gin cirela ora 010 Guero gin ceion chipiac eta handiac. errebelacione bat berhala, ama vergina aguerthu ceion 02 Hartu ducie phena Jesus Christequila. goure icoustera giteko, 011 Ama Versina offritu c;on bena gu e~quira capaule cien sattifatceco. bere seme maitiari, 03 Bena eztec;ac;ula so eguin nescatila hartan gaignen memenpat phausa cedin. goure simpleciari, baiciq eta ere 012 Ainguriac eran ceron sugetaren edertarc;unari. bera [sic] arrapostia, batheiaturic etcelacoz Paseia. ecin phausatcen cela. 04 Hasten nic;aicie aren 013 Cathalinac ec;agutu cian sugetaz minc;acen, Jesus-Christen leguia, Sta. Catherina virgina eta martiraren bere buria ordian biciciaren ezplicatcen. bathei eracy berhala. 05 Sainta houra cen 014 Batheiatu cenian harc;ara Alexandrian sorturic, aguertu ceion Jesus-Christ arrac;a ouhouresco ainguru tropa batequila, eta royal batetaric. bere ama ere present haiequila. 06 N escatila houra cen 015 Espousatu cian Catherina edertarc;unez paregabe, eta eztuna ec;ary, ounestatian ere ezpeitcian bai eta harec fideli tatia gaigneticoric bathere. bethiere etchequi. 07 Ezpirituz cen hanitz 016 Catherinac khiristitarc;una sabant errendatu cian hanitz sustengatcen, eta philosophian eta bereganat ere ounxa escolatu. hanitz atiracen. 08 Alexandrian eguiten ceien 017 Denbora hartan bacen harez eztimu handy, orienten emperadore bat, ceren eta beiteen Maximien deiteen cen besre orotan gaignetic. barbaro fier bat. (1) Orriaren ezkerreko goenean DON / N°· 4019 dakar, zenbakia tinta beltzez eta bestea gorriz. Eskuinean, berriz, Manuscrit A gorriz, Herellek ziurrenik, idatzita. 9. ahapaldiaren parean, orrialdearen goiko aldean hau ere, Basque / 141 dakar, BNPn ezarria. Beheraxeago, 12. ahapaldiaren parean, BNPko zigilua dakar gorriz: 01. Ahapaldi honetatik 061.a artekoa falta da. 018 Khiristien countre 028 Bena gaintitu~utian edipat phausatu uqhen cian harec philosophienac, eta particularqui ora comberty eracy khiristi hirian. Jesus-Christen leguiala. (2) 029 Icousi cianian erreguec 019 Edit hartan e~ari cian philosophac erendaturic, khiristi fidel orori erra eraci~utian haren gincouen adoratcera su handi bat erag~inic. gin "litian labursqui. 030 Guero gouan ciren 020 AIde orotaric gin ciren khiristi~ounbait ichilic, ordian hiri hartara, eta haien corpi~aq ginco falxier ediren ora ossoric. sacrificio erendatcera. 031 Gincouac eracaxi cian 021 Catharina [sic] jaquin cianin miraculu handy houra berri icaragari houra eta hanitz convertitu hounqui cio~un haien exempliala. haren bihotz trende houra. 032 Maximien hiIce haiec 022 Eresolitu cian berhala cien herritatu, ereguegana jouaitia, eta Catherina bere boronthatiala Jesusen amouriouarequi orano isseiatu. haren min~acera. 033 Min~atu ceion orano 023 Min~atu ceron erregueri afletione falxu batequy, ounestate eder batequi bena etcian deus ere eta haren discousaz hartan irabacy erregue troubla eracy. 024 Erreguec icousi cianian 034 Erreguec icousiric auher ciela etcela asqui ara~ounaceco arteficio haiez ce[r]butchacia eracari~utian eresoumaco a~ota eraci cian filosophac oro. by bourreuaz berhala. 025 Haitatu~utian guero 035 E~ar eraci cian guero berroguei eta hamar abilenetaric presountegui ullun batetan, eta Catherinarequi hourac eta hamaby egunez ara~ouna eracy. jatera ez eman. 026 Ainguriac cian bety 036 Bena goure Gincouac hanitz consolatcen, haci uqhen cian, barbaro haier buhurtceco eta ainguria igorri corage emaiten. consolacera bertan. 027 Bildu i~an ciren hanitz mundu 037 U r~o bat ceron combat haren icoustera, egun oroz gitenñ oula ara~ounatuco cen hascuria bei~un Catherina jaquitera. harec ecarten. 034c. cerbutchacia] cebutchacia. (3) 048 Erota hourac guero 038 Eregue crudel haren emastia itcez eta nabelaz garnitu gin ceion presounteguiala, eta haren corpitz trendia Profira generala harturic haien artian esposatu. compagna berarequila. 049 Bena ainguru batec 039 Sarthu ciren guero uqhen cian libratu presountegui barniala eta-boureuen countre eta aracountru eguin erotac armatu. Catherinarequila. 050 Ereguec icousiric 040 Haren ara~oueq ceren miraculu houra, ereguignari bihot~a hounqui sordey jarri. cen eta fedia hartu suplicio phesatcera. Jesusen amouriourequi. 051 Ereguigna gin ceion guero 041 Hain ounxa combertitu cen erregueren othoicera, Profira generala uz lezan, othoi, eta ber ehun soldado Catherinagano malecia. ere haiequila. 052 Eta conseillatu orano 042 Batheiatu ciren ora khiristi eracitera eta hartu khiristi leguia, aytor ciela oroc harturic Catherinaren Jesus-Christ cela Gincoua. exemplu handia. 043 Hamabi egunen burian 053 Erregue jarry cen errabiatu bat be~ala Erreguec jaquin cian eta bere emaztiary Catherina bici cela eta ossagari hounian. trenca eraci lepoua. 044 Eracari uqhen cian 054 Emperadore harec bere aitciniala etcian espragnitu bere odola, eta hanitz ediren nahi uqhen cian orano haren edertar~una. comberti eraci Catherina. 045 Proposatu ceron orano 055 Bena etcian hartan cambia eraciteco deus ere irabaci, eta hitz eman guero ceron berhala eztable eraciteco. lepoua trenca eracy. 046 Bena mesperechatu~on 056 Moustu cienian gue~o haren propositionia haren lepo trendia eta e~agutu bertan odolaren pla~an Satanen empachia. itchuri cian eznia. 047 Maximien jarri cen guero 057 Ainguriec alchatu cien hanitz coleraturic bourreuen escuti eta eraguin berhala eta Sinaieco bi errota handiric. mendin gaignen ehortcy. 043b. erreguecJ lerro artean idatzita dago; eskuizkribuan ezabatuta Catherinac. (4) 058 Licur ezti bat elquiten da haren hobety, eta eriac e~arten ossagarry hounarequi. 059 Maxirnien hil oundouan Justin erregue gin cen eta han eli~a bat foundatu uqhen cien. 060 ]ustin emperadore harec comberti eraci cian eresouma eta hiri orotan eraguin eli~a bedera. Erdian. 061 Gente hounac luce li~ate orai cier countaceco denbora hartan iragan ciren istoriac oro. 062 Congit harcen deiciet ene aurhide maitiac, pharca e~adaciet, othoi, ene simpleciac. 063 Memepat uqhen e~aeie, othoi, pacencia; et~ait hanitz costaren lagunen eraeartia. Retira. Fin avec 63 verso Jalqui Duras} JacopJ Catherina J Justin eis-queretic. Asquen biac jar. JUSTIN 1 Badaqui~u, ene cosia maitia, aspaldi badiela eresoum{a]ti canpo heben nagouela, 2 hartacoz behar dit orai nic eretiratu, ingoiti ene etchen araincuratu dutu~u CATHERINA 3 Sira, eer eraiten deita~u, phartitu nahi cirela? Areta enunduque~u ni debeiatu~ourequila. 4 N ahi naicia, othian, utci eztatu triste hountan, ai tarie ez amaric gabe tristeeia hountan? 5 Badaqui~u eztudala ez aitaric ez amarie, eta eztudala~u baieic beste consolioric. JUSTIN 6 Ene haurra ieousten dit cihaur asqui eirela, oure condutaren eramaiteco estatutan cirela. 7 Hamasei ourthe badu~u orai~uq betheric, eta cihaurrec, aldiz, ez izpiritu mensie. 8~u cira Alexandrian ororen lilia, eta mudu oroc estimacen~utiena. 059d. cien] bi aldiz idatzita dago, lehenengoa gaizki idatzi eta ezabatuta. le. eresoumati} eresoumti. 061 b. conthaceco. Hemen hasten da B eskuizkribua. 061c. thempora. 062c. ifadacie. 063a. mement bat. ukan. 063e. etceit hatniz costeren. 063-1. Paseyu bat eguin eta jaix triatety. Jalqui Justin} Catarin, Jacop, Duras, eskerety. Justin has. lb. badiala. Id. hebe. 2b. erretira-tu. 2d. arankuratu. 2-3. Catarina has. 3c. enundufun. 4a. othin. 4b. eztatu triste hountan] esta-tu hountan. 5e. beyciq. 5d. niq beste consoluriq. 5-6. 9 Suita ahal citiela heben harat hain ounxa, desiracen neiquec;u, ene cosia maitia. CATHERINE 10 Sira, jouan nahi bacira etc;utut nahi baratu, bena c;oure berri hounac ardura igor itc;adac;ut. (5) JUSTIN 11 Enne haurra jaquinen dutuc;u enne berri hounac, eta denbora laburetan barnen nihaurec eguinen bidage bat. 12 Pot bat emaidac;u, ene cosia maitia. Adio eraiten deic;ut, ene cosia maitia. Pot eguin. CATHERINE 13 Adio, ene cosi, aren, pharticen ciradia? Haur c;urc;a noun uzten duc;un orhituren ciradia? Retira Catherina eisquet; bestiac eiscun. Jalqui Satan. Jar caideran. A cheval. 14 O! Cer palacioua heben egun~dudan icousten! Miraculu ic;anen da heben ezpaniz laquecen. 15 Hebenco magnificenciez admiraturic niz, eztut ihoun ere icouci hain lecqu ederric. 16 Unguratu uqhen dutut Asia eta Africa, Merica eta Turquia eta oray aldiz U ropa. [gain. 17 Adamec becatia eguinez geroz banabila mundiaren unguracen eta khiristien ere ororen tentacen. Igain triatiala. 18 Hartacoz palacio hountara egun niz ni giten, eya ahal dudanez nourbait trounpacen. 19 N oula ni beiniz ifernuco erreguia comeni c;ait eguitez enne eguin bidia. 20 Icousten dut heben gente gaste brilantic, ourthiac char ic;anagatic ezpeitie trein mensic. 13a. cosi] cosia zekarren. 13c. furfa} fUfana zekarren eta beste tinta batek -r-idatzi du lerra artean eta -na ezabatu. 13-14. a cheva{J beste esku batek arkatzez idatzi duo 16-17. 19ain] beste esku batek arkatzez idatzi duo 17-18. 19ain trialtiala} beste esku batek arkatzez idatzi duo 9a. citila. 9b. onxa. 9-10. Catarina minfa. lOa. joun. lOb. etfuntuket. 10d. itfatafu. 10-11. Justin minfa. lla. haura. tUfu. llb. bery, 11d. nihauq. 12a. emadafu. 12b. ene cosia maitia} cosia maytia. 12d. ene cosia maitia] ene bihotz trendia. 12-13. Pot eguin negarez. Catarina minfa. 13a. ene cosi} othin. 13b. cirie. 13c. uzten dUfun} utcy ducien. 13d. orhituren ciradia} ardura orhit citie. 13-14. Retira oro, Catarina esker, bestiq eskuin. Sonnu. Jalqui Satan, jar kaydoran. Minfa. 14b. dudana. 15a. manijicenciez. 1Sb. amiraturiq. 15d. lecqu ederric] leku agradableriq. 16a. (2). ukan. 17c. kiristien. 19b. ereguia. 19c. ceyt. 2Gb. brilantic} bragantiq. 20c. ourthiq. 20d. ezpeitie trein mensic} ezpeytue urgulu menxiq. 21 Halaco gentetan dut nic enne sinhestia, urgulutic idequiten beitut lehen lehen erolia. 22 Sonnu eguiliac, cieq, aldiz, ichilic c;audie. Gray danc;atu nahi beiniz sonnu eguicie. Retira. Catherina jalqui. Paseius minfa. 23 Nic oray eztaquit haur cer eran nahi dan, edo eta nitc;az cer ic;anen dan. 24 Ezcolaturic niz hargatic, ezcen haboro segurquy guic;ounec eguiten tien libriac iracourcen dutut aisaquy. (6) 25 Libru hoiec eracasten deiquie mundu hountaco leguiac, khiristien eta infidelen artian di.renac. 26 Bena ene desira lic;ate jaquitez c;oing den legueric hobena, haren obserbatceco manhatcen gutian bec;ala. Maria jalqui ainguriequy, canta Ave Maria Estela. MARIA 27 Ene seme carioua, othoi, placera eguin ec;adac;u; memenpat behar ducie nescatila hortan phausatu. GRABIEL 28 Ene ama maitia, desplacer di~ut, bena placer hori ecin eguiten dic;ut, 29 ceren ene recebitceco eztuc;u propi bathere, batheiaturic eztelacoz ezpeita digne. Retira Maria eta ainguric. Catherina bellarica. 30 Cellietaco Gincoua, erreguen erreguia! Ala c;uq eni eguin hain misericordia handia! 31 &lt;;uq egun arguitu naic;u ene uxumentutic, bai eta ec;ary eras arguituric. 32 Bethy dit c;oure icena, Jauna, laidaturen, bai eta ene denbora c;oure othoicen igaranen. 33 Jauna, eguin ic;adac;ut gracia Batheiu Saintiaren erecebitceco et ene arimaren ounxa foundatceco. 34 Oray behar dut phartitu batheiaren harcera eta khiristi fidelen leguin jartera. 21b. enne) nic enne enne sinhestia. 34-35. Caterine) errakuntzaz Ch-idazten hasi da. 21 b. sinestia. 21c. urguluty. beytyt. 21d. arolia. 21a. eguiliq. 21b. ichil. 21d. eguidacie. 22-23. Satan danfa eta retira. Sonnu. Catarina jalky, paseyuz minfa. 23c. nifaz. 23d. den. 24b. ecin. 24c. guifoneq. libriq. 25a. erekasten. deyzkie. 25c. kiristien. 26b. fouin. 26c. oxerbaceko. 26d. manacen gutin befala. 26-27. Maria jalky aingurieky; Catarina estona. Maria has. 27b. ifadafu. 27c. mement bat. dUfu. 27-28. Gabriel ainguria minfa, has. 28d. deYfut. 29a. erecebiceko. 29b. batere. 29-30. Maria retira eta ainguriaq. Catarina belhariko erdin minfa. 30a. celietaco. 30b. ereguia. 30d. uxumentuty. 31d. araz. 33a. ifadafu. 33b. saintiren. erecebiceco. 33c. eta. 33d. onxa foundaceco. 33-34.]aiky. 34b. betheyiren. 34c. kiristy. 34d.leguian. 34-35. Paseya. Apheskupia jalky. Helidora eta Rufin eskuinety. Catarina minfa. Paseia. la/qui Helidora aphezc. Ezcugnetic jar. CATHERINE 35 Monseigneur giten nu~u egun~ouregana, gracia baten oraỹ ouri galthacera. HELIDORA APHESCUPIA MINc;A 36 Anderia, eran e~ada~u cer den nahi du~un gracia, possibleric bada isseiaturen nu~u eguitera. CATARINA 37 Orai artio eztit e~agutũ oing den legueric hobena, bena orai nahi dit hartu khiristiec duciena. 38 Jauna, desiratcen nique~u Batheiu Saintiaren erecebetcia eta cien leguiaren oray besarcatcia. (7) HELIDORA 39 Ene haurra hori balinbadã uc galthacen du~una mementian emanen dei~ut niq Batheiu Saintia. 40 Bena sacramentu haren harcera elli~ala behar du~u. Hox ema~u, anderia, behar di~ugu retiratu. ' Retira. lalqui Satan. 41 O! Errabiaturic niz eta ecin desespera Catharina icousiric batheiacera jouan dela. 42 Areta behar dut orano isseiatu canbia eracitera, tenta eraciren puru badut besteric ecin bada. 43 Banoua mementian bougresa haren edireitera, possibleric bada canbia erastera. Retira. lalqui Catarina, Helidora. 2 jar. HELIDORA 44 Ene haurra oray batheiaturic cira, hebetic harat eguinen du~u Legue Saintiac manhatcen diana. 45 Batheiu Saintiaren moyanez khiristi gutu~u, Gincouaren eta Eli~aren haur eguiten beicutu. 46 Hartacoz batheia eguin izan du~u; goure arimen foundamena hartaric hasten du~u. 39d. Bertsolerro osoa lerro artean eta tinta ezberdinez idatzita dago. 35c. (3). 35d. galdeguitera. 35-36. Apheskupia has. 36a. ifadafu. 37 eta 38 ahapaldiak alderantziz daude. Alegia: ]auna... lehenengo eta Oray... ondoren. 37a. artino. 37b. fouin cen. 37d. kiristieq. 38a. desiracen. 38b. Saintiren. erecebicia. 38c. eta kiristien leguiren. 38d. egun besarkacia. 38-39. Apheskupia minfa. 39a. haura. 39b. galdacen. 40b. elifala. 40c. hartceko bertan bateia. Beranduago idatzita dago bateia. 40d. eretiratu. 40-41. Retira, eskuin oro. Sonnu. Satan jalky jauciz. Satan minfa. 45c. Ellifaren. 59 60 47 Becatu originaletic chacen guiti&lt;,;u, Gincouren eta Eli&lt;,;aren haur eguiten beicutu. 48 Batheiacen eztiren haurrec ezticie icousten Gincoua; haien egonguia du&lt;,;u &lt;,;oing beita linboua. 49 Batheiacen direnac, aldiz, deitcen diti&lt;,;u berarganat eta irous eguiten houra cerbutchacen direnac. 50 Hartacoz conseillacen &lt;,;utut khiristi fidel izatera eta Gincouren bethy cerbutchacera. 51 Houra cerbutchacen badu&lt;,;u irous eguinen &lt;,;utu eta Celietaco gloriaz go&lt;,;a eraciren &lt;,;utu. 52 Hory du&lt;,;ula enne haurra Legue Saintiaren bidia eta hareganat jouaiteco hartu behar dugun occupationia. CATARINA 53 Eremestiacen &lt;,;utut hanitz ematen deita&lt;,;un consolu hou[naz), Guincouac phacaturen &lt;,;utu bere gloria hounaz. 54 Iseiatouren nu&lt;,;u bethiere &lt;';UC eran deita&lt;,;unen eguitera 53b. hounaz] ez da ondo irakurtzen. eta Gincouaren ahalaz bethy cerbutchacera. (8) 55 Monseigneur~ou~a aphur bat arapausatcera, banoua&lt;,;u ni ere oray eoe adorationen eguitera. HELIDORE 56 Anderia, eretiracen nu&lt;,;u. &lt;;oua&lt;,;a Gincouarequy eta bethiere othoy e&lt;,;a&lt;,;u enegaty. Retira Helidora. Catherina bellarica. 57 0, celietaco Giocoua, gai&lt;,;a ororen creia&lt;,;alia! &lt;;uq, othoy, emada&lt;,;u &lt;,;oure argui saintia. 58 Eternal ciren Aita, justic.iaren indar handia, othoi, nitara heda e&lt;,;a&lt;,;u &lt;,;oure Ezcu Saintia. Othoy, eguin e&lt;,;ada&lt;,;u gracia becatuti jalquiteco, behin jalquiten baniz ez haboro ut&lt;,;ulceco. Luciferec &lt;,;untianian banitatiaz offensatu lurian uqhen &lt;,;unian leccu ullun bat haitatu. 50b. kiristy. 50c. Gincouaren. 50d. cerbuchacera. 51a. cerbuchacen. 51d. araci-ren. 52a. haura. 52b. Saintiren. 52d. oceupaeionia. 52-53. Catarina minfa. 53a. erremestiaeen. hatniz. 61 Exaiaren puniteeeo eguin~unian Ieee ossoua eta hartan fondatu suseo it~asoua. 62 Amoreeati phena haietarie ahal nadin dispensa, prest nu~u gogo hounez eer nahi soffriteera. 63 0, Gineo gloriousa! C;uq, othoy, har ne~a~u eta~oure eselavo, othoy, eguin ne~a~u. Paseia. lalqui 2 ainguriac, Maria, cantace... Ave Maria Estela. GABRIEL 64 Catarina houna gutun oray hiregana, . e~aguturie ounxa hire ehahutar~una. 65 Jesusen espousataeo.oray nahi ait hartu, eta erhastun hounez erhia ezteeatu. 66 Bety fidel i~anen iz Aita eternalarentaeo; guero haren aIde eseunian nie ait e~arieo. 67 Erhastun hau nahi degnat erhian e~ary, beguir~y~on fidelitata bethyere hounequy. Efar erhian. Catarina, belarica, minfa. 68 Adorateen~utut Gineo, Aita eta Semia, bai eta~u ere Ama Virgina Maria. 69 Jesus jaun houna, enne espous maitia, eta Ama Virgina Maria ororen lagun~alia, Filon, Balantin, Deceius famarietara. (9) 70 hitz emaiten deieiet, bay, fidel i~anen ni~ala, eieq offensa beno lehen bieia galduren dudala. MARIA 71 Ene ainguru beguirariae, ieousi dueie Catarina, Jesus-Christen espousa egun engagatu deIa. 72 Jesus-Christeq du Catarina erhastunaz esteeatu, eta bere espousataeo oray e~agutu. 73 AIgraeiataco behar dueie eantiea bat eantatu, guero behar dugu eelietara retiratu. Canta ainguriaq. 74 Catarina virgina, ehautar~unez betia, hi i~anen yz J esusen espousa maitia. 67-68. Alboan ezabatuta can: Catarina, belarica, minfa c. 61d. itchasoua. 62a. amourekatiq. 62b. dispenxa. 62d. cer nahi soffitcera] cernahy beyta sofrice-ra. 63a. glorioza. Retira Maria eta ainguriac. Catarina minfa, canta. 76 6 eellietaeo erregue, provideneiaren uthuria! Enequique noula remestiã oure divinitatia. 77 Jesus eta Maria, arimen tresor handia, eieq eharmateen dueie ene izpiritia. 78 Ene bihot~a da oray hanitz ira~arry, eeren Gineouae eguin beteit hainbeste argui. 79 Nahi niz eerbutehatu oray haren arguiaz, bay eta arguitu orano mundueo uxiae. 80 &lt;;oigneq ere ezpeitie eearten Jesus-Christen leguia hourae nahi nutuque e~ary ora arguitiae. 81 Maximien, orienteeo erreguia, beita khiristien etxay handia, nahi niz isseiatu haren eonberti eraeitera. Paseia. 82 Ny oray banoua orienteeo erresoumala, khiristi eraeiteeo erregueren conseillatcera. Retira. la/qui Cadron, Ta/bot, Profida, Maximien; 2 jar asquenac. MAXIMIEN 83 Profida, gai~a bat hadit bihoteian, nahi ni~ai~u deseouhritu eer dudan mementian. 84 Phensamentu bat badit nie ene bihoteian, nahi dei~ut deelaratu eer den istantian. (10) 85 Gure leguian noula beita hanitz errebel danie, hartaeoz behar di~ugu eguin ordanan~a bat berririe. 86 Behar di~ugu odre eman goure eresouma orotan goure gineouen adorateera gin ditian bertan; 87 ezpalen badutie oroe goure gineouaq adorateen herio laidogarri batez dutugula hil eraeiren. 78b. haniz. 78c. Gincouq. 79a. cerbu-chatu. 80a. fouineq. 81a. Maximin. ereguia. 81 b. khiristien etxay] kiristien exay. 81d. conberti era-citera} conbertiracitera. 81-82. Jaiky. 82a. banou. 82b. eresoumala. 82c. kiristy araciteco. PROFIDA GENERALA 88 Monarca ni ere, aren, deseing hortan nu~u eta~oure conseiliaz ecinago countent nu~u. 89 Behar di~ugu, arren, orai ordria phausatu, amorecatic goure gincouaq i~an ditian adoratu. 90 Sira, guitian, aren, seigneur hoiequi conseilla, amourecatic jaquin de~agun noula den hoien desseigna. TALBOT 94 Sira eta Jaun Generala, ni ber desseignian niz eta cien conseilliaz ecinago counten niz. 95 Cieq eguiten ducienaz ni beti countent nuque~u, ene placera du~u goure gincouac i&lt;;an ditian adoratu. 96 Legue horen phausatcia ecinago houn duque~u, biciaren phenan mundiac obedituren &lt;;utu. 97 &lt;;ouigneq ezpeitie executacen goure ordriac, ora behar ti~ugu e&lt;;ari sacrificatiac. 99 Behar di&lt;;ugu en&lt;;un Cadranena ere, eya conforme datienez &lt;;ourequy hori ere. 100 Cadran, eran i~agu&lt;;u orai hebe presentian eya cer deseing du&lt;;un oray &lt;;oure bihotcian. (11) CADRAN 101 Sira eta Jaun Generala, accort nu&lt;;u ciequy. Nic eguinen dit cieq placer duciena bethy. 102 Bena lehen bene lehen behar du~u eguin leguia eta erresouma orotan publicatu berhala. 103 Guero~ouignec ere ezpeitie adoratcen goure gincouac haier guero eman herio laidogarri bat. 104 Aguian loxa h~rec conberti eracico diti~u, goure ginco handiac i~anen beitira adoratu. 107 Bena orai dita i~ocu berhala Cadroni, eya noula behar dian leguia phausatcen hassia. PROFIDA 108 Cadron, behar du~u legue bat izquiribatu, eta guero eresouman orori esplicatu. Cadron jar izquiribatcen. PROFIDA 109 Aren, has cite oray izquiribatcen, nig eraiten dutudanen ororen e~arten. 11 0 E~ary behar du~u orai legue hortan erreguec ordre emaiten diela eresouma orotan; 111 Maximien emperadoria bere confidantequila bay eta seignurrac ora accort direla, 112 ordre emaiten dugula oroe algarrequila ecy ora gin ditian goure gincouen adorateera; 113 cer nahi conditionetaco eta adinetaco diren, saerificio handiric goure gineouer offri decen; 114~ouignec ere legue hau ezpeitu sinhexiren presounteguian dutugula mementian e~ariren; 115 procedura garaz bat izanen dela haien countre, erreguec eztiela graciaric halaeouer uqhenen bathere; 102e. eresouma. 103a, b. Guero fouineq ere espeytie I adoracen goure gincouaq. 103d. laidogarri} lado-rari. 104a. Agin. 104b. conbertiracico tifu. 104-105. Profida minfa. 105b. Seignurac. acort} ' Seygneuraq acord. 105d. leguia} edita. 105-106. Maximin. 106a. onxa. 106e. content. 106d. seygneuren. 107d. editaphausacen hasy. 107-108. Profida. 108b.legue} edit. 116 herio laidogarri batez 122 odre emaiten deieie dutiela gal eraciren haren eresouma orotan haien eorpic;aq guero eta particularqui horer jan eraeiren; Alexandriaeo hirian, 123 Maximin emperadoria (12) bere confidantequila, seigneurrac ere 117 eta prineipalqui, aldiz, ora acort direla, edireiten bada khiristiric 124 odre emaiten diala, goure gineouen adorateera oroc algarrequila, gin nahi eztenic; eci oray gin ditian 118 ecy pretenditcen dugula haien adoratcera; ereguee eonfidantequila 125 cer nahi eonditionetaeo Alexandriaeo hirian cer nahi adin~taeo diren, legue hau publicaturen dela. haien gincouer MAXIMIN sacrificio erenda diecen; Plega ec;aq orai 126 c;oingnec ere legue hau 119 ezpeitu sinhexiren berhala papera, presounteguian dutiela eta behar due jouan mementian ec;ariren; bertan publicacera. 127 herio laidogarri batez 120 Jaiqui ady, aren, dutiela galeraciren abiloua berhala, eta haien corpic;aq gu, aldiz, bagouatc;aq horer jan eraciren, aphur bat arapausateera. 128 eta particularqui, aldiz, Cadron paseia, bestiaq retira. edireiten baeidie khiristiric haien gincouen adoracera CADRON gin nahi eztenic. 121 Eregueren ordrez niz 129 Hori duciela, aren, egun hiri hountara, erreguec ordenatcen diena legue baten orai eta isseia citie cier ezplicatcera: bertan exeeutacera. Pausa leguia. Retira. &lt;:;amariz gin Pilon, Balantin eta Decieus erreguia. Decieus minfa famaris. 130 Noun iz, Maximin, emperadore handia? Egun behar due paeatu ezpadue milIa debria. 131 Egun giten ni&lt;;aie errabiatu bat be~ala, behar uqhenen due erendatu hire gente ororequila. 132 Behar due erendatu Alexandriaeo hiria eeren nie beitut haneo~ueen justoua. 133 Hie hiri hart~n legue bat phausatu due bena haneo~ueenae laster galdueo dutue. (13) 134 Ni deieen nue Deeieus barbarouen erreguia, ezpeita halaehe eni buru emaitia. 135 Jalqui ady, Maximin, aguer ady ingoity, ezqui~ala auheretan oyhus eraduquy. BALANTIN 136 Sira, louae araus hartu ahal eiti~u edo loxaz bestela harrituric diaude~u. 137 Bena ezta questione badira ere haritu, denborarie galdu gabe behar dugu avan~atu. FILON 138 Lothu badira ere ira~arry behar tugu, behar di~ugu oray hirin barna sarthu. 139 Sira, triate gaignera igain behar dieigu, guero hanty gue oyhu eguinen beitugu. DECIEUS 140 Jaunae guitian igain, arren, triate hortan gaigna, elquiten ezpa&lt;;aisqu sarturen guira hirin barna. [gain triatiala. Decieus, paseius, minfa. 141 Noun iz orienteeo emperadoria? Bertan aguer aequigu, bestela nahi ait 142 Eey goure furia due tigre errabiatia uduri, indarrae, aldiz, Sansouena be~ain handy. 143 )aunae, muthu eidieia, ala eztaquieie ellerie? Uduri du eien mihiae direla ezteeaturie. Decieus jar. BALANTIN MIN&lt;;A 144 Sira, oyhu eguiteeo eztugu hanbat trenpurie, eolpu bedera edatera behar guinique~u lehenie. 145 Guero egginen di~ugũ ounbat nahi oyhu handirie. Hostalersa, eeargu~u boutila beterie! Bear satanae eta minfa Satan. 146 Orieie, jaunae, edan e~aeie eta guero eien erreguia ounsa eerbuteha e~aeie. Bman edatera. Retira Satan. FILON MIN&lt;;A 147 Sira, oray behar di~ugu Maximeni oyhu eguin asearquy, eta guero bertan guerlaz finy eraey. 148 Eztie~ugu eman behar bathere eartieric, ora behar ti~ugu e~ary hoinpetan leherturie. 149 (:oin ere heleen beita ene ereeountriala, memento berian jauzten nieio~u gaigna. (14). 150 Sira, areta nie ere eztit gorderen ene eguinahala, besterie eein eguiten badut ezeapiren nu~u lasterea. min~atu nu~u, bena~oure amoreeati bieia nahi dit galdu. 142b. trigre erabiatia. 142e. indaraq. 142d. Sansonena beicen handy. 143a. muthu cidieia] mutu etrteya. 143b. elheriq. 143-144. Balantin minfa. 144c. (9). 145. Ahapaldi honen parean B 153 Nahi nuc;u combatitu alano bat bec;ala, nihaureq checa niroc;u Maximinen gentia. BALANTIN 154 Sira, heben paseiuz ernheriq gutuc;u. "Alo" Maximini oyhu eguioc;u. DECIEUS 155 Alo, Maximin, aguer adi coragegabia, bestelat sutan oray ec;arten derat hiria. Paseia. fa/qui Ta/bot, Cadron, Maximin. MAXIMIN 156 Ale, maradicatia! Egun behar duq pacatu, hire lagun ororequi bicia behar duq galdu. 157 Cerq ecari hai hi ene insultacera, houra erendatcen ezpadeitaq bicia galduren duq. TALBOT 160 Ale, erregue fripoua! han cer~ucen duq, ala amenx c;ounbait borda eguin nahi duq? BALANTIN 161 Ale, izan bec;alaco inpertinent mithiria, hori duca erregueri minc;aceco errespectia? 162 Bena hi ene eretcian behiz sari duq pacatuco, lehen colpian behait ancaz gora ec;arlCO. CADRON 163 Ale, ezquele humia, niq ait chucenruco, ezpeituq hig Talbot c;ancaz gora ec;arico. (15) conbaty ahal guitian Retira. 187 Houra giten deneco MAXIMIN FILON CLARI~A ora algarrequilan. 173~adanna, cerentaco Bataila. Maximin bere lagunequi escapa. hola afligicen cira? DECIEUS Uqhe~u corage eta har pacencia. la/qui MAXIMIN prest egon behar di~ugu 192 Ez, crudela, ez. 198 Sira, jaiqui cite, eta goure armada Ezcutuq orano erendatcen, eraica~u bihot~a; berhala prestatu. lehenago biciaq oroq colpu char horegaty 181 Jaunaq icousi ducie MAXIMIN citiaigu galduren. etcitiela loxa. batailla bat galdu dugula, 166 Jaunaq, batailla bat 174 Batailla bat galdiagati eta orai cer eguinen dugun 188 eorage uqhen e~acie DECIEUS DECIEUS irabacy dugu, Alexandria hiria eztu deus ere eguiten, sarry uqhenen dugu. ezta eran nahi Maximinec bicia diela galduren. guitian conseilla. 182 Decieusen furia ecinago handi da, guirenian combatiala 193 Orai behar diaigu, 199 Dugun eman orai eta orai preparatceco aren,combatitu, bertan beste comba[t] bat. guitian retira. espata idequi e~aq Gorainci nahi diat igorri 167 Houra uqheiten badugu 175~oure senharra adrit du~u hareq guerletan uduri du Retira. la/qui Pi/on, Ba/antin eta Decieus. nahi bahiz defendatu. hirequi beste mundialat. oriente ere idequiren dugu eta orai aphur bat eta coragez beteriq arapausatu behar dugu. noun eta armetan su. errabiatia. Bataila Maximinen gaintialat. ] alqui Batailla. Decieus hil, mitilaq atfaman. DECIEUS Profira. 183 Jaunaq erradacie ezpeitu bere pareriq. 168 Beste combat baten emaiteco behar dugu corage hartu, 176 Segur nu~u ounxa prest gabe colpu bederaren edatera comparitu diela behar dugu eretiratu. eta guero batailla Retira. ] alqui ] ustina eta Clarifa eisqueretiq. galdu uqhen diela. 177 Bena gueroco aldian JUSTINA MIN~A hobequi dutu~u prestaturen, 169 Clari~a phena handy noun eta Decieuseq eta doloretan nun ezpeitu bataila irabaciren. ceren eta berri triste bat egun en~uniq nun. (16) 189 Oh! Ho! Maximin, MAXIMIN cien sendimentia, eya noula den cien phensamentia. CADRON 184 Sira, eztu~u behar orano loxatu, batailla bat galdiagati ezti~ugu behar exitu. 185 Oraico combatian behar di~ugu hardiqui jocatu emperadore handia! Jalqui ady bertan beste combaten emaitera. 190 Adesaco aldian PROFlRA 200 Hiq nahi behian igorri enequi 194 Corage, corage, sira, beste mundialat gorainci, etcitiela-loxa. bena niq nahi diat Ni ere houna nu~ũ hirequila igorri. oure secours emaitera. ederqui escapi it~aicu, bena oraico aldian balima phacaturen tuq. Paseia. la/qui Ta/bot, Cadron, Maximin 201 Jaunaq, cieq, aldiz, 195 Allo, jaunaq, har~ara, nahi cidiya erendatu, behar dugu batailatu. ala hau be~ala Oraico aldian enequi nahi cidie degoillatu? behar ducie ellestatu. esquer. Batailla. Decieus blesa. BALANTIN niq uzten undudan tranquilqui bicitcera. DECIEUS 158 Alexandriaco hiria nahi badeitadaq ceditu, nahi derat guero baquia acordatu. 159 Ceren houra ennetaco pretenditcen beitut, 165a. Manhacen] lerra artean idatzita dago -n-. FILON 164 Hounat soguin ic;adaq, asto buru handia, enequi uqhenen duq hiq hire berria. MAXIMIN 165 1tlanhacen ait, Decieus, e&lt;;araq sabria esquian, 153c. nihauq. cheheka. 153-154. Balantin. 154b. ernheriq gutufU} abanfu unhe gutufu. 170 Decieus erreguia, 178 Guerier houniq badi~u, armada handi batequila, bai eta gente franco, gin i~an dun Decieusen armadaq Alexandriaren atacacera. beitutie destruituco. 171 Maximin emperadoria eta Decieusen colpiaq ora defendatu. TALBOT 186 Sira, behar di~ugu (17) DECIEUS 191 Cer dioq, Maximin, 202 Bay, sira, erendatcen gutu~u, DECIEUS othoi, biciaq conserba it~agu~u. 196 A, fripou handia, Eguin ahalaz bethiere hau duq hau colpia, obedituren~utugu. areta debria ezpaduq 179 Oh, Bahomet eta Tabalgan i~an cion comparitu hebetiq erretiratu errendatcen i~a uqhenen duq ordaria. MAXIMIN Dion eta Jupiter! noun lehen batailla Cien photere handiaq uqhen beitu galdu. ceren Decieus erreguia ingoiti houna bet~aicu. eta hirico gui1~aq 197 A! Bahomet eta Polom! 203 Ebien, jaunaq, arren, erremeticen deistaca? Othoi, hel~aquistade, ciauriste enequi, hersa it~acie goure armader. 172 Bihot~aq ditadan oraico aldian ounxa cerbutchacen banaicie 180~adarna, ezparancha orai eni eraiten he~an behar dic;ugu hartu enne senhar carioua eta orai presentian han dudala galduren. hebeti retiratu othoi lagun ne~acie. ereconpensaturen~utiet ederqui. 185a. 182a. Deciusen. 182c. harq. 182d. erabiatia. 183a. era-eskuizkribuan bi ditugu146. Ahapaldi hau falta da. 146-147. Balantin minfa. 147b. Maximiny. 147d.fini aracy. 148b. batere. 149b. aracontria-la. 149d. gaina. 151a. ohoure. ISle. guerien. 151d. jouaitia phensacez] joui-teraphenxacez. 151-152. Filon. 152a. ifadafu. 152b. gaixky. 152e. amourekatiq. 162d. fankoz. 162-163. Cardron minfa. 163b. niq ait chucentuco] niq hait chuchentuko. 163d. fankoz. 163-164. Pilon. 164c. ukanen. 164-165. Maximin minfa. 165a. Manacen hait, Decius. dira. 180-181. Maximin jalky laguneky. Jar. Maximin minfa. eskuinety. Eregue Decius minfa. 191b. erendacen hifa. 191d. eremeticen. 191-192. Maximin minfa. 169-180. Ahapaldi hauek guztiak falta baten} combat baten. 190b. escapi itfaicu} azkapy iceyku. 190-191.]alky Maximin, Talbot eta Cadron 149-150. 150-151. Decius. 154-155. Decius eregue. 155c. bestala. 155d. derat} dat. 161c. ereguery. 161d. erespetia. 162a. erecin. 162b. phakatuco. 162c. colpin. dacie. 183d. phenxamentia. 183-184. Cadron minfa. 184c. bataila bat galdygaty. 185(. eta eskuin aldean. 189a. Ho! ho!. 189b. hady. 189d. com-192b. erendacen. 192c. citiagu. 192-193. Decius, 193a diagu, 193c. ideq. 194. Ahapaldi 155-156. 161a. hifan. 168-169. eisqueretiq} 1 tintaz idatzirik dago. conbatila. 188(. preparacera. n014 idatzita dago bertsolerro honen parean, orrialdearen barreneko berri b. triste bat. houn beceyku. 187c. armada} armuria. 187-188. Maximin minfa. 188a. ukan. 188b. guirenin 169c. berri triste bat} eskuizkribuan ezabatuta bat: Deciusen colpiq. 185-186. Talbot minfa. 186b. hebety. 186(. ceren Decius eregue. 186d.,ingoyty hau eta 195.a falta dira. 195-196.</cell></row></table><note>41a erabiaturiq.41b. desespara.41c. Catarina.41d. joun.42b47a53b. eman deyztafun conseylu hounaz. 53d. gloria h01Jnaz} gloria saintiaz. 53-54. Catarina minfa. 54b. deyztafun. 54d. eerbuehacera. 55b. arapausaeera. 55c. (4). banoufu. 55d. adoracio- nen. 55-56. Apheskupia jaiki. 56b. foufa. 56-57. Apheskupia retira laguneky. Minfa Catarina belha- riko. 57b. creafalia. 57d. sacratia. 59a. ifadafu. 60a. fttntunian. 60b. offinxatu. 60c. ukan. 60d. leecu ullun] Ieee ulhun.63-64.]aiky, paseya. Maria jalky eta aynguriq oro burus. Grabiel. Minfa ainguria.64c, d. Efaguturiq / chahutarfuna zekarren lehenago eta Efaguturiq ounxa / hire chahutarfuna zuzendu da geroago. . 65b. hait. 66a. Bethi. hiz. 66d. hait. 67a. degnat} dant. 67c. fidelitatia. 67 -68. Efar oray erhastuna. Catarina belharika buruz minfa. 68a. adoracen. 70. cieq offinsa} eta cieq o/enxa. 70-71. Maria minfa. 71 a. beguirariq. 71 d. engayatu. 73a. alagueranciataco. 73d. celie- tarat eretiratu. 73-74. (5)~kanta ayngurieq oroq. 74b. chahutarfunez bethia. 74c. ifanen] ifan. hiz. 74-75.75-76. Catarina minfa} beste tinta batez idatzita. 86c. gincouen] beste zerbaiten gainean idatzita dago -en.75b82d. eregueren conseilacera. 82-83. Paseyu bat eguin eta retira. lvlaximin jalky, Profida, Talbot eta Cadron. Jar eregue eta Profida. Maximin has. Minfa. 83c. niceyfu. 83d. dudan] den. 84a. phenxamentu. 85a. goure. 85b. hatniz erebel deniq. 85d. ordonanfa bat publiquy. 86a. diefugu. 86b. erresouma. 86c. adoracera. 87a. ezpalen} eta ezpalin. 87b. adoracen. 87c. laydogary. 87-88. Profida has. Minfa.MAXIMIEN 91 Voila qui fet, Profida! Hori ounxa du~u, aren,~uq intorogacen oray has it~a~u.PROFIDA 92 Beha citie, seignurac,or~y presentian declara it~agucie deseigna noula den cietan. 93 Ta.lbot, has cite, aren,u lehenic min~acen, jaquin ahal de~aguñ ure desseigna noula den.PROFIDA 98 Talbot, en~un di~ugu cer den &lt;;oure desseigna, bai eta countent gutu~u icousiric &lt;;oure coragia.88b94b. desseignian niz} deseinian nUfu. 94e. conseyliaz. 94d. counten niz] con- tent nUfu. 95a. beti countent} bethy content. 95d. ditin. 96a.legue} edit. phausacia. 96e. biciren. mun- diq. 97a. fouigneq ezpeitie} eta fouineq ere ezpeytie. 97b. odriaq. 97-98. Profida. 98b. deseyna. 98e. content. 99a. oray, aldiz, behar difugu enfun. 99b. Cadronena. 9ge. datinez. 100a. Cadron. 100e. desein. 100d. oray foure bihotcian] foure bihotcian. 100-101. Cadron has.PROFIDA 105 Sira, en~un du~u oray seignurac acort direla, oray behar di~ugu, aren, phausatu leguia.MAXIMIEN 106 Pro~da, ounxa du~u, dugun, aren, phausa, orai countent nu~u en~unic seignuren bot~a.108d. esplicatu} phausatu ezabatuta: orori p. esplicatu.108-109. Cadronjar mahainin eta izkiriba. Profida minfa. n09 dakar Profida minfaren andoan. 109a. Aren} bertan. 109b. izkiribacen. (7). 110b. legue} edit. 110e. eregueq odre emayten dila. IlIa. Maximin. 111e. seygneu- raq. 112a. odre. 112d. adoracera. 113b. eta adinetaco} eta cer nahy adinetaco. 114a. eta foineq ere edit hau. 114b. sinexiren. 115a. garax. 115b. contre. 115c. erreguec. eztiela} eregueq eztila. 115d. ukhanen. batere.129-130. pausa leguia} tinta argiagoz idatzita dago, aurrerantzean 1 deituko dugun tintaz.124b. algarekila. 124c. oray} oro. 124d. hayen gineouen adoraeera. 125a. eernahi eondieionetaco. 125b. eer nahi} eta cernahi. 125d. dieeen} dieen. 126a. eta foineq ere edit hau, 126b. sinexiren. 126c. dutiela} dutila. 127a. laydogary. 127b. dutila galaraciren. 127c. korpi- xaq. 127d. janaraciren. 128a. (8). 128b. baeirie. kiristiriq. 129b. eregueq ordenaeen diana. 129-130. Retira. Deeius eregue famariz. Hel Balantin eta Pilon ere. Deeius has famariz.hi~an leequian visitatu.135b. aguer} agauer. 137b. haritu] lerro artean idatzita dago -i-.130a136d. harituriq. 137. Ahapaldi hau falta da. 137-138. Pilon has famariz. 138b. irafary. 139a. gainera. 139b. difugU. 139-140. Deeius eregue. 140b. aren. gaina. 140c. eta elkyten ezpaceizku. 140d. sarthuren. 140-141. ]aitz eta igan. Deeius minfa. 141a. Non hiz, orienteeo eregue? 141c. bestala. hait. 141d. lekin. 141-142. Loxa foiq erauz / faraboiletan barna sarthu, / bena ikousten diat / arafou ere baduq.DECIEUS 151 A! Filon, ounxa ouhoure due hie hola minc;aeez, hain guerier handia i~an eta ihesi jouaitia phensaeez.FILON 152 Sira, pharea i~ada~ut; gaisqui142b. uduri] uduria zekarren, -a ezabatuta dago. 146-147.159b.pretendicen. 159c. erendatcen ezpadeitaq / erendacen ezpedeytaq. 159-160. Talbot minfa. 160a. eregue. 160c, d. (10). ala, amex fombait / barda eguin duq? 160-161. Balantin.177a.gueroco} lerro artean idatzita dago -co.165d. algarekilan. 165-166. Sonnu. Batailla. Maximin guibel eta azkapa laguneky. Decius eregue minfa. 166a. bataila. 166b. degu. 166c. hir{i]a.188d. eYretira. 188-189. Retira oro. Sonnu. (11). ]alky Decius, Pilon eta Balantin. Decieus mintfa.198a.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Lot mithiler boularety. Maximin. 201b. cidiyaJ cirieya. 201d. cirie. 201-202. Balantin minfa. 202b. ifagutfu.. 203a. aren. Catherinaren] -he-ren gainean idatzi du lehenengo -a-. 204a. ciratie. 204b. boureu. 204c. kiristi. erebel. 204d. gastigaceco. 205c. (12). 205-206. Retira oro esker. Jalky Satan, minfa. Satan. 206a. Decius. 206b. othin. 206d. aphur bat: Eskuizkribuan aphur ba dakar. 207d. talladosta. 208a. igan. hady. 208b. biskarila. 208e. amourekaty joun guitian. 208-209. Har biskarila. 209b. eraceco. 209-210. Retira Satan. Jalky Justin, Jacop eta Duras. Jar eregue. Justin minfa. 210b. palaciola. 210d. n°16 idatzita dago alboan. 211a. Catarinaganiq. 211d. arrankuraturiq. 212d. mencione. dieniq. 212-213. Duras has. 213a. berriq. 213b. deytfut. 215b. kiristien. exay. 215c. galarracy. 216b. Catarinaren. 216c. gazeteq. 216d. kiristitu. 217 a. harq. 217 c. leguila. 21 7d. hatniz. ez da ondo irakurtzen; edonola ere badirudi beranduago zuzendua dela, beste adibide guztietan uqhen idazten baitu. 218-219. ] ustin minfa. 219b. Catarinaren berrien. 219c. dian] din. 219d. erlegionin. sarcez. 220a. arrarouaq. 220b. kiristy. 220d. leguiren besarkacia. 221a. Maximinen. 221b. dereit) deit. Retira biaq esker, leheniq Cadron. Sonnu. Beranduago idatzita dago leheniq Cadron. (14) ]alky Maximin, Cadron eta Talbot. Maximin jar. Cadron minfa. Lerro artean idatzita dago den. 248a. cira] sira zekarren lehenago. 242a ofenxuriq. 242c. ciaury. 242-243. Har besoty eta jar aracy. Maximin minfa. 243a. Cer da, eradafu aren. 243b. galdacen. 243c. declara: decla [sic]. 243-244. Catarina minfa. 244c. eremayten. 244d. bicice: bicicet dakar eskuizkribuan. 245a. ikaragari. 246a. Kiristy. 246b. aracy. 246c. debriren. Bertsolerro honetan ezabatuta beti: deifuna beti. 259-260. Lerro artean eta 1 tineaz idatzita dago]alqui Maximin. 261-262. Mahoma] eskuizkribu honetan, kopiagilearen irakurketa okerrez, Mahoma testuan bertan sarturik dago. Baina B eskuizkribuak dakarren irakurketari esker mintzo dena Mahoma dela jabetu gaitezke eta beraz testuko oharra dela. 262-263. Eskuineko alboan beste tinta batez idatzi eta ezabaeuta]alqui Talbot, Cadran (1 tinta). 256c. eta erekarxy deycun bidia. 256d. bethy preseguittt. 257-258. Maximin estourdy eta minfa. 258b. arapostia. 258-259 Jeykiriq minfa. (15). 259a. Ciattry. 259b. palacioula. 259c. foufa. 259d. arapausacera. 259-260. Lagunt kanbera borthala. lvlaximin be{l)harico. Eskuizkribuak beharico dakar. 260b. adoracen. 260c. ouhouracen. 260d. gainety. 261a desiracen. 261b. emadatcie. 261d. algaren. 261-262. Bena niq nahy dudan befala / sinesten ezpanaycie / espata kaldiz oro / phorokaturen futiet. Ezkerreko alboan Ezpata idatzita dago eta eskuinean, berriz, letrakera bereziz, Mahoma eta A lard handi bat. 262a. Hartakoz. . egun heben eni] egun eni heben eni lehenengo eni ezabatua. 271d. Bi aldiz idarzira eta behin ezabaruta dago bertsolerro osoa: lehenengoan ezpous c bertsolerroan eta uqheitez d bertsolerroan. 275a. (;incouaq] Gincouq zekarren lehenago. 279c. arimaJ arima gaichouen, gaichouen ezabatu eta hurrengo bertsolerroan idatzita dago. 267. A larri handi bat idatzita dago ahapaldi osoaren eskuin aldean. 267a. ifadafut: ifadu [sic}. 268c. hastara. 268-269. Catarina min~~. 269d. Catarina deycen dUfu. 270c. eretorikaco. 271a, b. Bena enufu hargaty bantacen / deus ere kiristy ifatez. 271d. ukaytez. . houne. 281b. hatniz. 281d. destourdituriq. (16). Orrialde hau hiru zucabecan idaczita dago eta ez bi tan gainerakoak bezala. Hirugarren zucabe hori bukatzen denetik orria bukatzen den artekoa goitik beherako marraz beteta dago. 282c. capable. 283a. Empiraco filozofariq abilenaq. 283b. erekarry. 283c. bay eta guero houne contre. 283d. aracy. 284a. Cadran. joun. 284d. erekary. 285a. Catarina. 285b. ene palacioula. 285d. han arapausacera. 285-286. Oyhu. Beranduago idatzica dago. 286a. ciauriste hona bertan. 286-287. ]alky boureuaq. Bi ahapaldi hauen artean beste bat dago. Filon min~a: Sira, houna gutufu / foure oyhiala, / cer da, placer badufu, / fuq galdacen dUfuna? Maximin min~a. 287b. salala. Eskuizkribuan gainean itsatsitako papertxo batean idatzita dago ohar osoa. Ertzetatik nabari denez tinta edo odol mantxa gorria erori zaio orrian eta horrexegatik itsatsi du papertxoa. Azpian ziurrenik gauza bera jartzen zuen ertzetik retira famarietara eta paperaren azpian]alqui bi aldiz irakur daiteke eta. 292a, b. Ceren eta edireyten / beita nesesitatetan. a bertsolerroaren bukaeran ezabatuta dago beyta eta bren hasieran beranduago idatzita. 292c. instrutioniren. 292-293. Philosofa has. 293a. Bran ifoq ereguery. 293b. etcy goyciq han guiratekila. 293d. erecebiceco. pres presta. Bertsolerro hasieran goure Cadron retira. Philosofac J paseyuz J minfa. Philosofa. 294a. joun. 294b. eregueren aycinila. 295a. aycinin. 296b. 19uiaz dio. 296c. dugu. 296d. espiritiq. 296-297. Doctora has. 298c. dutienaq} tinaq. 298d. ene oustez enthelegacen tut. 299a. Houneq erakaxten tu. 299d. sarrasy. 299-300. Nicolas has. 300b. ceracen. Albert has. 301c. helcekoz. 301d. mementin. 302c. eguenez {sic]. 302d. onxa. Houna dago lerro artean idatzi eta ezabatuta: Sira houna giten nUfu. 304c. erecibitcequo. 304d. citien. 304-305. Maximin minfa. 305a. aren. 306b. Caterinaren. 306c. behala. eraquarfu. Ginco hitza idaztean tinta mantxa erori eta berrira idatzita. 319b. hire] beste zerbaiten gainean idatzita dago -re. 321d. Lerro artean idatzita dago bertsolerro osoa. 314b. beroguy. philozoph{o}. 314d. handiren. 314d. eracitera. 315b. eygun. 315c. Mahomet. 315d. Apolon] eta Apolon. 315-316. Caterina. 316b. seygurqui. 316c. luraren. 316-317. Gabriel ainguria tapis gaignety. 317a. Caterina. 317b. batere. 317c. eregueq. 318a. arazounatu. 318c. dein. 318d. duna. 319-320. (18). 320a. Caterina. 320b. bethi. khorage. 320c. urgaixiren. 320-321. Retira ainguria. Maximin minfa. 321b. Entfun. 321c. Botx bat entfun d{u}t. 321-322. Talbot minfa. 322a. enfun. 322b. botx bat nounbaitiq. 322c. hargatiq. 322-323. Maximin minfa. 323c. Cadron. 323d. hiq longa bistarequi. 323-324. Cadroneq soguin eta minfa. 324c. famaldun. 324-325. Maximin minfa. 325b. eta introduisi enegana. 325c. intoroga. 325-326. Igaran triaturat leheniq Albert, Nicolas, Cadulan, doctorra, philosopha, esqun. Albert beranduago eta lerra artean aurrerantzean B4 deituka dugun eskuak idatzita dag6 (ikus hanetaz sarrera gisakaan «3. Eskuizkribuak» atala). Maximin minfa. . eta goure amourequatiq. 345d. bere odolla bareyatu. 345-346. Philozopha minfa. 346b. Duras} beranduago eta tinta ezberdinez (1) idatzita dago. 357-358. Tinta aldaketa qago eskuizkribuan. 358a,b. Bi aldiz idatzita daude dit eta guirela tinta mantxa batengatik. Oh] O. 368c. entfun. 369b. quitatcera. 369d. erendatcera. 369-370. Cadulan minfa. 370a.O J Ginco loriouza. 370c. gutala. 370d. oyhiaq.' ezabatutako othoyciaqen ordez idatzita dago. 371b. esquitfafula, 371c. ukhafu, Eskuizkribuan ezabatuta bethi: ukhafu b. gutfaz. Helidora} gainean nul beste tinta batez (1) idatzi eta erdi ezabatuta. 379b. plafaturen: plafatuquo zekarren lehen. 379d. eta vict01'iazco khoroua bedera. 379-380. Suyarequi jalqui boureuaq. Maximin minfa. 380c. chispilt. 380-381. Triatepian suya phix. Maximin minfa. 381a. itfatcie. 381b. erdila. 381-382. Mihise bat. Ezkerreko alboan idatzita dago. Ourthoqui oro. 393a. dUfuna. 393b. seygurqui. 393c. eregueq. 393d. oro galdiaql galdiaq. 394c. seygur. Khanta belhariquo. 400a. milliton. 400b. premium. 400c. eanantes. 401-402. Fin. Apeseupia minfa. 402a. Har itfatcie khorpix hori(q}. Orriaren tolesduragatik ez da ondo irakurtzen -q. 402b. ehorx. 402-403. Eear triateperat eta retira. Giganta hel famaris eta minfa. 403b. eirie. . ikhoussi. 404a. balinba. 404b. hatfamanen. 404d. irexien. 405d. apayraquo. 406a. sortu. (23). 406b. beycen. 406c. chahaturen. 407 d. igaraytequo. Bestea ezabatu gabe beranduago jouaiteco idatzi du B4 eskuak. 407-408. Eraix famaritiq eta Satan jalqui. Satan minfa. Soguin. 413c. apoua. 413-414. Satan minfa. 414a. hadi. 414b. gayna. 414c.· ikhous defadan noula. 414d. faphaturen. 414-415. Giganta minfa. 415b.oriblia. 415c. horra. 415-416. caco} coco dakar. 418b. ihessi] ihessia J eskuizkribuan ezabatuta -a. . khaquo. hait. 416d. theresta. 416-417. Giganta oray igaran. Giganta minfa. 417b. diagu. 417c. coucouso. 417d. hait. 417-418. Batailla. Satan esquapa. Giganta minfa. 418a. ulia. 418b. hifa. 418c. Equi cer eguinen heytan. loxaraci. 425c. dutu} tu. 426b. orientera: eskuizkribuan orientere dakar. 426c. eregueren. 427a. ifadacie. 427d. sendimentia. Aurrekoa ezabatu gabe borontathia idatzi du alboan B4 eskuak beranduago. 427-428. Duras minfa. Alboan berriro Duras beranduago idatzita 19oa erdi ezabatuta dagoelako. Bena udalan / euguruquiren futugu zekarren lehenengo eta geroago B4 eskuak Bena udaladrano / egonen gutufu zuzendu du aurrekoa ezabacu gabe. 432c. khorage. efacie. 433. Ahapaldi hau eta 434.a falta dira. 434-435. Retira oro. Jalqui Talbot, Cadron eta Maximin. Beranduago lerro artean B4k idatzi eta ezabatuta Filon, Balantin. 434-435. Minfa Maximin. 435a. Cadron. 435b. Caterinaren. 435c. etfadaq. 435d. aintciniala. 435-436. Cadron minfa. 436b. Caterinaren. 436d. gardequilia. 436-437. Cadron jouan eta equar Caterina -eztequa bieq. Beranduago B4k lerro artean Filon, Ba/antin idatzi duo 436-437. Maximin minfa. 437a. Caterina. 437b. phenxatcen. 437d. ara!uzatu. 438c. deytfut. Eztequa eta Maximin minfa. 443a. Ikhousten. della. 443b. eraytia. 443c. hau. 443d. giniq} ifaniq. 444e. dut] diat. 444d. crudellitaterequilla. 444-445. Filon jouan eta ekhar. Filon minfa. 445b. afotiq. 445d. audriq. 445-446. Maximin minfa. 446a. ldequi itfotie bertan. 446d. nourq. 447a. Lariaq etchetquitcen dieno. 447b. eman itfociet bethi. 447e. odolez uheix. . miserable} ez da garbi irakurtzen miserable ala miserabla dakarren. 454a. ifadacie. 454c. Caterinaq estutianez. 454-455. Talbot minfa. 455e. (26). belifate. 455d. houran. 456a. dicie. 456c. Bercsolerro honetacik aurrerakoa B3 deitu dugun eskuari dagokio. 456-457. Cadron. 457c. bestela. 458a. ikhoussy. 458-459. Maximin. 459b. erretiratu. 459c. khorpitzaq. 459d. arrapausatu. 459-460. Retira. Sonnu eta Michel ainguria jalkhy eta mintfa. 460a. Catarina. 461a. batere. 461b. af/icionetan. 461c. Gincouaq gOfa eracico hay. 461c. eternitatezco. 462a. Cobertituco. 463e. amourecaty. 464c. pharadusuco. 464d. bethy. 465a. Catarina. 465b. ukhan. 465c. tentacionetan. 465d. nitfain. 465-466. Ainguria retira. Sonnu. Satan jalky eta mintfa. 466a. Catarina. miserablia. Catherina. Beranduago B4k idatzita dago. 469a. hakit. 469b. ezpiritu. 469c. aparta hakit hebety. 469d. enifala. Enifala tenta eracy zekarren; ezabaturik dago eracy. 469-470. Satan. 470a. mintfo hiz. 470b. Eztignat} eztiant. 470d. hebety. 471a. Utcy itfan enuchentkeria horiq. 472a. degnat} derant. 472-473. (27). Catarina. 473a. Kuruche. berthutez. 473b. aparta hady. 473d. foin beita hire lekhia. 473-474. Satan lasterca retira. Beranduago idatzita dago lasterca lerro artean. Sonnu. V rfOIJac. oguia ekhar. Caterina mintfa. 474a. eguiazcoua irakurtzen ez den beste zerbaiten gainean idatzita dago. 474b. bethia. 474c. deitafu. 474d. hazcuria. 475c. graciez. Eskuizkribuan]utin dakar. 479. Ahapaldi hau falta da. 479-480.]ustina. 480a. dinagu. 480b. segretky. 480d. erretiratu. 481d. arraprotcha guin}tir{tiriouala. 482a. Hartacotz. 482d. salhatu. 482-483. Clarifa. 483d. dut} dit. 484a. dicigu. 485. Ahapaldi hau falta cia. 485-486.]ustina. 486b. behar diagu partitu. 486c. .catherina} Catarina. 486-487. ]ouan gaztellJra. Sonnu. ]ustina mintfa. 487d. erra-dafU. 487-488. Catarina. 488b. erremestiaturiq. 488c. hare. 488-489.]ustina. 489a. erraiten. 489c. lkhousten. dicigu. 490a. estounatcen. 490c. (28).eereren dakar eskuizkribuan. 490d. odriaq. 491a. Ala. 491b. martirioz. . martirioz. 492c~aboditu. Beste zerbaiten gainean idatzita dago -od-. Agian obeditu izango litzateke irakurketa zuzenena. 492d. odria. 493-494. Clarifa. 494c. hortariq. 494d'. jalkhiren. 496. Ahapaldi hau falta da. 496-497. Catarina. 497-498. Justina. 498c. enthelegatcen. 498d. holaco] oraico. 499b. enthelegatceco. 499c, d. beste aldy batez esparancha dit / deitafUla enthelega eraciko. 50lb. hastara. ikhoustera. 501e. enthelega eraciren. 50ld. aukico arrafoua. 501-502. Retira. Sonnu. Jalky Jacop, Duras etaJustin. Jar eta mintfaJustin. 502d. kiristier sokhorry emaitera. 503. Ahapaldiak bertsolerroetan aldaketa izan du; hasieran egitura honako hau zen: Dray / edireiten guira / jouan behar dugu oray / paganouer guerla emaitera. Ondoren aldatu egin da: Gray edireiten guira / jouan behar dugu berhala / eta paganouer / guerla emaitera. 504a. Bestala. 503b. kiristy. 504-505. Duras. 505c. Combatuturen. . hiz. 518c. horty., 518d. utci lotara} utcy ny lotara. Talbot, Cadran zuzendu da. 530b. cercatcera zekarren lehenago eta chercatcera zuzendu da. 530-531. Giganta retira. Sonnu. Jacop, Duras eta Justin gin famariz. Justin mintfa. 531a. hiz. 531c. kiristitu. 532a. ukhanen. 532cd. eta kiristy leguia / bertan sinhexy. 533a.Jalkhy hady. 533c. bestala. 533-534. Duras mintfa. 534a. dicigu. 535a. dicigu. 535c. bortha. 535-536.Jacop mintfa. 536-537.Jaix famarietariq eta igain triatura. Sonnu etaJustin mintfa. 537b. hifa. 537c. efariren. 537d. pholbora. agardenta zekarren eta aigardenta zuzendu da. 537-538. (31). Jalkhy eskerrety Cadron, Talbot eta Maximin. Maxin mintfa. 538a. cirie. 538b. Kiristiaq cirieya. 538c. insultatcera. 538-539. J ustin mintfa. 539a. kiristiac. 540b. kiristy. 540-541. Maximin mintfa. Badiat hain / ounxa beguiratuco zekarren hasieran, Ierro batean idatzita eta marra batez zatituta. Gero orai gehitu da tarte batean eta bertsolerro zatiketa berria adierazi da beste marra batekin. 548-549.Jalqui Cadran, Talbot, Maximin jar zekarren eta beste tinta batez (1) Talbot, Cadran zuzendu da. 541a. errendaturiq. 541c. hifan. 541d. mithiria. 541-542. Justin mintfa. 542a. impertinentciaz. 542b. mintfatu. 543a. bestala. 543c. han} eta han. dia, badirudi tia zekarrela lehenago. . mement bat. 548b. erretiratu. 548d. emanen] sarry emanen. 548-549. Retira. Sonnu. Jalkhy Cadron, Talbot eta Maximin. Maximin mintfa. 549a. malerousky. 549c. orai] eta oray. 549d. phenxatu. 550a. C(a}dron behar duq hiq. 550b. Egiptora. 550c. generalagana} capitaignagana, B4-k beranduago Ierro arteangeneralagana idatzi duo 550-551. Cadran Ierro artean beranduago idatzita. 551a. Sir{a}. 551b. Egiptora. 551-552. Maximin mintfa. Talbot jar eta izkiriba. Beranduago lerro artean idatzita: Maximin. 553b. sokhorry. 554a. letera dakar idatzi eta ezabatuta: Plega efaq letera berhala. 554d. hady. 554-555. (32). Cadron mintfa. 555c. etcitadafu. khosteren. 555d. Egiptoko. 555-556. Cadron passeya, bestiaq retira (Lehenago Talbot passeya zekarren baina Talbot ezabatu eta Cadron idatzi du). Sonnu. jalkhy jaquin, Senat eta capitaigna (Beste esku batek nul idatzi dujaquin eta Senat izenen ondoan). Cadron mintfa. 556a. ,souhetatcen. 557b. kiristieky. 557c. fakitfon. 557d. sokhorry. 557-558. Letera eman. Capitaignaq iracourt. Capitaigna mintfa. 558d. sokhorritcera. 558-559. Passeya oro. Sonnu. jalkhy Talbot eta Maximin. jar eta Porfira mintfa (Max. dakar ezabatuta,jar eta Max. Por/ira mintfa). 559a. souhetatcen. 559d. odriala. 560a. Enthelegatu ukhan dit. 560c. khiristiaq} eta kiristiaq. 560d. sarthu. Zerbait idatzita dago bertsolerro hasieran, letra bat edo. 570-571. Dimdienez azpian Cadron J Talbot janzen zuen 548-549ko moduan, baina 2. hitza ez cia hain garbi ikusten (zuzenketa 1 tintaz). 572-573. Bi ahapaldien artean bi aldiz idatzi eta ezabatuta dago Duras eta 572a, b. berriz idatzi eta ezabatuta. 563c. kiristy. 563-564. Retira oro. Sonnu. Satan jalkhy eta joua{n} gaztelura. Satan mintfa. 564a. Catarina, Catarina! 564c. dun. 565d. ezcont. 565-566. Catari{na}. Orri ertzean osorik irakurtzen ez delako edo, B4k Catherina idatzi du lerro artean. 566a. Khen hakit hebenty. 566c. Beste esku batek nul idatzi duJaquin eta Senaten alboan). Ah, malerous kiristiaq. 579b. cirieya. 579c. berriz. bacirie. 579d. etcirie. 580a. Sir(a} kiristiac. oro. 580b. ceizcutfu. 580d. ukhanen. 580-581. Maximin mintfa. 581a. cirie. 58lb. borthizky. 58lc. kiristiaq. garhaitu. 582a. beitcirie. 582d. erretiratu. [sic} horien contre. 583d. batail/atcia. 584a. Ouste nin Maximin. haxarian harien dago Maximinen gainean idatzita: Ouste nin haxarian harien. 584b. gunila. 584c. ikhousten. 584d. Lerro artean idatzita dago lehenengo Senat. 592b. leguian jarrerastera] leguiaren zekarren lehen. jarrerastera beste zerbaiten gainean idatzita dago -er-(ziurrenik jarrai zekarren). 597a. Ber] Berh dago ezabatuta bertsolerro hasieran. 587e. diagt.t. 587d. erretiratu. 588. Ahapaldi hau falta da. 588-589. Retira. Sonnu.]alky]aquin, Senat, Porfira, Clarifa,]ustina; jar. Justina mintfa. Beranduago bi aldiz zuzenduta dago: nul]aquin, nul Senat eta nul Clarifa lehenengo, eta gero Senat eta Clarifari dagozkien nul biak ezabatuta eta efar Senat idatzita. 589a. Gente hounaq]Jaunaq. 589c. gazteliladrano. 589d. presouneren. ikhoustera. 589-590.]aun generala, fuq / foure compagnarekila / behar llaifU laguntu / presountegui hartara. 589-590. Por/ira mintfa. 590d. phartuturen. 591a. Anfin. orai} oroq. 591c. bada] badufU. 591d. ifaiten. creaturariq ederrena. 592a. nuque] nikefu. 592b. jarrerastera] jar eracitia. 592c. presounteguity. 592d. eracitera. 592-593. Porfira mintfa. 593d.libra eracitera] ideky eracitera. Gainean, lerro artean, libracera idatzita dago beranduago (B4). 594a. sinhexy. 594b. erreligionia. 594c. obtenitico dicigu. 594-595.]ustina mintfa. 595b. berhala] mementian zekarren lehenago eta ezabatu eta berhala idatzi duo 595-596. Pharty, passeyu bat eguin eta jouan presounteguira. Son{nu}. ]ustina mintfa. 596a. souhetatcen. 596b. Catarina. 596d. erradafu. 596-597. Catarina. Alboan eta beranduago idatzita dago. . dit} diat zekarren lehenago. 602c. eztit} eztiat zekarren lehenago. 597b. andere noblia. 598b. erremestiaturiq. 598c. deitadafu. 598d. Eztiat souhetateen. 602a. (35). diat. bethy. 602b. souhetateen. 602c. eztit] eztifut (?) eztieet irakurtzen da. 602-603.]ustina mintfa. 603d. salbautu {sic}. 603-604. Catarina mintfa. 604a. bethy. 604b. bakoitz. 604c. d. eta houra dela / beste ororen gaignetieoua. 605a. Berthute diena. 605d. diena. 606d. salbamentiaren. 3 antzeko bat dago ahapaldiaren azpiko aldean. 606-607.]ustina belhariea mintfa. 608c. gouregaty. 608d. khurutehe. Catarinary buruz mintfa. 630a. hifala. 630c. dinat. 631a. funa. 63lb. errolian. 631c. generala] erdi ezabatuta dago capitaigna eta gainean generala du beranduago idatzita. 631d. soldadouekilan. 632c. hiaur. 632-633. Catarina mintfa. -673. bourreuaq} boourreuq zekarren lehenago. Pi/on} Balantin ezabatu eta Pilon idatzita. 676b. eratcico} eratcicen zekarren lehenago. 67 6c. din idatzi eta ezabatuta bertsolerro bukaeran. 665c. deitaq. 666b. odria. 666-667. Pilon mint~a: Hire bihotz gogora dela causa / behar dun estecatu, / eta errota hoyez / ounxa kharracatu. Balantin mintfa. 670a. Soguin. 670b. errota. 670c, d. hoyen itce / eta bifar nabeler. Lerroz kanpo idatzita dago ere. 675c. amourecaty. khorpitfa. 675d. elecen. 676a. (40). ai] ehay. 676b. eracico. Maximin lurary osticatuz (eskuizkribuan osticataz dakar). 703a. elas. 703b. Possible deya ireitia. 703c. afronturen. 704a. esteca facie. 704c. ondoty. 705a. soldadouaq. 705b. hori] hoyeky. 705-706. Bourreueq esteca leheniq Justina, guero Porfira, guero bestiaq. Sonnu (lerro artean idatzita dago). Maximin mintfa. 706d.lephoua. Catarinaq presounteguity. 717b. hethy. 717d. reignaturen. 717-718. Pilon. Lerro artean eta eskuinean idarzita dago. 718b. fatcie. 718d. goraintcy. 718-719. Tenka lepoua erreguignary. Clarifa retira nigarrez. Sonntt. Ba/antin mintfa. 719a. Haigu, Porfira. 719d. hait. 719-720. Porfira mintfa. 720a. bethia. 720d. ukhafu. 721c. ifernuty. 722a. soguin. 723a. Banouafu. 723b. amourekaty. 723c. ukhafu. 723-724. Trenca /epoua. Sonnu. Pi/on mintfa. 724d. capitaigna, erdi ezabatuta dago; generala beranduago, gainean idatzita (B4). 725d. thupigna. 725-726. Senat mintfa. 726b. estia] emia. 726c. ukhafu. 727b. bekhatu. , b. Lerro bakar batean idatzita, marra batez banatuta. 728c. ifemuty. 728-729. (43). Lau ahapaldi gehiago daude eskuizkribu honetan: Trenka (lerro artean idatzita dago -n-) lephoua, espres. Balantin mintfa (ezkerreko aldean nul dago beranduago idatzi eta ezabatuta. Eskuinean 8 antzeko bat dakar (ik. 681 eta 690)),' Alo, ene guifouna, / baduka corage? / Beste hoyen laguntcera / behar duq jouan hiq ere. ]aquin mint«;a (ezkerreko aldean nul dago beranduago idatzi eta ezabatuta): Adio, seculacoz / mundu troumpagarria; / enuq nahi egon / haboro hirekila. / Oh, Ginco handia! / &lt;;oure amourecaty banoufU hiltcera. / Othoy ukhafu / nitfaz misericordia. / EnefafUla abandona, / othoitcen futut, / foure Gloria Saintia / gOfa erary ifadafut. 728-729. Trenca lephoua eta Catarina presou efar. Sonnu. ]alkhy Cadron, Talbot eta Maximin, jar. Filon mintfa. 729a. odriaq. 729b. ticigu. 729d. ifagufu. 729-730. Maximin mintfa. 730b. presounteguila. 730d. eta erakhar efadatie. 730d. Catarina. 730-731. Boureuaq jouan eta ekhar. Maximin mintfa. 731a. Ikhousten. Catarina. 732c. hifanez. khambiatu. 732-733. Catarina mintfa. 73 3a. Kiristy nuq, kiristy. 73 3c. beiciq. 734-735. Maximin mintfa. 73 5a. Ikhousten. 735c. idoky. 735d. ifocie. lephoua. 736b. arrapausatcera. 736-737. Cadron (ezkerreko aldean nul du beranduago idatzi eta ezabatuta), Talbot eta Maximin retira. Boureuaq lot Catarinary. Sonnu. Balantin mintfa. 737a. Catarina. diant. 737c. erran icen. 737d. echy. goraintcy. 737-738. Catarinaq erry erkhaitz bateky, beguiaq utful eta bessouaq gora, eta mintfa Catarina. Lerra bakar batean idatzita, marra batez banatuta. 744a, b. Lerra bakar batean idatzita, marra batez banatuta. 738b. bethia. 738c. erremestiatcen. 739a. amourecaty. 741a. (44). Eskuizkribuan Eneamourekaty daga ezabatuta eta andoren ene amouriouaren zuzenduta. 741d. ifadacie. lephoua. 742b. spiritom. meom. 742-743. Trenca lephoua. Balantin mintfa. 743a. Filon] Ba/antin zekarren lehenago eta ezabatu eta Pilon idatzi duo erran. 743-744. Pi/on mintfa. 744a. erran. 744b. hori, lerroz kanpo idatzita dago. 744c, d. Choury cia / arauz hounen odo/a? 744-745. Bourreuaq estouna eta Fi/on mintfa. 745a. erran. 745 b. gaithu, lerra artean idatzita dago -i-. 745-746. Retira bourreuaq. Sonnu. ]alkhy ainguriaq khoroua bateky, khanta bieq. 746a. ilustria. 746b. ber-tute. 746c. hiz. 747a. Khoroua. 747c. bai eta] eta. 747-748. Khoroua efar eta Gabrie/ mintfa. 748a. khorpitz. 748-749. Aingurieq har eta ereman Sinayeco mendila. Sonnu. Michel mintfa. 749a. ehorz. 749b. Catarinaren khorpitfa. lephoua. hecein. 761d. gay hilhatu ceikufu. 762a. Ikhoussy. guntentan. 762b. gaithu. 762d. erretiratu. 762-763. Maximin mintfa. 763a. arren. khorpitfa. 763d. barnerat. 763-764. Retira oro. Sonnu. Sisina eria jalkYl jar eta mintfa. 764a Helas. 764d. houneky. 765b. EguidafU. 765c. Khorpitz. 766c. hethy. 767a. Eraguin. erremedio. 767b. phenxa. 768c. erremedioua. 769b. Eguidafu. 769-770. Gorgon jalkhy eta mintfa. 770b, c, d. Eri cireya? / Edo cer dUfun / erradafu eguia. 770-771. Sisina mintfa. 771c. hilez. 771-772. Gorgon mintfa. 773. (46). 773d.ossagarrira. 773-774. Sisina mintfa. 774a. erraiten. 774d. erremediatcia. 775 Lerra batean idatzita daude a eta beta beste batean c, d. 776. ikus 775. 782. ikus 775. 775a. ikhousten. 775-776. Gorgon mintfa. 776d. eta jarriren ossagarry hounila. 777c. hobity. jalkhiten. 778b. dienaq. 778c. sendotcen, lerra artean idatzita dago -n-. 778-779. Sisina mintfa. 779d. visitatcera. 780d. haregana. 781a. Othoitcen. 781d. satisfactione. 781-782. Gorgon mintfa. 782b.lagunture. 782-783. Pharty eta jouan hobira. Sonnu eta Gorgon mintfa. 783b. saintiaren. 783-784. Sisina mintfa. 784c. sendotu] jalky. 784d. erhiz] eskiz. 785a. ilustria. 785b. berthute. 785c. erremestia. 785d. hountarfunaz. 786b. efary] eta efary. 786c. khorpitfa. 786d. becein. alaguera. 787b. hounla. 787d. khorpitfa. 787-788. Gorgon mintfa. . Bi aldiz idatzita daude a eta b bertsolerroak. Zutabe amaieran idatzi du ahapaldia eta hurrengoaren hasieran ere ahapaldi bera kopiatzen hasi da; bigarrena ezabaturik dago. 800-801. Talbot, Cadran} Cadron, Talbot zekarren; lehenengo Cadron ezabatuta eta Talboten ondoren bigarren aldiz Cadran idatzita dago (1 tinta). 788a. dicigu. 788d. erremestiatcera. 788-789. Passeya. Sonnu. (47). Gorgon mintfa. 789a. Errecountratcen. tugun. 789b. ticigu. 789c. amourecaty. 791a. Kiristitarfuna. balady. 791b. erresouman. 791c. erregueq. 791d. elifa. 791-792. Sisina mintfa. 792a. ticigu. 792c. ukhan. 793c. dicigu. mement bat. 793-794. Retira. Sonnu. ]alky Clarifa (ondoan beranduago nul idatzi eta ezabatuta), passeyuz mintfa. 794e. hilez. 795c. comparaturiq. 796b. gaicho. 798b. bethy. 798c. madalena. 798d. bethy ibiltia. 800a. espancha. 800e. erretiratcen. 800-801. Clarifa retira. Sonnu. ]alkhy Cadron, Talbot eta Maximin, cordoca, ery, jar. Maximin mintfa. Eman diharia] beranduago eta ezkerrean idatzita dago. 801b. erran. 801-802. Cadron eta Talbot lot bessapetariq, jar eracy. Talbot mintfa. 802c. Nounty. 803d. cilharra. 803-804. Talbot jouan cherka (idatzi eta ezabatuta sonnu) eta gin moussareky. Sonnu. (48). Maximin mintfa. 804-805. Talboteq eman moussa. Talbot mintfa. 804e. amoureeaty. 805 b. cilharra. 805-806. Maximin mintfa. 807d. kiristier. 807-808. Beste bi ahapaldi daude tarte honetan: Amenx, satisfaetionetan / oray hilteen niz, / kiristiaq oro / ounxa gaztigaturiq. / Beste mundian ere balin bada / obeditu nahy eztianiq / oro efarico tugu / lephouaq trencaturiq. Bigarren ahapaldiak nul du ezkerreko aldean idatzi eta ezabatuta. 808. Ezkerreko aldean nul du ahapaldiak idatzi eta ezabatuta. 808b. hilcera. 808e. borehaz. 808d. kitatcera. 808-809. Maximin hil espres. Cadron mintfa. 809a. ceicuq. 809e. diagu. 809-810. Talbot mintfa. 810a. fuhur. 810b. baguinte, lerro artean idatzita dago -i-, bi aldiz idatzita dago, bigarrena ezabatuta. 812. Ahapaldi hau falta cia. 812-813. Cadron eta Talbot retira. Sonnu. Satan jalkhy, mintfa. 813a. Ha, ha. 814b. khambera. 814d. langerriq. 815a. hady. 815b. bizcarrera. . erran. 817b. dugun. 817d. diagu. 818e. herrilat. 818d. diagu. plegatu, azpianpartitu (B4) dakar beranduago idatzita. 818-819. (49). Balantin mintfa. Ezkerreko aldean { }noun dago idatzita. 821a. ezticigu. 821d. sorthuriq. 822c. mithil. 822-823. Satan mintfa. 823a. bacirie. 823-824. Piton mintfa. , d. Lerro bakarrean idatzita daude, marra batez banatuta. 835 c. ikhoustia. 836a. arren. 836b. amourecaty. ukhan. 836-837. Oro herroka eta passeya. Sonu. Duras eta Justin jalkhy, chuty. Aphezcupia mintfa. 837b.odriala. 837-838. Pot eguin alkharry etaJustin mintfa. 838d. foure ossagarry hounaz. Lerro artean beranduago idatzita dago -tan edireitia (B4): foure ossagarrytan edireitia. 838-839. Oray biaq jar. (Sonnu idatzi eta ezabatuta dago). Justin mintfa. 839a. erakharry. 839b. niq, lerroz kanpo ezkerreko aldean idatzita dago. 840b. fuq, othoy, laguntu. 840c. elifa. 840d. foundatu. 841a. Sinayeco. 841b. ehortziriq. 842d. ukhaiten. 842-843. Aphezcupia mintfa. 843d. lekhura. 843-844. Justina mintfa. 844b. arren. 844-845. Paseia (lerro artean idatzita dago (B4)). Aphezcupia mintfa. 845a. efacie. 845c. ikhous. 845d. saintia. 845-846. Jacopec. eta Duraseq idoky taula bat eta soguin oroq. Aphezcupia mintfa. 846a. Soicie. 846b. khoroua. 846c. bat] batabat dakar eskuizkribuak. 846-847. J ustin mintfa. . Bi aldiz nul idatzita du ahapaldi honek, behin hasieran eta beste behin ezkerreko aldean; bigarren hori ezabaturik dago. 847b. ikhousten. 847c. Catarina. 848. Goitik beherako bi marra daude ahapaldi osoa ezabatuz. 848c. uduri} eta udury. 849b. thoumbaco. 849d. fonda. 849d. Elifa. 849-850. Efar harri. Aphezcupia mintfa. 850b. Elifa. 850c. guer [sic]. khanta. 850-851. (51). Kanta oroq. 851e. paturit. 851d. vota, bi aldiz idatzita dago. accipes. 851-852. Sonnu. Eskuineko aldean lerro artean idatzita dago. 852a. lilia. 852b. choreis. 852-853. Sonnu. Aphezcupia mintfa. 853b. Catarinaren. 85~. erretira. 853-854. Passeyu bat eguin et retira. Sonu. Giganta jalkhy, passeyu bat eguin eta mintfa. 854c. espaceit. 854d. iratfartcera. 855e. iratfar. 855-856. Lo. Sonnu (Lerro artean eta eskuineko aldean idatzita dago). Sonnu. Satan jalkhy eta jarririq mintfa. Goitik beherako marraz ezabaturik. 855-856.]alkhy Filon, Balantin eta Satan. Satan jar eta mintfa. 857d. cilharrez. 857-858. Balantin. BALANTIN 858 Jauna, eguinen di~ugũ uq manhatcen gutu~un be~ala. . dicigu. 858-.859. Satan mintfa. 859b. mithil. hifala. 859c. Pilon, lerro artean idatzita dago -no erran. 859-860. Pilon mintfa. 860d. bethy. 860-861. Satan mintfa. 68 jartzen du alboan, eskuinean. 862d. biciriq, lerro artean idatzita dago lehenengo -i-. 863b. adretky huillentu. 863c. iratfar. 864c. betha. 864d. abantfu. 864-865. Balantin mintfa. 865c. ekhariren. 865-866. Satan mintfa. 866a. ukhacie. 866c. ukhan. 867a. (52). aviloua} abiloua hi. 867-868. Pilon jouan eta ekhar suya.Jouan oro eta soguin 10 denez, emekigny guero phutz eguin suyary, giganta iratfar eta atfaman Satan. Bestiaq ezcapa. Giganta mintfa. 868a. Ale. hifan. 869c. ikhoussy. 869d. istarria. 869-870. Satan lot gigantary eta mintfa. 870c. derat] clat. 870-871. Giganta mintfa. . tiaigu} lerro azpian idatzita dago -u, orrian sartzen ez delako. 882a. ukhanen. 882b. phakia. 882e. ukhanen. 882-883. Satan mintfa. 883a. arren. 883d. foin. 883-884. Batailla, Satan guibel eta ezcapa. Balantin mintfa. 884b. hiz. 885e. tiagu. 886a. diagu. 886b. Decius. 887-888. Pilon mintfa. 888e. diagu. 888d. Turkialaco. 889a. diagu. 889b., sorlekhia. 88ge. tuq. 889-890. Retira biaq. Giganta jalky eta mintfa giganta. 890b. fonbait. kiristiren. 890e. egun} aguin. fonbait. huillenturen. 890d. thenorian. 891b. lothu. . 891c. kiristiaq. 891-892. Giganta 10. ]alkhy]akop, Duras, Rufin, Helidora (bi'hauek nul bana dute ondoan), ]ustin eta aphezcupia. Azken biaq jar. Aphezcupia mintfa. 893b. kiristiaq. 893e. atfamanaq. 893-894.]ustin mintfa. 894-895. Erregue pharty mithilekila. Aphezcupia egon jarririq.]ustin mintfa. , b. Lerra bakar batean idatzita daude, marra batez banatuta. 895a. ary hiz. 895c. hady. 895-896. (54). Gigantaq eraiky buria eta mintfa giganta. 896a. cirie. 896b. Kiristiaq cirieya. 896d. intourrompitcera. 896-897. ] ustin mintfa. 897a. kiristiaq. 897c. ezpahiz} ezpahiz bertan. 897d. thiratcen dat hifan lekhila. 897-898. Giganta mintfa. 898a. uliaq (uliq zekarren lehenago). 898c. bafutiet} badut. gabe} gabe ere. 898d. faphaturen. 899c. beitfutiet. 899d. oro hourt eraciriq. 900a. ikhousten. 900b. khorpitz. 900c. althian. 900d. elf0 eli bat ciriela? 900-901. Duras mintfa. 901b. elfouaq. 901c. hady. 901d. combatin. 901-902. Giganta mintfa. 902a. arren. 902c. khaldiz. 902-903. Giganta jaiky, batail/a. Giganta guibel, eror eta jaiky. Oroq ungura. Sonnu. (Azpian Giganta hil espres dago idatzi eta ezabatuta). 902-903. Giganta mintfa. 903b. Kiristieq. 903d. bestala. 903-904. Batail/a. Giganta hil espres. Justin, aphezcupiary buruz. 904a, b. Monseigneur destruitu dicigu / gigant handy houra. 904c. foin. 904d. kiristien. 904-905. Aphezcupia mintfa. 905a. ilustria. 905d. erremestia. . phorrocaJ beste zerbaiten gainean idatzita dago -oca. 929d. farboillac. aphalturiq. 930c. ukhanen. 930-931. Diocletian mintfa. 931d. errendatcen. 931-932.]alkhi aphezcupia eta]ustein bere laguneky. Diocletian mintfa. 932b. algareky. 932d. urkharacy. 932-933. Aphezcupia mintfa. 933a. urkha. 933b. eztiagu. 933c. eztiagu. 933-934. Maximian mintfa 934b. erremissioneriq. 934d. nourq. 935a. bestala. 935c. batucie. 935-936.]ustein mintfa. 936c. lehe{nJ, orriaren ertzeko tolesduragatik ez da osorik irakurtzen. 936-937. Eskuizkribuan]ustin dago eskuinean idatzi eta ezabatuta, aphezcupia, berriz, lerro artean eta eskuinean idatzi eta ezabatuta. 937a. erakharry. 937d. trankilky bicitcera. 938a. ussagia} erdi ezabatutako maluraren gainean usagia cia (B4) dakar beranduago idatzita 938b. insultatcia. 938-939. Diocletian mintfa. 939a. ezpacirie. 939-940.]ustein mintfa. 941-942. Aphezcupia belharica. . orai] orori ezabatuta eta lerro artean idatzita orai. 006d. ere] beranduago 1 tintaz idarzita. 0014. Orri barrenean eta beste tinta batez beranduago idatzita dago ahapaldi osoa. 0014e. bena gente] bacocha nour ezabatuta: bena b. n. gente. 002d. incapable. 002-003. Beste ahapaldi bat dago rartean: Bena othoitcen futiet / ezkitfatcien deslama; / considera defacien / goure simpletarfuna. 003a. Guihaurec. aithor. 003e. songa. 003d. thachaq. batugu(la}. 003-004. Paseia. 004a. (62). foin. 004b. erraiteco. 004d. mintfatcen. 005e. galdatcen. oray, azpian orory du ezabatuta. 006a. arren. 006b. barreya ifagucie. 006c. ezkitien. amens. 006d. mesperetchien pian. 007b. galdatu. 007c. othoitcen. 009a. Amourecaty. 009c. eta cien etchecouec. changry (lerro artean idatzita dago -n-). 009d. ukhan. 001 Oa. erretiratcen. bacirie. 0011a. erran. befala) befala, arren. 0012a. ifadacie. 00 12c. souhetatcen. 0013a. Khumitatcen. 0013b. danfara. 0013-. Fin. Azken ahapaldi hori falta da. Eta honenbestez amaitzen da eskuizkribua, inongo pastoralgileren izenik gabe. Orriaren erdialdean BNPko zigilua du berriz ere: Bibliotheque Nationale. Mss. R.F.</figDesc><table><row><cell>SAINTA CATHERlNA PASTORALAREN XIX. MENDEKO Bl ESKUlZKRlBU</cell><cell>ANE LOIDI ANE LOIDI ANELOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOID1 ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI . 555 ANELOIDI ANE LOIDI ANE LOID1 ANE LOIDI ANELOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANELOIDI ANE LOIDI ANELOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOI0l ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI ANE LOIDI</cell></row><row><cell cols="2">. Fin, Batailla, Decius hil 200a. behian igorri enequi] beyhin eneky igory. 200b. mundi-200-201. 203c. onxa cerbuchacen banaycie, espres. Mithilaq atfaman. Maximin minfa. lat, gouraincy. 203d. ere-compenxaturen. 204 Cieq propi ciratequie bourreu bederarentaco, khiristi errebel direnen ororen gastigatceco. (18) 205 ]aunaq guitian jar ora heroca batetan, paseiu bat eguin eta guero eretira guitian. Retira eisquer oro. Jalqui Satan. 206 Ha, ha, Decieus, ha! eta othian hil i~a? Aygu, enegui gin behar dug aphur bat liberticera. 207 Hiretaco badiat caidera bat prest-presta, hartan e~ariren behait sarri taula dosta. 208 Aygu, igain ady orai ene biscariala, amorecati jouan guitian aphur bat berocera. Har biscariala. 209 A cer chincora egun erratceco! phecia houn dug ja araguia eztait noulaco. Retira. J alqui J acopJ Duras, J ustin jar minfa. 210 Ene barouaq, egun jalgui guira palaciouala goure eguitecouez heben min~acera. 211 Catherinaganiq phartiruz gueroz eztut haren berririq, noula ahal den beiniz arraincuraturiq. 212 Jaunaq, cieq badaquicieia deus ere berririg, Alexandria aldeco menxione eguiten dianiq? DURAS 213 Sil-a, egunco berriaq nig nahi dei~ut eran, eer diren ora berri estrangeretan. 214 Maximin jarri du~u orienten emperadore, bere autoritatez, senataq aprobatu gabe. 215 Idolatre handi bat du~u khiristien etxai handia, galeracy nahi beitu Jesus-Christen leguia. 216 Beste althe badu&lt;;u Catherinaren berri ere, cazeteq ciocie heben khiristitu dela houra ere. 21 7 Erlegione Saintia hareq besarcatu di&lt;;u eta bere leguiala hanitz mundu attiratu. 218 Sira, niq daquic;adanaq horiq dutuc;u eta beste berriagoriq deus ere eztuc;u. ]USTIN 219 Placeretan niz egun Catherinaren berien jaquitez, ceren goustu hartu dian goure erlegionian sartcez. 220 Haren ezpiritu ararouaq merechi du khiristi ic;atia eta]esus-Christen leguiaren besarcatcia. (19) 221 Maximin emperadoreciq, aldiz, dereit phena eguiten, ceren idolatria beitu hareq patrica eraciren. 222 Khiristi fidelaq beitutu ora desola eraciren eta ginco falxiaq hanitchi adora eraciren. 223 Goure eguinbidia da, aldiz, khiristier socori emaitia . eta idola maradicatien ororen cac;atcia. 224 ]aunaq, corage u{k}hecie leguiaren sustengatceco eta behar baliz ere idolatrequi bataillaceco. ]ACOP 225 Sira, tranquilisa cite, ez uqhen loxariq, Erlegione Saintiaren althe bicia galduren dit. 226 Sarrazien countre bortisqui nahi nuc;u bataillatu, corpician odoliq dudano enitciec;u nahi ceditu. ]USTIN 227 ]acop, cQt1ntent nuc;u, c;uq corage baduc;u eta orai barascaitara hehar dic;ugu eretiratu. 228 Guero ginen gutuc;u beriz conseillacera noula eguinen dugun deliberationen harcera. Retira. lalqui Talbot} Cadron. Maximin jar minfa. 229 ]aunaq, orai tranquil niz etxai ora goituriq eta khiristien countre edita phausaturiq. 230 Balinbada orai bathere goure gincouaq adoratu nahi estianiq ec;ari behar dutugu ora sacrificaturiq. 231 Ene bostariouaren hobequi cier marcatceco 224a. ukhecie] -k-221d. harq. arraciren. 222a. kiristy. 222b. araciren. 222d. hatnixy. arraciren. 223a. (13). 223b. kiristien. 223d. kassacia. 224a. ukacie. 224b. leguiren sustengaceco. 224-225. Jacop has. 225b. ukan. 225c. Saintiren. 226a. Sarrasien contre borthizky. 226c. korpixin odorliq [sic}. 226d. enicefu. 226-227. Justin eregue minfa. 227a. content. 227c. barazkaritera. 227d. erritira-tu. 228b. conseylacera. 228-229. Retira oro eskuin. Sonnu. ]alky Maximin} Talbot eta Cadron. Jar Maximin} minfa. 229b. exayaq oro goythuriq. 229c. eta kiristien contre. 230a. batere. 23Gb. gin-couq. eztiniq. 231a. boztariouren. 231b. markaceco. nahi dut banquet bat eguin alagraneiataeo. 232 Eretiratu behar dugu banquet haren eguiteeo, hartariq landan 'guero khiristien erhaiteco. TALBOT 233 Alo, sira, aren, guitian retira, eran den banquetaren orai eguitera. Retira. 1alqui Catherina, paseia. 1alqui Cadron. CATHERINA 234 Jauna giten nu~u egun~ouregana eguiteeD batez ouri galtheguitera. CADRON 235 Cer da, anderia, uq galthaeen du~una? Eguiten ahal dudaniq bada eguinen dei~ut berhala. (20) CATHERINA 236 ]auna, jaquin de~a~un niq nahi dudana, desiracen nique~u erregueren min~acia. CADRON 237 Anderia, desirateen badu~u erregueren min~aeia templian beita banouac;u eraitera. 238 Eta ni gin a"rtio behar du~u erretiratu, premetieen badu nig avertituren~utut. Retira biaq eisquer. Cadron jalqui, paseia. lalqui Talbot, Maximin jar. CADRON . 239 Sira, andere estranger bat hebe badu~u, min~a desir bei~untuque' oure magestatiaq permetieen badu. MAXIMIN 240 Abiloua, eraearaq ene aitciniala, eya cer nahi dian jaquin de~adan berhala. Retira Cadron eta jalqui Catherinarequi. Catherina avanfa Maximinen catiala. CATHERINA 241 Egun houn souhetacen" dei~ut, monarca handia, othoy, pharca e~ada~u hartu dudan libertatia. 240-241. 19o zutabearen bukaeran Catherinaren azpian Cadran retira idatzi (1 tinta) eta ezabatuta dago. 231d. alagueranciataco. 232a. Erretiratu. 232b. eguiteko: beste zerbaiten gainean idatzita dago -ko. 232d. kiristien. 233. Ahapaldi hau falta da. 233-234. Retira oro. Sonnu. Catarina jalky esku-kotYJ Cadron eskerety buruz. Catarina minfa. 234d. galdeguitera. Ondoan BNPko zigilua dago. 234-235. Cadron minfa. 235b. galdacen. 235d. eguinen} eranen. 235-236. Catarina. 236d. ere-gueren. 236-237. Cadron. 237a. desiracen. 237b. eregueren. 238-239. MAXIMIN eta c;oure eresoumaren 242 Eztu~u offesuriq batere, becatiaren bidian ec;artera. andere noublia, 249 Cihaureq c;oure buria cihauri jar cite ifernian ec;arten duc;u hebenche ene cantiala. eta c;oure populu ignoranta Har besoti J jar eracy. jaraiqui eraci nahi duc;u. MAXIMIN 250 Erregue, seigneur eta buruc;aguiaq, 243 Cer den eradac;ut aren ora obligatu cirie mundiaren conduisitcera c;uq galthacen duc;una; eta bide chuchenian ec;artera. declara c;aquic;at 251 Hori· eran nahi beita jaquin dec;adan berhala. eguiazco Gincouaren bidia CATHERINA eta eternitatecoz 244 Sira, estonacen nuc;u goc;aturen dugun lecquia. c;oure uxutarc;unaz 252 Ec;agutu behar duc;ugu aren eta eramaiten duc;un eguiazco Gincoua, bicice tristiaz. celiaren eta lurraren, 245 Edit icaragarri bat ororen creiac;alia. phausatu duc;u eresouman, 253 Goure becatiegati eta particularqui mundiala gin ic;an duc;u Alexandriaco hirian. eta guic;ounaren forman 246 Khiristi fidel guciaq araerosi uqhen guitici. dutuc;u desola eraci 254 Curuche batetan hil eta debriaren esclavagian ifernutic goure araerosteco nahi dutuc;u ec;ari. eta debriaren esclavageti 247 Hartacoz gin ic;an nuc;u goure idoquiteco. egun c;ouregana, 255 Goure becatiegati ene simplecian hH ic;an duc;u c;oure aramoustracera. eta goure amorecati (21) odola ichouri dic;u. 248 Ounxa uxu cira, sira, 256 Aren guq ere harez idola falxu hoien adoratcera orhitu behar guiniquec;u 243a. eta eraeaxi deieuna beti perseguitu. 257 Othoieen~utut, sira, behar duc;u, othoi, eanbiatu eta eguiazco Gincouaren leguia besarcatu. Maximin J etourdituriq} minfa. 258 Oray ecin emaiten dei&lt;.;ut diseous horen arrapostia, eeren behar beitut aeabi ene othoicia. 259 Cihauri nahi~utut laguntu ene palaciouala, oua~a aphur bat han arapausatcera. Lagunt eisquer beraq. Jalqui Maximin. Maximin bellarico. 260 A, Bahomet eta Polom! Adoratcen &lt;.;utiet umilqui, bay eta ouhouratcen beste ororen gaignetiq. 261 Niq desirateen dutudanaq othoi, emadaciet, hala i~anen guira algarren adisquide. MAHOMA 262 Hartaco ene obedient bethi i~an citie eta khiristien destruicen urgaixi behar naicie. .Jaiqui eta minfa. 263 Abiloua, Talbot, orai ene palaeiouala eta adesaeo andere houra eraear e~adae houna. 264 Nahi diat orai jaquin haren conditionia, nouneo khiristietariq den jaquin de~adan berhala. (22) TALBOT 265 Sira, banoua~u aren &lt;.;oure palaeiouala eta eracarten dit andere houra berhala. Retira eta eracar Catherina. TALBOT 266 Sira, hau du&lt;.;ula eran den anderia, orai cihaureq interoga e~a~u berhala. MARXIMIN CATHERINA 267 Eran i&lt;;ada&lt;;ut bertan 274 Celian, lurrian &lt;;u nour eiradian,. eta beste leccu orotan, nie ere &lt;;oure icena bena particularqui jaquin ahal de&lt;;adan. hartan fede dienetan. 268 Cer discous etchequi deita&lt;;u 275 Gincouaq eman dicu&lt;;u dohain bat egun heben eni, &lt;;ouing sinhexi behar beitugu, har&lt;;ara nahi nique&lt;;u ceren goure leguiã oureganiq jaquin. Eli&lt;;ari eracaxi beitu. CATHERINE 276 Fedezco phuntu &lt;;ounbait 269 Ene ara&lt;;a royalla sinhesten ezpadugu asqui e&lt;;aguturiq du&lt;;u edo dudatan baguira eta ene icena fedia galdu di&lt;;ugu, Catherina cleitcen du&lt;;u. 277 ceren goure erlegioniaren 270 Ene denbora iragan dit haxarria beita fedia bethi uztudiouan, eta houra ezpadugu eretoriaco eta beste ecin salvacen beiquira. Libru Saintietan. 278 Sinhexi behar di&lt;;ugu 271 Bena enu&lt;;u deus ere bantacen hirour persounatan Ginco batbadela khiristi i&lt;;atez eta haren semia, gui&lt;;oun eguiniq, eta Jesus Christen curuche batetan hil dela. ezpous uqheitez, 272 ceren houra beita (23) eguiazco Gincouaren semia, 279 Han hil i&lt;;an du&lt;;u bay eta orano goure salvatceco eguiazco Gincoua. eta goure arima MAXIMIN gachouen araerosteco. 273 Noun da, arren, era&lt;;u, 280 Hartacoz sinhexi behar di~ugu eguiazco Ginco Seme houra? badela paradusu bat hounen, Edo bestela, era&lt;;u: bay eta ifernu bat noun egoiten da? gaisqui bicicen direnen. MAXIMIN 281 ]aunaq, hounen lo~anciaz hanitz niz estonaturiq eta nihaur, aldiz, ec;arten nai estourdituriq. 282 Eztut asqui bihotz emaiteco araposturiq, eni~ala capaule noure buria e~aguturiq. 283 Emperiaco philosofa abilenaq nahi tiat eracari, bai eta hounen countre hourac disputa eraci. 284 Cadran, hiq jouan behar duq philosopha haien cherca eta etcy goi~anco eracari pla~a hountara. 285 Catherina, behar du~u gin ene palaciouala, philosophac gin artio han arrapausatcera. 286 Balantin eta Filon ciauristeie houna bertan eta beha orai cer nahi deiciedan eran. lalqui Filon, Balantin. MAXIMIN 287 Behar ducie laguntu andere hau ene sallala eta hanti gal eztaquidan han ounxa beguira. Boureuq har artian. Retira. MAXIMIN 288 Cadron, pharti ady hi orai berhala eta edireiten tia gui~ouniq abilenaq eracar it~ataq houna. CADRON 289 Sira, banoua~ũ oure ordren executacera eta gui~ouniq abilenen houna eracartera. Cadran paseia J bestiaq retira. CADRON 290 ]aunaq, erregueren ordrez giten niz ciegana, embasada baten cier eguitera. 291 Erregueq ordre emaiten deicie erresoumaco philosopha orori eci goi~an han edireitez. Ez mancariq eguin hari. 287d.onxa. 287-288. Bureueq har bessouetariq eta retira esker. Maximin minfa. 288a. hady. 288c. guifoniq. 288d. erekar. 288-289. Cadron minfa. (24) 292 Ceren eta edireiten beita necessitatian eta cien instructioniaren behar handian. PHILOSOPHA 293 Eran ec;oq erregueri etci goic;an han guiratequiela eta egon dadin goure errecebitceco prest-pJesta. Cadran retira, bestiaq paseia. PHILOSOPHA 294 Jaunaq, behar dugu jouan erregueren aitciniala, goure abilitaten hari eracastera. 295 Behar dugu haren aicinian Cenc;urequi min~atu eta goure leguia bethi sustengatu. 296 Segur da nahi gutiala leguiaz intorogatu, hartacoz behar tugu ezpiritiac arhintu. DOCTORA 297 Jauna, goure librieq cer ere eraiten beteiquie haren conforme behar dugu min~atu bethiere. CADULAN 298 Jaunaq, libru hountan nic iracourcen dut eta houneq eraiten dutienaq ene countuz entelegacen dutut. 299 Houneq eracasten du judiouen leguia, bay eta orano sarasi eta mairiena. NICOLAS 300 Jaunaq, cer behar da haboro? Hortan cerracen da goure leguia, goure erregue jaunaq ordenatu uqhen diena. ALBERT 301 Jauqaq behar dugu bertan phartitu, etci goic;anco heltcecoz mementian abiatu. 302 Hoguei eta hamar lecoua igaran behar dugu eta bi egunez jouaiteco behar dugu ounxa marchatu. Retira famarietarat. lalqui Cadran, paseia. lalqui Talbot, Maximin. ezabatuta. 293-294. CADRAN MIN\:A 303 Sira, giten nu&lt;;u &lt;;oure comissionia eguiniq eta Egyptaco philosophiaq ora avertituriq. 304 Ginen direla eran ditacie, eztiela eguinen mancariq, eta haien recebitceco egon citian prestiq. (25) MAXIMIEN 305 Ebien, arren, bertan behar dugu prestatu; Caterina behar ducie pla~a hountara conduisitu. 306 Talbot,~u &lt;;oua~a Catherinaren chercara, berhala eracar e&lt;;a~u ene aitciniala. TALBOT 307 Sira, banoua&lt;;u Catherinaren chercara, eracarten dit bertariq oure aitchiniala. Talbot jouan eta eear Catherina, Pilon eta Balintin. FILON 308 Sira, haur du&lt;;ula noun du&lt;;un Catherina ounxa beguiratu di~ugu &lt;;uq eran be&lt;;ala. 309 I~an balis ere abilago etc;u&lt;;un escapico eci hounequila beillatu dic;ugu gaia oro. MAXIMIN 310 ] aunac, beillatu bacidie behar ducie lottu, 10 bederaren eguitera behar ducie eretiratu. 311 Niq beharriq dudaneco prest egon citie, niq oyhu eguin artino ez igui batere. Retira boureuaq. MAXIMIN 312 Beha cite, Catherina ene conseilliari, enit~aic;u minc;atuco hatiq oure gaitc;a nahiz. 313~u min~atu cira Christ haren leguiaz, goure gincouaq ec;ari tuc;u oro mesperetchatiaq. 314 Hartacoz eracarten dit beroguei eta hamar philosopho, goure legue handiaren sustenga eratciteco. 315 Haiequi behar du~u egun consultatu, bai eta guero Bahomet, Apolon adoratu. CATHERINA 316 Eran dei&lt;;ut lehen ere segurqui niq c;ouri, eeliaren eta lurraren ereac;alia adoraturen dudala bethi. Gabriel ainguria, tapis guibeleti. 31 7 Catherina, Gineouaren espousa ehadila loxa bathere Maximin erregueq eernahi eraniq ere. 318 Behar badun arrasounatu philosopha haiequila Gineo hounaq emanen deing behar dugna arguia. 319 Cer ere aequisitu beitun hire uztudiouan baliatueo c;ain oeeasione hountan. (26) 320 Adio, Catherina, adio, uqhen ec;an beti eorage, Gineouaq lagunturen ai orai artio bec;ala bethiere. Retira ainguria. MAX~MIN 321 ]aunaq, eer een hori? Enc;un dueieia? Botz bat enc;un dut eeinago eztia. TALBOT 322 Sira, niq ere entc;un dit botz bat nounbaiti, bena etc;uc;un hargati deus ere agueri. MAXIMIN 323 )aunaq, philosophien houraq eztireia agueri? Cadran soguin ec;aq hiq largabistarequi. Cadranteq so eguin. CADRANT 324 Sira, ouste dit orai helteen direla, c;amaldundun tropa bat giten duc;u ja hounat. MAXIMIN 325 Sar eraei itc;aeie gin ditian houna, interrogo eraei ditc;agun andere hounequila. Igaran triatialat Albert, Nicolas, Cadulan, Doctorra, Philosopha esquer heroca. MAXIMIN 326 Hounqui gin ciradiela ene jaun maitiaq, egun eguiten deitaciet ecinago placer handia. PHILOSOPHA MIN~A 327 Hounqui batu sira goure erregue handia, hanix placer di~ugũ oure ossagarriaz. MAXIMIN 328 Jaunaq, eracarri~utiet goure leguiaren sustengatcera eta andere hounequi aphur bat ellestacera. 329 Houneq mesperechatu du goure legue handia, goure gincouaq e~ari ora inguratiaq. 330 Hartacoz eracarri~utiet egun pla~a hountara, bai eta goure leguiaren sustenga eracitera. 331 Goure leguiaz behar cit~ai~oue min&lt;;atu prounqui, goure ginco handiaq bertan adora eraci. DOCTORA 332 Sira, goure leguiaz bethi min~aturen gutu~u, bena behar di~ugu orai berian interrogatu. (27) 333 Jaun philosophiena,~uq, behar du&lt;;u lehenic min~atu, ceren gradouaq hala emaiten beitu. PHILOSOPHA 334 Hi i~a, eradan, goure gincouen injuria~alia, hain inpudenqui haiez min~a~alia? 335 Ouste duna premis dela haien mesperetchacia? Hain hardiqui haiez min&lt;;acia? CATHERINA 336 Bai, ni nu~u, jauna, min~atu i~an ni~ana, bena ez hitz harditez orai~u be~ala. 337 Bena 'bai eguiaz eta arasou hounez goure Legue Saintiaq marcatcen dienez. DOCTORRA 338 Cer da cien leguia? bertan eran e~an. Edo nounco gincouaq adoratcen dutugna? 325-326. Dactorra} Doctorro dakar. esquer] badirudi esclJin zekarrela lehenago eta gero idatzita dagoela esquer heroca. 334c. hainJ ha-idatzita dago eskuizkribuan, hain idaztean tinta mantxa erori zaio eta berriro idatzita. 326a. ciriela. 326c. eygun. ditadacie. 326-327. Philosopha minfa. 327a. bathu. 327b. eregue. 327d.ossagariaz. 327-328. Maximin minfa. 328a. eraquari. 328d. apur bat elhestatcera. 329a. mesperetchatu. 329c. goure} eta goure. 329d. ora injuriatiaq. 330b. eygun. 331a. citfaifoue} citfoue. 334d. haiez} hayer. 335a. delta. 335b. mesperetchatcia. 335c. eta hain harditqui. 335d. hayer minfatcia. CATHERINA 339 Niq adoratcen dudan Gincoua duq celiaren eta lurraren creia~alia eta ifernutiq goure arraeroslia. 340 Sinhexi behar ducie Ginco bat badela eta houra dela celiaren eta lurraren creia~alia. 341 Hareq creiatu uqhen du cellia eta 1urra, bai eta equia eta argui~aguia, 342 eta i~arraq orano celiaren brilatceco eta gayharen ere hobequi arguitceco. 343 Guero suplitu uqhen du lurra bere forman, behar diren~uhain eta arbolequilan. 344 Hil nahi i~an da guero gouri eracasteco, bere aitaren aIde escugnian lecu baten gouri adelatceco. 345 Bi ouhouignen artian ic;an da cruc;uficatu, goure amorecati bere odola barreiatu. PHILOSOPHA 346 Gincoua ic;an baliz etcigna cru~uficaturen, 352a. esquia} esquiaren zekarren lehenago. bacigna bere buria ounxa beguiraturen. (28) 347 Estigne ihourq ere, ez, houra gincotaco etchequiten, philosophieneq estignaigu mentioneriq eguiten. CATHERINA 348 Orhit citie behin oroq hil behar dugula eta arimen salvamentia dugula necessariena. 349 Goure Gincoua hil ic;an da goure arraerosteco, eta ifernutiq ere goure beguiratceco. 350 Hirourgueren egunian rec;ucitatu cen har~ara igaran cellietarat gouri han lecu bate!). adelatcera. 35 1 Asquen gudicionian ginen da bicien eta hilen gugatcera, gaisqui bici direner ere bai condenatcera. Philosophaq eman esquia Catherinari. PHILOSOPHA MIN&lt;;A 352 Ecarc;u esquia, aren, ene andere maitia, sinhesten dit Jesus-Christ dela eguiasco Gincoua. 339b. luraren creafalia. 339d. araeroslia. 340b. badella. 340c. della. 340d. luraren creafalia. 341a. creatu. 341b. celia. 342b. brillatcequo. 342c. gayaren. 343a. difU. 344a. da} duq. 344c. eta bere aytaren aide eskhuignin. 344d. lekhu. 345a. ouhouinen. 345b. ifan duq crucifiquatu. etcia cruci/icaturen. 346c. bacia. 346c. ounxa} hain ounxa. 347a. Estine ihourquereq, ez. 347c. eztinagu. 347d. mentcioneriq. 347-348. Caterina minfa. 348a. Orhit behin citie behin. Ezabaturik dago lehenen-go behin. MAXIMIN 353 Ounxa estonatcen nuq philosophien handia. Othian utci duca goure gincouen leguia? DOCTORRA 354 Othoicen~utut, sira, eguin e~agu~u hainbeste, utcitez orai aicina haboro interrogatu gabe. 355 Ceren escutu~u capaule deus ere eraiteco, ez eta orano legue horen sustengatceco. CADULAN 356 &lt;;ouigneq ere leheniq idequi beitu discousa houra du~u segurqui munduco capaulena. DURAS, NICOLAS 357 Estaqui~ugu deus ere arrapostu emaiteco, ceren gainticen beitutu goure arazouaq oro. ALBERT 358 Sira, orai icousten dit ora arazou batetan guirela, andere horeq eraiten tienaq ora eguiaq direla. (29) 359 Eraiten dei~ugu oroq botz batez clarqui, eguiaz min~o dela nescarilla hori segurqui. MAXIMIN 360 Cer debru da haur? Desplacerez hil behar dut. Ez, hargati orano coragatu behar dut. 361 Othian behar duta hainbeste injurio soffritu? Ez, berhala behar dut su handi bat phistu. 362 Balantin eta Filon, 10 ciradieia? Ciauristeie bertan ene edireitera. ] alqui bourreuaq. BALANTIN 363 Sira, cer placer du~u? Eran e~agu~u; cernahi beita eguitera gu prest gutu~u. MAXIMIN 364 Su bat mementian ecar e~acie houna, coqui hoieq nahi dutut chispilt eraci berhala. Bear bourreuq suya. 356-357. 353-354. Doctorra minfa. 354c. aintcina. 354d. intorogatu. (20). 355a. capable. 355d. horen} haren. 355-356. Cadulan has. 356d. capablena. 356-357. Nicolas has. 357b. arapostu. 357c. gaintitcen. 357-358. Albert has. 358a. ikhousten. PHILOSOPHA MINc;A NICOLAS. DURAS 365 Othoicen~utugu, Catherina, 372 A, Jesus adoragarria, Gincoua othoi e~a~u gugati, ereguen erreguia! goure arima gachouen othoi, uqhe~u conserbatciagati; gut~az misericordia. 366 othoi ezte~an soguin 373 Ouhouin hounari~unian goure becatu handiari, bere becatiaq pharcatu. merechimentien grado Jauna, othoi, gouri ere esquit~an puni. pharca it~agu~u. 367 Merechi guinique~u, merechi (30) punitu i~atia, 374 Ah, Catherina virgina! bena, othoi, uqhe~u gut~az misericordia. balia~aquiscu Gincouaren erecian ifernuti beguira guitian DOCTORRA i~an ezquitian han. 368 Oh, Jesus-Christ, 375 Uxu i~an beiquira goure salva~alia! orai artioino bethi Othoi, en~un it~a~u hilcera prest gutu~u goure oyhiaq. haren amorecati. 369 Memento hountan gouat~u 376 Batheiaren hartcera mundiaren quitacera prest guntuque~u oro, eta goure countu tristen bena ezti~ugu denborariq ouri rendatcera. sacramentu haren hartceco. CADULAN CATHERINA 370 A, Ginco gloriousa, pietatiaren uthurria! othoi gutara heda e~a~ũ oure escu sacratia. 371 Goure merechimentien arau esqui~a~ula puni, uqhe~u gut~az misericordia beti. 377 Consola citie oro, etcitiela loxa; uqhenen ducie becathien pharcamentia. 378 Consolu handi bat badut bihotcian, ceren jarri ciraien Gincouaren leguian. 371-372. Duras] badirudi beranduago idatzita dagoela. 365a. Caterina. 365b. gouregatiq. 365c. gaichouen. 365d. counserbatciagatiq. 366b. bekhatu. 366d. esquitcen. 367b. ifaytia. 367d. ukhafu, 367-368. Doctorra minfa. 368a. 379 Ginco.uaq~utie bere glorian pla~aturen, victoriazco coroua bedera orori emanen. Suiharequi jalqui bourreuaq. MAXIMIN 380 Alo, jaunaq, bertan eguicie su handi bat, Chrispilt eraci nahi tut guero philosophaq. Suiha phitz. MAXIMIN 381 Ourthouqui it~acie bertan Sll horen erdiala, behar die bero eraci hotx balin badira. Ourtouq oro suialat. MAXIMIN 382 Jaunaq, lot &lt;;aqui~oue orai Catherinari, behar dugu eraman orai gourequi. Bi boureueq har Catherina eta oro retira. lalqui Satan. lalqui Rufin, Heliodora, aphescupia, jar. APHESCUPIA 383 Helidora eta Rufin, ene cerbutchari maitiaq, arauz en~un ducie Alexandriaco berriaq. 384 Maximin erregue crudelaren accione terribliaq, biciriq erra eraci dutiela berroguei eta hamar philosopha. 385 Erregueq ordre bat eman du Alexandriaco hirian, ginco falxien adoratceco edit bat e&lt;;ar-i han. 386 Alexandriaco andere bati arras bihot~a hounquiriq eguin dero erregueri representatione bat handiriq. 387 Eracari uqhen tu guero eresoumaco gui~ouniq abillenaq andere harequi arazouna eratcitera houraq. 388 Bena andere hareq ora goitu dutu eta philosophienaq khiristi erendatu. (31) 389 Erregueq icoussi dianian khiristitu diela so. handi bat eguiniq era eraci tu berhalla. 390 Jesus-Christen amorecati haieq galdu die bicia, eztugu behar dudatu uqhen diela misericordia. Lehenago Ourthoqui ora triatepilat zekarren. Maximin minfa. 382a. faquitfoue. 382b. Caterinari. 382c. hori gourequi. 382-383. Bi boureuq har Caterina eta ora retira. lalqui Rufin, Helidora eta apescupia. Apescupia jar eta minfa. 383c. entfun. 383d. beriaq. 384a. Maximin eregue crudel haren. 384b. teriblia. 384c. dutila. 384d. beroguy. 385a. Eregueq audre. 386b. aras. 386c. eguin deyo eregueri. 386d. arapresentacione. 387d. eracitera. 389a. (22). Eregueq ikhoussi. 390a. amourequa-tiq. 390d. averti eta eguin misericordia. averti: B4 eskuak lerro artean idatzita dago ondo irakurtzen ez den beste zerbaiten ordez. . 391 Ene desira li~ate houraq diren lecquiala jouaitia, goure leguiaren arau othoicen eguitia. HILADORA 392 Monseigneur, placer badu&lt;.;u jouanen gutu~u eta goure othoiciaq eguinen diti~ugu.. 393 Bena eran du~u segurqui behar di~ugu abisatu, eci erregueq jaquiten badeicu ora galdiaq gutu&lt;;u. 394 Jaquiten badeicu khiristiaq heben direla segur nu~u berhala at~aman guintirouela. RUFIN 395 Monseigneur, behar di&lt;;ugu berhala phartitu eta goure othoiciaq Gincouari offritu. Passeia erdiala. RUFIN 396 Ala miracullu handia icousten duguna! Hainbeste suiaren artetiq corpi~aq osoriq dira. 397 Corpitz hoieq uduri~lie oroq biciriq direla, dugun sinhex Gincoua photerexu dela. 398 Gincouaq eracousten deicu egun miraculu handi bat, hobequi e&lt;;ar de&lt;;agun sinheste hareganat. APHESCUPIA 399 Eztugu behar dudatu eztirela hoieq saintu hartacoz behar dugu martiren himnia cantatu. Canta oroq bellarico. 400 Deus tuorom millitom sor est corona primium, laudes canentes martiris absolbe nenxu criminis. 401 Hiq nenpe mondi gaudia et blandimenta noxia quaducarite deputans pervenit at celestia. ]aiqui. ApHESCUPIA 402 Har it~acie corpitz horiq eta erhox [sic} berhala, guero jouan guitian aphur bat phausatcera. Efar triatepialat eta retira. Giganta, famaris. 403 Ha, ha, khiristiaq! N ourat gorde cidie? 391-392. Hilidora} alboan 1 dntaz nul idatzita duo 391c. eta goure leguiren arau. 391-392. Helidora khiristi has. 392a. Monseignur. 392d. ditici-gu. 394d. hatfaman. 394-395. Rufin has. 395a. Monseignur. 395-396. Jouan triate erdila soguin eta Rufin minfa. 396a. miracuillu. 396b. ikhousten. 396c. suienj B4 eskuak lerro artean idatzita dago surenen ordez. 396d. khorpitfaq. 397a. Khorpix. die} duo 397b. bieiriq diela. 398a. eraquasten. 398b. eygun miraeuillu. 398d. sinhestia. 398-399. Apheseupia minfa. 399-400. Ni icousi naicieoian laster eguin ducie. 404 Bena balinbada~ounbait at~amanen~utiet, aracountratiaq ora irexiren beit~utiet. (32) 405 Apetitu houn bat badut khiristien jateco, enuque hamabost asqul apalruco. 406 Esta mundian sorthu ni be~ain gui~oun handiriq, khiristiaq chaturen dutut ene maillu handiaz niq. 407 Mahain hountan gaigna orai igaraiteco lagun bat houo nuque horat jouaiteco. Eraix famaritiq. lalqui Satan, minfa. 408 Haur naiala heben hire tiratceco, caco houn bat badiat hire urgaisteco. 409 Aigu hounat, aren, ecaraq esquia, niq thiraturen ait caco hounequila. Thira cacouaz. GIGANTA 410 Ja, ja, Satan, ja, ene~ala hola thira! caco char horrez thiratcen deiraq larria. SATAN 411 Igaran ady, aren, animal handia, uduri duq badiala hamar quintaleren pecia. GIGANTA 412 Ale, debru mithiria! Utci e~adaq larria! Igaraiten baniz mahain hortara idequiren derat bicia. 413 So eguin e&lt;;aq hounat eoe maillu handiari, houneq aphoua be~alã abalturen behai hi. SATAN 414 Igaran adi bertan triate hountan gaigna, icous de~agun noulã abalturen naia. GIGANTA 415 Nahi duca icousi, othian, ene moustra orriblia? Igaraiten baniz hora laster eguinen duq berhala. 408a. hebe. 408b. thiratcequo. 408c. khaquo. 408d. urgaixtequo. 409c. hait. 409d. khaquo hounequilla. 409-410. Giganta luretiq minfa, tira. 410c. Khaquo. horez. 410d. chilatcen. laria. 410-411. Satan minfa, khacouaz tira. 411 a. hadi. 411 b. alimal. 411 d. phecia. 411-412. Giganta minfa. 412b.laria. 412c. baniz] banu. SatanJ thirazJ minfa. Satan, thiras, minfa. 416 Ale, animal handia, eztiat, ez, lasterriq eguinen, bena caco hounez ait herresta eramanen. Giganta igain eta minfa. 41 7 Alo, Satan, orai behar diaigu combatitu, qhuqhuso bat be~ala nahi ait~apatu. Batailla. Satan escapa. GIGANTA 418 Oh, miserable ullia! Ihessi jouan ic;a? Cer eguinen eitan segur phensu nia. (33) 419 Bena giten bahitc;ait har~ara herritacera leherturen ait caracoil bat bec;ala. 420 Ni orai banoua aphur bat phausatcera, sarri utc;uliren niz khiristi c;ounbaiten jatera. Retira. } alqui } acop, Duras, } ustin. Jar. JUSTIN 421 Jaunaq, enc;un ducieia orienteco berri handia? Hanco erregueq eguin dian accione orriblia? 422 Egun jaquintu dutut cazetetan hanco berriaq, eregueq noula dutian tratatu khiristiaq. 423 Edit bat e~ari du bere eresouma orotan eta particularqui Alexandriaco hirian. 424 Hanco khiristiaq dutu hanix loxa eraci eta ginco falxiaq adora eraci hanixi. 42 5~ouigneq ere espeitie nahi adoratu ginco houraq erra eraciten dutu eraguiniq so. handi bat. 426 Ene desira lic;ate orientera jouaitia eta hanco erregueren khiristi eracitia. 427 Jaunaq, eran e~adaciet cien sendimentia, cer eguinen dugun, cien boronthatia. DURAS 428 Sira, c;uq placer du~una guq beti eguinen dic;ugu, bena gaic;a batez nahi c;utut conseillatu. *Orrialdearen goienean eta erdialdean 4 antzeko bi daude. 418d. niq phenxu nia. 419a. bahitceit. 419b. hastara heritatcera. 419c. hait. 420b. apur. 420-421. Retira. Jalqui Jacop, Duras, Justin. Jar Juistein. Justin minfa. (24). 421a. entfun. 421c. eta hanco eregueq eguin dien. 421d. oriblia. 422a. Eygun jaquin tut gazetetan. 422b. beriaq. 422c. dutin. 422d. tratatcen. 423c. pharticularsqui. 424b. 429 Orai guerlalat jouaiteeo thempora laburregui duc;u, hartaeoz premabera eguruqui behar dic;ugu. 430 Ordian jouanen gutuc;u guerla emaitera eta khiristien althe eombatian arieera. ]USTIN 431 Duraz, arrazou duc;u, orai thempora esteeatia duc;u, bena udaladrano egonen gutuc;u. 432 Bena giten denian guero denbora houra corage uqhen ec;ac;u sustengatceco leguia. ]ACOP 433 Sira, eorage mensiq guq eztic;ugu, goure leguiaren sustengatceco bieiaq arriseaturen dutigu. (34) 434 Bena anhartio gur-ian orai retira armadaren eta equipagiaren preparateera. Retira. lalqui Talbot, Cadran} Maximin. Jar. MAXIMIN 435 Cadran jouan behar duq Catherinaren eherca, eraear ec;adaq bertan ene aiteiniala. CADRAN 436 Sira, banouac;u Catherinaren cherca, eraearten dit bere bi gardequila. Retira Cadran. lalqui Pilon, Catherina, Balantin} Cadran. MAXIMIN 437 Beha cite, Catherina, othian eer phensateen duc;u? Goure gineouen adoratcia noulaz arrafusatcen duc;u? 438 Behar dutuc;u adoratu goure ginco handiaq, -guero emanen deic;ut nahi tuc;un graeiaq. 439 Bena behar naic;u oecasione hountan laguntu eta goure gineouer sacrificio erendatu. CATHERINA 440 Sira, eraiten deic;ut auher duc;ula, gineo falxuriq eztudala adoraturen secula. 441 Lehen milla herio dit soffrituren eei ez goure salvac;alia guisa hortan offensaturen. 429b. lhaburegui. 429c. primabera. 430d. aritcera. 430-431. Justin minfa. 431a. arazou. 431 b. eztequatu. 431c, d. 438d. tutfun. 439-440. (25). Caterina minfa. 440a. deytfut. 440d. seculla. 441 d. offenxaturen. 441-442. Maximin minfa. MAXIMIN 442 En~un ducieia, jaunaq, orai cer eran dian? Hat~aman e~acie eta esteca mementian. Esteca boureueq. MAXIMIN 443 Icousten dut auher dela houni deus erraitia, ezta haur canbiaturen giniq ere debria. 444 Filon, jouan behar duq bi a~oteren cherca, nahi dut a~ota eraci crudelitaterequila. Retira Filon, ecar bi afote. FILON 445 Sira, hoieq dutu~ula bi a~otiaq, eman it~agut~u bertan~oure ordriaq. MAXIMIN 446 Idoqui it~ocie bertan sougneco aropaq eta guero eman nour cien colpiaq. (35) 447 Larriaq etchequiten dieno eman i~acie beti, odolaz uhaitz eguiniq ere ez bathere espragni. BALANTIN 448 Catherina, behar dun idequi aropa hori, corpiceco erhauxa nahi deignat eraiqui. CATHERINA 449 Estiat, ez, acholiq mundu hountaco affrountien, ez cieq eguiten deitacien mesperetchu ororen. 450 Bena eguin e~acie cieq eguin bidia, cien erregue jaunaq manhatu~utien be~ala. FILON 451 Presa dun, arauz, a~otiaren hartcera, nouniq emaiten degnat lehen lehen colpia. Orai afota. MAXIMIN 452 Hor, maradicatia, hor, behar dun go~atu a~otia, ceren estigna nahi adoratu goure ginco handiaq? 453 Behinco asqui du, jaunaq, eramacie presounteguiala eta~ola-~olan e~ar bere burdugnequila. Efar presounteguian eta utful. 442-443. 447d. batere. 447 -448. Balentin minfa. 448a. Caterina. 448c. khorpixequo. 448d. denat. 448-449. Caterina minfa. 449a. acholliq. 44ge. deytadacien. 449d. mezperetchien zekarren lehe-nago; B4k mezperetchu ororen zuzendu duo 450e. eregue. 450b. cien. 450d. befalla. 450-451. Fillon minfa. 45 le. noniq. dant. 451-452. Oray afota. Maximin minfa. 452c. estia. 452d. handia. 453b. presounteguila. 453d. burdugnequillan. 453-454. Efar presountegu{i)an eta gin. Maximin minfa. MAXIMIN 454 Jaunaq, eran e~adaciet cer eguin behar dudan, aren, Catherinaq eztutianez goure gincouaq adoraturen. TALBOT 455 Sira, auher du~u hari deus erait ia, hala noula bei1i~ate houren gaignen izquiribatcia. 456 Christ hartan di&lt;;u hareq bere sinhestia, houra quita beno lehen galduren beitu bicia. CADRON 457 Sira, ene abisa luque&lt;;u bertan executatcia, bestella counvertieracico di~u orienteco erresouma gucia. 458 Eztucia icousi lehen ere hainbeste counvertieraci diela, eta lehen leheniq berroguei eta hamar philosopha? MAXIMIN 459 Behar dugu orai hebeti retiratu eta goure corpit~aq aphur bat repausatu. Retira oro. Jalqui Michel ainguria, Jouan Catheri-nagana. MICHEL 460 Catherina, giten nun egun hiregana, Gincouaq igorririq hire consolatcera. (36) 461 Ehadila afligi bathere hire affiectionetan, Gincouaq e~arico ai eternitateco glorian. 462 Convertieracico dun emperadoriaren emastia, bai eta harequi Porfira capitaigna. 463 Conbertituco dun orano berrehun soldado, Gincouaren amorecati beitutie biciaq galduco. 464 Gincouaq citin houraq bereganat hartuco eta paradusuco gloriaz beti go&lt;;a eracico. 465 Adio, Catherina,~dio, uqhen e&lt;;an corage, eta tentationetan ginen ni~ain bethiere. Retira ainguria. Satan ja/qui, minfa. 466 Ah, Catherina, miserable, enuchent burugabia! Cerq ecari ai hi miseria hortara? 467 Ceren·eztun sinhesten erregueren mania? Guero go~aturen beitun alagranciaz mundia. 468 Adora it~an bertan ginco handi houraq, guero idoquiren ait gastelutiq camporat. CATHERINA 469 Khen aquit hebenti izpiritu gaistoua! Apartadi hebentiq ene~ala tenta! SATAN 470 Cer min~o iz, ennuchenta? Eztignat hire gait~a nahi, eta hiq nahi nain hebentiq aparta eraci. 471 Utz it~an enuchenqueriaq eta hox eman enequi; ounxa i~anen gutun biaq algarrequi. 472 Jaun gaste eder bat degnat senharretaco chercaturen, harequi beitun hire denbora alagueraqui igaranen. CATHERINA 473 Curutche hounen vertutez apartadi, izpiritu gaistoua! Abil ifernialat ouing beita hire lecquia. Retira Satan. Urfouaq ecar ogui. CATHERINA MIN&lt;;A 474 Oh, Ginco eguiascoua, hountar~unez betia! uq igorten deita~ut behar dudan hascurria. 475 Beste althe nai~u bethi consolatcen eta~oure graciaz beti conserbatcen. Orai Jan. Jalqui ClarifaJJustina. Biaq Jar eisqueretiq. JUSTINA 476 Behadi, Clari~a, ene cerbutchari maitia, behar nain laguntu egun presounteguiala. 477 Nahi niquen egun icousi Catherina presounera, eta jaquin orai noula den berhala. (37) CLARI&lt;;A 478 Madame, placer badu~u jouanen gutu~u, bethiere ni prest i~anen nu~u. 467d. alagueranciaz. 468b. ginco} 0, ginco. 468c. Guero idekiren hait. 468d. gazteluty cam-poulat. 468-469. 476b. cerbuchary. 476d. presounteguila. 477a. ikhoussy. 477b. Catarina. 477 -478. Clarifa has. 478a. Madama. 479 Niq ere haren icoustia desiratcen niquec;u, c;uq placer duc;unian phartituren gutuc;u. JUSTINA 480 Behar dignaigu berhala segurqui abiatu, erregueq jaquin gabe behar guiniquen retiratu. 481 Eci hareq jaquiten badu han ic;an guirela segur nun, segur, arraprocha guintirouela. 482 Hartacoz behar deitan segretia beguiratu eta han ic;an guirela ez amenx. sallatu. CLARI~A 483 Madama, eztuc;ula anxia, beguiraturen dit segretia. &lt;:;u salha beno lehen galduren dut bicia. 484 Behar dic;ugu berhala orai abiatu , erregue gin gabe behar badugu retiratu. 485 Bestela segurqui galdiaq gutuquec;u, jaquiten balin badu presounteguiala ic;an guirela gu. JUSTINA 486 Claric;a, hox berhala behar dinaigu phartitu, Catherina icous eta berhala retiraru. ] ouan presouala. JUSTINA 487 Egun houn desiratcen deic;ut ene andere maitia, noula ciradian eradac;ut eguia. CATHERINA 488 Madama, ounxa nuc;u, Gincoua remestiaturiq, hareq urgais~en nic;u niq merechi gaberiq. Paseia. Catherina erdian. JUSTINA 489 Noulaz eraiten ahal duc;u ounxa cirela hola? Icousten dic;ugu presentian c;oure estatia triste dela. 490 Hanitz estonatcen nuc;u c;oure hain gogor ic;atiaz, ceren eztuc;un sinhesten erregueren ordriaq. 491 AlIa nahi cira ic;an marterioz phorrocatu? Sinhesten espaduc;u hori segur duc;u. 488-489. Paseia. Caterina erdian}. Beste tinta batez beranduago idatzita dago (1 tinta). 530-531.]ustin] CATHERINA 492 Madama, nahiago nuc;u i&lt;;an marterioz phorrocatia eci ez eta obeditu erregueren ordria. 493 Mundu hountan phenariq eztit hanitz soffrituren, bena beste mundian placeraq eternal tit go&lt;;aturen. CLARI&lt;;A 494 Anderia, ceren estuc;u sinhesten erregue eta erreguigna? Guero presountegui hortatiq jalquiren beitcira. (38) 495 Conseillatcen c;utut, anderia, hoien sinhestera, eta c;oure libertatiaren bertan aquisitcera. 496 Bestella tristequi duc;u c;oure denbora arasta igaranen, bourreuen ezkhier beitcirade finituren. CATHERINA 497 Justo diren arrac;ouetan obedi nitiroc;u segurqui, bena manu hortan gaignen ez secula jagoiti. JUSTINA 498 Anderia, ec;arten naic;u hitz horez susprenituriq, ezpeitut entelegatcen holaco arrac;ouriq. 499 Bena estit asqui denbora arrac;ouaren entelegatceco, beste aldi batez nu~u orano utc;ulico. 500 Orai behar dit retiratu ene palaciouala, ceren erregueren ichiliq gin beiniz houna. 501 Egun &lt;;ortci ginen nuc;u arc;ara c;oure icoustera, ordian entelega eracico deitac;u oraico arac;oua.. Retira eisquer. Jalqui Jacop, Duras, Justin. JUSTIN 502 Jaunaq, badaquicie hitz hartu guniela udan jouanen guinela khiristien soccorri emaitera. 503 Orai udan guira, jouan behar dugu berhala, pagano haier guerla declaratcera. 504 Bestella galduren da sarri khiristi leguia, ezpaguira jouaiten bertan sustengatcera. DURAS 505 Sira, niq ja eniaz hitz emaiten deic;ut segurqui combatituren nic;ala corage handi batequi. 506 Pagano houraq behar ti~ugu ora errenda eraci, eta presouner gachouaq ora libra eraci. JUSTIN 507 Duras, niq ere hala niquec;u deseigna, bena et~aquit possible i~anen denez haien erenda eratcitia. ]ACOP 508 Sira, eguinahala eguinen di~ugu, bena berhala behar di&lt;;ugu phartitu. ]USTIN 509 ]acop, jouan adi, presta e~aq equipagia, jouan guitian guero deligenciarequila. ] acop retira eta utful ]ACOP 510 Sira, prestiq duc;u orai equipagia, prest balin bacira guitian pharti berhala. (39) JUSTIN 511 Behar diren armaq prest balin badira guitian berhala igain &lt;;amarietan gaigna. Retira famarietarat. ]alqui giganta. 512 Ah, cer placera egun heben passeiatcia! Ounxa asseriq denaq desiratcen du lotcia. 513 Ni ere asseriq niz itain bat bec;ala, idi bat jan dut bere buru eta astaparequila. 514 Orai nahi nic;ate aphur bat repausatu; ichiliq egon citaie memenpat behar beitut lotu. 515 Bena othoicen c;utiet enec;aciela intourrounpi, bestella c;apaturen c;utiet maillu handi hounequi. Giganta 18 eisquerian. ]aiqui Satan} minfa. 516 Ah, ha, hor in&lt;;ana, animal handia? Aigu, gaiqui ady, behar duq gin enequila. Thira cacoas eta minfa 51 7 Ariz bertan, arren, irac;ar adi berhala, bestela caco hounez eramanen ait herresta. 506a. ticigu. 506c. gaichouaq. 506-507. Justin. 507b. nikec. 507c. etfakiat. dene{z}. 507d.-hayen errenda eracitia. 507-508. Jacop. 508b. dicigu. 508d. dicigu pharti{tu}. (29). 508-509. Justin. 509a. hady. 509d. deligentciarekila. 509-510. Jacop jouan camberala. Son nu. J acop gin eta mintfa. 510-511. J ustin. 511-512. J aix triatety eta jouan famarietara, Sonnu. G iganta jalky eta passeyuz mintfa. 512a. Placerra. 513a. asseriq} arrigolaturiq zekarren eta B4k asseriq ida-tzi du gainean. 513b. ithain. 513d. aztaparrekila. 514a. ninfate. 514b. arrapausatu. 514c. citie. 514d. mement bat. 515a. othoitcen. 515 b. intouronpy. 515 c. bestala. faphaturen. Bertsolerro hasieran ay ezabatuta. 516-51 7. Khacouaz thira. 517b. iratfar. hady. 517 c. bestala. khaco. 51 7d. eremanen hait therresta. 51 7-518. Giganta mintfa. GIGANTA 518 Ceitera iz houna, debru ehipia? Khen aquit hortiq eta utei lotara. Berris 10. SATAN 519 Ehait nahi utci maraut ourde buria, behar duq orai phacatu eni eguin affrountia. 520 Aurqui lastercatu naiq lehou bat be~ala, bena orai nahi ait eraman iferniaren erdiala. GIGANTA 521 Eneganiq eer nahi duq affrountu baieiq? Eztaquica ni nic;ala mundu ororen gaigneti? 522 Hiq eramaiteeo ni , iferniaren erdiala behar~unuquie amenx hi be~alacoriq sei milIa. SATAN 523 Asqui nuq nihaur hire eramaiteeo, jaiqui adi bertan enequi bataillatceeo. GIGANTA 524 Eztuca icousten, miserablia, ene cantian eaea barbau bat ic;ala? Igaraiten bani~aiq biseariala leherturen ait elcho bat bec;ala. SATAN 525 Enuq khenturen secula hi jaiqui artio, nahi diat icousi hire tailla orano. GIGANTA 526 Nahi duca ieousi, othian, ene moustra handia? Bena laster eguinen duq guero leheneco aldian be~aIa. SATAN 527 Ez, eztiat eguinen hiregatiq lasterriq, bena bai hihaur eramanen biscarian harturiq. Giganta jaiqui eta minfa. (40) 528 Soguin e&lt;;aq hounat ene maillu handiari, hounez jossiren ait mahain hounequi. Batailla. Satan escapa. 518-519. Berriz 10. Satan mintfa. 519b. ourde burial ourdia. 520a. Aurkhy. 520e. hait. ereman. 520d. erdira. Ez dago argi bigarren -r-ren gainetik -I bat idatzita dagoen. 520-521. Giganta mintfa. 521b. beicy. 522a. eremaitecoz. 522b. erdira. 522-523. Satan mintfa. 523b. eremaiteco. 523c. hady. 523-524. (30). Giganta mintfa. 524a. ikhousten. 524b. cantian} althian. khaca. hifala. 524c. 19aiten banitceiq bizcarrilla. 524d. hait. elfo. 524-525. Khen hakit hebetYJ / eta utcy lotara, / bestala pharrastaturen hait / apho bat befa-la. 524-525. Satan mintfa. 525c. ikhoussy. 525-526. Giganta mintfa. 526b. ikhoussy. 526d. lehenco aldin befala. 526-527. Satan mintfa. 527b. hiregaty. 527c. Lerro artean idatzita dago bai. hiaur. erounen. 527d. bizkarrin. 527-528. Giganta jaiky eta mintfa. 528c. hait. 528-529. Batailla. Satan ezcapa bortha batety.; bestety jalky eta guero ezcapa. 529a. Baliatcen ceiqJ Satan. 529c. bestala. hundudan. GIGANTA 529 Baliatu c;aiq, Satan, arhin beituq astala, bestela lehertcen undudan sagu hume bat be~ala. 530 Orai behar dut retiratu cerbaiten chercatcera, idi bat ahal badut haren jatera. Retira Giganta. J alqui J acop, Duras, J ustin famariz. jUSTIN 531 Noun iz, Maximin, orienteco emperadoria? Behar duq egun khiristitu edo galdu bicia. 532 Behar uqhenen duk libratu andere houra presounteguiti eta khiristi leguian bertan jarri. 533 Jalqui adi bertan hirico guilcequi, bestella sartcen gutuq goure arma ororequi. DURAS 534 Sira, hobe dic;ugu igaraniq triate hortara eta guero berhala hiria attaca. 535 Behar dic;ugu hirian berhala sartu eta gastelu borta mementian libratu. jACOP 536 Sira, guitian jaix amarietariq berhala, guero sar guitian hiri hortan barna. [gain triatiala. JUSTIN 537 Alo, oriente, alo! Errendatcen ic;a, ala sutan ec;arico dugu polbora eta aigardenta? Jalqui Talbot, Cadran, Maximien. MAXIMIN 538 Nour ciraye cieq? Khiristiaq cirayea, ene insultacera giniq cien faic;ou charrequila? jUSTIN 539 Bai, khiristiaq gutuq egun giniq houna, Jesus-Christen leguiaren orai sustengatcera. 540 Behar ducie egun khiristi leguia hartu eta ginco falxiaq ora abandonatu. 530-531. Justin] EskuizkribuanJutin dakar. 537-538.]alqui Cadran, Talbot, Maximien zekarren lehenago eta beste tiota batez (1) MAXlMIN 541 Gu hiri erendaturiq eztuq eguinen erria, i~an be~alaco inpertinent mitiria! JUSTIN 542 Enuq impertinenciaz batere min\atu, errendatu nahi ezpahiz behar duq defendatu. 543 Besrela gastelia behar'deiquc libratu, han dia presourier houra gouri rendatu. (41) 544 Ceren houra beita Alexandriaco ara\a royaleti, cerbait hounquiten beita ene odoleti. MAXIMIN 545 Eztuq libratuco goure leguia har artio, badiat orai hain ounxa beguiratuco. 546 Houra libratcecoz behar duq bataillaz libratu. Alo! Behar diaigu amigni bat combatitu. Batailla. Turcaq escapa. JUSTIN 547 ]aunaq, corage! Batailla bat badugu, sarri hiria ere at\amanen dugu. 548 Campetarat memenpat behar dugu retiratu, beste assaut bat guero emanen dugu. Retira. Jalqui Talbot, Cadran, Maximin. Jar. MAXIMIN 549 Jaunaq hain mallerousqui batailla bat galdu dugu, orai' cer eguinen dugun behar dugu phensatu. 550 Cadron, hiq behar duq jouan Egyptara Porfira generalagana letera batequila. CADRON 551 Sira, ni jouanen nu~u berhala Egiptara eta behar baliz ere mundiaren basterriala. MAXIMIN 552 Talbot, behar duq hiq izquiribatu letera 545c, d. houraq. 543d. errendatu. 544b. arrafa. 544-545. Maximin mintfa. 545c. badiat niq oray. 546c. diagu. 546-547. Batail/a.· Maximin guibel eta guero ezcapa. Justin mintfa. 5"48aeta noula ni&lt;;an khiristiez attacatia. Talbot jar. MAXIMIN 553 Gin daquidan bertan soccorri emaitera, denborariq galdu gabe gin daquidan edireitera. 554 Plega e~aq berhala orai paper hori eta hi, Cadron, bertan pharti adi. Plega, eman Cadrani. CADRON 555 Sira, banouac;u courrier bat bec;ala; etcitada&lt;;ut hanitz costaren Egyptaraco bidia. Cadron passeia, bestiaq retira. lalqui Profira generala, jar. CADRON 556 Egun houn souhetacen dei&lt;;ut, 'jaun generala, erregueq igorri nic;u lettera hounequila. 557 Igorten dereic;u khiristiequi guerla diela eta jouan &lt;;aqui&lt;;on soccorri emaitera. Eman lettera. PROFIDA 558 Letterag marcatcen dig batailla bat galdu duciela, hox guitian pharti berhala soccorritcera. Paseia. Jalqui Talbot, Maximin, jar. PORFIRA 559 Egun houn souhetacen deic;ut, monarca illustria, egun giten nu&lt;;ũ oure ordriala. 560 Entelegatu ughen dit guerla handi du~ula, khiristiaq &lt;;oure lurretan sartu direla. (42) MAXIMIN 561 Hounqui gin cirela, Profira generala, eniro~u estima ahal eguiten deita&lt;;un placera. 562 Eta noula beitcira hanitz fatigatu, colpu bederaren edatera behar di~ugu phartitu. 555-556. Cadron passeia]j bat idatzita dago lerro hasieran. 552d. kiristiez. 552-553. 560-561. Maximin mintfa. 561b. Por/ira. 573-574. Talbot mintfa. 574a. errespetu. 574b. kharreyatu. . mintfa. 587a.lkhousten. diat. 714b. nitfaifu, lerro artean idatzita dago bigarren -i-. 562d. behar dicigu erretiratu. 563 Guero ginen gutu~u bataillatcera houna eta khiristi gucien ororen destruitcera. Retira oro. lalqui Satan. 564 Catherina, Catherina! Ala hi astaigna handia! Guisa hortan nahi duna igaran hire gaste denbora? 565 Adiniq trendena nahi duna igaran hola? Alo, sinhex e&lt;;an erregue eta ezcount berhala. CATHERINA 566 Khen acquit hebentiq, Satan maradicatia! Apartadi nitariq izpiritu gaistoua! SATAN 567 0, errabiamentia! Cer da haur, othian? Ezteia possible niq erreusi ahal de&lt;;adan? 568 Areta, eguinen dignat bethiere eguin ahala; tenta eraciren phuru bahait besteriq ecin bada. 569 Banouan aphur bat orai arrapausatcera, sarri ut&lt;;uliren nun har&lt;;ara tentatcera. Retira. J alqui J acop, Duras, J ustin. JUSTIN 570 Noun ciradie paganouaq? Jalqui citaie berhala! Orai heben beiquira beste combat baten emaitera. Jalqui Talbot} Cadron, Profira, Maximin. MAXIMIN 571 Har~ara gin ·ciradieia goure attacatcera? bena ezcutucie orai loxaturen hain aisa. 572 Batailla bat irabaci ducielacoz orai fier ciraye, bena aldi hountan balima phacaturen ducie. DURAS 573 Ale, i~an be&lt;;alaco barbaro handia! Hori duca erregueri min~aceco errespectia? TALBOT 574 Cer errespectu cier behar dugu carreiatu? Ezcutucieia guerlaz egun attacatu? 564a. aparta hady. 566d. espiritu. 566-567. Satan mintfa. 568a. dinat. 568c. behait. 569c. hastara. 569-570. Satan retira. Sonnu. JacopJ Duras eta Justin j{alkhy}. Passeyuz mintfa Justin. 570a. cirie. 570b.Jalkhy citie berhala. 570-571. (33).JalkhyJaquin J Senat J Cadron J Talbot J capitaigna eta Maximin chuty (Maximin mintfa. 571a. Hastara gin cirieya. 572b. cirie. 572-573. Erregue jar. Duras mintfa. 573a. hifan. 573d. mintfatceco errespetia. 575 Bena hi ene eretcian behiz behar :duq pacatu, lehen bataillan nahi dat ezpata haur sartu. Batailla. ]ustin blesa. JUSTIN 576 Ah, malerousa! Cieq colpatu naicie bortisqui! Jesus-Christ, otoi, livra ne~a~u pagano hoien artetiq. (43) 577 Gin i~an nu~u hounã oure leguiaren sustengatcera, bena, elas, icousten dit sobera presatu ni~ala. DURAS 578 Sira, jaiqui cite; ez othoi loxa. Behar di~ugu pagano hoier buhurtu har~ara. Batailla. Khiristiaq escapa. PROFlRA 579 Ah, mallerous khiristiaq, escapi ciraie! Areta beris giten baciradie etciradie libraturen hola. 580 Sira, khiristiaq ora escapi cisqu~u, bena ene oustez haieganiq phausia uqhenen du~u. MAXIMIN 581 Jaunaq, combatitu cidie ecin haboro bortisqui, khiristiaq garraitu tucie eta ihessi igorri. 582 l\Toula beiquirade orai hanitz fatigatu, hartacoz behar dugu aphur bat retiratu. Retira. ] a/qui]acopJ Duras, ] ustin. Jar. 583 Ene cerbutchari maitiaq, icousten dut auher dela pagano haien countre haboro bataillacia. 584 Ouste nian pagano haien buru~aguituren guinela, bena icousten dut orai auher uqhenen dugula. DURAS 585 Sira, pharcamenturequi, nahi~utut conseillatu: eresoumalat retiratcia habe uqhenen di~ugu. 586 Ceren ezcutu~u asqui haier comparitceco, ez eta asqui gente haien erenda eratciteco. JUSTIN 587 Icousten dit niq ere esquirela asqui, 575b. phacatu. 575d. sarthu. 575-576. Batail/a. Kiristia guibel. Justin blessa. Sonnu. Justin mintfa. 576a. malerousac. 576b. borthizky. 576c. othoy. 576d. artety. 577c. ikhousten. . 577-578. Duras mintfa. 578c. dicigu. 578d. hastara. 578-579. Justin jaiky eta batail/a. Kiristiac. guibel eta ezcapa. Porfira mintfa. uke-nen. 585c. erresoumalat erretiratcia. 585d. dicigu. 586d. errenda eraciteco. 586-587. (34). Justina hartacoz behar dugu retiratu hebeti. JACOP 588 Sira, tranquilqui retiratcen ahal gutuc;u, gente haboro ezpadugu ora galdiaq gutuc;u. Retira. Jalqui Senat, Profira, Clarifa, Justina. Oro jar, Senat ez. JUSTINA 589 Gente hounaq, nahi ninc;ate amigni bat passeiura, gastelialadrano hanco presouneraren icoustera. PORFlRA 590 Madama placerequi lagunturen c;urugu eta nahi cirenian partituren gutuc;u. JUSTINA 591 Enfin, jaquin dec;acien orai cer den ene deseigna presounteguian bada ic;aten ahal den creiaturariq ederena. 592 Hartacoz nahi nuque isseiatu goure leguian jarrerastera eta presounteguitiq haren libra eratcitera. (44) PROFlRA 593 Madama iseiaturen gutuc;u haren cambia eracitera eta presountegui hartariq bertan libra eracitera. 594 Nahi balin badu hartu goure erlegionia erregueganiq autenituren dic;ugu haren livertatia. JUSTINA 595 Hox guitian, arren, pharti berhala, guero utc;ulceco goure palaciouala. Paseia, oro jouan presouala. JUSTINA 596 Egun houn souhetacen deic;ut Catherina, ene bihotc;a; noula ciren, othoi, eradac;ut eguia. 588-589. CATHERINA 597 Ber souhet eguiten deic;ut, madama emperatri~a, bai eta cier ere compagna gucia. 598 Ecinago ounxa nuc;u Gincoua remestiaturiq, hareq emaiten ditada&lt;;ut desiratcen dudanetariq. PROFlRA 599 Noulaz remestiacen du&lt;;u &lt;;oure Gincoua? Eztucia icousten estatu triste batetan cirela? CLARI&lt;;A 600 Desiratcen tu~unaq emaiten dei&lt;;ula noulaz eraiten du&lt;;u? Areta hebeti libratcia souhetacen ahal du&lt;;u. CATHERINA 601 Eztit souhetacen hebeti libratcia, baiciq eta arimaren salvamentia. 602 Houra dit beti niq souhetacen, eztit beste placeriq mundu hountan desiratcen. JUSTINA 603 Anderia, behar deicu&lt;;u orai esplicatu noulache nahi du&lt;;un arima salvatu. CATHERINA 604 Sinhesten dut beti Ginco bacois bat badela eta houra dela beste ororen gaigneticoua. 605 Bertute diana salbatu i&lt;;anen dela, particularqui fedia hartan diana. 606 Fedia gabe ecin salbatcen guira, ceren houra beita salvamentien haxarria. ] ustina bellarica. 607 Oh, Ginco handia, erreguen erreguia! Othoi, uqha&lt;;u nit&lt;;az misericordia. 608 Orai dit, orai, siilhesten &lt;;u cirela eguiasco Gincoua eta gouregatiq curutche batetan hil cirela. 609 Orai behar ducie cieq ere legue gaisto hori quitatu, dud4netariq} dutud4naq niq. 598-599. Porfira. 599a. erremestiateen. 599c, d. Eztueia ikhousten / estatu triste batetan eirela? 599-600. Senat mintc;a. Has. Gaztelu hortariq idoky baeinfa / erremestia ahal einiro, / bena etfutu idekiten / eeren ezpeitiro. 599-600. ]aquin mintfa. Has. Beranduago ezkerrean Senat dago idatzita. 600a. deifu{la). 600b. eraiten) erraiten ahal. 600d. souhetateen. 601-602. Catarina mintfa. 601a. eguiasco Gincouaren leguia egun besarcatu. Profira bellarica. 610 Madama prest gutu~u legue horren hartcera, Gincouaren amorecati bicien galtcera. (45) 611 Cer dio~u~uq ere ene soldado maitia? Prest cireia~u ere Legue Saintiaren hartcera? SENAT 612 Bai, jauna, prest nu~u legue horren hartcera. Sinhesten dit Jesus-Christ dela eguiasco Gincouaren semia. 613 Ezti~ugu adoratuco beste gincoriq secula, ceren houra beita goure creia~alia. JUSTINA 614 Clari~a, hi ere nahi i~a khiristitu? Legue gaisto hori utci behar dun. 612d. Gincouaren} Gincoua zekarren lehenago. CLARIC;A 615 Madama prest nu~ũ oure obeditcera eta Legue Saintiaren bertan harcera. 616 Eguinen dit bethierẽ uq placer du~un be~ala, u hilteen bacira ni ere~ourequila. JUSTINA 617 Catherina, bagouat~u Batheiu Saintiaren hartcera eta Jesus-Christen leguian jartera. CATHERINA 618 Gincoua laidatcen dit eta erremestiaturen beti, ceren eguin deicien egun gracia hori. 619~ouazte berhala batheiaren hartcera, aphescupiaq emanen deicie bere instructionia. CLARI&lt;;A 620 Anderia, uqhe~u corage, bagouat~u aphescupiaren edireitera eta ber themporan Batheiu Saintiaren hartcera. Passeia. JUSTINA 621 Jaun generala, behar duc;u Senat orai igorri eta jaun aphescupia berhala eracarri. PROFIRA 622 Senar, behar duq jouan aphescupiaren edireitera, erroq erreguignaq qhechi placer dian gin houna. SENAT 623 Generala, banouac;u aphescupiarengana eta eracarriren dit istanrian houna. Senat retira escun, la/qui Senat, aphezcupia. JUSTINA 624 Hounqui gin cirela, jaun aphescupia, desiratcen guinique~u Batheiu Saintiaren hartcia. APHEZCUPIA 625 Hounqui batu cirela erreguigna illustria, halaber cieq ere compagna ouhouratia. 626 Desiratcen baducie har Batheiu Saintia, nig emanen deiciet Elli~aq manharcen dian be~ala. (46) 627 Bena sacramentu haren emaiteco behar da ellic;ala, hartacoz guitian erretira berhala. Retira oro escun, la/qui Satan, minfa. 628 Oh, Errabiamentia,' pareriq gabia! Behar duta sinhexi erreguigna khiristitu dela? 629 Porfira ere bai bere soldadouequila; adio, jouan da orai ene esparancha handia. Catherinari burus, 630 Hi ic;ala causa, malerousa, houraq ora galdu citignat, bena bilduren dignat balima orano besteriq~ounbait. 631 Erreguigna c;ugna, aldiz, lehen leheniq rolian, generala beste aldeti bere soldadouequila. 632 Houraq ora galeraci deistan, hig, malerousa, eta hihaur, aldiz, nig ecin goga. 623-624. escun) lerro artean beranduago idatzita dago. 621b. Senat igorry. 621d. erakharry. 621-622 Porfira mintfa. Ondoan idatzi eta ezabatuta Clarifa. 622c. echy. 622-623. Senat mintfa. 623a. Generala) Jauna. 623b. aphezcupiagana. 623c. erekharriren. 623-624. Senat jouan, bestiaq passeya. Sonnu. Aphezcupia escuigneco borthaty jalkhy (lerro artean beranduago idatzita (B4) Senateki) eta jar. Justina mintfa. 624-625. Aphezcupia mintfa. 625a. bathu. 625b. ilustria. 626d. Elifaq. 627a. horren. 627b. elifala. 627-628. Retiro {sic) 01'0, aphezcupia guibelety. Sonnu. Jalkhy Satan eta mintfa. 628a. Ah, errabiamentu. 628d. kiristitu. 629c. (37). 629d. esparantcha. 629-630. hiq desiratcen dugnana uqhenen dun bethiere. CATHERINA 644 Ezte~ala eguin estaturiq corpitceco edertar~unaz, ceren igaraiten beita lili bat bec;ala. 645 Bena arimaren edertar~una bethi florisant i~anen dug, saintiequi celietan libertuturen duq. 646 Hiq ere ounxa eguin iro canbia endin berhala eta eguin penitencia oharturig hiltcia. MAXIMIN 647 Par la sacra diable! Errabieraci behar naigna? Porraca eraciren dignat hire corpitz gucia. CATHERINA 648 Eztiat acholiq, ez. Eguiq nahi diana, eztuq luce i~anen munduco ene thurmenta. 649 Hi i~anen iz, aldiz, beti thurmentatu, bena ni i~anen nug sarri arrapausatu. 653d. oraiJ lerroz kanpo idatzita dago. behin eta lerro artean beste behin. MAXIMIN 650 Eraman e~acie, jaunaq, berhala presounteguiala eta guero gin citaie biaq algarrequila. FILON 651 Sira, bagouat~ũ oure ordren executacera, presounteguian e~ar eta ,giten gutu~u berhala. Efar presouan eta utful. MAXIMIN 652 Jaunag, eradaciet cer eguin behar dudan, eztenez Catherina jarriren orano goure leguian. TALBOT 653 Sira, auher i~anen du~u hari deus eraitia, bertan behar di~u eguin orai executionia. 654 Hareq ezti~u goure gincoriq adoraturen secula, sobera du~u gogor haren bihot~a. FILON 655 Uzten balin badu~u haboro bicitcera canbia eracico di~ũ oure gente gucia. 656 Sira, ene abisa hola Iuque~u, eci hareq khiristi leguia hanitz sustengatcen di~u. MAXIMIN 657 Balantin eta Filon, c;ouazte berhala eta houna eracar bertan bi erota. BALANTIN 658 Sira, bagouat~u, aren, eroten chercara, sarri houna gutuque~u goure erotequila. Retira boureuaq eta eear erotaq. (48) FILON 659 Sira, hoieq dutuc;ula galthacen dutuc;un erotaq. Orai eman it~agutc;ũ oure ordriaq. MAXIMIN 660 Erota horiq garni itc;acie itcez eta bi~ar nabeIaz eta guero Catherina porroca horiet~az. 661 Corpitcian odol dieno ari~aqui~oue bethi, larria idequi artino ezte~aciela ezpraigni. BALANTIN 662 Sira, eguinen di~ugu c;uq eran bec;ala; ezti~ugu ezpregnituco ez eguinen gratcia. Retira Ta/bot} Maximin. Eear iteiaq. Bourreuq eear Catherina. FILON 663 Aigu, Catherina, orai behar dun Iibertitu, erota hoien artiaD nahi behait haztatu. BALANTIN 664 Nahi badun sinhexi erregueren ordria esparancha dignat hareganiq uqhenen dignala gratcia. CATHERINA 665 Eztiat behar batere hareganiq graciariq, Jesus-Christeq emaiten ditadaq behar dutudanaq niq. 666 Bena eguin ec;aq hiq erregueren ordria, hareq noula ere manhatu behai hala. Esteca Catherina. CATHERINA MIN&lt;';A 667 Oh, Ginco Aita eta Semia eta Spiritu Saintia! Othoi, uqhec;u nitc;az misericordia. 668 Jesus jaun houna, ene espous sacratia, othoi, nitara hel e~ac;u c;oure Escu Saintia. 669 Hil behar badut ere orai memento hountan e~ar nec;ac;u, othoi, c;oure Gloria Saintian. BALANTIN 670 So eguin ec;an orai erota hoier, hoicl1 itce eta bic;;ar nabeler. 671 Bran ec;an,aren, odretan direia? C;orrosturen citignat asqui &lt;;orrotz ezpadira. FILON 672 Balantin, ungura ec;aq horaintico erota, unguratuco diat nig hounainticoua. Bourreuq ungura errotaq; jalqui ainguriaq erotaq jo faharo khalduz. Errotaq porroca bourreuaq lahapocaz. FILON 673 Hel, ene gincouaq, hel! haur cer eran nahi da? Khiristien Gincoua esquierqui handi da. Retira lahapoca bourreuaq. MICHEL 674 Catherina, consoladi, ehadila loxa. Gincouaq igorri nin (49) hire consolatcera, 675 bai eta erota hoien ere destruitcera, amorecatiq hire corpit&lt;;a ele~an phorroca. 676 Erregueq ai orano hil eratcico, leheniq bere emastia din galeracico. 666":667. Esteca Catarina. Catarina mintfa. 667b. Espiritu. 667c. ukhacie. 669c. efar nefafu. 669-670. 671a. Erran. arren. 671c. citinat. 671-672. Pi/on mintfa. 672b. horreintico errota. 672d. houneinticoua. 672-673. Bourreueq ungura errotaq, ainguriaq jalkhy eta errotaq jo faharo khaldy bederaz. Errotaq phorroca eta borreuaq lahapoka. Balantin mintfa. 673b. hau. erran. 673c. Kiristien. 673-674. Bourreuaq retira, lahapoka. Michel ainguria mintfa Catarinary. Beranduago idatzita daude (B4) Michel eta Catarinary. 674a. Catarina, consola hady. 675a. errota. horien. tien. 712d. erendatcera. 713c. gaichouaz. 713d. ukhafu. bethy. 714a. Othoitcen. Catarina. 675b. 677 Profira generala bere soldadouequi hil eracico din bere emastia be~ala. 678 Adio, Catherina, uqhen pacencia, banouan celietarat gloriaz go~atcera. Retira ainguriaq. Catherina bellarica 679 Ene ainguru beguiraria eta consola~alia, enaquique noula remestiã oure divinitatia. 680 &lt;::uq consolatcen nai~u ene afflectionetan eta e~arten beti alagrancia batetan. lalqui Talbot, Maximin MAXIMIN 681 Haur cer eran nahi da edo eta cer i~an da? Erota hoieq heben noulaz phorocatu dira? 682 Eztiq uduri Catherina hounqui ere diela eta, soiq, erotaq, aldiz, achisa be~ala. lalqui Balantin; bera minfa chaincu. 683 Sira, miracullu bat egun icousi dit eta borcha houna ezcapi nu~u biciriq. 684 Ari guinenian gu eroten unguratcen guihauri armaturiq erho guiticie huillan. lalqui Pilon eta minfa chaincu. 685 Sira, houna nu~u estropiatu bat be~ala, errota hoieq phorrocatu ditaciet azpietariq bata. 686 Hassi nin~anian erotaren unguratcen houla, azpitiq sarthu cita~un laur itce phunta. 687 Bena horiq daudielariq irous gutu~u, biciaq phuru, amenx, conserbatu beitutugu.. MAXIMIN 688 Cer da haur? Othian errabiatu behar duta? Arauz houneq badu cerbait magia. 689 Jaunaq, behar dugu cerbait phensatu, erudelitatez nahi dut Catherina tratatu. 690 E~ar e~aeie eoquina hori berriz presounteguian, ounxa guil~aturiq eaehotaren c;olan. Efar presouan. BALANTIN 691 Sira, e~ari di~ugu Catherina eaehotian, segurqui espeita hanbat ounxa i~anen han. (50) la/qui Senat, Por/ira, ]ustina eisqueretiq. Asquen biaq jar. JUSTINA 692 Sira, graeia bat nahi nieque&lt;;u galtatu, othoiteen~utut behar deita~u obtenitu. MAXlMIN 693 Madama, eer da nahi du~un graeia? Obtenituren duc;u eomeni balin bada. JUSTINA 694 Catherinaganaeo maleeia behar du~u, othoi, ematu eta eaptevitate hartariq berhala livratu. 695 Estonateen nuc;u, sira, &lt;;oure erudelitatez eta Catherinaganaeo du~un desafio garrateez. 696 Sira, othoicen~utut ordenan~a horen haustez eta eguiaseo Gineouaren leguiaren besareateez. 697 Eta idola falxu horiq seculaeoz quita eta bieiee berri bat has berhala. MAXIMIN 698 Cer erraiten deitan, malerous infamia? Hartu duna, amenx, khiristien leguia? 699 Edo eerq ai hi hola min&lt;;a eraeiten? Goure gineouaq dutun oro eseandalisateen. PORFIRA 700 Sira, khiristi oroq dicie eofesateen Jesus-Christ diela gineotaeo e~aguteen. 701 Guq ere hartu di~ugu khiristi leguia eta Jesus-Christ e~agutu goure salva~alia. 702~uq ere ounxa eguinen duc;u, khiristi citian gu be~ala errecompensatu i~an guitian eternalqui algarrequila. MAXIMIN 703 Oh, ellas, cer da haur? Possible deia, othian, hola hainbeste affrounturen pacenciarequi soffritcia? 704 Ez, leheniq ezteca ec;acie ene emaste anderia, hounen oundotiq guero Porfira generala, 705 hain ounxa soldado malerous hori eta guero khen ene beguien aitcineti. Bourreuq ora esteca. MAXIMIN MIN&lt;;A 706 Exemplu bat eman nahi dut orai mundu orori; emastiari leheniq lepoua trenca eraci. 707 Guero biguerrenian Porfira generalari, hain ounxa guero soldado houni. 708 Ezpada nahi guero cambiatu Catherina horietariq landan i~anen da harena. 709 Behar tucie orai executatu berhala, ene emastiari leheniq trenca i~ocie lepoua. (51) FIlON 710 Sira, eguinen di~ugũ uq ordria eman bec;ala, lepouaq moustuco ditcec;ugu ahater be~ala. MAXIMIN 711 )aunaq, guitian orai hebeti retira, sarri utc;uliren guira, beste bisita baten eguitera. Retira Talbot, Maximin. ]ustina bellarica. 712 Oh, Ginco eguiascoua! Orai noua~u hiltcera eta ene countiareñ ouri errendatcera. 713 Hartcen di~ut, jauna, setencia haur gloriousqui, ene arima gachouaz uqhec;u pietate beti. 714 Othoicen~utut, Catherina, gomendatcen nit~aic;u, 711-712. bellarica] beranduago eta beste dnta batez (1 tintaz) idatzita. 702b. kiristy. citin. 702d. agarrekila [sic}. 702-703. 707a. bigue-renky. 707d. soldado hoyer oro'1' 708b. Catarina. 709d. efocie. ·lephoua. 709-710. (42). Pilon mintfa. 710a. dicigu. 710b. odria eman} odre eman. 710d. lephouaq. ditcecigu: badirudi dituecigu zuzenduta dagoela gainetik. 710-711. Maximin. Beranduago idatzita dago. 711 b. erretira. 711 d. beste bisita} promenada. 711-712. Retira Cadron (ondoan nul beranduago idatzi eta ezabatuta), Talbot eta Maximin. Bourreuac. egon. Sonnu. 711-712.Justina, beranduago idatzita dago. 712c. con-Gincouaren eretcian arartecarisa balia &lt;;aquiscu. 715 Placer dutian, othoi, ene becatiaq pharcatu, haren eretcian~u behar ci&lt;;ait&lt;;at baliatu. CATHERINA 716 Madama, tranquilqui~oua&lt;;a, eztu~u behar loxatu; Gincoua bethiere &lt;;ourequila duque~u. 71 7 Haren Gloria Saintia go&lt;;aturen du&lt;;u beti, eta regnaturen seculacoz eternalqui. FILON 718 Alo, discous horiq fini it&lt;;acie ingoiti, beste mundialat nahi dut gorainci igorri ciequi. Trenca lepoua ] ustinari. BALANTIN 719 Aigu, Profira, behar duq bragatu, beste hounen guisa nahi ait cofiatu. PORFlRA 720 Oh, Ginco photerexia, hountar&lt;;unez betia! Othoi, nit&lt;;az uqhe&lt;;u mjsericordia. 721 Othoi, e&lt;;ar ne&lt;;a&lt;;u &lt;;oure Gloria Saintian, eta ifernutiq beguira i&lt;;an enadin' han. 722 Ezte~a~ula so eguin ene merechimentiari, baiciq eta~oure misericordia handiari. 723 Banoua orai nĩ oure amorecati hiltcera, othoi, uqhec;u nit~az pietatia. Trenca lepoua. PILON 724 Alo, Senat, aigu, orai duq hire aldia; icousten duca noula den hire jaun generala? 725 Hiq ere behar duq houneq be&lt;;ala, buru gabe jouan citien thipigna eguitera. SENAT 726 Oh, Ginco handia, h0ll:na eta estia! Othoi, uqhe~u nit&lt;;az misericordia. 727 Eguin di&lt;;ut injustoqui becatu handiriq, othoi, haien arau ene&lt;;a&lt;;ula puni. 714d. arartekarysa, lerro artean idatzita dago -sa. fakitfafu. 715a. dutian] tian. 715 b. bekhatiaq. parcatu. 715d. citfaizt. 715-716. 728 Othoi, e&lt;;ar ne&lt;;a&lt;;u &lt;;oure Gloria Saintian eta ifernutic beguira i~an enadin han. Trenea lepoua. Catherina presou efar. (52) lalqui Talbot, Maximin. FILON 729 Sira, &lt;;oure ordriaq executatu citi&lt;;ugu; orai cer eguin behar dugun ordena e&lt;;agu&lt;;u. MAXIMIN 730 C;ouazte berhala orai presounteguiala eta eracardaciet Catherina enegana. Bourreuq jouan eta eear. MAXIMIN 731 Icousten dun, Catherina, egunco obragia, eztudala espraignitu solamente ene emastia. 732 Haietan har e&lt;;an orai exemplia, nahi i&lt;;anez canbiatu bertan determina. CATHERINA 733 Khiristi nuq, khiristi, Gincoua erremestiaturiq; houra baiciq estiat adoraturen besteriq. 734 Idola falxiaq, aldiz, bethi mesperetchatu, ceren beitira houraq ginco falxu. MAXIMIN 735 Icousten dut auher dela houni deus erraitia, sabria idequi eta moutz e&lt;;ocie lepoua. 736 Hox gu, aldiz, repausatcera, noula fatigatu beiquira colpu bederaren edatera. Talbot, Maximin retira. BALANTIN 737 Catherina, nahi dignat me&lt;;u bat igorri hirequi: eran ecen beste munducouer niqhechi gorainci. Catherinaq bi besouaq alehaturiq eelialat minfa. 738 Oh, Ginco gloriousa hountar&lt;;unez betia! Erremestiacen~utut &lt;;uq eguin deita&lt;;un graciaz. 739 &lt;;oure amorecati noua~u ene odolaren ichourtera, Jesus jauna &lt;;ouretaco gage be&lt;;ala. 740 Ene amouriouaren &lt;;ouri marcatceco nahi dit ichouri ene odola oro. 741 Eguin e&lt;;acie orai cien eguin bidia, erregueq manhatu be&lt;;ala trenca e&lt;;adaciet lepoua. 742 In manus tuas, Domine, comendo spiritum rheum, redemisty me, Domine, Deus veritatis. Trenca lepoua. BALANTIN 743 Filon, haur cer eran nahi da? haur duq miraculia! Odolaren pla~an soiq eznia. FILON 744 Eztuca eran nahi? Hori cer miraculia! segur nuq chouri cela arauz hounen odola. 745 Haur cer eran nahi da? Gaithu duq eguna, amenx, gal esquitian guitian retira. Retira. falqui ainguriaq eta canta. 746 Oh, Sainta illustria, verthute oroz complitia! Egun hi i&lt;;an iz ounxa martirisatia. 747 Celuco Coroua Saintia egun behar dun hartu, bai eta hanco glorian orai reignatu. (53) Coroua efar. GRABRIEL MINf;A 748 Dugun corpitz haur orai eraiqui eta Sinaieco mendian behar dugu ehortci. Har corpitfa J paseia. MrC;HEL 749 Dugun ehortz orai Catherinaren corpit&lt;;a 741a, b. eta guihaur, aldiz, celietarat retira. Orai ehortz eta retira. lalqui Clarifa, minfa. lepoua trencatu be~ain sarri gai billatu ciscu~u. 762 Icousi gunianian guero gaitu cela eguna, ounxa loxaturiq, retiratu guntu&lt;;un berhala. MAXIMIN 763 . Segur da aren corpit~a animaleq jan diela, guitian orai hebeti barnialat retira. Retira oro. Retira. Sisina eria jalqui}' jar eta minfa. 764 Elas, estatu tristia! Dolore paregabia, hainbeste denbora hountao eritar~un hountao i~atia. 765 Ah, Ginco eguiascoua! Eguida~ut misericordia, corpitz triste hountariq arimaren berhestia. (54) 766 Hamar ourthe badu estatu hountan ni&lt;;ala, hil nahiz beti eta ezin hil secula. 767 Erraguin tut eremedio phensa ahalaq, bena ez ematu secula ene minaq. 763-764. Retira} Lerro artean idatzita 768 Hartacoz exitu dut eni~ala sendoturen secula, ene eremedioua i~anen da herioua. 769 Ah, Ginco handia! Eguida&lt;;ut gracia pacenciarequi soffritceco ene doloria. lalqui Gorgon eta minfa. 770 eer du~u ene gui~ouna? Eri cireia, edo cer du~u? Errada~ut eguia. SISINA 771 Bai, bai, eri nu~u aspaldi handian eta ecio hillez bici doloretan. GORGON 772 Etcitiela loxa ene gui~oun maitia, eztu~u behar orano exitu~oure buria. 773 Behar du~u isseiatu erremedio eguitera, orano sendoturen cira eta jarriren ossagariala. SISINA 774 Ah, hori deitacia eraiten? Sendoturen ni~ala? Eztu~u, ez, possible eoe eremediatcia. 761c. 775 Eztueia ieousten avan~u hiliq ni~ala eta ene araguia ora hiroturiq dela? GORGON 776 Nahi baeira gin enequi, ene gui~oun maitia, sendoturen cira eta jariren osagari houniala. 777 Sinayeeo mendian sainta bat badu~u ehorteiriq, haren hobetiq jalquiten beita lieur bat estiriq. 778 Urrin houn houra senditeen dianaq sendoteen dutu~u eta jouaiten minaq. SISINE 779 Possible deia, othian, han sendoteen direla? Nahi nu~u, bai, isseiatu sainta haren visitacera. 780 Bena niq ezpeitaquit noun den sainta houra, othoi, behar nai~u laguntu harengana. 781 Othoicen~utut enegati hainbeste eguin behar du~u; oure phenarentaeo sastisfatione eguinen dei~ut. GORGON 782 Plaeerequi, ene gui&lt;;ouna, niq lagunturen~utut. Hox ema~u berhala behar di~ugu phartitu. Paseia, bara erdian. GORGON 783 Haur du~ula, ene adisquidia, sainta haren hobia, senditcen du~u, arauz, hebenco lieur eztia. Sisina bellarica. 784 Bai, bai, senditeen dit lieur amirablia, ene gait~a sendotu du~u erhiz i~oquiriq be~ala. 785 .Oh, sainta illustria, bertute oroz compli-tia! Eteintirot asqui remestia eguin deita~un hountar~una. (55) 786 Ene gait~a ora sendotu du~u, e~ari ossagarriala; ene corpit~a jarri du~u seeula be~ain allaguera. 787 Hamar ourthe baei~un bethi houla nin~ala, leprux eritar~unaq janniq eorpit~a. GORGON 788 Hox, behar di~ugu erretiratu berhalã oure gait~a sendoturiq Gincouaren eremestiatcera. Passeia. GORGON MINc;A 789 Erecontracen dutugun eriaq ora behar ti~ugu houna indicatu, amorecati i~an ditiañ u be~ala sendotu. 790 Ceren eztu~u orano sainta hori famatu, ezpeita orano i~an canoni~atu. 791 Khiristitar~una jar badadi orienteco eresouman Justin erreguiaq elli~a bat founda liro han. SISINA 792 Abertituren ti~ugu jaquiten tugun eriaq, uqhen ahal decen moyen harez ossagarria. 793 Orai noula beiquira hanitz fatigatu, behar di~ugu memen bat hebenti retiratu. Retira. 1alqui Clarifa, minfa. 794 Ala, tristecia handia dudana bihotceti! Erreguigna hillez gueroz eztut arrapausuriq. 795 Eta ni, aldiz, baratu 'niz tristeriq heben bici, ene i&lt;;atia comparituriq da ur~o herratu bati. 796 Houra ere galdu oundouan bere gacho lagunaq tristeriq eguiten dutu bere passagiaq. 797 Ni ere houra be~ala niz heben baraturiq, eta ez ihour ere ene consola~aleriq. 798 Ene consolia i~anen da beri nigar eguitia, Magdalena bat be~ala beti ebiltia. 799 Oh, enperadore crudela, mundiao paregabia! Eztuq ezpraignitu solamente hire emastia. 800 Eztut esparancha secula consolaturen ni~ala, orai eretiratcen niz nigarrez assetcera. Retira. lalqui Talbot, Cadran, Maximin eri cordoca. MAXIMIN 801 Ah, ene cerbutchariaq! Haur cer eran nahi da? Etchequi ne~acie erortera beinoua. Cadron eta Talbot lot eta jareraci. TALBOT 802 Sira, cer du~u? Imour gaisto ducia?· Nountiq soffritcen du~un errada~ut berhala. (56) MAXIMIN. 803 Ah, Thalbot, Thalbot! Orai nouaq hiltcera; abiloua ecar e~aq urhia eta cillarra. Retira Talbot; utful bousarequi. MAXIMIN MIN&lt;;A 804 Nahi dut jarraiqui eraci nihaurequi diharia, amorecati eguin de~adan beste mundian bouna chera. TALBOT 805 Sira, hoieq dutu~ula urhia eta cillara, eztit, amenx, utci bat ere ahastera. Eman diharia. MAXIMIN 806 Behar ducie cieq ere gin enequila, ounxa i~anen guira ora algarrequila. 807 Emanen deiciet diharu nahi duciena eta han ere eguinen dugu khiristier guerla. 808 Adio mundu maitia, orai nouaq hiltcera, eta bort~az ere hire quitacera. Hil Maximin. CADRON 809 Talbot, hil cicuq goure buru~agui maitia, bena behar diaigu utci jouan dadin bera nahi bada. TALBOT 810 Ounxa chuhur guntuquec hounequi jouan baguinte; ez ni ja segurqui, sobera diat mundu haur maite. 811 Bihoua nahi bada bere dihariarequila, hox gu, aldiz, bira colpuren edatera. 805-806. 802d. erradafu. 802-804. Maximin mintfa. 803a. Ah, Talbot, Talbot! 803b. hilcera. 803c. ekhar. CADRON 812 Diharia ere behar diaigu hartu guiaurequi eta cuso haur utci eguin de~an disposqui. Har diharia} retira. Satan jalqui, minfa. 813 Ah, ha, Maximin, enperadore handia! Egun behar duq libertitu enequila. 814 Badiat hiretaco canbera bat ederriq, segurqui ezpeituq uqhenen hozteco langeriq. 815 Aigu, igain ady ene biscariala jouan ahal guitian ene ostatiala. Har biscarrian eta minfa. 816 Ah, (er animala egun eratceco! Baduquec sofreinx illinti caldu hartceco. Retira. lalqui Filon, Balantin. BALANTIN 817 Filon, eran e~aq hiq, orai cer eguin behar dugu? Maximin hil beita deseriatu behar diaigu. 818 Bortchaz orai artio cerbutchatu beitugu, bena orai goure herrialat behar diaigu phartitu. PILON 819 Behar diaigu nounbait empleguian jarri, eta etcherat jouaiteco soldata houniq irabaci. Paseia. lalqui Satan eta minfa. (57) 820 Ene gui~ounaq nounco cidie? Placer baducie edo nounti giten cidien eran e~adaciet. BALANTIN 821 Jauna, ezti~ugu guq hanbat oundoriq, bena Barbarian gutu~u sorturiq. 822 Orai houna gutu~u orientaco aldeti, mitil jar beiquintaque buru~agui houn batequi. SATAN 823 Jaunaq, nahi bacidie jarri enetaco bira milla libera emanen deiciet ourtheco. 815d. ostatu-ra. 815-816. Har bizearrian eta mintfa. 816b. erratceeo. 816d. ilhinty. kaldy. 816-817. Satan retira. Sonnu. ]alkhy Pilon eta Balantin. Balantin mintfa. Piton mintfa. Satan jalky. Satan mintfa. 820a. cirie. 820c. cirien. 820d. erran ifadacie. 820-821. bardin ene icoustia desiratcen badu. (58) 836 Hox, guitian, aren, pharti berhala, amorecati uqhen de~an lehen beno lehen placera. Paseia. Jalqui Duras, Justin. APHESCUPIA 837 Sira, houna gutu&lt;;u &lt;;oure ordriala, cer placer du&lt;;un orai jaquitera. . J ustineq, minfa, besarca. 838 Hounqui gin cirela monseigneur aphescupia, hanitz placer dit &lt;;oure ossagarritan edireitia. Jar biaq. JUSTIN 839 Monseigneur, eracarri &lt;;utut niq egun houna, nahi nu&lt;;u conseillatu orai &lt;;oureguila. 840 Monseigneur, behar nai&lt;;u, othoi, &lt;;ug laguntu; elli&lt;;a bat orai nig na~i niguec;u fondatu. 841 Sinayaco mendian beita sainta bat ehorciriq, han nahi niquec;u foundatu leheniq. 842 Eri hanitz du~u han sendorcen, sainta haren verthutez beitie ossagarria uqheiten. APHESCUPIA 843 Sira, desiratcen badu~u eli~aren foundatcia guitian pharti sainta houra den lecquiala. JUSTIN 844 Monseigneur, guitian, aren, pharti berhala, lehen beno lehen eguin de&lt;;agun eli&lt;;a. Paseia bara erditan. APHEZCUPIA 845 Jaunaq, idoqui e~ocie thombaco harria, icous dec;agun hor den sainta. Idequi taula bat. APHEZCUPIA 846 Soic;u noun den bere coroua burian, ezpata bat ere badic;u esquian. JUSTIN 847 Ala, miraculu handia egun duguna icousten! Catherina Alexandriacoua ehortciriq heben. 848 Hainbeste denbora badu hil ic;an dela, uduri luque orano biciriq dela. 849 Ec;ar ec;ocie, jaunaq, thombaco harria eta guero founda Ellic;a Saintia. Efar taula. APHESCUPIA 850 .Eguin ec;acie orai Ellic;a Saintia, guero canta dec;agun virginen himnia. Canta. 851 Jesus, corona virginum, quem mater ila concepit, que sola virgo patuerit hec vota clemens occipes, 852 qui porgis inter litia, septus chorres virginum, sponsus decorus gloria sponsisque redens premia. APHESCUPIA 853 Sira, orai foundaturiq duc;u Sainta Catherinaren elic;a, guitian Alexandrialat orai retira. Retira. lalqui giganta, paseius minfa. (59) 854 Egun houna niz amigni bat lotcera, Satan giten ezpac;ait, amenx, irac;arcera. 855 Jaunaq eta anderiaq, ora ichil citie; ni irac;ar artio heroxiq ez eguin batere. Etfan eisquerian. SATAN 856 Jaunaq badaquicie ene cerbutchari ciriela eta soldata houn bedera hitz eman deiciedala. 857 Arren, orai behar naicie cerbutchatu fidelqui eta phacaturen c;utiet urhez eta cillarez ederqui. Gu houn gutu~u cernahi beitaren eguitera. SATAN 859 Ouste diat hi, Balantin, mutil houn bat i~anen ic;ala. Filon, eran e~adaq hiq ere hire sendimentia. FILON 860 Jauna, ni enu~u haur beno gaistouago, segurqui, c;uq nahi du~una eguinen dit beti. SATAN 861 Jaunaq, corage ducie cieq bieq segurqui, behar dugu eguin lan bat jouan gabe hebeti. 862 Alexandriaco mendin gaignen beita gigant bat handiriq, houra nahi nuque erra eraci biciriq. 863 Lo delariq behar dugu adrequi huillantu eta ira~ar eraci gabe guero suia phiztu. 864 Possible baliz nahi nuque gigant handi houra, hareq beta liro avan~u ifernia. BALANTIN 865 Jauna, erra eraciren dugu ourde bat be~ala, eta guero ecarriren oroq arteca. SATAN 866 Jaunaq, corage uqhecie, ez eguin, amenx, lasteriq uqhen ezte~adan affrounturiq hareganiq. 867 Filon, aviloua, su baten cherca, jouan guitian guero gigantaren erra eracitera. Retira Pilon, ecar suia. ]ouan giganta den lecquiala, suiari phutz eguin. Gigantaq atfaman Satan fancotiq, bestiaq escapa. GIGANTA 868 Ala, i~an be~alaco debru mithiria! Nahi nundiana erra eraci ene ohiarequila? 869 Bena eztuq i~ousqui eguin erria, orai behar duq icousi ene istoria. SATAN 870 Ah, gigant handia, utci e~adaq bicia! cofre baten bethia. ene lagun maitia, gana. Eman derat diharu FILON 882 E~a guq uqhenen hireganiq paquia? Bai uqhenen edo galduren duq bicia. SATAN 883 Es;ar it~acie, aren, sabriaq esquian, jaquin de~agun adretenã ouing othe guiradian. Batailla, Satan escapa. BALANTIN 884 Ah, maradicatu debria! Ezcapi iz ederqui gouri soldata hitzemana phacatu gabetariq. 885 Fortuna gaistoua duq bethi gouretaco hirour buru~agui cerbutchatu tiaigu guq orai artio. 886 Leheniq cerbutchatu diaigu Decieus erreguia, hartariq landan guero Maximin emperadoria. 887 Orai, aldiz, guero ifernuco debria eta bardin aberax bethi goure i~atia. (61) FILON 888 Horiq ora eguiaq dutuq, behar diaigu orai hartu Turquiaraco bidia. 889 Ceren eta han diaigu goure sorlequia, ingoiti arraincuran dutuq goure aita eta ama maitiaq. Retira. Jalqui giganta, paseia, minfa. 890 Nahi niz hebenche egoñ ounbait khiristiren gouaitian egun~ounbait huillanturen da bere tenorian. 891 Anhartino nahi niz hebenche lotu eta guero khiristiaq ora lehertu. Etfan. J alqui J acop, Duras, J ustin, aphescupia. APHESCUPIA 892 Sira, hainbeste gracia eguin behar deita~u, gigant loxagarri bat erho behar dus;u. 893 Desolatcen citi~u khiristiaq oro, eta hat~amanaq erhaiten jateco. JUSTIN 894 jaunaq, guitiari pharti gigant haregana eta dugun attaca Aphescupia han bara, bestiaq paseia giganta-adoratu goure gincouaq Aphescupia, bellarica, minfa. possibleriq bada. JUSTIN 895 Cer ariz hor, animal handia? Jaiqui adi bertan eta compari berhala. Gigantaq eraiqui buria eta minfa. 896 Nour cidie hor? Khiristiaq cidieia houna giniq orai ene interrounpitcera? JUSTIN DURAS, APHEZCUPIA 901 Baguira ere gu elchouaq beno chipiago jaiqui adi bertan combatian aritceco. GIGANTA 902 Jaiquiten nuq, aren, cier eracasteco eta maillu calduz ororen lehertceco. Batailla, giganta blesa. GIGANTA 906 Orai noula beitcira hanitz fatigatu, behar dic;ugu barnerat aphur bat retiratu. Retira. 912 Egun gin gutuq hiri guerla emaitera eta elic;a ororequi hire erratcera. 913 Enc;uniq hiri hountaco eci ora cehaturen citit araboillaq apalturiq. nahi balin badutucie 942 Fiant aures ceren eta gu 009 Amorecatiq escandaliq conserbatu biciaq. tue intendentez incapaule beiquira. causa este~acien 930 Bena eztuc;u ihour agueri gouri omage eguitera, behar uqhenen dugu sarthu JUSTIN 936 Gu cier errendaturiq in vocem deprecationez mei. cien etchencoueq changririq 003 Guihaurreg aitor dugu uqhen estecen. estugula eguin behar be~ala, Satan jalqui, minfa. 907 Ah, cer placerra niq egun beitut icousten, ene partidu handia hiliq beitut edireiten. 908 Othian, eztuca eran nahi nourq erho aian? Ouste nia etcela i~anen hire pareriq mundian. khiristitarc;un handia egun giten gutuq errabiaturiq bec;ala. 914 En~un diaigu hor diala J ustin emperadoria, bena hareq behar diq hiri hortan barna. DIOCLETIAN 931 Voila qui fet, jaunaq, guitian avan~a, eguinen dugu carnage erendatcen espadira. eztucie eguinen erria. Khiristi leguia utci beno lehen galduren diat bicia. 937 Cerq eracarri~utie 943 ]auna, othoi, enc;un ec;ac;u bena de&lt;;agun sounga orog 010 Goiciq eretiratcen bacidie ene estatia nourq g.oure tacaq [sic} batugula. placer hartuco die, eta barbaro hoien goitceco Paseia. beste aldico credita othoi, eman gracia. guero beituquecie. 004 Orai~ouing ere beita egun hiri hountara? eraiteco gabe edireiten 011 Niq eran be~ala, Guq utciten c;untiegun tranquil bicicera. houra nahi nuque en~un othoi, eguicie erhauxtu hirequila. MAXIMIAN Paseia. ] alqui ] acop, Duras, ] ustin, aphescupia. leheniq min~acen. eta baquia ahalaz 938 Cien ussagia da khiristien insultacia 005 Badaquicie obligatu guirela conserva e~acie. 897 Bai, khiristiaq gutuq giniq hire erhaitera, jaiquiten ezpahiz trencatcen derot hor buria. GIGANTA 898 Ah, miserable ulliaq! Nahi ducieia jaiqui nadin? Nahi bas;utiet jaiqui gabe s;apaturen c;utiet arhin. 899 Eci badiat hebenche maillu bat handiriq hounez ec;ariren beis;utiet 903 Hel, hel, Jupiter, hel! khiristieq unguratu nie, aigu, libra nes;aq bestela erhaiten nie. Batailla, giganta hil, JUSTIN 904 Monseigneur, destruitu dis;ugu gigant handi houra, ouing deiteen ahal beita khiristien oxoua. (62) 909 . Hanichetan lastercatu naiq hire maillu handiarequi, bena nahi ait egun enplegu houn batetan e~ari. Abia hartcera. 910 Animal handia hi, hain pe~u in~ana, airian ahal espahait erouanen ait therresta. Eraman. C;amaris Sebastian, Decimus, 915 Jalqui, citaie, khiristiaq, goure omage eguitera, bestela sartcen guit~aicie hiri hortan barna. 916 Egun behar ducie adoratu goure ginco handiaq eta debriaren orano algarri falten estalcera, Erdian. DIOCLETIAN 932 Soicie noun tugun khiristiaq algarrequi, dit~agun at~aman gincotaco adoratcia. (64) DrOCLETIAN 939 ]aunaq, ezpacidie nahi arren, galthacen deiciet orai 012 Gente hounaq pharca ec;adaciet cier orori casu bera. ene aphurtar~una; 006 Fama houna aren orori souhetacen deiciet bareia e~agucie gai houn bedera: . eta ora urca eraci. gouri errendatu i~an esquitian, amenx, edo bestela i~an APHESCUPIA merespetchien pian ere. 013 cumitacen~utiet ora ezpataq idoqui itc;acie ora erhaustiaq. MARIEUS 917 Goure coleraq du celia icaraturiq ec;arten, 933 Goure urca eraciteco eztiaigu calomniariq, eztiaigu deus ebaxi ez erho gui~ouniq. nahi bacirie comparitu. JUSTIN aphur bat dan~acera, 007 Gracia bat nahi deiciet unguria eguin eta orori galthatu, cien cerbutchari guira. othoicen~utiet 940 Nahi gutuq, bai, cier behar deitacie accordatu. Fin. egun comparitu Marieux, Maximin, Diocletian. lurra da goure loxaz MAXIMIAN eta]esus-Christen leguia 008 Othoicen~utiet orã 014 Eta orano ora haboro ora leherturiq. APHESCUPIA DIOCLITIAN solamente jarten. bethiere sustengatu. aharraq eta gastiaq, cumitacen~utiet haihaitara, 934 Calomnia ala ez calomnia 900 Eztucieia icousten ene corpitz handia? Ene altian cieq aldiz eltcho elli bat cidiela? 905 Ah, erregue illustria, 911 Oh, ho, Alexandriaco eztucie eremessioneriq, 941 Monseigneur,~ouac;ã ordu hounez etcherat bena gente hounaq hargatiq 918 Phensa e~acie hortiq mundian paregabia! aphescupu handia. comeni c;aicienez. 935 Edo bestella behar dutucie haren gloriataco ari guirela. noula remestia. Eta hi, aldiz, gouri omage eguitia galdu nouq cien biciq. eta Ginco houna othoi Enaquiquec;u c;u hiri erenomiatia! gui~oun bortic;aq guirenez behar dutucie oroq oure caiderala erretiratciaz. bacocha nour cien etchetara.</cell></row></table><note>216b.239d. mayestatiq. balu. 239-240. Maximin minfa. 240a. erekaraq. 240b. ayciniala. 240-241. Cadron joun eta ekar. Catarina minfa. 241a. souetacen. 241c. ifadafu. 241-242. Maximin minfa.246d. dutufU] tUfu. 247d. foure] fOury. 248b. horien. adoracera. 248d. bekatiren. bidin. 249a. Cihaurq. 249d. aracy. 250a. Eregue. brufaguiaq. 250c. mundiren condusicera. 250d. chuchenin. 252a. dUfugu} difugU. 252c. luraren. 252d. creiafalia] crefalia. 253b. mundita. 253d. uqhen guitici] ukan guitifU. 254a. Curuche batetan hit: eskuizkribuan ezabatuta dago nahi ifan dUfU: nahi ifan dUfU hil, 254b. i/ernuty. libraceco. 254c. debriren. 255c. amourekaty.ANE LOIDI 256c. deifunaJ lerro artean idatzita -a.262c. kiristien. 262d. urgaxy. 262-263. Maximin jar eta minfa. 263a. Abiloua J Talbot, oray. 263b. ene. palacioula. 263d. erekar ifadaq houna. 264b. condicionia. 264c. nonko kiristietariq den. 264-265. Talbot. 265a. banoufu. 265b. palacioula. 265c. erekarten. 265-266.]oun eta ekar. 266. Ahapaldi hau falta da. 266-267. Maximin minfa.268b272b. Gincouren. 272d. Gincoua] guifona. 272-273. Maximin minfa. 273a. aren. 273c. bestala. 273-274. Catarina minfa. 274a.lurian. 275a. Gincouq. 275b. fouin sinexy. 276a. fombait. 276b. sinexten. 277a. erlegioniren. 277b. haxaria. 278a. Sinexy. 278b. personetan. 278c. guifon. 279b. salvaceco. 279d. gaychouen arerosteco. 280a. sinexy. 280b. pharadusu. 280-281 Maximin minfa.lalqui eisqueretiq Cadulan, Nicolas J Albert, DotoraJ Philosola. Oro jar.281a289b. odren. 289c. eta guifoniq abillenen. 289d. houna erekartera. 289-290. Cadron paseya, Maximin retira. Sonnu. ]alky Albert, Nicolas, Cadulan doctora, philosopha. 5 buruz (beranduago idaczita dago ohar hori). ]alky Cadulan~Nicolas, Albert, dotora eta philozofa, jar. Ezabatutako buruzen ordez idatzita dago jar. Cadron minfa. 290a. ]aunaq, eregueren odrez. 291a. odre. 291b. eresou- maco. 291c. eci goifanJ etcy gOYfanco.301c. goifanco} lerro artean idatzita dago -C-.302-303.300c. eregue. 300d. ordenatu ukan diana.300-301.302-303. Retira ezcuin. 302-303. Eraix famariti. ]ouan. Beranduago idatzita dago. (17). Hemen hasten da eskuizkribu honeta- ko 2. eskua.Jalky Talbot eta Maximin. Maximin jar. Jalqui Cadron eta mintfa.313b. haren} bi aldiz idatzita dago eta bat ezabatuta.303a.306d. aintciniala. 306-307. Talbot minfa. 307b. Caterinaren cherqua. 307d. aintciniala. 307-308. Talbot jouan eta ekhar Caterina, Filon eta Balentin. Pilon minfa. 308a. hau. 308b. Caterina. 309b. 309-310 Maximin. 310a. bacirie. 310d. behar tucie eretiratu. 311a. beharriq} behar. 311-312. Retira boureuaq esquer. Maximin minfa. 312a. Caterina. 312c. mintfatuquo. 313a. mintfa- tu. 313c. goure} eta goure.316c. creafalia} lerra artean idatzita dago ezabaturiko adoratfaliaren ordez. 318c. G idatzita dago eskuizkribuan,331b. mintfatu. 331c. eta goure ginco handiaq. 331-332. Doctorra minfa. 332b. mintfatu- ren. 332d. intoroguatu. 333-334. Philozophe a Caterine minfa. 334a. hifa. 334c. hain} eta hain..335-336. Caterina minfa. (19). 336c. hix. 337b. eta a arazou hounez dakar eskuizkri- buak. 337-338. Doctorra minfa. 338d. dutugna} dutia. 338-339. Caterina minfa.345c349d. beguiratceco] araerostequo~ekarren lehenengo eta beste esku batek (B4) -erostequo ezaba- tu eta beguiratceco idatzi duo 349c. ifernuti. 349d. beguiratceco} araerostequo. 350a. eygunian. 350b. erefucitatu cen hartara. 350c. eta igaran celietarat. 350d. lekhu. 351a. judicionian. 351b. jujatcera. 351c. gaisqui} eta gaisqui. 351d. ahalquefunaren emaytera. 351-352. Philozopha eman esquia Caterinari et philozopha minfa. 352c. sinhesten} oray sinhesten. 352-353. Maximin minfa.358c. andere} eta andere. tienaq] tinaq. 359b. botx. 359c. eguiaz mintfo della. 359d. nesquatila hori seygurqui. 359-360. Maximin minfa. 360a. hau. 360b. desplazerrez. 360c. hargatiq. 361c. behala. 362b.lo cirieya. 362-363.]alqui boureouaq. Balentin minfa. 363b. ifagufu. 363-364. Maximin minfa. 364b. ekhar. 364c. coqui hoieq] khoqui horiq. 364d. chispil. 364-365.]ouan suyaren cherqua. Philozopha minfa.371d. bethi. 371-372. Nicolas minfa, (21). 372a. adoragaria. 372b. ereguia. 372c. ukhafu, 373a. funian] ceniron. 373d. itfagutfU.373-374. Albert minfa. 374a. Caterina. 374b. eretcian. 374c. ifernutiq. guitfan. 375b. artio. 375c. gutuq. 376d. amourequatiq. 376-377. Caterina minfa. 377 b. etcitiella. 377c. ukhanen. 377d. bekhatien. 378c. ceren jari cirien.382-383. lalqui Satan} beranduago eta tinta ezberdinez (1) idatzita dago.403c412d. idequitedatbicia. 413a.416c416c466a475d. bethy. 475-476. Oray Jan. Sonnu. Justina eta Clarifa jalkhy. Justina has.492b515-516. Giganta 10. Sonnu. Satan jalky. Satan mintfa. 516a. Ha} ha. 516c. jaiky. hady.518a579a.582-583. Retira. Sonnu. Jalkhy Jacop, Duras eta Justin, jar. Justin mintfa jarririq.583. ikhousten.583c.jagano602a672736a794823d.ourtheeo}817a819a. diagu. 819-820. Passeya. Sonu (beranduago lerro artean idatzita).845c1alqui Filon, Balantin, Satan jar bera.852858a885e896a929c005e</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">A eskuizKribuaren lehenengo orrialdea(BNP 141)   </note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <ref type="bibr">-(70)</ref><p>. Acturen arrivancha edo pertsonaia zerrenda hau 0013. ahapaldiaren ondoren dago eskuizkribuan, ezabaturik.</p><p>(1) Ikus sarrera gisakoan «4.4. Ahapaldiak» atala zenbakien irakurketaz. Parisko Biblioteka Nazionaleko zigilua du auturen arrivancharen gainean: Bibliotheque Nationale. MSS. R.F.</p><p>(2) 150v} 126 zekarren lehenengo baina hori ezabatu eta 150 idatzi du (1 tintaz).</p><p>(3) Doctorra} badirudi beranduago idatzita dagoela. (4) Eskuizkribuan ezabatuta Philosopha. Beranduago idatzita zeuden Philosopha eta Nicolas: Aphescupia, P., Nicolas.</p><p>(5) Cadulan} beranduago idatzita. (6) 147] 142 zekarren lehenago. Beste tinta batek zuzenduta. (7) Azken 3 lerroak tinra argiagoz idatzita daude.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaiky (erdi ezabatuta dago). Porfira bellarica. 610a. M{a]dama. 610c</title>
		<idno>609c. eguiasco} eta eguiazco. leguia lerro artean idatzita dago -i-. 609-610</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta Gincouaren. amourekaty. 610d. galcera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiru ahapaldi gehiago ditu eskuizkribu honek:]aquin mintfa (ondoan nul du idatzi eta ezabatuta): Niq ere hitz emaiten deifut / harturen dudala Legue Saintia, / sinheste harturiq / houra dela hobena. / Erregueq jakiten badeicu / kiristitu guirela / segur da mementian / gal eraciren gutiela. / Bena cer nahy eguiniq ere / eztugu behar kitatu, / lehenago goure buriaq / erhaitera utcy behar tUglJ. 613-614.Justina mintfa. Ondoan nul beranduago idatzi eta ezabatuta. 614b. hifa. kiristitu. 614-615. (36) Clarifa mintfa. Ondoan nul beranduago idatzi eta ezabatuta. 615d. hartcera. 616-617 .Justina mintfa. 617a. Catarina. 617d. leguian lerro artean idatzita dago -i-. 617-618. Catarina mintfa. 618b. bethy. 619d. instrucionia. 619-620. Porfira mintfa. 620a. Madama. Ukhafu. 620-621. Pharty, passeya. Sonnu. ]ustina mintfa. 654-655. Fi/on] bi aldiz idatzita dago, eskuineko alboan 644b. khorpitceco. 645d. libertituren, 646a. hiro. 646b. khambia. hadin. 646d. hilcia. 646-647. Maximin mintfa. 647a. sacre. 647b. errabia eracy. 647c. Phorroca eracico deignat. 647d. khorpitz. 647-648. Beste ahapaldi bat dago eskuizkribu honetan goirik beherako bi marraz ezabaturik; ezkerreko aldean, berriz, beranduago idatzita, efar hau (B4) dakar: Suplicioz nahy denat I consumy eracy hire khorpitfa, I guero hel dakigna I hire Ginco Christa. 647-648. Catarina mintfa. 648d. turmenta</title>
		<idno>650c. citie. 650-651. Filon. Beranduago eta eskuineko aldean idatzita dago. 651b. odren. executatcera. 651c. prounteguian [sic]. 651-652</idno>
		<ptr target="Efarpresounteguianetaginherrokala.Maximinmintfa.652a.erradacie.652c.Catarina.652-653.Ta/botmintfa.653b.erraitia.653d.oraiexecutionia}executionia.654a.eztufu.654-655.Pi/onmintfa" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sinhesten lerro artean idatzita dago -n-. dit} dicigu, lerro artean idatzi eta ezabatuta dago dit (B4). 649a. hiz. 649b. bethy turmentatu. 649-650. Maximin. 650a. Ereman. 650b. presounteguila</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bear iteiaq] lerro artean eta tinta ezberdinez (1) idatzita dago. 655c. khambia. 655-656. Cadron mintfa. Alboan beranduago idatzi eta ezabatuta Filon. 656a. abisa ere. ere erdi ezabatuta dag&lt;? 656c. kiristy. 656-657. Maximin. Alboan eta lerro artean, beranduago bi aldiz idatzita dago (B4). 657c. eraear} ekhar</title>
		<idno>guero Catherina} guero Cateh Catherina. Cateh ezabaturik. 662-663</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>657d. errota. 657-658. Balantin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alboan eta lerro artean, beranduago bi aldiz idatzita dago (B4). 658a. arren. 658b. erroten eherka</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bourreuaq jouan eta ekhar. Pilon mintfa. 659b. galdatcen tUfun errotaq. 659d. odriaq. 659-660. Maximin mintfa. 660a. Errota. 660c. Catarina. 660d. phorroea. 661a. Khorpiteian. odoliq. 661b. fakitfoue. 661c. (39). artio. 661d. espreigny. 661-662. Balantin mintfa</title>
		<idno>658d. errotekila. 658-659</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>662a. dieigu. 662b. erran. 662c. eztieigu espraignituco. 662d. graeia. 662-663. Retira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pilon mintfa. 663a. Haigu J Catarina. 663c. errota. 663d. behait} hait. 663-664. Balantin mintfa. 664b. odria. 664c. dinat. 664d. ukhanen dunala graeia. 664-665. Catarina mintfa. 678-679. bellarica] beste tinta batez (1) eta beranduago idatzita. 682c. erotaq] erota zekarren lehenago. 682-683. minfa chaincu] beste tinta batez. 684-685. minfa] lerro artean eta beranduago idatzita dago -nfa. 677a. Pofira. 677b. soldaduekila. 678a. Catarina. 678b. ukhan. 678-679. Ainguriaq retira. Catarin mintfa. 679a. Ene] Ah ene. beguiraria, beste zerbaiten gainean idatzita dago -ar-. 679b. eta] eta ene</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cadron</surname></persName>
		</author>
		<idno>Talbot eta Maximin. Bourreuaq jouan Catarinaren cherka gaztelura eta ekhar (lerro arte- an eta beranduago idatzita dago eta ekhar (B4</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>679c. erremestia. 680b. aflictionetan. 680c. ef{a}rten. bethy. 680d. alaguerantcia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Talbot eta Maximin, chuty. Maximin estona lurrari ousticatuz. 681. 8 antzeko bat idatzita dago eskuineko aldean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sonnu ; Alkhy Cadron</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>agian nulen ordez (ik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gainean breset hau efar idatzita dauka eta gero dena ezabatuta. 681a. erran. 681c. errota. 681d. phorrocatu. 682a. Catarinaq. 682b. diela] baduela. 682c. soicie (ondoan soiq dago lerro artean idatzi eta ezabatuta). errotac. 682d. achicha. 682-683. Maximin jar. Balantin jalkhy eta mintfa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>683a. miraculu. 683b. ikhoussy. 683c. bortcha. 684a. Ari] Hassy. 684b. erroten</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jaquin eta Clarifa: ondoan nul bana dute beranduago idatzi eta ezabatuta). Justina erregueren khantian jar eta minfa. 691-692. (41). Justina mintfa. 692b. neikefu. galdatu. 692-693. Maximin mintfa. 693d. arrafounable bada. 693-694. Justina mintfa. 694a. Catarinaganaco. 694c. captivitate. 695a. estoinatcen. 692c. Catarinarenganaco. tUfun. 696a. othoitcen. 696b. ordenantfa. horren. 697 c. bicitce. 697-698. Maximin mintfa. 698d. kiristien, 699a. hay, 699b. mintfa. 699-700</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jalkhy</surname></persName>
		</author>
		<idno>Pilon eta mintfa. 685c. horieq. deitac{iet}. 686b. errotaren unguratcera. 686c. azpity. citafu. 687-688. Maximin jaiky eta mintfa. 688-689. Maximin jar eta mintfa 689b. phenxatu. 689d. Catarina. 690</idno>
		<ptr target="JustinajouanherrocalaetaPorfiramintfa.700a.kiristy.700c.duela.701a.dicigu.701b.kiristy" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Sonnu.Jalkhy escugnetyJaquin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Goitik beherako bi marraz ezabaturik dago~hapaldi osoa eta 8 antzeko bat (ik. 681) du ezkerrean. 690a. efadacie. 690c. guiltfaturiq. 690-691. Erouan presounteguirat eta gin herrokala. Balantin mintfa. 691. Goitik beherako bi marraz ezabaturik dago ahapaldi osoa. 691a. dicigu. 691b. Catarina. 691-692</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Decimus} Decius zekarren lehenago</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zuzenketa 1 tineaz egin da. 916-917. Marieus} Lodifa ezabaturik. 917d. jarten} lerra artean idatzita dago -r-. 906c. dicigu. 906-907. Retira oro. Sonnu. Satan jalkhy eta mintfa. 907a placera. 907b. ikhousten. 907c. partid. [sic}. 908a. Othin. errant 908b. hayan. 909a. Hanitcetan. 909c. hait. 909-910. Satan thira eta mintfa. 910b. eta hain phefu hinfana. 910d. hait. 910-911. Sataneq ereman giganta therresta. Fin. (55)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="910" to="911" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Diocletian eta Maximian erreguiac. gin famariz here laguneky. Diocletian mintfa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ho</forename><surname>Ho</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">911b. errenoumatia. 912d. erra eracitera. 913b. kiristitarfun. 913c. gin. 913d. eli hat hefala. 914a. diagu. 914b. ]ustein. 914c. hareq} harec. ere. 914-915. Maximian mintfa. 915a. citie. 915b. goury. 915c. hetala [sic}. 916c. hestala. 916d. erhauxtiac. 917. Ahapaldi hau eta hurrengoa ere Maximian berarenak dira eskuizkribu honetan. 917b. ikharaturiq. 917d. jartcen. 918a. Phenxa. hortariq. 918b. borthitfaq. 918-919. Marcilts has. 958-959. Marieus} alboan Lodifa ezabatuta. 961a. Bertsolerro hasieran Lodifa zekarren baina 958</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<title level="m">aldatzean Marieus idatzi du azpian; ondo irakurtzen ez zenez dena ezabatu eta bertsolerro bukaeran idatzi du Marieus. 957c. dicigu. 957d. iratfartcen. 957-958. Diocletian, lerro artean idatzita dago. 958a. ere} ciec. ere. 958b. ukhan efacie. 958c. batail/etan. 958d. borthizky. 958-959. Marcieus mintfa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lodifa (B4) idatzi eta ezabatuta. 959b. niq ja ene aldetiq. Zerbait dago gainean idatzi eta ezabatuta. 960a. dit} dit ja. 960d. elicen erratceco. 960-961. (58). Maximian mintfa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>961a. Marcieus, hy, arren</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">) ez besee guztiek ezabatuta. 964-965. Sebastian. Eskuinean Lodifa (B4) du idatzi eta ezabatuta. 965a. ni, niq zekarren eta -q ezabaturik dago. 965b</title>
		<idno>lehenengo -ga-erdi ezabatuta. 985-986. Ahapaldi bien artean ezabatuta Lodifa. 987-988</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">enitcefu. 965d. eracaxiren. 965-966. Diocletian. 966a. Behady, Sebastian. 966b. phenxateen. 966d. poultrou. 966-967. Beste ahapaldi bat du tartean eskuizkribu honek: Hy befalaco cavalier baten / desouhoure handia duq; / ihessy jouaitia / certaco phenxatcen duq? 966-967. Sebastian. 977-978. Marieus} lerro artean idatzita dago. 979-980.}acop] alboan Duras ezabatuta. 980b. paganoJ pagagano dakar eskuizkribuan</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">967</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Marcieusek gainean Lodifa idatzi eta ezabatuta du lerro artean. 961b. hiz. 961c. beicen. 962a. beldura. 962b. hifanian. 962c. hifala. 962-963. Lodifa. Eskuinean idatzi eta ezabatuta Sebastian eta Mariceus. 963a. urgaitciren. 963d. bethy. 964a. artio. 964b. enufu baraturen. 965, 966. Marieus} Lodifa ezabatuta. 976c. cirie. 976d. phorrocatiaq. 976-977. Diocletian mintfa. 977a. ciegaty. 977c.. tiagu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erabat ezberdina da eskuizkribu honetan ahapaldi horren lekuan dagoena: Ene eretcian behiz I batailla duq galduco; I ezpata hounez behait I achissetan efarico. Ahapaldiak nul ezkerrean eta Mariceus (B4) eskuinean ditu beranduago idatzi eta ezabatuta. 986-987. Helidora mintfa. Eskuinean Jacop (B4) du beranduago idatzi eta ezabatuta</title>
		<ptr target="987d.cirie.foundaturiq.987-988.Lodicemintfa,nuiduezkerreanidatzietaezabatuta" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">erhauxtia. 982a. fripouaq. 982c. errendature. 982d. khosteren. 983b. ikhoussiren. 983c. beitat. 983d. urraturen. 983-984. Jacop. 984b. contaturen. 984c. leheniq. 984-985. Marcieus. Eskuinean idatzi eta ezabatuta Lodifa (B4). 985a. hifan, 986</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ahapaldiak nul du ezkerrean beranduago idatzi eta ezabatuta. 979b. guitie. urgaitcico (lerro artean idatzita dago lehenengo -i-). 979-980. Duras. 980c. Eztuc, ez, halache. 980d</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
