<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Plauto Bascongadoren eztabaida: testu-bilduma JOSEBA A. LAKARRA -BLANKA URGELL</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">H U</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><forename type="middle">E H</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Plauto Bascongadoren eztabaida: testu-bilduma JOSEBA A. LAKARRA -BLANKA URGELL</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:34+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <ref type="bibr" target="#b4">(5)</ref> <p>Guzti hauek Plauto PoUglotoaren orrialde gutxi batzutan· begiztatuak dituzu, hor eta bestetan neke gabe biderka daitezkeenak. Ikusgarria gerta daite~e Iztuetaren gutunaren amaiera:</p><p>Beguien aurrean dacuscu arguiro aita fraile Santa Teresacoa dana bideguidari guciz charra, euscara ezagutcen ez duena ta are guchiago erdara~ez edolaric here eranzunquidan duela itzquera beguirunezcoa ta cortesa, ceiia arquitu' oidan azquera sarritango ta traturic guchiena ere gende ongui aciaquin i'1.andaco edocefiegan, heragatic da hedorren adisquidea jaquiiie'1. hat i'1.ateaz ganera moldacait'1. andi hat... ' -(6) «En todo caso, no fueron mas que episodios de esa especie de helIum omnium contra omnes que enfrent6 a los vasc610gos de ese momento, a los anteriores y posteriores» markatzen dt; Mitxelenak Vinsonen bibliografiaren argitalpen berriari (ASJU Eraskinak, Donostia 1984) jal'ri hitzaurrean. Han bertan gogoratzen denez, filo1ogia ez zen ingurune zerutar eta behera honetan, aldian aldiko ziren arazo eta interes mundutarragoetarik landako ariketa. Cf. «11 n'y a rien de national chez les Basques, absolument rien d'original, que leur antique idiome, et c'est preci. sement parce que cet idiome est incompatible avec leur civilisation actuelle -toute espagnole-qu~il ne peut plus vivre et qu'ildoit fatalement disparaitre.. Le basque n'est ni une langue litteraire ni une langue convenable aux instincts democratiques de notre siecle» (Vinson, apud <ref type="bibr">Granja 1986, 222)</ref>, «denigraci6n'met6dica y continua de 10s escritores vascos y no vascos que disienten de sus ideas, en la mal encubierta enemiga hacia la raza euskara, sin duda porque no milita en las filas del racionalismo evolucionista... hecatombe como la verificada por Mr. Hovelacque... para que se alcen sobre tanta ruina erguidos e inefables MM. Vinson y Van Eys» (Campi6n, apud Granja 1986, 225) edo «Quant a Mr. Vinson etc., its nient tout, je crois meme l'existence d'un Dieu createur 'du Cie1 et de la Terre. Tant pis pour ceux qui ne croient a rien. Je les plains de tout man coenr» (ibid. Bonapartek Campioni egindako gutun batean). Ikus orohat gorago aipa.. tu Mitxelenaren sarreran Vinsonen politikazko ideiekiko oharrak. Iharce-ri buruz ematen duen iritzi ona, Lecluse eta besteren kontra aipatuki, ezin uler bide daiteke jarraian ematen duen haren, filologiaz atetiko, «merituen» zerrendaz baizen; Akesolori, noski, baldintza hau ez hide zitzaion aipagarri iruditu. . , . " ' (7)' ,Gehi bekizkio aldizkari honen' aurreko aleetan atera Lecluseren Manuelaren bi zatiak gehi Examen critique, du .Manuel de la Langue Basque ere.</p><p>(8) Testuak ez ziren eskuraerrazak mende eta erdi honetan ez bait dute artean beste argi· talpenik izan eta ohizko biblioteketan. ere baten edo besteren aleren bat baino ezin eriden zitekeen. Eskerrik beroenak eman nahi dizkiegu Arantzazuko frantziskotarrei beren bibliotekan gor.. detzen dituzten-J. M~Zabalaren aleez baliatu bait gara plauto Bascongado, Plauto Poltgloto eÃ nti-Plauto argitaratzeko; Carta eguiten diona ... Bonaparteren aletik (Newberry. Library, Chicago) ematen dugu, Urquijorenari azken hiru orrialdeak falta bait zaizkio. '</p><p>. (9) Egiatan, P. ·Bartolok ez du sekula lturriagaren izenik aitatzen, baina here hitzen azpian ipuin eta solasgile ospetsua dagokeela ezin uka: «Convienen casi todos los facultativos que Urhers y Chilla [Iztuetaten egileari, dena -dela, ematen dion ezizena] son gemelos» ·(Anti-Plauto 4) eta batez ere: «Se cuenta por 'seguro que la 'Madama Chilla, muy instruida y mas practica en estos .p:untos de su hien ejercida civilizaci&lt;Sn', dara pronto a luz otro Manualcito, com9 Co-Vinsonek 10 zuzen-igerri badiote. Hau omen litzateke Plauto Bascongadoak jasotako bi'ihardespen «bizkien» 11 aita 12, izan ere Lecluse ulertzeko adina bai baina ez bait zen gai hain aise, ederki eta jator gazteleraz idazteko 13, eta Iztuetari ere ongi etorri bide zitzaion haren laguntza karmelitari gaztelera irakasteko Le~lusek frantsesa, latina eta griegoa irakatsi ondoren; euskara, esan gabe doa, bien kontu zihoan.</p><p>Saltsa eta nahaste hauek aurretiaz ematen digute beste zerbaiten zantzua: alegia, eztabaidaren azpian ezinikusi edo haserre sakon eta mamitsuagoren bat zetzala.</p><p>Historia edo ixtorio guztia 1826an hasten da guretzat: urte horretan argitaratzen den Lecluseren Manuel de la Langue Basqueren «Avant-propos»ean (cf. ASJU XXl <ref type="bibr">3 (1987)</ref>, 833-916eko argitalpena) ematen zaigu lehendabizikoz, aspaldixetik agitzen ari zen mugimendu baten berri: Plautoren Prenulus komediaren 5.-aktoaren 1.ko eskenako 27 lerrotatik hamaika, azkenekoak, latinez daude, baina' gainerakoei, kome.. diaren argudioaren barnean punikeraz izan behar bait zuten, ikerlariak inondik inora igerri ezinik zebiltzan. ..Azkeneko arterketen arabera, bazirudien latinezko bertsoak besteen itzulpena baino ez zitezkeela; eta hala izanik, hebraieraren bitartez azaltzen saiatzen ari ziren eta Bochartek lortu uste ere zuen 10 bert'sotan (gutxi gorabehera latinezko 11ei zeg ozkienetan). Peitu hondarreko 6ak, erabat ulertezinezkoak, hizkuntza ezezagunago (libiar edo afrikar zitekeen) batean idatzirik zegozkeela proposatu zuen, mamian beste hi zatien itzulpen berri bat izaki. Baina hebraierazko saio horiek asebeteko ez iruditu ikerlari zenbaiti, haien artean Ucluseri berari, eta euskararekin'-proba egitea otu zitzaien. Leclusek Iztuetari eskatu zion euskararekin pareka zezala, baina ondorioa ez zitzaion egoki begitandu eta, Bochartek nonbait arrazoia behar -, zuela izan erabaki zuen.</p><p>Horretan ,zihardutenet~rikbeste batek, Luis Fra~cisco Graslinek, Santanderren Frantziako kontsulak, Euskalerri guztitiko jendearekin holako saio ondorio eskaseko zenbait egin ondoren, orduan hiri hartan bizi zen P. Bartolomeri eskatu zion, Leclu.. sek Iztuetari bezalaxe, Plautoren lerroen euskal azalpena eta hark egin ere egin zion, ronide de sus preciosfsimas obras para el uso de las Educantes, Educaturas, Educatas y Educand as de sus_ nuevos Colegios. Que encanto sera el Manualcito!». (lb. 16).</p><p>(10) «Deux parties, une en. basque et une espagnol, en regard, l'espagnol a gauche; cette derniere a. ete ecrite, dit~on, par don Pascual de lturriaga beneficiado de Hernani» dio, 206. zenb akian, Carta egu#en dionaz ari dela; ez dakigu Vinson ereP. Bartoloren hitzetatik ari ote zen ateratzen ala beste berririk ote zuen bere aldetik. Gainerakoez, cf. Villasante, Historia de la ltteratura vasca, <ref type="bibr">255.</ref> or.: «Iztueta contesta a1 P. Santa Teresa con bastante libertad y desen£ad o. Se ha supuesto que el texto castellano de la contestacion fue escrito par don Agusdn lturriaga, que era amigo de Iztueta» eta Akesolo (&lt;&lt;Fr. Bartolome de Santa Teresa y su Plauto Bascongado» BAP <ref type="bibr">24,</ref><ref type="bibr">1968,</ref><ref type="bibr">370)</ref>: «Parece dar a entender aquf el Padre que 105 tiros parten de un frente comun y que hay aliados. En efecto, ni Lecluse ni Iztueta han actuado solos. Lecluse no sabe escrihir en espafiol aunque 10 lee. Y el pp ha salido en espafiol. El redactor en castel Iano de la carta de Iztueta, segun dice Vinson, fue Iturriaga. Su texto vasco (porque se impri.. mio con texto bilingiie) tiene todas las trazas de ser una traduccion, y mala (sic) guk) traduccion, toda. plagada de larramendismos) como 105 del libro de danzas del mismo Iztueta».</p><p>(11) Cf. Atzti-Plauto poUgloto <ref type="bibr">4. or. , (12)</ref> Edo egileen laguntzaile, zehazkiago.</p><p>(13) Akesolok 10. oharreko aipamenean gogoratu legez. Cf. Fr. J. <ref type="bibr">de Larrinaga «El vasc6f</ref> ilo franciscano R. P. Fr. Juan Mateo de Zabala. Estudio bio~bibliogra£ico» RIEV <ref type="bibr">XV, 1924, 33-82 eta 313~336</ref> [337-350ean D. Luis de Lezama Leguizam6nen ,«Apendice bio~bib1iogra£ico» batekin], 313. orrialdean Leclusek Menclizabali hidalitako gutunean aitortzen duena: «11 [Zabala] peut continuer, ainsi que vous de m'ecrire en langue espagnole, que je comprends fort bien, mais comme je ne ·sais point recrire, marqu~z mois, s'il vous plait, si je puis lui ecrire en Fran-C;ais, et s'il connait (comme VOilS) assez hien notre -langue, pour savoir saisir roes pensees»." komediaren gaiari ahalik eta ongien egokitzeko azalpenak gaineratuz. Kontsulak, beharbada P. Bartolomeren interpretapena argitaratu ondoren, honen ale bat bidaltzen dio Lecluseri (Manuel 8-12; ez dugu J. Bilbaorengan haren erreferentziarik aurkitzerik izan) galdera batzuekin; honelako kontuez liburu mardula egiten ari bait zen, Prai   <ref type="bibr">14</ref>  Lehendabiziko bi gutunetan Prai Bartolomek «adiskide galdetzaileari» Plautoren pasarte zail haiek euskararen bitartez azaltzeko saioan hartu duen lanaren zergacia. eta zernolakoa adierazten dizkio hark egin omen zizkion itaun eta oharrei iliardespenik paratu baino gehiago. Lana aginduzkoa zela azpimarratzen du, zaila eta arriskutsua nahiz eta artarik handienaz burutu omen duen horretan eman dituen hiru egunetan. Xeheki arrazoitu nahi du Plautok izan zezakeen euskararen ezagutza, aIde batetik, eta pasarte ulerkaitzari berak emandako azalpena obra osoaren hariarekin ongi uztartzen dela, bestetik. Testuari aitzindariek bestelako hizkuntzen arauera (bereziki, Bochartek bere Geografia Sagrada-n hebraieraren) egindako bortxak baino emeagoak egin omen dizkio: • Y con todo su empeiio y convinaciones el Sabio Bochart en el primer verso de su favorito texto, para hebraizarlo con letras latinas, mud6 doce letras vocales, cuando .yo en el primer .texto aislado y desnudo que se me presen-t6 ... sin mas socorro ni luces que las que arroja el mismo texto. en pelo, 10 pongo en bascuence, sin mudar mas que dos letras vocales ... En los diez versos varia Bochart noventa vocales para hebraizar la decima, y yo no mas que cuarenta y ocho para ponerla en bascuence. El despues de meditado, y texto elegido; yo el primero y a ciegas, como queda clicho en la anterior.</p><p>(Plauto 54-55).</p><p>Hori bai, umiltasun zientifikorik handienarekin adiskideari aitortzen zionez ezin 8gin ziezaiokeen segurtasun osorik:</p><p>Amigo 'mio, hay muchas cosas aca abajo cuio conocimiento a pesar de los esfuerzos del ingenio humane no sale de la esfera de "la verisimilitud y probabilidad; y es pedir demasiado el exigir una certeza palpable de la verdad de tales objetos. Nunca me he figurado capaz de decidir sobre ninguno de 108 muchos puntos que V. me pide en la presente materia. (Plauto 16).</p><p>Astinaldi ederra eman gogo dio Lecluseri. Haren gramatikaren bitartez irakurlek ez omen dakike euskal aditzen konjugaziorik, egi1eari euskalgaizto zenbaiten sintaxiaz poxi bat jabetu eta euskara errotik eta inork b'aino hobeki zekiela eman omen zion gogoak~lerro 'bakoitzak (aipatzen e,z dituen) bina edo hiruna huts omen, hogei edo hogetamarna premiazko izanik haien zuzentzeko... ; hondarrik, Astarloa erabili omen du aipatu gabe inoiz haren hitzak aldaturik, gainera, aipuetan. Luzeenik, halere, hiz.. tegien masiaketandugu: sortu eta jaio..ren arteko ezberdintasuna erakutsi nahi dia <ref type="bibr">(eta, bidebatez, «debi6</ref> saber que 10s hombres no paren sino 1as mugeres; y aunque 108_ hijos 'son engendrados por los padres, nacen de las mugeres solas»), aldia-tik ateratako konposatUak ez omen ditu ongi eman, ez eta azpia eta janedana ere; fourchette itzultzeko sardia edo sardisca-z landa ha omen zen janaiorza ere, neologismo gehiegi (agradatcea) biciosua)· carnaceria ... ) omen darabil... Norbaitek haren hiztegietan neo.. logismook eta frantsesez gaizki itzuliak zerrendetarik ken balitza ez 3700 baina ezta 700 ere ez omen litzateke geldituko.</p><p>. .. Uclusek bere gramatika eta hiztegia apaindu nahian Iztuetaren gorazarrea jaso zuen, zaldibiarra «respetable sabio» gisa aurkezten zuelarik. Prai Bartolok, a1diz, hura bermatzailetzat ere aitzakiatu zuen:</p><p>No hay duda que la opinion· decidida de un Respetable Sabio) escritor bas.. congado con repetidos elogios a favor de la obra basca de Mr. Lecluse pesa mucho. Y devo decir1e a V. sobre esto 10 que siento. Yo convengo que al Sr. Iztueta tributara acaso por su obra de bayles... juegos... sumisos respetos aquella gente que tiene vocaci6n para la distinguida carrera de danzantes, " ',-, (14 .bis) Hala ere, Iztueta eta Lecluseri Plautoren ustezko euskal pasarteazko eztabaida albo bat lagatzea aurpegiratzera ausartzen da: «A mas deve V. asentar que nuestros Gemelos solo cuidan del punto en que les~prieta el zapato. Por esta eausa el Bascuence de Plauto en su eomedia Poenulo... eorre en su totalidad libremente con su pasaporte baseo, sin que ni Urhers, ni Chilla le hayan estorvado siquiera un paso... [baina Leclusek esanak zituen esatekoak lan horretaz!] ... Conque la unica causa de nuestras presentes diferencias con Urhers v Chilla es.el haber . . toeado yo pot encima [letra etzana egilearena da] la ropa en nuestra correspondencia epis-tolar (que V. di6 a luz) al Manual de la lengua basca de Mr. Lecluse, y haber negado el renombre de Respetable Savio a D. Iztueta por su obra de Sones) Dances... ' comicos y mimos. Y no espere el Autor por su obra mas respetos del rellgioso y honesto pals bascongado. <ref type="bibr">(Plauto 113·4)</ref>.</p><p>Eta are zakarrago: Y no sera extrafio que 108 aficionados a la literatura y bellas artes apliquen a Mr. Lecluse aquello de Yriarte (tabula 3.°): Guarde para su regalo / Esta sentencia un Autor: / Si el sabio no aprueha~malo / Si el necio aplaude, peor. '/ (Plauto 115-6) <ref type="bibr">15. "</ref> Gainerako gutunen aIdean Iaburra izan arren; sastada berria laugarrenean, oraingoan Iharceren Historia de los Cantabros-en aurka. Bi akats aurkitu omen dizkio:</p><p>Bizkaiko geografiari dagokion deskribapena 080 eskas omen dakar; bestetik, euskal.. dunak errepublikazaIe agertu omen ditu. Bia~jasaneziriak inola ere 16. <ref type="bibr" target="#b19">(15)</ref> Akesolok testu honen' aurrean ere «cre9 que esta demostrado que en elorigen del embrollo 'entre' Iztueta y Bartolome juga un gran papel un malentendido del primero. Iztueta inter-pret6 mal tinas palabras del Padre...»' <ref type="bibr">(BAP 1970, 326)</ref>     En especial el Senor Consul deseaba mucho, y desea, que algun Savio baseo trate, y examine el punico basco de Plauto, para en su vista corregir, y retificar, 6 corroborar con mayores £undamentos <ref type="bibr" target="#b2">[4]</ref> sus laboriosas tareas de la interesante, y casi concluida obra, que tienen imediata relacion con ellenguage punico de Plauto, y con el basco, y darla aluz con la posible per£eccion.  <ref type="bibr" target="#b6">[6]</ref> V. cargo, que la egecucion de su plan pide tiempo mas largo. Nuestros enemigos son muchos, y poderosos. No oye V. sus gritos, y amenazas? No ve V. dos terribles ataques uno tras otro en cuatro dias? Y quien sabe 105 que pueden repetir con igual superioridad, y acierto? A poco, que nos descuidemos en averiguar, si son galgos, 0 podencos, seremos presa de ellos. Sobre todo cuando llegue a los Credos} me espante. Todavia se estremecen mis carnes, temerosas de si estoy endemoniado, 6 energumeno. Yo atodo mi parecer, siempre he sido cristiano viejo, espafiol rancio,-y vizcayno cerrado; y veo, que me rezan dos Credos. Como estaria mi alma! Amigo, soy de parecer, que sin perder un momento' tratemos con ellos, y les roguemos ea) que pacis sunt. No ve V. que nos estan convidando con la paz? Y que a'mas nos ofrecen su generosa benevolencia, y poderosa alianza para 10 sucesivo? No repara V. como el honorable Urhers dice: os ayudaremos} cuanto pudieremos? Quien pierde tan bella ocasion de negociar la paz, y la alianza con tan nobles, y magnanimos Coligados? No tema V. nada. Nuestras paces son seguras. Hableles V. segun su gusto, segun su caletre; y vera V. en ellos, poco menos que <ref type="bibr">[7]</ref> milagros. Observe V. coma el honorable Urhers despues de vestirle a V. por segunda de Negro) a renglon tirado dice: Por cierto) jamos habeis sido negro. Esta repentina retratacion, 6 digase conversion del Lor Urhers, sea par la sublimidad de su talento, 6 sea por la delicadeza de su conciencia, me hace concevir las mas lisongeras esperanzas de conseguir en esta apurada ocasion muchas ventajas, siguiendo mi proyecto de pacificacion. Puede ser, que Urhers publique luego en alguna otra obra, que V. es el mejor cristiano} el mas fiel) y el mas caritativo.</p><p>Ya le he clicho a v., que su plan es concluyente. Pero su ejecucion seria larga, y voluminosa, como le insinue a V. en la Impugnacion. Ni V. ni yo estamos para estas fiestas. Y menos en cosas claras a toda razon. Cuando se acabaria el analysis de los defectos sustanciales de la gramatica, y vocabulario doble del Manual basco de Mr. Lecluse? Cuando el del tone magistral exclusivo de este Mr. sobre tooos los savios de la lengua basca? Cuanto papel se deveria escribir, para po.. ner a golpe de vista: Lo mucho, 6 muchlsimo de nuestra Impugnacion, que los Gemelos (no siendo mudos) callan? Lo mucho, que nos conceden francamente? Lo [8] muchlsimo, que pasan en solos gritos (aunque modestos)? Y las simplezas, que nos aumentan por gracia? Pues para mi todo esto queda aprobado a. nuestro favor por Urhers, y Chilla. Digo, aprobado. Porque el grito, y las voces, por grandes que sean, nunca me han espantado, para tributarIes el vasallaje de la razon. Ea aquf media camino andado para acercarnos a nuestras paces, sino inventan otras celadas. Y entonces nos veremos.</p><p>A mas deve V. asentar, que nuestros Gemelos solo cuidan del punto, en que les aprieta el zapato. Por esta causa el Bascuence de Plauto en su comedia Prenulo... corre en su totalidad libremente con su pasaporte basco, sin que ni Urhers, ni Chilla le hayan estorvado siquiera un paso. El reparo del Impugnador al supuesto aire del republicanismo en los bascos espafioles; el de los oficios humillantes de es.. tos pagados a 10s extrangeros; el de la rid£cula geograf£a de vizcaya... sin perjui.. cio del benemerito Sr. Abad de Iharce, y de su savia obra de la Historia de los Cantabros quedan intactos, y salvos. Conque la unica causa de nuestras presentes diferencias con Urhers, y Chilla es el haber toeado yo por encima la ropa en nuestra correspondencia epistolar (que V. di6 [9] a luz) al Manual de la lengua basca de Mr. Lecluse, y haber negado el renombre de Respetable Savio a D. lzueta por su obra de Sones J Dances... Reduciendo pues toda la cuesci6n a esta sinp1eza, no devemos olvidarnos de las sfnceras protestaciones, y singulares ofertas que nos han hecho Vrhers, y Chilla. De quienes espero yo, apoco que nos amafiemos, que convertiran en esta causa sus iras en caricias, como aquellos gatos mansos, que a1 momento siguiente, que clan un zarpazo, porque se les pis6 casualmente e1 rabo, vuelven a hacer, y a admitir alagos. Cuando se trata de hacer paces, se deven olvidar muchas cosas pasadas, y sacar el mejor partido posible. Asi practieaba Seneca con su discreta, y juiciosa Senora. Ya save V. en que ocasion, saliendo de su casa, y sentado en frente de su balcon, dijo este buen anciano: Ya savia yo) que atanto tronar seguiria el aguo} 6 piedra. Le sobraba a este £il6so£0 razon, para escarmentar bien asu brivona muger.</p><p>Peto saviendo el celebre Seneca la condicion de la gente vocinglera, y furibunda, cedi6, sin alterarse, de sus derechos; se limpi6 poco a poco, como pudo, del abun.. dante recado de ambas especies, que su iracunda Esposa le virti6 a la cabeza desde <ref type="bibr" target="#b17">[10]</ref> su balcon abajo; y como sino hubiera pasado nada, procur6 vivir pa-cf£icamente en adelante con su eompafiera. Este memorable egemplito del inalte.. rable Seneca nos viene ahora, como pintado a V. y a rot Aprovechemonos de el, negociando con las posibles ventajas una paz constante, y duradera con los honorables Gemelos, Urhers, y Chilla. Con todo por grandes que sean nuestros deseos de la paz, nunca devemos quedarnos tan calvos, que nos \Tean 10s sesos~A mf se me ofrece, que sera muy conveniente, se asienten unas cosas, se admitan otras, y se nieguen algunas antes de la discusi6n de los principales articulos de nuestras controversias con los Gemelos. Despues de convenidos en 1as suposiciones, admisiones, y negaciones, se tratara de los puntos: 8. Se supone, que tanto distan de la lengua basca las voces abandonatcea, aeceptatcea... que Mr. Lecluse las condeno, estando siempre condenadas, con su divitias miseras de Horacio, como earnaceria J [13] delicatua ... que las admiti6 por su capricho en la cofradfa de la lengua basca con el honesto titulo de necesidad. 9. Se supone, que Mr. Lecluse confiesa francamente la regularidad J la rique· za... de ·la 1engua basca en un gra1do muy distinguido. Y con la misma verdad, y claridad se supone por estar estampado en e1 Manual baseo, que Mr. Lecluse des.. pues de su soIemne confesion de regularidad... coarta, corta, empobrece y adultera feamente a la lengua basca por cuantos medios sean posibles. Lease el Manual baseo desde el principio hasta el fin. Pierde por ventura la menor ocasion, aun.. que sea vulgarfsima, para ridiculizat, y empobrecer la lengua basca? Que es su mecanismo sino una rigida, 0 necia inveetiva de la sintaxis de la lengua basca?</p><p>Coma cita en muehas, y muehfsimas partes a 10s Escritores de este idioma? Que saea de ellos? Que saco del Sabio Ohienart? De donde saco su Fourchette? Para que 10 saco? Que uso hizo de el? C6mo 10 defendi6? C6mo le trata al Senor Abate de Iharce? Que apreeib hace de Astarloa casi en todos 10s puntos de las gracias sUnguJares del bascuence?</p><p>Hace mas de diez y ocho alios, que un Escritor empez6 la historia de la gue.. rra <ref type="bibr">[14]</ref> de nuestra Independencia con su propio eneabezado. Vivi6 el tal Escritor diez y siete afios despues, que di6 principio a su historia. No tuvo mas ocupacio.. nes en este intermedio, que cuando la principio; y no dej6 escrito mas, que media columna de un pliego. Supongase, que el volumen de la historia no habi3 de set mayor que el Manual basco de Mr. Lecluse. Cuantos miles de aoos correran antes que se coneluya esta historia en un tome p~quefio segun el computo, que Mr. Leclnse, y sus Panyaguados le aplican inocentemente en muchas partes a la obra me· ditada, y parte trabajada de Astarloa? Estas, que si son grandes cabezas! 10. Se supone, que la Iengua basca sera diab61ica en la escuela de Mr. Lecluse. Sin salir de sus doctrinas se podra deeir en bascuence pu"ro y elocuente: Car-naeeria at-hoeo mutit flaeoac largatu du gramatiea empleo delieatu hat gatie. Como el otro, que decia: Y 0 eeusi torua plazan manzania jaten.</p><p>AnMISIONES. 1. El Impugnador del Manual basco de Mr. Lecluse admite con el mas fino agradecimiento de su cordial afecto a los honorables Gemelos, Urhers y Chilla todos, y cada uno de 108 honrrosos, y muy civiles Epitetos, que juiciosamente, <ref type="bibr" target="#b19">[15]</ref> y en buena crianza le dispensan en sus encantadoras, y savias producciones, y los que sus ss. se dignaren dispensarle en adelante. Y con singular regocijo de su aIma los nombra para perpetua memoria de la fina educacion, y cortesanfa de los Gemelitos, y honor del mismo agraciado. Es pues el tal Impugnador <ref type="bibr">Tonto,</ref><ref type="bibr">Ignorante,</ref><ref type="bibr">Ignoranton,</ref><ref type="bibr">Bol6nio,</ref><ref type="bibr">Desvergonzado,</ref><ref type="bibr">Arrogante,</ref><ref type="bibr">Atrevido,</ref><ref type="bibr">Satirieo,</ref><ref type="bibr">Lunatieo,</ref><ref type="bibr">Visionario,</ref><ref type="bibr">Iraeundo,</ref><ref type="bibr">Blasfemo,</ref><ref type="bibr"></ref> y aujas aujas Endemoniado, 6 Energumeno, porque le conjuran con dos Credos. Cuanto vale el decir la verdad! Con estos preciosos elementos piensa el Impugnador formar muy a honor suyo un Manual basco-£rances te6rico-practico, para que los j6venes Seminaristas 10 tengan siempre a la mano, y hagan uso de sus urbanas frases uhique terrarum.</p><p>Aunque Chilla, por haber nacido dos horas despues de Urhers, segun queda probado en avant propos, sallo mas adornada de prendas de cortesanfa, y como liberala todas las dispensa a1 Impugnador. Este no se las admite, por no privar a la culta Sefiorftade sus geniales, propios, y mejores aderezos. Queda muy bien dotada la Senorita Dofia Chilla con su nesea lizundu atorra ziquin rabo cu ... muleto, juntamente <ref type="bibr">[16]</ref> con las asnaditas, baeaditas, y pataditas de Burro, que su hermanito Urhers se las dona graciosamente. Se cuenta por seguro, que la Madama Chilla muy instruida, y mas practica en estos puntos de su bien ejercitada civilizacion, dara pronto a luz otro Manualcito, como Coronide de sus precioslsimas obras para el uso de las Bducantes, Educaturas, Educatas, y Educandas de sus nuevos Colegios. Que encanto sera el Manualcito! El Impugnador esta suficientemente autorizado pot el Senor Editor de Plauto bascongado, para ceder~favor de los Gemelos, Urhers, y Chilla todas 1as decoraciones que le han cavido en esta ferIa. A mas ambos, el Senor Editor, y el Impugnador quedan muy consolados, de que haya todavia imitadores del piisimo, y honestlsimo Voltayre, de quien se lee, que a cualquiera, que escriba algo contra sus fazanas, prodigaba sin medida estas corteses liberalidades. 2. Se admiten todos 10s pecados, 6 pecadazos de P1auto bascongado, aun aque-110s que parecen yerros de Imprenta, y no especificados por Urhers, 6 Chilla, como propi6s de su Autor, quien rendira su cuenta a tiempo oportuno.</p><p>3. Se admiten asimismo las generosas, y <ref type="bibr">[17]</ref> nunca bien ponderadas ofertas pasadas, presentes, y futuras, que Urhers (seguramente con comision de sus cohermanos)' hace al Senor Editor, e Impugnador del Manual basco, 'menos esta obra.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>NEGACIONES.</head><p>1. Se niega, que el Autor de Plauto Baseongado haya reconocido en 10s versos punlcos de P1auto la pureza de la lengua basca, como Urhers le imputa. Le pareci6 51 en ell05 la finura del Poeta, entendiendolos en bascuence.</p><p>2. Se niega, que el Impugnador se haya .contentado en la censura del Manual basco de Mr. Lecluse con decir: Que no le agradaba. Se contento, dando razones (no toda:s, sino pocas) de su descontento, como advirti6 en su Impugnacion.</p><p>3. Se niega, que el Impugnador quiera, se ponga en el texto de Astarloa: una de las grandes ... Quiere, que no se adultere el texto del Apologista, coma adultero, 0 falseo Mr. Lecluse. 4. Se niega, que el Impugnador se halle acostumbrado a meditar sobre las 206 conjugaciones reconocidas por Astarloa para cada verbo, coma arbitrarfamente se le imputa. 5. ' Se niega finaImente, que al Impugnador le pareciesen cortitos los Vocabularios basco-franceses de Mr. Lecluse. Le parecieron <ref type="bibr">[18]</ref> largitos} y muy largitos} porque de 10 malo cuanto menos. tTItimamente el Impugnador salva su derecho de -negar cualquier otra imputaci6n, que 108 honorables Gemelos le hayan causado, 6 le causaren en 10 sucesivo (se entiende por descuido).</p><p>Sortu&gt; yaYo. Estos dos verbos embarazaron mucho a Mr. Lecluse en su Manual baseo. El lmpugnador de este' Manual en pocas palabras dijo, cuanto habia que decir sobre esto: Pero Urhers ha levantado este punto a la mayor elevacion.</p><p>Parece, que descari~ara ana. Pero 'si las gradas por donde le ha subido, no son seguras, corre peligro, de que vuelba a caer, dejando alla sus Credos. Senale pues Urhers por primera grada de su raciocinio sublime la diferencia, que el ha supuesto en su polig16to, entre zan} y cen en los verbos bascos sortu) yayo} esnatu) gomutatu) Y'otros mill No le sera diffcil, porque el Maestro Lecluse dej6 tambien escrito algo de esto. Y cuando el, (Urhers) exponga, que el sentido de sortu zan} es distinto de sortu een&gt; yayo zan de yayo cen&gt; esnatu zan de esnatu een: ... el Impugnador se entendera eon el. lnterin le recuerda el chiste de Cogite. Un Maestro de primeras letras tenia [19J en 'su escuela un nHio 1 despejadito. El Maestro buscaba ocasion de castigarle, para que se humillara, y no acertaba con ella. Pregunt6 al niiio: D6nde esta Dios? R. en todas partes. P. Esta en el infierno? R. Si, Sefior. P. esta en' el cortijo de tu Padre? R. No, Senor, Entonces el Maestro muy contento, le dijo al nifio: Ola, ola! cogite, cogite. Tu has clicho, que Dios esta en todas partes; luego esta tambien en el cortijo de tu Padre. El nifio le context6 a su Benevolo Maestro: Non cogite, non cogite, porque mi Padre no tiene cortijo.</p><p>Sortu en baseo frances, 6 Iabortano significa naeer, segUn asegura Urhers; yayo en basco espafiol, general 6 municipal significa nacer, segun asegura el mismo Urhers; Mr. Lecluse, conoce estos dos verbos con estos triismos signados, como asegura tambien el mismo Urhers; una de la traduciones baseas del texto de s. Matheo, citadas por Mr. Leeluse, dice: ceineganie yayo zan) y la otra: ceineganic sortu zan)· en baseo trances yayo zan) y sortu een son una misma cosa, segun asegura el repetido Urhers. Pues hasta que este Caballero, U otro de <ref type="bibr" target="#b38">[20]</ref> sus cofrades exponga la diferencia poco ha pedida entre zan} y cen de sortu zan, asortu cen... El Impugnador esta £acultado, para repetir contra este pasaje de Mr. Lecluse 10 mismo que dijo desde la pag. 79 adelante en el Plauto bascongado. Mr. Lecluse sin ninguna necesidad hizo' merito de este pasage. Pudo desembarazarse fa-ciImente de el con honor de su crItica, diciendo: Que sortu signi£icaba engendrar, y naeer en baseo frances; y yayo no ma~que nacer; y esto en baseo espanol general, 6 municipal; que 108 dos verbos eran bascos, y tenian el mismo significado en el caso. Por consiguiente, siendo cierto: que los hombres no paren) era indi£erente para el sentido literal del texto de S. Matheo, que la una tradueion dij"ese: ceineganic yayo zan; y la otra: ceineganie sortu zan.</p><p>Asentados 108 principios de Ur~ers, esta esposicion del sagrado texto, y de las dos traduciones bascongadas era muy obia, y natural. Pero no era conforme a 1as ideas de Mr. Lecluse. C6mo hubiera clicho el entonces la justicia de las objeciones ... no pudiendo presentar... of~ece al Lector un sentido louche ... i 10 demas,</p><formula xml:id="formula_0">(1) Phi16sofo Rancio.</formula><p>que se nota en su Impugnacion? Trata Mr. Lecluse este pasage (entendiendolo, <ref type="bibr">[21]</ref> a no 10 entencliendo) con arreglo asus humildes proyectos de corregir, y exceder a los Escritores Bascos 2, de formar una Gramatica basca, coma la suya 3, y de empobrecer a la lengua basca. Preocupada sobradamente su imaginacion con estas sensatas ideas desde el principio hasta el fin de su singular Manual basco, le parecia, que cuanto leya, y oya del bascuence, era 10 mismo, que el meditaba.</p><p>Otro Maestro de primeras letras dio aun nHio deletreante para leer un papel, en donde estaba escrito Pilatos. El nino cuando llego a la palabra Pilatos, decia:</p><p>Pi pi la la tos tos azotes. El Maestro le emendaba, y le hacia, volviese a leer. Pero el nifio, que tenia en su casquete) que Pilatos devia ser azotes, siempre repetia: pi pi la la tos tos azotes. Fourchette) Tenedora) Sardia) Sardisca) sca. Ea aqui otro· laberinto de Mr. Lecluse, Urhers, y Chilla. A la verdad, Si Mr. Lecluse no hubiera tropezado casualmente <ref type="bibr" target="#b44">[22]</ref> con la persona Fourchettera) nadie hubiera podido jamas escribir bien la gramatica de la lengua basca. Que fortuna! La bascongada posteridad le sera deudora a 10 que no se extiende el Impugna,dor en este caso. <ref type="bibr">Sei, nor)</ref>  jero bebiendo el trago en el zaguan del tabernero, le daba este cebada a su moribundo animal, que ya no podia comerla. El pasagero estaba observandolo con atencion. El tabernero se esforzaba mucho, para que su animalito comiera el pienso. Pero devalde. Conociendo el vizcayno, que el remedio del mal del caballo llegaba tarde, le dijo a su duefio: Dele detras, hombre, dele detras. El tabernero, que oy6 esto, se alborot6, y se enfureci6 contra el vizcayno, juzgando, que le hacia burial El pobre vizcayno viendose amenazado de peligro, le di6 a entender a1 furibundo tabernero, como pudo: Que no le queria hacer burla; sino 10 que le queria decir, era, que devia haber dado antes la cebada a su caballo.</p><p>Respetable Sabio. Aquf de Dios. El Impugnador las tiene ahora con Mr. Lecluse, Urhers, y Chilla juntamente. Pero siguiendo su ordinaria ruta de ser breve pregunta: Si la obra de danses, jeux, sones... de D. Iztueta guarda desde su principio historia, versoaquin ... el estilo, y la pureza de la lengua bascongada, 6 n6?</p><p>Dona Chilla queda encargada de responder a esta pregunta. Otra pregunta: Si por escribir sobre danses} jeux} sones... <ref type="bibr">[25]</ref> con arte menos graciosa, que las muchachas de los caserios del pais sin conocimiento de una letra 10s saven practicar, Y 10s practican, merece el Escritor de danses ... el renombre de Savio? Las Univet.. sidades, y Academias de Ciencias no se descuidaran de resolver esta duda. Otra pregunta: Cuantos padres de familia de la M. N. y M. L. cristiana, y rellgiosa Provincia de Guipuzcua, y del pais basco habra, 6 ha habido, que hayan, no reco.. mendado, sino solo aprobado a sus hijos, y domesticos la lectura de danses, jeux ... de D. Iztueta? Los Senores Ministros Evangelicos, Seculares, y Regulares del pais basco quedan encargados de responder a esta tercera pregunta. A la vista de la resolucion a estas dudas, por los que el Impugnador neg6 a D. Iztueta el renom.. bre de Respetable Savio} dara completa satisfacion a Da. Chilla, y Urhers, asegurando, que ya se di6 a Mr. Lecluse.</p><p>El Impugnador ofrece a la faz de todos el mas alto respeto, y mas sumisa consideracion alas luces, justicia, y religion de los que se dicen Aprobantes ... de la obra de danses ... de D. Iztueta. Tiene honor de conocer a uno de los nombra.. dos, y de ser. repetidas veces en <ref type="bibr">[26]</ref> muchos afios singularmente favorecido de el, y de su noble, y religiosa casa. Y se persuade, no sin graves fundamentos, que ni este Senor Caballero, ni su recatadlsima Esposa hayan dado dos veces la obra de dances ... de D. Iztueta, para leerla, a su numerosa, lucida, y bien educada familia. Si creera a caso Da. Chilla: Que es 10 mismo aprobar un escrito, que tributar respeto por el al Escritor? Si asi 10 cree, se conoce, que no trata con la pa..</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>siega.</head><p>illtimamente el Impugnador siempre deseoso de mejorar su poco culta, 6 se.. miagreste civilizacion, agradece cordialmente a Da. Chilla el caritativo, y modigerado recuerdo, que le hace, de haber faltado alas vigentes leyes de urbanidad, cuando en su correspondencia epistolar escribi6 a su amigo Editor de Plauto bas.. congado: asaber, que V. me habia de incomodar tanto con sus impertinentes pre-guntas} y superiores pretensiones a mis facultades... La Senora Chilla sinti6 en el alma este descortes tratamiento del Impugnador con su amigo Editor. Gran pecado! No es estrano, que la Madama Chilla encendida, y enagenada con el justo fuego del celo de su finfsima cortesla, esclamase: Que tal, Senor de Moguel./ Que civilidad la del Padre! <ref type="bibr">[27]</ref> Que modelo de correspondencia epistolar la suya! El Impugnador no piensa sallr de este verecundo laberinto con las ordinarias escusas de que: estaba distraido} hablaba de memoria... Remite gustosamente su defensa (si puede haber) a los Maestros del teatro, que podran aprovecharse muy agusto suyo de estos 'dos pasagecitos de la incivilidad del Impugnador, y del ardiente celo cortesano de Dona Chilla. En el fnterin el Impugnador suplica al justamente enojada Senora Da. Chilla, se digne escuchar favorablemente la siguiente reflesion; no para pedir la Indulgencia plenaria de su culpa, sino para templar algo la bills de S. S. Suponga por un momento la Senora Chilla, que D. Juan Ignacio de Iztueta adolece mucho de escrupulos de conciencia. Que va muchas veces ya de escrito, ya de palabra a su ordinaria Director Espiritual con varias dudas, que se le ofrecen sobre la licitud de muchos actos internos, y esternos suyos, y sobre el estado de su justificada alma. En el primer caso dice el Senor de Iztueta a su Director: Yo acostumbro hacer colacion con dos onzas de pan seco, y seis nueces. Anoche comf siete nueces, pareciendome, <ref type="bibr">[28]</ref> que eran chiquitas. Creo, que quebrante el ayuno. En el 2.°Antes de hayer estube en el sermon sentado, pudiendo estar de rodillas; no se, si cometf algun pecado de irreverencia en el templo. 3.°Yo he estado mirando a una rosa con bastante atencion, y la he olido tambien varias veces. Creo, que cometf algun pecado. En el 4.°Habiendo ido a cazar, me salla una zorra, erre el tiro, y tnaldije a todas las zorras. Estoy, que cometf aquf un pecado de maldicion. En el 5.°Pasando por la calle esta mafiana, una vez he lebantado la vista, para ver la gente. Me parece, que he dado escandalo. En el 6.°De la ventana de mi cuarto VI un clavel en el balcon de frente; me vino, como deseo de tenerle en mis manos. Dudo, si peque. En el 7.°VI a un joven en la Iglesia, que estaba oyendo la Santa Misa, rescostado a un poste, a no se, si era la esquina del altar, ni al alzar tampoco se arrodill6 bien. A mf me parecia mal aquel hombre. Creo, que peque, juzgando mal de el... Decia pues el Impugnador entre sf.. Haciendo presente estos casos (muy posibles) a la Senora Chilla, aunque el Director Espiritual Ordinario respondiese alguna vez a su penitente escrupuloso Senor [29] de Iztueta: que no le incomodase tanto con sus impertinentes preguntas J se mitigara algun tanto la severidad de la cortesanfa en el noble, y amoroso pecho de esta Dama a su favor.</p><p>Con esta piadosa persuasion vivira el Impugnador seguro, de que este paso de incivilidad no retardara el negocio de nuestras paces en vista de los sobredichos casos concienciales.</p><p>Este es el presupuesto, que yo deseo, y quiero, se tenga presente en el arreglo de la paz. Espero la contestaci6n de V. de quien soy, como siempre afectfsimo servidor y Capellan Q. S. M. B. Santander Marzo 31 de 1829. Ano de 1828.</p><p>[3] ADVERTENCIA DEL EDITOR Plauto Bascongado es el que ofrecemos al Lector para su curiosa diversion. Dos mil, y mas anos han corrido, pasando de mane en mano las celebres cOlnedias de este singular Poeta entre los literatos, que las han comentado, no con menos variedad de opiniones, que con difusas, y largas explicaciones sobre muchos de sus pasages. El que mayormente ha desalentado los ingenios mas agudos en la inteli.. gencia de este Autor, ha sido el titulado punico de las Escenas 1. a , y 2. a del acto 5. 0 de la comedia Prenq.lo. Los sabios no han acabado de comprender hasta ahora el lenguaje Punico de Plauto.</p><p>Un-Bascongado, fijando su profunda consideracion en el mismo texto con re-laci6n atodas las circunstancias <ref type="bibr" target="#b2">[4]</ref> de la comedia Prenulo, y tanteando sus obscu.. ros, y desconocidos terminos,y voces bajo diferente aspecto, que sus Comentadores, ha descubierto a 10s aficionados de Plauto un nuevo campo de peregrinas re.. flexiones, que "expurgan al Celebre Poeta de las inecias, que involuntariamente se le han atribuido, y justifican mas el maravilloso arte de su poesia. El Autor de este descubrimiento de la consumada finura, e inteligencia del Poeta en su punico con las cuatro cartas escritas con esta ocasion a suplicas de un amigo suyo, que las da literalmente a la prensa, es el R. P. F. Bartolome de Santa Teresa, Carmelita</p><p>Descalzo, natural ,de San Andres de Echevarria del Senorio. de Bizcaya. Bien conocido en el Pais bascongado de la parte de Espafia, no solo por sus Escritos, que ha dado a <ref type="bibr" target="#b4">[5]</ref> luz en dialecto bascongado 1; sino tambien por haber corrido el mismo muchos de los pueblos de la Bizcaya, Guipuzcoa, y Navarra basca, en 10s que en desempefio de sus religiosos deberes ha tratado por necesidad con toda clase de</p><p>(1) El Autor di6 a luz en los afios 1816, 17, y 19, en dialecto bascongado 3. tom. en 4.°d e platicas catequisticas, y uno en 8.°que trata Theo16gicamente sobre las diversiones honestas, y peligrosas de su Pais, en las Imprentas de Rada, y Domingo Joaquin meno! de Pamplona. personas bascongadas. Motivos, que nos han estimulado a imprimir este su nuebo trabajo, a pesar de cuanto el escribe sobre esto en su cuarta carta.</p><p>Porque aun cuando la obra de <ref type="bibr" target="#b6">[6]</ref> M.r Luis Francisco Graslin, indicada por el Autor salga a luz, por un regular saldra en dialecto frances. Acaso no se traducira al idioma espaiiol, y aunque se traduzca, no se puede esperar, sea tan pronto.</p><p>Por 10 mismo nos persuadimos, sera a gusto del publico la impresion, que anticiparoos para los apasionados de las comedias de PIauto, y de la pureza del idioma baseo. Vale.</p><p>[7] TEXTO DE PLAUTO EN LA COMEDIA P&lt;ENULO ACTO 5.°ESCENA l.a 1.°Ny thalonim valon uth si corathisima consith 2.°Chym laeh ehunyth mumis tyaI myctibari, imischi 3.°Lipho canet hyth bymithij ad redin bynuthij 4.°Birnarob syllo homalonin uby misyrtoho 5.°Bythlym mothyn noetothij nelech~ntidasmaehon 6.°Yssidele brin tyfel yth ehylysehon tern" liphul 7.°Vth binim ysdibur thinno cuth nu Agorastocles. 8.°Ythe manet ihy ehyrsae lyeoch sith naso 9.°Bynni id ehil luhili gubylim lasibit thym 10. 0 Body alyt herain nyn nuys lyro moncot lusim.</p><p>[8] [15] CARTA PRIMERA.</p><p>Muy Sefior mio, y amigo; esta V. seguramente de muy buen hurnor, cuando en su apreciable del 4 del que rige, me presenta tantas dudas, y escrupulos historiales sobre la interpretaci6n, que he hecho a 10s diez versos primeros de la escena l.a del acto 5.°de la comedia de Plauto, titulada Prenulo, suponiendo los escritos en idioma bascongado. Me he divertido mucho al leer sus agudas, y curiosas notas. Y si hubiera sido yo amante de Plauto en aquella ocasion, acaso hubiera sa.. tisfecho a muchas de ellas. Digo acaso. Porque no me costa, que Plauto supiese bien el edioma, en que puso sus dichos versos; y menos que su amanuense supiese bien 10 que escribia. Y si PIauto fue traductor de Philemon, 6 de Menandro</p><p>[16] (que le precedieron con muchos afios, y vivieron en distinto Pais) en sacar a luz la comedia Prenulo~quien respondera alas muchas dudas de V? Pues no falta, quien opine, que 10 fue.</p><p>Amigo mio, hay muchas cosas aca abajo, cuio conocimiento a pesar de 105 esfuerzos del ingenio humano no sale de la esfera de la verisimilitud, y probabilidad;' y es pedir demasiado el exigir una certeza palpable de la verdad de tales objetos. Nunca me he figurado capaz de dicidir sobre ninguno de los muchos puntos, que V. me pide en la presente materia. Veinte siglos, y alios han corrido, desde que PIauto Poeta de la Umbria escrib[iJ6 en Roma su Pcenulo. Afiada V. a esto la antigiiedad de la lengua bascongada, de cuando a V. mejor le parezca, (pero no a su arbitrio), la trasmision [17] de esta lengua de padres ahijos de viva voz sin escritura; quien la ensefi6, y en d6nde se ensefio la primera vez? Cuantos paseos ha dado en el mundo, y que paises ha corrido? que valor tubieron en su principio, han tenido despues, y tienen ahora los elementos, a signos, de que constan sus voces ... ? Si siempre habran sido unos mismos para cada voz bascongada? Si el ego 1atino, v. g. el yo castellano, y el J' frances, que no se han variado con 10s tiempos, se habra escrito siempre en bascuence activo; nic) a nyc) 6 nik J 6 nich) a niqJ 6 nyth J 6 neuc) 6 nheuq) 0... si. .. ? Pero para que molestarle a V. con tantos iinpo-sib1es?</p><p>Una rata, e impensada casualidad puso en mis manos los diez versos de Plauto, que 10s he trabajado en la forma, que V. los ha visto.</p><p>[18] Ya que V. aprecia, segun me dice en su favorecida, las ideas de la ilustracion; y esta, que habre nuevo camino para la inteligencia de 108 versos Plautinos, contribuira mucho a 105 adelantamientos de este ramo de literatura, faltaria a la confianza de amigo, que tengo honor de serlo, sino le patentizara a V. 10 ocurrido en este caso, y mi dictamen sobre el. Ya veo, que esta carta ira largita. Se armara V. de paciencia; coma yo tambien la he tenido, para atender a sus dudas. Acaso le servira a V. de diversion, y se reira mas de una vez de mis delirios. No me ofendera V. con e50. Miro <ref type="bibr" target="#b2">(4)</ref> Arvina es voz bascongada. a este asunto con la mayor indiferencia, y 10 trato a salga 10 que saliere, conio el ciego los colores. Con esta salva guardia le dire a V. 10 que sientoŨ n amigo'bascongado me presento <ref type="bibr">[19J dos,6</ref> tres meses ha dos impresos, num. 1.°y 2.°de distintas ediciones de los diez versos de Plauto con una nota manuscrita al pie de cada egemplar. La nota del n.O 1.°decia: Texto de Plauto sacado de un manuscrito muy viejo) pero no tan viejo como el n.o 2.°La del n.O 2.°d ecfa: Gtro texto de Plauto mas viejo) que el n.o 1.°A I entregarme los dos impresos, me suplico el amigo, los mirase, si el texto tenia alguna analogia con la lengua bascongada. Le ofrecf, que los miraria con pIa.. cere Estaba ya impaciente mi curiosidad, por ver el lenguaje de 108 versos. Y a luego que se despidi6 de mi el amigo, empece a leerlos, cotejarlos, y examinarlos.</p><p>Confuso me vi con tanto Hebraismo, Grecismo ... 6 no se, si diga solecismo, y barbarismo; y no menos con la discrepancia <ref type="bibr" target="#b38">[20]</ref> de los textos. Como leya en las notas, que 108 versos eran manuscritos, crei, que no hallaria, ausilio en las obras impresas de Plauto, ni en sus historias, para salir del apuro, en que me hallaba metido.</p><p>. Arrinconando pues el n.o 2.°trate de examinar el texto del n.O 1.°(que es, el que le remitf a V.) sin mas luces, ni ideas, que las que arroja el nlismo texto en pelo. El resultado de mi trabajo seco, timido, e improbo de tres dias en los ratos, que me dispensaban mis precisas ocupaciones, fue cohordenar" y colocar los primeros cuatro .versos de Plauto el1 bascuence, y castellano, coma V. 10s ve. Aunque los he repasado despues muchas veces, no 10s he variado en 10 sustancial. Iva yo en mi trabajo, como el caminante perdido en la noche obscura. Cada paso mas dudoso, y [21 J mas expuesto; y. cuantos mas pasos, mas dudas, mas miedo, y mas dificultades. Ninguna seguridad por 10 andado, y mucho temor por 10 que me restava, que andar. Suspendi en este estado mi trabajo con el fin .de consultar a la historia, por si me prestava alguna luz. A costa de pocos pasos entendl haber descuvierto la senda, que me convenia seguir, para aproximarme en 10 posible al termino deseado, sopena ,de itlcurrir en la nota de delirante, 6 de ridiculo.</p><p>Luego me prove! de dos impresiones de las veinte comedias de Plauto. La de Millan del ano 1500, con los Comentarios de Juan Bautista Pio Bononiense, y la de Amberes del ano 1721. En ellas lella comedia Pcenulo) y procure hacerme cargo de su argumento, actos, y escenas. He visto posteriormente <ref type="bibr" target="#b44">[22]</ref> el texto, 6 textos puestos por numeros en la Geograffa Sagrada de Bochart. Y nota de paso, que cuantos textos he visto, son distintos, y discovdes en gran numero de letras, silabas, y dicciones, y no menos en las puntuaciones. Esta discrepancia de los tex.. tos me sirvi6 mucho, para continuar mi trabajo. En efecto 10 conclui luego, y se explicar las comedias de Plauto, no han podido, como el publico desea, exponer 10s versos de la presente cuestion. Y se han contentado con decir, que el texto parece ser el Hebreo corrompido. Yo cliria, que ellos han corrompido el verdadero texto bascongado, querit~ndolo <ref type="bibr">[24]</ref> acomodar cada uno a su capricho al idioma Hehreo, por no saher el hascuence. Y de aqui la varieda'd de los textos, que acaso no existira uno, que no este muy alterado sustancialmente en su sintaxis; como sucederia, si se quisiera acomodar el vestido de un oayan a un pastorcillo. Me asegura tambien el Senor Consul, que lleva catorce anos de tentativas con los hascongados franceses, Navarros, y Giiipuzcoanos, a fin de que se exponga el texto en bascuence inteligible, que no duda el serlo en su 'origen; y que ningun trabajo, que le han presentado sobre este ohjeto, le ha cuadrado. He visto algunos de estos. Estan enteramente distantes de la historia, 6 argumento del Prenulo, de la letra del texto, y del concepto, que en el caso pudo formar el Poeta.</p><p>[25] El mismo Senor Consul ha imprimido en esta Ciudad por dos veces mi primer ensayo (nuevo inteligihle). La primera impresi6n esta llena de mentiras, y las dos sin aquella correcci6n, que posteriormente se ha dado a este trabajo. Amhas llevan en el margen de cada verso: Texto ancien=texto corrige=Basque mo-derne=traduccion mot a mot. Pues cada verso lleva cuatro modos: como esta .en el texto; como pudo estar; como debi6 estar segun el uso presente del hascuence; y la traduccion al frances. Esta no es mot amot. El Senor Consurintentaba hacer otra-impresion de este mi trahajo, para cuyo efecto le he entregado retificado, y mejorado, como a V. le remito. Porque a luego que vi6 este Senor mi trabajo en el primer horrador en mejor estado que 10 que esperaha, asi <ref type="bibr">[26]</ref> en sus conceptos, como en 10 relativo a su argumento, 10 imprimi6 una, y dos veces, sin contar con migo, para mejorarlo; y-Io remiti6 a sus corresponsales, a fin de que 10 examinasen bascongados inteligentes, y le comunicasen su dictamen sohre el. Con esta ocasion he visto varias ohservaciones de hascongados savios acerca de los diez versos, y la inteligencia, que yo les he dado. Tengo la satisfacion, de que todos convienen, en que las voces, de que uso, para aclarar el sentido del texto, son bascongadas, y espresibas del concepto, que he formado de cada verso. Discrepan 51, en que pueden algunas de ellas significar otra cosa, 6 colocarse de manera, que tengan otro concepto, 6 significacion. A todos estoy agradecido. Y estare mas, si presentan la decima en distinta inteligencia, <ref type="bibr">[27]</ref> pero al menos con igual iden. . . tidad del argumento, uniformidad de las letras, y circunstancias de la escena.</p><p>Preno, 6 Hannon tinico Actor de la escena era natural de Cartago. Estaba instruido en muchos idiomas. Se le habian robado de su casa dos hijas, y la nodriza de ellas, cuia perdida le era muy sensible. Y algo antes habia sido robado de Cartago su sohrino Agorastoles. Sali6 Preno de su casa algunos afios despues en busca de sus hijas altoda costa. No es regular, atendida la religi6n de los gentiles, que el Preno pagano, savio, y honrrado Idejase de llevar consigo algun idolo, Protector de su principal objeto, y le venerase con devocion en la navegacion, y en la entrada de Calidonia, y tratase tambien, que su comitiva le adorase, e hiciese oraci6n a su idolo. El Poeta no <ref type="bibr">[28]</ref> se oIvide de esta religiosa, y ordinaria diligencia del Pa.. ganismo en el 1.°de los diez versos del Preno. Pues sali6 este de Cartago con todas las prevenciones de astucia, y disimulo en traje de incognito, 6 de mercader, para que sin ser conocidas sus intenciones, pudiese libremente entrar, en todos los' puestos' ptiblicos, y casas, hasta encontrarse con sus hijas.</p><p>. Para mayor disimulo de su expedici6n llevaba algunos animales, 6 generos, 6' animales, y generos de venta, y gente de comitiba. Es regular, que en la comitiba-del Preno, 6 Hannon hubiese no solo hombres, sino tambien alguna, 6 alg1,lnas mugeres, sea acompafiandole, y sirviendole a el, 6 sea viajando por sus negocios.</p><p>Entre estas alguna seria mas compuesta, y otra mas libre, como sucede siempre, 10 que [29] dio materia al Poeta para la 2. a parte del verso 1.°Tambien es natural, que al tlempo de desembarcar Hannon, y su comitiva con cargas, y generos n Calidonia, se acercasen ael hombres, y mugeres, chicos, 6 grandes de la Ciudad, ofreciendole sus trabajos, para llevar las cargas a la posada, cuidar de 108 generos, 6 a cuanto necesitaba de ellos, como sucede en todos los puertos, cuando entran 10s extranjeros con algo. Ni se hace inverosimil, que Hannon con otro de 108 suyos, 6 dos de su comitiva, al desembarcar, 0 a la entrada en Calidonia, come.. tiesen en secrete alguna falta punible por la Justicia, como las mas veces sucede con la' gente .de traginerla, cuando pasan de una Provincia a otra. Y descubierta esta falta por los sagaces ministriles, le hiciesen cargo <ref type="bibr">[30]</ref> del delito a Hannon, c;:omo a principal, 0 cabeza de aquellos extrangeros, y le llevasen entre dos, comõ eo, a la Autoridad, 6 a quien tenia poder de juzgarle.</p><p>. diez versos sobre 10s principios, que el Poeta ideo en aquella pieza. No me det endre en analizar el mecanismo de las voces de cada verso, y de cada diccion, ni en glosarlas en el sentido con que expongo el texto. Se, que se puede mejorar 10 mucho, siguiendo la misma idea. . El que tenga mas comprension de f la lengua bascongada en toda· su estension, 10 expondra mejor, y mas claro. Mas' dificultades ofrece 10 que V. me repite tantas veces en la suya: el coma pud~saber Plauto ellenguage bascongado? Y cual de sus dialectos supo, y hab16 en ·los <ref type="bibr">[33]</ref> [ dialec] tos bascongados, que se suponen, puedo decir, que el bascuence es uno ensu sintaxis gramatical; y la diferencia es en el modo de la pronunciacion, y algunos terminos provinciales, y aun locales, nacido, de que esta lengua existe, y se conserva de viva voz entre habitantes de muchas montanas con poca, 6 ninguna relacion entre si, para el efecto de. uniformar su singular dialecto. Por esto mismo "no hay, que recurrir a los Vocabularios, ni libros gramaticales, para aprender el dialecto primitivo del bascuence. Porque, 6 no los ha habido, 6 se perdi~-ron, sin. que se sepa, en d6nde, ni cuando. El bascuence es uno en todas las Pro.. vincias bascongadas. Para saberlo bien, necesario es, enterarse de los modos, y voces de las Provincias, y aun de lugares, que usan familiarrnente los unos, [34] sin que algup.os de ellos esten en uso en los otros, como he insinuado antes.</p><p>Supuesto esto, como sabido de todos los bascongados, salta la duda de V. c6mo pudo saber Plauto el idioma bascongado? El no estuvo en Cartago, ni en Ca.. lidonia. Escribi6 en Roma, segun la: mejor historia. Pues en Roma, 6 en la Urnbria, su patria aprendi6 el bascuence,: si 10 supo. Alll ide6 en su mente la comedia Prenulo con todas sus partes, e introdujo en una de sus escenas al Poeno Cartaginense, hablando bascuence. Yo conozco, que esta dificultad de conciliar el conoci.. miento del idioma bascongado en Plauto con su residencia en Italia, (6 por decir mejor de no ocurrirles alos A. A. que Plauto pudiese hablar en bascuence), les ha obligado a estos, a cortar, dividir, [35J ana,dir, y quitar el texto de los versos, para darle una figura aparente del hebreo. De este errado principio con la total ignorancia del bascuence en sus Comentadores ha resultado la enorme diversidad del texto mismo con poco favor a la literatura, e ilustracion de su Autor.</p><p>Para idear su Prenulo, le bastaba al Poeta de la Umbria el tener la noticia, de que existia la lengua bascongada; y que en algun tiempo podia haber estado en uso en la Phenicia, 6 en las costas de Africa; y tener a su lado alguno, que supiese bascuence. Con solo esto daba un realce singular a su Pieza; y no poco que pensar a la posteridad sobre su jdioma. El pensamiento de un amigo de esta Ciudad, a quien le comunique mi trabajo sobre los diez versos por el concepto, que me merece su basta erudicion, y singular [36] pasion ala Poesia, fundado en la historia general, es digna· de toda atencion, para quien desea con veras buscar la verdad, a dudar con fundamento 'en la presente cuestion.</p><p>«Despues de esto (dice el amigo) se presenta una explicacion muy obia, y natural del modo, con que pudo Plauto tomar de la lengua bascongada los diez versos, que V. ha corregido. Este Poeta muria el ano ciento, y ochenta y cuatro antes de Cristo, que fue tambien el de la muerte del Primero de los Escipiones, que tubieron el renombre de Africanos. De consiguiente, como contemporaneo de aquel General, pudo Plauto tratar con el; a a10 menos con algunos militares de los, que le acompafiaron, cuando hizo la guerra en Espana, y en Africa. Muchos [37] de estos, como que en todos los Ejercitos hay hombres curiosos, y aficionados a todo genero de letras, habrian-procurado instruirse en la lengua espanola, 6 bascongada, y la punica. Y por tanto habrian tenido el cuidado de adquirir algunos escritos de entrambas, 6 de formar ;ellos mismos algunas apuntaciones. Noticioso Plauto de esto, y necesitando para la ejecucion del plan de su comedia amontonar algunas expresiones punicas, pudo muy bien conseguir, que alguno de ellos le fran.. quease su cuaderno de apuntaciones· en ambos idiomas. Y como para el Poeta serian igualmente desconocidos uno, y otro, y por otra parte no tenia el neces1dad de frases, que fuesen punicas en realidad, sino que le bastaban cualesquiera, quepor su estrafiez pudieran parecerlo; .[38] es~uy posible, y verisimil, que tomase las primeras, que se le presentasen, ya fueran punicas, ya espanolas, eya interpoladas de uno, y otro lenguaje. Si entre los muchos versos, que despues de 10s inter.. pretados por V. se encuentran en dicha comedia en el mismo lenguage barbaro, se descubriesen algunos pertenecientes ala lengua punica, U otra de aquellos tiempos, seria mucho mas provable la congetura, que tengo manifestada.» En este juicioso cuadro tienen 10s crlticos bastante campo, para examinar, de dande pudo aprender Plauto el lenguage de sus versos. Y advierto, que el estilo, 6 [40] CARTA SEGUNDA.</p><p>Muy Sr. mio, y de todo mi aprecio; he ,recibido su estimada del 1.°'del corriente, en que me repite V. sus nuevos reparos, y dificultades sobre la inteligencia de 105 versos de P1auto en bascuence, que 10s remiti a V. con la de las palabras sue1tas bascongadas de Hannon, 6 Preno de la escena segunda. Y0 creia, que con la que le escribf a V. en Junio Ultimo, se habia persuadido, que esta cuestion esta fuera de los alcances de los hombres, para presentar de ella al publico un completo convencimiento de su verdad. Le confese a V. la indiferencia, con que la habia mirado, a mas de mi incapacidad, para formar la menor opinion sabre su objeto.</p><p>V. a 10 que parece, ha, tornado este negocio con mas empefio. <ref type="bibr">[4l]</ref> Y desea, que se analize mas la cuescion, y que se resuelva e1 punto demostrativamente.</p><p>Para esto me dice V. con remisi6n alas cartas, y varias noticias de sus amigos: Que el Sabio Samuel Bochart en su Geograffa sagrada es contrario a mi opinion; que en ese pals, y en la Giiipuzcua tambien hablan mucho de mis versos bascongados plautinos, y que no estan todos conformes; y finalmente, que en Tolosa de Francia se han juntado varios sabios bascongados franceses, para examinar el bascuence, que yo he puesto en los versos de Plauto, y que han desaprovado mi trabajo... Y quiere V. que yo responda por menor a tantas cuestiones, y cargos, que se me pueden hacer sobre mi hallazgo del bascuence en los versos de Plauto? Lo tengo por <ref type="bibr">[42]</ref> imposible en la manera, que V. me pide. ·Pero aun cuando 10 pudiera, me escusaria de tan improbo trabajo por muchas razones, que las omito; y principalmente porque seria necesario escribir un libro entero, 0 muchos, para poner a la vista las muchas reflexione8, que se ofrecen sobre esta obscura materia a favor de mi idea. No faltaran otros, que 10 hagan completamente.</p><p>Sin extenderme mucho, le dire aV. algo de cada reparo, que me ha comunicado, empezando por 10s menores. Dice V. que en la Bi~caya, y en la Provincia de Giiipuzcoa hablan mucho de mis versos bascongados plautinos, y que no estao acordes. Ya le dije a V. en mi anterior, que 108 bascongados de Bizcaya, y Giiipuzcoa habian reconocido las voces, y terminos, de que yo usa en los versos por propios, y [43] puros de nuestro idioma. Varian si, en que algunos de ellos pueden significar otra cosa, 0 darle otro sentido al verso, 6' versos de la decima, en que estoy de acuerdo con ellos. Cuanto han dicho ellos posteriormente se reduce a esto mismo, y no [ha] habido uno, que yo sepa, ni en Bizcaya, ni en la Giiipuzcoa, que haya puesto tacha al bascuence de 10s versos. Coni que en sustancia todos convienen, que el texto de la decima esta en bascuence,o el bascuence del texto es propio, que es 10 mismo. Dice V. que en Tolosa de Francia se han juntado varios bascol.?-ga90s franceses, para examinar el bascuence, que yo he puesto en 10s versos de Plauto, y que 10 han desaprobado mi trabajo. Segun la relacion, que se me ha hecho de la junta de Tolosa de Francia, no ha [44] desaprobado este mi trabajo absolutamente, coma V. me asegura. Los bascos de San Juan de Luz, y de San Juan de Pieport juntos en dicha Ciudad han dicho, que mi trabajo, como se ha dado a luz, no parece pres entar un texto inteligible; pero declara la comision, que puede ser e1 dialecto de Bizcaya. Esto no es desaprobarlo absolutamente. Yo no he querido, ni devido indicar el dialecto bascongado de los versos, sino ponerlos en bascuence propio. Porque no se, de que pais bascongado era, ni que dialecto usaba el, que le sugerio a1</p><p>Autor de la comedia Prenulo. Si los sabios bascos de la junta de Tolosa se hubieran instruido de las voces, 'y terminos bascos provinciales, y municipales de todo el pais bascongado, y 10s hubieran examinado en la decima con el argumento del <ref type="bibr">[45]</ref> Prenulo ala vista, hubieran dictado seguramente una inteligencfa mas favorable, yes. . . tendida a mi trabajo. En apoyo de esta mi conjetura me valgo del dictamen de un anonimo de Bayona de Francia, el que exponiendo verso por verso toda la deeima bascongada, de siete, a ocho terminos solos, dice, que no se entienden entre ellos, cuya explicacion palabra por palabra le he comunicado por escrito al Senor Consul de. ·Prancia de esta Ciudad. Si el anonimo de Bayona hubiera asistido a la junta de Tolosa de Francia, sin duda les hubiera ilustrado a105 bascos de la comision, y la hubiera sido mas inteligible el texto. Ellos estaran instruidos seguramente en el baseo, que se usa en su pais. Pero es de desear, que estubieran tambien en muchas voces, que corren con toda pureza dellenguage en el pais [46] bascongado, y podian correr ahora dos mil, y mas anos. En vista de esto puedo yo tomar muy a mi favor el resultado de la variedad de 10s bizcaynos, y giiipuzcoanos, y el dictamen de· la junta de Tolosa de Francia sobre la inteligencia de los versos de Plauto.</p><p>Por ultimo dice' V. que el sabio Samuel Bochart en su Geogra£la sagrada es contrario a mi opinion. Este es el obstaculo principal, segun me insinua V. que aleja a 10s sabios de mi idea. Amigo, asi son las opiniones de los hombres. Sepa V.</p><p>que la lectura del sabio Bochart me ha ratificado a mi en mi primer pensamiento.</p><p>Y quien leyere con alguna atencion a este sabio Autor en su Geografla sagrada con relacion a la presente cuestion sobre las lenguas hebrea, punica, y libyea; sobre la incertidumbre [47J de la mutua, 0 separada descendencia, y dependencia de ellas; sobre el numero incierto de los dialectos de la lengua punica, y libyca; y sobre el modo, con que el mismo Bochart trata la presente materia desde la pagina 178 hasta 804, seguramente convendria con migo, que cuanto arroja Bochart sobre 10s de Ios !iteratos. Y de aqul finalmente es, que Bochart mismo trata esta cuestion co'n tanta zozobra, y tirnidez, que de todo habla, de todo se hace cargo, de todo duda, nada asegura, y saltando sobre innumerables hechos obscuros, y desconocidos hasta ahora a los sabios, conjetura consecuencias de tanto peso, y cettidumbre, como 10 tienen sus supuestos. Seria largo el examinar estas por menor, y poner en claro el grado de ascenso, que merecen alos ojos de un <ref type="bibr">[52]</ref> mediano discurso, (sin ofender en nada el gran merito·de Bochart). Pues no le falto la buena fe, ni talento, ni literatura,ni examen profundo en la materia; pero le falto el saber la lengua bascongada, sin la cual, dijo el sabio Hervas "Panduro, ninguno puede ser consumado en la historia. Por esta falta Bochart sobre avisado, y advertido deja la perspicacia, la Hteratura, y la finura de Plauto con un lunar de fastidioso repetidor, 0 monotonismo.</p><p>Dnio dos personas muy distintas Agorastocles, y Aristocles, como si fuera un hombre solo. Confundio 10s textos del Poeta en busca de antidamas~6 antimadas, 6 antidamarchon, 6 antidamarcon, 6 damarchon.. Velechanti dasmachon, 6 nelechanti dasmachon, 0 10 que se quiera, para poner, en donde le parecio el adotante [53] de Agorastocles, de quien otros dicen, que no era mas que nombre de Jupiter, Protector de la Hospitalidad. Abanz6, que Milphion no entendia el idioma punico de Hannon, 0 Preno; siendo as!, que las palabras de HannoD entendidas' en bascuence,' estan bien, y propiamente esplicadas. por Milphion en su glosada interpretac ion; menos Muphursa. que no se entiende, q\le ariimal podia set, y Palum, .erga, dectha J que esta en latin ca~i toda. Dijo: que Nythalonim, y E~am olin parece, que dicen una misma cosa; siendo asi, q~e ambas diciones son bascongadas, y significan cosas distintas. La primera queda explicada. Y la segunda. Exan oUn son netamente bascongadas de'la manera, que se quiera tomar: Exan, 6 esan) 6 essan sig-. nifica decir. Ezzan significa no era. Olin mudado la i en asignifica asi~[54] Y todo Exam olin, <ref type="bibr" target="#b6">6</ref> 'esan olan} a ez-zan olan... Significa: diga V. asz, a no era eso asz.</p><p>Deja el Autor del Prenulo muy desmemoriado del argumento de su prologo, ha.. ciendole poco advertido al Preno, a Hannon en la entrada de Calidonia. Omito otros muchos reparos, 6 inconexiones, aque este Sabio Autor di6 margen en su escrito, cuando quiso hebraizar el texto de Plauto. Y con todo su empeiio, y convinaciones el Sabio Bochart en el primer verso de su favorito texto, para hebraizar16 con letras latinas, muda doce letras vocales; cuando yo en el primer texto aislado, y desnudo, que se me present6, como le dije a V. en mi Ultima, sin mas socorro, ni luces, que las que arroja el mismo texto en pelo, 10 pongo en bascuence, sin mudar mas que dos 1etras vocales, como esta a la vista.</p><p>[55] Texto de <ref type="bibr">Bochart.</ref> Id. al Hebreo .</p><p>Textol que se ha puesto en bascuence N yth alonim valonuth sicorath· jiomacon ;ith.</p><p>Na eth eljonim veeljonoth sechorath jismecum zoth.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>VARIA DOCE VOCALES.</head><p>Ny thalonim valon nth si corathisima consith.</p><p>Nic a1 oni mun, a1 on utsa! le oratijon. ac on zie.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>VARIA DOS VOCALES.</head><p>En 105 diez versos varia Bochart noventa vocales, para hebraizar la decima; y yo no mas que cuarenta, y ocho, para poner1a en bascuence. El despues de meditado, y texto elegido; yo el primero, y a ciegas, coma queda dicho en la anterior. Ya se . sabe, que el juego de las letras vocales es el nervio de la variedad de las silabas, y dicciones; y mudando aquellas, es facil de mudar estas, a 16 que se quiere. En este importante punto a primera vista es .</p><p>[56] mas verosimil mi idea, que la de Bochart.</p><p>A mas entendiendo el texto en bascuence, se aleja enteramente de la imaginacion del Lector el feo lunar de Plauto. Antes bien luce mas· su merito, cuando e'n un discurso tan corto ofrece al publico tan ingeniosa mudanza de le-nguas, y tan graciosos barbarismos del bascuence por ignorancia, a por estudio, como se ve en las palabras de la escena siguiente: An num hume Ballen balch errea nec) para de.. cir, que era hijo de Balle, natural de la Africa, cuyos habitantes son negros, como tostados con l6s calores del Clima. Entendiendolo en bascuence se haorran los inftutuosos trabajos de 105' A. A. incapaces de aclarar las dudas, 6 historias sobre antidamas, a antimadas ... Velech anti dasmacbon ... Antidamarcon) Damarchon ...</p><p>[57] Aristocles... : Porque cada uno queda en su lugar con el signado, e historia, que se le quiera dar, sin que estorbe al sentido de 105 otros pasages de la escena, y Aristocles queda distinguido de Agorastocles. Entendiendolo en bascuence, tene· mos a Milphion tan instruido en el idioma de Rannon, a Preno, como el mismo, que dijo las palabras punicas, a bascongadas en las escenas. La razon esta pidiendo, que 10 fuese, por no reducir la escena a una algarabia despreciable, y risible. La5, interpretaciones de Milphion, 10 declaran esto mismo por ser correlativas alas preguntas, y coherencia del dialogo.</p><p>A mas, no es creible, que Hannon, cS Preno midiglio, 6 migdilibs capaz, y sagaz dejase pasar un momento, sin desengafiar a1 honrado Agorastocles de la supercherfa de su Criado, si este hubiera £ingido el [58J lenguage de Hannon, e interpretado en su presencia contra el mismo Hannon a su antojo, sin saber10. Ya dijo Milphion, que las ultimas palabras gunebel... no las entendia; porque le eran vergonzosas. Esta reflexion sola debia haberle bastado a Bochart, para no negar a Milphion, el conocimiento del lenguaje de Hannon. Pero para componer asu modo las palabras de. Hannon, de la 2. a escena, devi6 negar a Milphion este conocimiento. Entendiendolo en bascuence, se entiende el alma de 10s seis versos intermedios de' la escena, que no son otra cosa, que el basco-latino, y basco-latinizado; agudeza del Autor, que pudo hacerlo £acilmente con los materiales, que tenia entre manos, sin acudir allibyco desconocido. Es regular, que jamas se pueda adivinar el sentido genuine ·de 'estos seis versos por la [59] intercalacion de las palabras latinas, por la latinizacion de otras, por la corrocion del texto, y por el attieo} y Aristocles) que no se repiten, ni antes ni despues. Pero es de estrafiar, que tenien- Entendiendolo ·en bascuence, se salva mejor 10 historial del argumento de la comedia, que coma la pone Bochart. Preno, a Hannon, era agudo, sagaz, capaz, y prevenido, para entrar en todos los puestos con disimulo, y sin que se pudiese adivinar el objeto de sus viages, hasta dar con sus hijas. Entra en [60 J Calidonia con generos' venales, y gente la vispera por la tarde, que ha1l6 su Sobrino, y tubo noticia de sus hijas. Pues el. arden pide, que el Poeta presentase en el teatro al Preno en su entrada en Calidonia con la practica de 10s actos, que a primera vista le eran mas naturales. Estos devian ser: adorar a su idolo Protector por su feliz arribo al Puerto; excitar a 10 mismo a su gente, como buen Pagano; cuidar, y asegurar sus generos; hacer las pagas, y gratificaciones... Esto le era natural, y devido al Preno en aquel caso primero, que tratar la pesquiza de sus hijas, cuyo para· dero aun no 10 sabia. Escusada hubiera sido la ponderaci6n, que el Poeta hace de su sabidurfa, y sagacidad en el pr6logo, si. al entrar en el Pueblo, olvidado de si mismo, de sus generos, y gente, hubiera empe~ado [61] el Preno a preguntar por sus hijas, y Sobrino. Cualquiera tanto hubiera· hecho otro tanto. El Poeta guard6 constantemente el orden·, que habia prevenido para este caso. Yes, que en 10s diez primeros versos de la escena (cuyas palabras devi6 dirigir. a los de su cometiva; porque esta no savia otro lenguage, y pudo estar £Uera de la vista de los espectadores, .y no ser oidas par estos las palabras de aquella), trat6 el agradecimiento del Preno a su idolo; la custodia, y seguridad de sus generos; las pagas, y el descanso de las personas; la satisfacion a la justicia por el pecadillo descubierto... y 10 demas, que se ha dicho en su lugar. En esta decima. no se hace memoria de las hijas del Preno~Si de Agorastocles por modo de esc1amacion, con que el Poeta da entender, en 10 que estaba ocupado el disimulado [ 62] corazon del Preno. Este, asegurados sus generos, y desembarazado de las personas, que le habian servido, despues de descansar un rato, aquella misma tarde habl6 en traje de Comerciante extranjero en alguna casa, 6 :lonja con alguno, 6 algullos de la Ciudad en un lenguage chapurreado (medio el :mas sabio, y astuto para-descubrir campo, y hacer conocidos, sin comprometerse~on nadie). Y este astuto proceder del Preno pinta el Poeta en 10s seis versos intermedios, los que sin genero de duda constan de voces bascongadas, y lntinas, y basco-latinizadas, de tal manera intercaladas entre sf, que se ocultase su sentido cabal a los oyentes. La tercera di.. ligencia del Preno en la misma tarde, 6 entrada la noche fue indagar a1go mas acerca de sus hijas, y Sobrino; y descubri6 mas este <ref type="bibr">[63]</ref> intento aquien, 6 aquienes le pareci6 en el relato de los once versos latinos; que aunque latinos, bastante obscuros, en cuya inteligencia no poco discrepan 10s A. A. Porque -el Preno siempre trat6 de ocultar el objeto de su viage, hasta que di6 con sus hijas. Y asi al fin de la escena se apart6, diciendo:-Hos pereontabor, qui hue egrediuntur foras) y se cerra la escena, preparando camino a la otra. Aquf se ve primorosamente ejecutado por el.Poeta el argumento de la comedia, en 10 que pertenece aesta escena; y esto se hace entendiendo el texto en bascuence.. Amigo mio, aqui tiene V. la respuesta a sus dudas. No pensaba al principio decir a V. tanto. La cadena del raciocinio me ha corrido la pluma mas, de 10 que intentaba, y mucho menos que 10 podia decir a <ref type="bibr">[64]</ref> favor de mi idea. Le advierto a V. una observacion, que he hecho en 10 punico de Plauto, y V. puede hacerlo facilmente; yes, que las dicciones de la decima estan en todas las impresiones, que he visto, lIenas de y y griegas; en 108 seis versos s~guiente8 no hay mas, que una y griega, y en las palabras punicas de la siguiente. escena todas i i son latinas. Dejo esta observacion al examen de V., y·de sus amigos, por si concuerdan con 10 que a mi se me ofrece sobre la causa de esta estrana diferencia.· El Senor Consul de Francia. en esta Ciudad piensa dar· luego aluz su trabajo, en que estaran controvertidas estas materias. Digales V. a sus corresponsales; que espliquen la escena... en la lengua, que quieran, pero guardando la consecuencia de la historia, el meri.. to del Poeta, y conformidad de <ref type="bibr">[65]</ref> sus partes con 10 demas que yo la expongo. Se me ha preguntado por la naturaJ~za de estas voces. No estan igualmente en todas Jas ediciones respecto de los <ref type="bibr">[66]</ref> Relatores, a Actores. Algunas de ellas, partidas pueden significar algo en bascuence; pero serian voces aisladas sm reIacion a1 discurso. Presumo son voces de otro idioma, 6 'algunas palabras 5ueltas insignificantes. A' 10 :menos para que tengan en bascuence .a1gun concepto analogo al caso, sera necesario alterar bastante las palabras del texto, que bajo algunas consideraciones fundadas se podria vestir con un colorido de v~risimilitud, interin apa.. rezca otro mejor.</p><p>[67] CARTA TERCERA.</p><p>Muy Senor mio, y'de todo mi aprecio: 'He recibido la estimada de V, del 20 del corriente mes. Creame V., "que cuando vi en el· sobre la letra de V., tuve la tentacian de romper la carta, sin verla, temeroso, de que V,-' trataria en ella de probar de nuevo mi paciencia con otros escrupulos sobre· el idioma de 10s decan-· tados versos de Plauto. Por fin la abr! por curiosidad, y por ser cosa de V. Y veo, que la principia V. dandome gracias por la Ultima, que le' escribf en razon de 108 reparos de V., y contestacion a ellos sobre mi trabajo" en los versos ,de' Plauto. Ce-' lebro, que sea a gusto de V. mi .contestacion a.sus .solicitudes anterior($, .aunque yo poco me intereso en elIo. Expongo mi modo de pensar, siempre fundado <ref type="bibr">[68]</ref> en razones, que me parecen tener lugar enel caso. Y sino merecen el grado de certeza, 0 verisimilitud, que se busca, V., tendra derecho de rebatirlas; pero no con desprecio, sino. con otras de igual, 0 mas peso a juicio de los literatos. Le agradezco a V. la noticia que me comunica, de que se ha impreso estos dias en Bayona de Francia el manual de la lengua basco) 0 Gramatica basca por M.r Lecluse, Prof esor de las lenguas Hebrea, Griega... en cuyo prefacio, 6 avant-propos se halla la historia de la junta, que los sabios bascos franceses tuvieron en Tolosa de Francia, para examinar el idioma bascongado de los dichos versos plautinos, y el dictamen de aquella junta, de que V. me hablo en su penultima. Y me ofrece V. embiarme un egemplar de la sobredicha Gramatica basca) para que yo <ref type="bibr">[69]</ref> la vea, y le diga a V. mi parecer sobre su merito, a causa de que un amigo suyo, apasionado del bascuence ha formado la idea de traducirla a nuestro idioma.</p><p>Amigo mio, sino profesara a V. tanto amor, y respeto, mi respuesta aesta su pretension seria un perpetuo silencio. Es V. demasiado curioso, y muy celoso por su lengua nativa, cuya causa he mirado siempre con la mayor indiferencia. Lea V. si le plaze, 10 mucho, y bien cimentado, que han escrito de ella respectivamente nuestros Autoresespafioles, bascos, y castellanos, Larramendi, Astarloa, Erro) Mariana) Hervas ... (no al Cura de Montuerga, que qued6 estropeado a obscuras en el camino, queriendo lucir en el campo literario). No crea V. facilmente, y sin oir alas partes, que en esta materia se han de <ref type="bibr">[70]</ref> establecer principios mas so.. lidos, que 10s que aquellos sabios dejaron estampados con la respectiva clase de posibilidad, verisimilitud, y de hechos innegables. Riase V. de los bascongados sistematicos, que andando a ciegas sin cQnocimiento de la materia, coma el topo, pretenden deIinear a la lengua bascongada, dentro de un circulo, y paseandose ellos a salvo par su circunferencia, ponernos a la vista las dimensiones de su antigiiedad, de su primitiva extension, de su natural belleza, de su admirable riqueza, de su caracter singular... esto sin entender, 10 que hablan, y en tone de maglsterio. l~o paran,o no quieren detenerse en examinar, y sondear 10s fundamentos de la distinguida hermosura de este dialecto entre todas las lenguas conocidas. Con unas preguntillas de ninos, con unos -sales <ref type="bibr">[71]</ref> ironicos, con unas historietas de noveleros, y con unos casos, 0 egemplos' .viciosos, que se le han entrado desde ayer en su casa por una turba de ignorantes, se figuran muchos con derecho de vestir a su capricho la lenguabascongada. _ Y no crea V. que todos los que han nacido en los -paises bascongados, y hablan su idioma nativo, saben el bascuence, para el hecho de~aciocinar con inteligencia sobre su merito.-_ Este milagrito esta reservado a pocos; coma sucede en todas las lenguas del mundo. Ni basta, que sean sabios en otras facultades, sino han hecho especial estudio sobre la lengua materna. Cada lengua sirve a sus provincias, 0 reinos; cada Provincia, y Reino tiene sus sabios; pero-no cuentan muchos maestros sabios de su lengua nativa. Y las provincias bascas deben <ref type="bibr">[72]</ref> tener menos, a causa, de que no estan' escritas las facultades en su lengua. Par -esta causa 10 poco, que se ha escrito en bascuence, -es inperfectlsimo respecto a la pureza del dialecto.</p><p>Por una parte 10s Autores eran malosbascongados, como dedicados desde nifios a olvidar el bascuence, para entrar en_ los estudios de otra lengua; y por otra parte no han tratado ellos en sus escritos bascongados de instruir "al publico -en el bascuence, sino en las materias, que tratan en sus obras; de Religion las mas. El R. 'Po -Larramendi escribio el Imposible vencido y el Diccionario) obras sabias a juicio de todos. Pero como: primeras obras en· su genero,. llenas de imperfecciones en el concepto de todos los inteligentes del bascuence. Y se le figura a V. que cualquiera talentillo con un estudio superficial [73] basta, para perfecionar el Arte) y el Diccionario del R. _P. Larramendi? No Senor. Es menester talento superior, largo estudio, profunda meditacion, aplicacion continua, y un basto conocimiento de las propias voces, que se usan en cada Provincia, y aun en cada lugar de todo el pais bascongado. Y aun asf no se podra agotar de una vez la rica mina del dialecto bascongado. Si los Diccionarios de las demas lenguas se aumentan cada dla; cuanto no se aumentaria el de la bascongada, en sus propias, y nativas voces, si se estudiara, y se escribiera con igual aplicacion?</p><p>. Amigo mio, yo me voy saliendo de la parva,y diciendo .cosas, que poco vienen al caso. Le protesto a V. mi gratitud por la oferta de proporcionarme el egem. . . pIar de la Gramatica basca de M.r Lecluse, y le [74] agradezco su fineza. Pero no me hace falta. Porque afortunadamente mi amigo M.r Graslin, Consul de Francia en esta Ciudad, me ha honrado con prestarme un egemplar de dicha Gramatica basca pocos dias ha. Y la he leido. Me he alegrado de verla. Por ella me he confir.. mado mas en mis-ideas sobre muchas materias. V. deseara, que yo le diga mi dictamen sobre su merito, para comunicarle a su amigo, futuro traductor de ella.</p><p>Pues digaIe V. que las lea la Gramatica) y Vocabulario doble una vez siquiera. con alguna atenci6n, y en ellos vera el aprecio, que 'merecen.</p><p>Y0 le digo a V. que ni en la Gramatica, ni en el Vocab~lario doble de M.r Lecluse hallo cosa, que puede ser uti! para el fin, que se ha propuesto el Autor, ni para los maestros, 'ni para los discipulos del [75] lenguage bascongado. Antes .bien si los maestros hacen uso de los tales Gramatica, y Vocabulario, sabran menos, y peor eI bascuence; y los discipulos jamas sabran con ellos una mediana conjuga.. cion de un verbo bascongado. Pero podran ser los maestros, y 105 discipulos, apli..: candose a la obra basca de M.r Lecluse·, eternos abladores de la lengua bascongada, sin jamas entenderla. Este es el juicio, que yo he formado de los clichos Gra~ati ca, y Vocabulario doble. Para probarlo en todas sus partes, solo me costarfa correr la pluma por todas las paginas de la obra. Pues muy pocas son, que no contienen yerros clasicos en la materia. Pero ya sabe V. que en un renglon se pueden estampar dos, 6· tres disparates, como hace M.r Lecluse en algunos de los suyos, y para rebatir uno de ellos, acaso [76J son menester veinte, 6 treinta, 6 mas lineas.</p><p>Debo decirle a v., que cuando lef en su avant-propos el genero de honra, que presta al idioma bascongado asegurandole 27 siglos de antigiiedad cierta, me pare. Y dije entre mi: 27 precisamente! Y porque no veinte? 6 veinte y seis? 6 trein-.ta? 6.~. 6 ?.? volvf a leer 10 leido. Y veo, que' el Autor con un si nous pouvons... 10 compone todo. Y si el no puede hallar el hecho positivo, ni la afinidad de la lengua bascongada con la Cartiginense~cuantos siglos de antigiiedad tendra la lengua bascongada? Que nos diga M.r Lecluse con otro igual raciocinio. Pues si a mf me da licencia, para deducir consecuencias de tales si nous pouvons, sacare muchas, y muy graciosas. Con todo es baluarte del Autor, a que 'se [77] remite muchas veces en la obra para sus decisiones, y cnticas. Conclul el avant-propos, y continue la lectura. Luego me VI con otras novedades gramaticales, que no tenian lugar en mis principios. Cogf la pluma, e iva apuntando· desde sus· primeras reglas, 6 bases 10 que a primera vista choca al mas mediano bascongado; -pero era tanto 10 que hab~a que apuntar, que retire la pluma, y proseguf leyendo 'la obra~Seria nunca acabar, si tratara yo de hacer un detalle por menor de los ·yerros clasicos, y defectos sustanciales que ha vertido M.r Lecluse en su obra, en especial en la parte de" la Gramatica, en donde se ven tantas s, s, sin orden, como contradiciones, e ignorancias de la materia, que trata.' Con todo a esta la llama el Autor suya, a distincion del Vocabulario, que dice, es ageno.</p><p>[78] «La Gramatica, dice Larramendi, es el alma de una lengua; el Diccionario no es mas que el cuerpo. Asf puedo afirmar con verdad, que no he hecho, sino escribir los Vocabularios, pero yo he compuesto la Gramatica», asi se explica M.I Lecluse en la pagina 122.</p><p>Se le podia decir al Autor, que se juntara con quien le habla presta,do los Vocabularios, y que ambos podian jugar el alma de aquella, y el cuerpo de estos sin riesgo de perder nada. Pues aquella qued6 en Blitiris) y estos en cero.</p><p>Para que no quede todo en generalidades, aunque se alargue algun tanto esta carta, le citare a V. algunos pocos casos, en 10s que vera V. la poca, 6 ninguna ido.. neidad del Autor para la empresa de la <ref type="bibr">Gramatica, y</ref>  Pues pobre de mi. .Si M.I Lecluse <ref type="bibr">[81]</ref> crey6, que la lengua bascongada es tan escasa, y miserable en sus voces, que no pueda traducir un corto texto historial del Evangelio con claridad, y sin. dar lugar a sospechas hereticas; quien le meti6 en Maestro de Gramatica, y de Vocabularios de la lengua bascongada? Y estampando esta friolerita de pobreza de voces contra el dialecto bascongado al principio de suo manual baseD con tantos. rodeos de particular atencion; que aire le die despues a Lecluse, para prodigar (pagina 121) a, esta misma lengua bascongada elogios de justo titulo de riqueza) de regularidad, y de obra maestra Philos6ph~ca? Componga V.' amigo mio, este, y otros mil puntos de igual catadur.a de esta obra.</p><p>Al bendito de bios le pareci6, que -leyendo algunos libros' de malos <ref type="bibr">[82]</ref> hascongados, y un poco de su· sintaxis, sabia todo el bascuence, y mas que todos. Y se entremeti6 con aire de maestro superior a ensefiarlo a su modo. Navegando despues sin prevencion de caudales en alta mar del celebrado bascuence, se ofusc6 enteramente. Arribando a los ·puntos, que. pudo,: como pudo, desfigurado, derrotado, y siempre en diminucion en sus cortas provisiones, y sin conocimientode la altura, ni de la profundidad de las aguas, en que corria, lleg6 a los pasos de sus Desinuences ... Declinaison ... Conjugaison~.. Coup D~oeil rapid,e ... Particules...~Sintaxe... y a algunos de ellos, como desmemoriado, una y muchas veces; pero se le qued6 el campo desconocido, y no dej6 en ellos mas, que unas cortas marcas sylnbolicas de su confusa; y aventurada ruta.</p><p>[83] Es pues sabido, que iayoJ y sortu son dos verbos bascongados entera· mente distintos. El iayo bascongado corresponde al nasci "latino, al nacer castellano, y al 'naitre frances. Y el sortu bascorigado corresponde al gignere latino, al engen· drar castellano y al engendrar frances: Esto saben todos los bascongados, menos M.t Lecluse, y el Autor de la edici6n del ano de 1825, que puso: ceineganie sortu J en vez de poner: ceineganic iayo ... para explicarlo, como se debe. Esto debi6 saber M.r Lecluse, antes de dar la primera plumada a su manual baseo. Debi6 saber, que 10s hombres no paren, sino las-mugeres; y aunque 10s hijos son engendrados por los padres, 'nacen de las madres solas. Por 10 mismo, aunque en el texto se expresan, Joseph, y MarIa, y se, dice: Mariaren Senarra J 6 de <ref type="bibr">[84]</ref> Marie lJEpoux J diciendo: ceineganic iayo izan ... como pone la impresion del ano de 1571, ningun bascongado entiende otra cosa, que Jesus naci6 de 'MarIa, de quien era Esposo S. Joseph. Y as! explica el bascongado el texto precitado con su verbo iayo., sin dar lugar, ni sospecha a ningun sentido louche) ni indetermine. Y con la misma clari· dad, y sentido cat6lico se puede explicar en sus .propias, y nativas voces toda la Biblia sagrada, si la toma, el que sabe -bien la lengua. Y si la toma M.I Lecluse, 6 el Autor de la edici6n 1825, que puso: ceineganic sortu J sera un atajo de dudas, de sospechas, de heregias, y de disparates. Con la misma equivocaci6n, e ignorancia dijo alli mismo, que el ceineganic corresponde bastante bien al dont frances, y al ubi latino..Ni al uno, ni-al otro <ref type="bibr">[85]</ref> corresponde el ceineganic bascongado. El antecedente de este siempre debe ser persona. Pero no el de dont frances, ni del ubi latino. Por la misma' preocupacion omiti6 en su ,memorable Vocabulario basco-fran· ces el verbo iayo nacer, tan sabido, y tan trillado en todo el pais ba.scongado; y en su Vocabulario frances-basco puso' al verbo naitre sortcea) yayotcea) como si engendrar, y nacer, fueran' 10 mismo.</p><p>Si entramos en la traducion, que ,M.r Lecluse presenta de las voces bascongadas al idioma frances, le hallaremos aun roas irregular, y roas ignorante de la lengua bascongada, aun de aquella, a quien el llama elasica J y en la que dice, ha compuesto su manual basco. Debe saber 10 primero, que las palabras puramente bascongadas en Labourtain, son bascongadas en todo <ref type="bibr">[86]</ref>  Yanaldia (y 10 mismo las otras), no significa vuelta, ni revuelta, ni cosa que parezca a esto, sino la estancia de corner; 6 el tiempo, en que se esta comiendo. Comida, [88] y tiempo unidos es Yanaldia. Bebida, y tiempo unidos es Eranaldia. Conversacion, y tiempo unidos, 0 el tiempo, en que se esta hablando, es Erranaldia. Que tienen que ver estos signados precisos, y concretados en su propia voz con el tour de manger, tour de boire... ? A este tenor son las demas traduciones de sus Desinences, y algunas tan ridiculas, que ni remotamente se acercan a1 signado de la voz bascongada. La traducion del Vocabulario es identica en esta parte. Solo l~pondre a V. dos voces, por no molestarle mas.</p><p>Azpia; y Yanedana. Traducion .de azpia jambe, cuisse; jambon. Pierna J muslo, pernil. Pues azpia ni significa pierna, ni, muslo, ni pernil," ni cosa que parezca a estas tres. voces. Azpia solo significa debajo en abstracto. Es una voz generica</p><p>[89] baga, que se aplica con el determinado sustantivo a cualquiera cosa, que esta debajo de otra. iQue cerca anda con los muslos, perniles, y piernas! El basconga.. do tiene propias, y' naturales voces, una, y muchas para cada una de las tres cosas, y .de sus aderentes, que el Vocabularista ha colgado al azpia. Para pierna oina, bernea, zancoa, bernazaquia... Para muslo <ref type="bibr">Yzterra, iztermamina, izterazala, izterezurra, izterzaina, izterartea, izteraldea, izterguena; izterpea, izteratcea, izteraurrea...</ref> Para pernil urdaiguihiarrea, urdaihonsua, vurdaiizterra ... Con igual acierto traduce Lecluse Yanedana: Regime de vie. Y al~es comer, edan es beber, y un compuesto de ambos verbos es Yanedana J comida-bebida. Y comida-bebida en abstracto, que conexion tiene, con 10 que entendemos por las voces Regime [90J de vie? No hay cien regime de vie, sin pensar ni en la comida, ni en la bebida? Regime de vie, en, el trabajo, regime de vie en la ociosidad, regime de vie en el estudio, regime de vie en el juego, regime de vie en eI bayle·, regime de vie en el suefio, regime de vie en la penitencia... Y en cuantos centenares de casos entra Yanedana comida-bebida, sin que tenga la menor relacion con el signado de regime de vie. Se me figura;, que M.r Lecluse entro en algun Hospital de enfermos. bascos, en donde. hoy6: janedanaj y pregunt6 a la enfermera por su significado. Esta neologique basca acos.. tumbrada a oir a los Mooicos que tubiese cuidado con los, enfermos en janedana en comida, y bebida; y otras veces: regimen de'vida en comida, y bebida, entendiendo, que [91] eran una misma cosa, respondi6 a M.r que janedana significara re.. gime de vie. Y M.r Lecluse sin mas examen estampo sencillamente en su Vocabulario: Janedana regime de Jvie. Porque a que otra causa se le puede atribuir, que un Profesor de lenguas, y escritor de la lengua basca dictase un disparate tan gordo en la materia que hace gloria de tratar con magisterio, y de estudio?</p><p>De la misma· fuente, 0 de otra igual saco tambien M.r Lecluse la curioslsima, e importantlsima noticia, que nos dejo en· la pagina 32, y la retoca mas adelante; para que no se oIvide. Dice «que un basco le confes6, que en bascuence no habia voz, fuera de sardia, 0 sardisca, para explicar fourchette, ·a quien los bascos de Francia llaman forchetta, y los de Espafia teriedora.» Es decir, sardia} ni sardisca <ref type="bibr">[92]</ref> no significan,el-instrumento four.chette, 0 tenedor: Los' bascos no tienen otra voz para este instrumento; con ·que esta lengua es pobre, y escasa en sus voces.' Este es el concepto de M.r ·Lecluse en el presente caso. El baseo que le comunico esta apreciabilfsima ·noticia ,al Autor, debio ser precisamente hermano, 6 marido de la neo16gique-basca enfermera.Lo que se extrafia, es la ingenuidad de M.r para ereer estas bagatelas de gentes ignorantes, (ya que el no entendia 10 que traia entre manos) , e. imprimirla~. ,en la, Gramatica . ' de una lengua, a quien el mismo llama, «Prodigio de riqueza, y de regularidad, que con justo tItulo puede ser considerada por una obra maestra Philos6fica.» Asi son los hombres, cuando en sus ideas, pierden los estrivos del justo, e imparcial raciocinio.</p><p>[93] Debia haber sabido M.r Lecluse, que el dialecto basco, sin contar sardia, ni sardisca) tiene voz propia, 6 voces: para el instrumento, llamado en frances fourchette, y en castellano tenedor. La primera, que se ofrece es janaiorza. Esta voz es conocida generalmente, por cuantos saben la lengua a 10 basco; no por los que la saben a 10 neo16gico. Y es tan propia, y peculiar para el dicho instrumento en la lengua bascongada, que no se puede, ni se debe apropiar a ningun otro, hasta ahora conocido, que sirve para la mesa, ni para fuera de ella, sino a el solo. Me escuso .de analizar esta voz, Y otras del caso par ser notoriamente sabidas de V. y de todos 10s bascongados.</p><p>Y que juzga v. de 10s que al re£erido instrumento llaman sardia, 6 sardisca? Segun M.I Lecluse, y [94] su sabio Maestro de forchetta sera algun solemne barbarismo en el bascuence el llamar sardia, 6 sardisca al nominado instrumento. Pero esto es ignorar aun las primeras nociones del bascuence. Sardia (sus diminutivos sardachia, y sardacheia) significa en bascuence un instrumento de manos de fierro, otras necias puerilidades de este caracter' en la materia presente. Zu) y zuc son voces bascongadas, a no son? Si son bascongadas, no dependen de ninguna civilizacion moderna, incapaz de formar una sola voz bascongada, que no este en su madre bascuence. Sino son voces bascongadas zu) y zuc) halhirselas suo madre, y entre. . . garselas a <ref type="bibr">[98]</ref> ella; e interin no sallr al publico con sandeces.</p><p>No se, que tItulo merecera en el concepto de V., la refle~on que voy a pre.. Esto exigia el orden. Pero faltando 105 principios con satisfacion de tenerlos, no puedehaber orden, ni cosa que valga. Seria de desear, que alguno tubiera la curiosidad de separar de su Vocabulario, y aun de toda' la ·obra las voces, que el Autor llama neologiques) y las mal traducidas al frances, para ver las utHes, que quedan en el uso de 10s bascongados, no de Lau.. bourtain solo, sino de todo el pais bascongado, que por fin algunas mas quedarian. Con "este trabaj6 las 3700 voces de su Vocabulario basco-frances quedaban sin el numero 3, y con algunos menos~Otra multitud'de ellas, que corren en su Gramatica basca, quedaban absolutamente proscriptas. Y ajustandose a algunos principios, 6 bases, que el Autor ha inveritado con el honesto titulo de equivalente) [102] 6 de res uncion, .para 'coartar, ydisminuir la copia, y 'la riqueza de la lengua bascongada, saldrala cuenta 'mejor razonada, que la suya en la pagina 24 de su manual baseo, de que el dialecto bascongado es un ente de raz6n;Blitiris) ·6 Cero. En esto paran 10s hombres, cuando guiados -de sus ,'preocupaciones, emprenden proyectos superiores a sus fuerzas. Y un mediaho bascongado en la letra A sola, sin contar ninguna de las 460 voces, que M.T Lecluse pone en' su Vocabulario~y sin las deribadas de pri-mera orden por sabidas, de que estanllenos 10s dichos Vocabularios, formara otras tantas, y muchas mas voces bascongadas, propias ineologiques} que estan en uso, corrientes en e1 pais bascongado, y en cada Provincia de eL Pero para este conodmiento, es precise saber el idioma bascongado.</p><p>[103] Yo me hago cargo, que M.r Lecluse clijo, que no condenaba todas las voces de divitias miseras}· y que en efecto muchas parecian necesarias, interin no hubiese un Diccionario perfecto (pag. 122). Pero esta es otra inconsecuencia, 0 ignorancia del Autor. Cree el, que puede haber Diccionario perfecto de la lengua bascongada, 6 no? Si esto cree, para ser consiguiente a sus principios, y notas, no debio poner ninguna voz neologique en e1 Vocabulario, supuesto, que la lengua' madre tiene en su seno, cuantas voces necesita, para ser perfecta. Si no cree, que puede haber Diccionario bascongado per£ecto, a mas de no conocer la naturaleza de la lengua bascongada, descubre su ignorancia, cuando proscribe arbitrariamente unas voces: abandonatcea ... y admite por su capricho otras: [104] agradatcea ... de identica naturaleza, sin darnos ninguna razon de este hecho mostruoso. La lengua bas.. congada tiene propias voces, tanto para las neologiques, que el Autor ha proscripto sin necesidad, porque estan proscriptas por el mismo bascuence, como para las que arbitraria, e indebidamente ha mezclado con esta lengua. Si M.t Lecluse consulta sobre las voces bascongadas alos bascos forchetteros) y tenedoreros) le £altaran miles de voces; y si consu1ta a 10s bascos inteligentes, ninguna le faltara. Es verdad, muchas, 0 muchfsimas, que pertenecen a la doctrina de nuestra Santa Religion Cat6lica son neoloques por la raz6n, que le he clicho a V. arriba, esto es, por la ignorancia de los ministros en la lengua basconga,da. No porque el bascuence no te-nga voces propias, para explicar todas las [105] cosas interiores, y exteriores del culto, y de la Religion tambien, 0 mejor que cualquiera otra lengua. Con todo seria cierta temeridad el querer expurgar de golpe a la lengua bascongada de todas sus voces re· ligiosas, aunque no sean propias, como seria en cualquiera otra lengua, que apenas hay una entre los que pro£esan algunculto exterior, que no adolece de este achaque.</p><p>. La Ultima, y la mas segura prevencion de M.r Lecluse es abandonar a la critica sus Vocabularios (pag. 122). Asi se descarta de todas sus ignorancias, y yerros. A la verdad si al principio de su manual baseD hubiera puesto el Autor esta nota: J)abandonne de boun cceur ala critique cette secunde partie, diciendo en vez de la segunda parte cette manual de langue basque, hubieran conocido'108 sabios su ingenua [106] simplicidad, y desentendidos de sus desaciertos, le hubieran agradecido su buena fe, y sana intencion en obsequio de su amor a la literatura. Pero M.r Lecluse, hasta este apreciable, y recomendable caracter de todo escritor deJ6 en su manual baseD obscurecido de tal modo, que le hace poco honor a su pluma. Cuando llegue a leer el §. Arithmetique basque de 5U Gramatica, me quede parado. AI pronto £ui abuscar la Aritmetica bascongada de la Apologia de-Astarloa. La leo toda, y la cotejo con la de M.r Lecluse. Y veo cosas, que no se podian esperar de un escritor publico. Emp~eza M.I Lec1use su §. (pag.. 25), falseando el texto de Astarloa, con levantar la primera proposici6n del Apologista del grado positivo, gramatical al grado superlativo. Astarloa dijo: (pag. 416): una de las grandes [107] pruebas. Y M.r Lecluse 10 puso: una de las mas grandes pruebas) y 10 repite un poco mas abajo. Siendo escritor de Gramatica M.r Lecluse, no se le puede disimular este falseamiento. Continua M.t Lecluse su Aritmetica, contando con su plagiaria erudicion muchas lenguas, que tienen el mismo modo veinteno de contar, que la lengua bascongada; y se £igura victorioso contra una de las mas grandes pruebas de la antigiiedad del bascuence, estampada por Astarloa, su Apologista. De modo, que el que leyere el §. Aritmetiea basea de M.r Lecluse, sino tiene a la mane la Apologia de Astarlo~, creera necesariamente, que Astarloa present6 al orbe literario por una de las mas grandes pruebas de la antigiiedad del bascuence una necedad, una majaderia, una bobada, que al punto esta rebatida, [108] y desmentida por el Sabio "M.r Leeluse en su Gramatiea basea.</p><p>Y si el Lector tiene ala mano la Apologia de Astarloa, y ve en ella, que el texto no . .esta como dice M.r Lecluse; que en la misma Aritmetiea bascongada nombra Astarloa muchas lenguas de las cuatro partes del mundo, que tienen el mismo modo veinteno de contar, que la lengua bascongada; (pero no eon la pulcritud J eeonomia, y propiedad del baseuenee...)j que la erudici6n, que vierte M.r Lecluse de las lenguas contantes por veintenas, es casi toda copiada de Astarloa, sin nombrarle siquiera; que este no le di6 mas, que un merito infimo a esta su reflexion en prueba de la antigiiedad del bascuence; y aesta, despues de setenta, U ochenta pruebas, grandes, 6 pequefias" (cuales estan en su Apologia a la faz de toda la [109] Europa), la puso a1 fin de ellas, vestida con todos los colores de su debilidad, hasta que reciba mayor robusted en los discursos Philos6£icos sobre la lengua primitiva, "a los que se remite alli mismo, no menos que dos veces; que," Ultimamente, Astarloa concluye con su fina 16gica, y constante moderacion eI clicho capitulo de Aritmetiea baseongada J diciendo: «Los !iteratos teniendo por suficiente por ahora 10 expuesto en este capitulo, no dudamos, que concederan la antigiiedad de nuestro bascuence; y aun cuando no le den superioridad sobre las otras ocho lenguas, que cuentan por veintenas, nos contentamos hoy, con que le igualen a estas, hasta que con un parangon, que" por largo se omite en esta Apologia, y se publicara en los discursos filos6ficos, les demos materiales [110] suficientes para determinar, cual de las lenguas, que cuentan por veintenas, es la mas antigua entre ellas, (pag. 419).» Que dira, digo, el juicioso Lector, viendo en Astarloa esta imparcial explicacion, y justo raciocinio, para presentar al publico el grado de verisimilitud de su prueba, tomada de la Aritmetica bascongada sobre la antigiiedad del bascuence, si 10 coteja con el falseado, desfigurado, robado, altlsimamente, y al rebes vestido texto, 6 relato de M.r Lecluse en su Arithmetique basque? Dira, que M.I Lecluse perdi6 en esta parte los estribos de fidelidad, y de reputaci6n de un escritor publico; que 10 que le rob6 de erudicion a Astarloa, 10 quiso vender, como cosecha propia; que con el prurito de distinguirse entre los sabios del dialecto bascongado, choche6 [111] mucho en su Gramatiea basea, y la sembr6 de vaciedades; que cuando su manual baseD no tuviese otro defecto, que este lunar, seria mirado con desprecio por 10s sensatos, durante un solo egemplar de la Apologia de Astarloa... Cuando menos esto dira cualquiera, que lea las Aritmeticas bascongadas de Astar.. loa, yde M.r Lec1use. Amigo mio, me alargo en esta carta, mas de 10 que pensaba.</p><p>La cadena de los disparates del Autor me ha conducido hasta este punto. Y no he apuntado mas, que dos, 6 tres. Vea V. cuanto se deberia escribir, para entonar un poco los inumerables, que V. mismo, 6 su amigo, futuro traductor podra facilmente notarIos, y graduarlos, si gustan tomar el trabajo de pasar la vista por el manual basco.</p><p>No que tiene vocacion para la distinguida carrera de danzantes, cornicos, y mimos. Y no espere el Autor por su obra mas respetos del religioso, y honesto pais bas. . . congado. Pregunte V. a sus paisanos el concepto que ha formado el publico de la dicha obra de bayles ... y vera V. que no me engafio en mi juicio. Busque V. pues saviduria en ella. Yo no la hallo. Si considera V. la dicha obra, por 10 que tiene de estilo, y pureza del idioma bascongado, tendra V. que corregirla, y expurgarla en muchfsimos pasajes, y puntos, principiando desde su tItulo, de donde se deven borrar: historia... versoq,quin. Si examina V. en ella la ciencia del arte, [115] 6 modos de diversiones .. .' sones... que presenta al pais; en las muchachas de 10s separados caserios de entre las montafias de la Guipuzcoa, Bizcaya, y Navarra hallara V. mas modos, y mas graciosas, y mas encantadoras artes de diversiones, que en el Autor de bayles. Estas sin conocer una letra, y a pesar del celo de sus padres, y ministros evangelicos, pueden ser maestras del Sr. Iztueta en la invencion, y gracia de las diversiones de su pais.</p><p>Con que por nada de 10 que hay en la sobredicha obra merece su Autor, se le name ni Respetable) ni Sabio. Y no sera extrafio, que 10s aficionados a la litera.. tura, y bellas artes apliquen aM.r Lecluse aquello de Yriarte (fabula 3. a ).</p><p>Guarde para su regalo Esta sentencia un Autor: Si cl sabio no aprueba, malo; Si el necio aplaude, peor.</p><p>Basta, amigo. Celebrare, se mantenga V. bueno, y disponga con igual libertad de su afectfsimo Capellan... Santander 10 de Agosto de 1827. F. B. S. T.</p><p>[117] CARTA CUARTA. Muy Sr. mio; y de toda mi estimacion: Acabo de recibir la de V. del 12 del corriente· mes con el debido aprecio. Celebro mucho su salud, y de que le haya cuadrado a V. tanto mi Ultima. A la verdad a mi no me ha gustado mucho la suya. Y asaber, que V. me habia de incomodar tanto con sus impertinentes preguntas, y superiores pretensiones a mis facultades en materias de nuestro idioma, desde un principio me hubiera negado a su correspondencia. Que quiere V. que le diga yo de la historia de los Cantabros del Sr. Abate de Iharce de Bidassouet? Nada. Esta historia es obra de basta extension. Para examinarla, me faltan a mf libros, tiempo, talentos y voluntad, sin 10 cual no se formara cabal idea de su <ref type="bibr">[118]</ref> merito.</p><p>Ni con todos ellos, sino es imparcial. Se podra pellizcarla en pequeiieces, pero sin perjuicio de SU totalidad, hasta que fundado solidamente en la historia, se derriben sus principios. En el interin morderla sin datos, es falta de buena fe, coma se nota alas c1aras en un moderno. . Dos cosas he observado en ella, leyendola de eorrida, que a mi ver, mejor deben conceptuarse equivoeaeion, e inconsideracion del Autor, que defectos de la obra. La descripci6n, que hace con tItulo de Geografia de Bizcaya} esta muy ignorante. Omite mas de la mayor parte de Villas, Merindades, y Ante-Iglesias de Bizcaya, a mas de muchos montes famosos, y Rios caudalosos de muchas ferrerias. Y en la merindad de Arratia, y sus confines (en donde se cifra casi toda su <ref type="bibr">[119]</ref> Geografia de Bizcaya), pone por pueblos, 6 Ante-Iglesias, barriadas de casas, y apellidos, como si fueran algunas Villas, a Pueblos. Estos notabilfsimos defectos de la Geograffa de Bizcaya no pu'do cometerlos el Sr. Abate de Iharee, sino fhlndose de buena fe de las falsas, y supositicias noticias de algun entusiasmado, que se apro-bech6 de la ocasion, para que sonasen en la posteridad de su Indusi ... su Zamacola ... como pueblos, que ocupan lugar en la Geografia del pais.</p><p>Ya" se acordara V. que salla a luz pocos afios ha una obra en <ref type="bibr">4.°miseelanea,</ref> insulsa, y nada religiosa con titulo de historia de las naciones bascongadas, la que fue recibida en toda Bizcaya con el mayor desprecio, y odiosidad: Porque la tal obra no respiraba, sino idiotez, orgullo, e irreligion con absoluta <ref type="bibr">[120]</ref> ignorancia del earacter, religion, y usos del Sefiorio de Bizcaya. Se dijo por entonces, que aquella sarta de neeedades liberalicias; sembradas, por toda ella ricamente, fue compuesta en la Raya de Francia por algunos de los nuestros, que por las resultas de nuestra guerra con el Intruso se refugiaron alia. Reflexione V. pues un poco sobre el tiempo, lugar, y demas circunstancias de estos hechos, y sobre los sujetos, que pudieron sarcinar su memorable obra liberal de historia de las naciones bas-congadas} y me persuado, que no errara V. en creer, que alguno de aquellos mise-rabIes pedantes fue el que sugiri6 al Sr. Abate de Iharce la ridicula Geograffa de la Bizcaya. Hablando el Sr. Abate de la laboriosidad, industria... del pais bascongado, sin hacer distincion de <ref type="bibr">[121]</ref> sus provincias, dice, que ejereen oficios, 6 artes, que a veces pueden humillar a los que las ejercitan; pero, que esto no mengua su nobleza, 6 no se reputa por indecoroso entre los naturales bascos. El Autor no exten-di6 la vista euanto debia, al estampar esta humillante idea de los baseongados en general. Debi6 considerar, que los bascongados espanoles, bizcaynos, guipuzcoanos, y navarros, ni en~u pais, ni £Uera de el ejereen oficios, ni artes humillantes, a bajos. Son tan delicados en este punto, que por no eclipsar el distinguido honor, que heredaron de sus nobles progenitores, Qagan a los extrangeros £ranceses, Italianos... el trabajo de tales oficios bajos, 6 humillantes, cuando 10s han menester para el bien de sus pueblos, 6 de sus intereses particulares, coma es notorio, a cuantos <ref type="bibr">[122]</ref> han pisado el pais bascongado espafiol.</p><p>Por toda la obra del Sr. Abate de Iharce se ve (sino es eabilacian mia), un ayre de afecto, que parece suponer, haber· concebido los baseos al republicanismo. Esto se me figura, que se dijo por el Autor, para realzar el valor de los bascongados en defensa de sus derechos. El pais bascongado espafiol ha sido tan celoso, y magnanimo en conservar sus usos, y fidelidad a sus Senores, como enemigo irreconciliable del Republicanfsmo. Siempre se ha gobernado por sus usos, y por sus superiores. Y no hay egemplar en la historia, de que el pais bascongado peninsular se haya insurreccionado contra sus Senores. En nuestros dfas en las dos epocas desgraciadas de la guerra con el usurpador Napoleon, y de la Constitucion [123] re.. volucionaria del Reyno han acreditado 105 bascongados espafioles su firme, e indeleble adhesion a su legftimo Soberano con imortales egemplos de heroismo, que seran escuela perpetua de la sumision, y amor a los Soberanos legftimos. Esto, y no mas sobre el primer punto, que V. me pregunta.</p><p>El manifiesta en terminos poco comedidos, sin embargo de que cita la constante moderacion del sabio Astarloa, aquien por todos respetos debfa haber imitado en esta bella prenda. Es verdad que en este y otros dones y virtudes es mas facil la admiraci6n que la imitacion. No he hecho en elogiar la obra de Mr. Lecluse mas que cumplir con el deber que como a buen Guipuzcoano, me impone el celo infatigable de un estrangero <ref type="bibr" target="#b6">[6]</ref> ilustrado, acerrimo partidario de nuestra lengua, cuyo me.. canismo ha llegado a penetrar sin mas guia que su aplicacion y las luces de su claro entendimiento, haciendose por la mismo digno de la admiracion del mundo literario y del aptecio de todo bascongado amante de su pais y de su idioma.</p><p>Pasa luego e1 Padre Carmelita a hacer rechi£1a de la obra que df a Iuz en el ano de 1824 con el tftulo de Guipuzcoaco dantza gogoangarrien condaira, edo historia} beren sofiu tar eta itz neurtu edo versoaquin} y sin decirnos una sola palabra de su contenido y echandola de gracioso, aunque sin gracia se esplica asf: «Y0 convengo que <ref type="bibr">(</ref>  <ref type="bibr" target="#b17">[10]</ref> bascongado) a no ser que el Padre CarmeIita quiera negar ,estos dos epitetos alos dos ilustres Guipuzcoanos que han aprobado mi obra con encomios. Y~que dira el Padre cuando sepa que esta NoviHsima Pro. . . vincia y su Diputacion me han distinguido, la, primera acordando en sus Juntas generales. de Vergara que se me pase, coma se me ha pasado, un oficio de gracias en prueba del aprecio, que hace de mi obra, y la segunda mandando, ,segun la idea sugerida en su aprobacion por el Caballero Unceta, que se depo.. sIte un egemplar de la misma obra en el archivo de cada uno de <ref type="bibr">108</ref>  Con unos sales ironicos pag. 70 y 71. Sal es femenino segun la gramatica y el Diccionario de'la Academia. Luego solecismo garrafal. Pues digale V md que las lea la gramatica y vocabulario doble... pag. 74. Otro solecismo como un monte. Tenemos pues Sr. de Moguel, que el Reverendo Padre Carmelita no es mejor romancista, que sumulista y etimologista.~Si tendra a10 menos el merito de la urbanidad y cortesfa en su lenguage? Empiezo a leer la tercera car.. ta, que escribe a Vmd. y me encuentro con estas melosas palabras, pag. 117. «Y a saber que Vmd me habia de incomodar tanto con sus impertinentes preguntas' y superiores pretensiones a mis facultades.» tQue tal Sr. de Moguel?</p><p>[40] iQue civilidad la del Padre! iQue modelo de correspondencia epistolar la suya! Queda pues probado, que el Revetendo Padre Fr. Bartolome de Santa Teresa es muy mal dialectico: que no conoce el bascuence, y mucho menos el romance, que ni siquiera tiene en su correspon:dencia ellenguage urbana y cortes, que se encuentra en la de cualquie-JOSEBA A. LAKA.RR).... -BLANXA URGELI. chatu nai izan duen zain utsaldietacoan j herriztatcen duelaric nazcatcerano esandan voza ber(Jrequin arpeguian emateagatic.</p><p>81 garren orrian Mr. Leclusez itzeguitean esatendu «Quien le metio en maestro.» Norc sartu zuen maisuan. Esan bear zuen a maestro maisutzan. Ezhada icusdezala gramatica Icasolacoan.</p><p>118 garren orrian «La descripci6n que hace (Abade Bidassouetec) con titulo de geografia esta muy ignorante.» Onela itzeguin oidute frances paciagui-lIe ta chiquiratzalle gure <ref type="bibr">[39]</ref>  guchiena ere gende ongui aciaquin izandaco edocenegan) beragatic da bedorren adisquidea jaquinez bat izateaz ganera moldacaitz andi bat. Esanic dago beraren erizmateac utsbetatu dezaquean lecua Dieronde edo Republica asco jaquifiecoan. Bedorrec Moguel jauna ifiolaz ere eresiaric onenaquin eta ecasi sencil.. dezcoagaz <ref type="bibr">[43]</ref> animaturic nai izan ditu arguitcera atera aita frailearen chincharriac) eta icus beza otseztatcen dutena dumba zarren guisa. Sinistu ere du be-·dorrec etzala ilior ausartatuco chist bat eguitera ere gucia jaquintsun dan baten erabaqui ezarcatsien contra) balia oroitu bear zuen bedorrec ezdala asqui itz.. quidatcea) ez moldeari icer eraguitea) beguirunezco izen ondroso au oncaitutceco) badirala ere jaquintsunen icenecoac jaquintsunac izan baguetanic nola deitu oidiegun ille baguecoai calpar motzac) eta El Rev. P. F. Bartolome de S.ta Teresa, £ijando su profunda consideracion 50bre diez versos Punicos, que nos ha dejado Plauto en su Prenulo, &lt;5 sea pequeno Cartagines, y tanteando 1 sus obscuros y desconocidos terminos, lleg&lt;5 a hacer un descubrimiento de la consumadd finura, esto es, ireconoci6 en ellos, la pureza del idioma Baseo! Conviene observar relativamente a esto, que Phil. Paree, J. Selden, Sam. Petit, y Sam. Bochart, ya habian esplicado clichos diez versos Punicos, cada cual a 5U manera, sirviendose de la lengua Hebrea; y que tres de mis amigos estan prontos a esplicarlos de tres otras diferentes maneras, Celtica, Irlandesa, y Hurigara. Contentemonos con citar el primer verso:.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ny thalonim valon uth si corathisima consith;</head><p>se halla compuesto de 7 palabras, 6 15 silabas, haciendo en todo 38 letras.</p><p>(1)~No valdria mas decir tonteando? simo aplauso; y mismo en Espafia, varios Baseos, amantes de su hermosa lengua, han ya eoneebido la idea de traducirla en Castellano. Uno de ellos habia encargado a un amigo del R. P. Bartolome, de pedirle su opinion, tocante la obra de M.r Lecluse. Este R. P. se la dio a conoeer, por una carta con fecha de Santander, del 10 de Agosto de 1827. Por tan riguroso que haya sido su juicio, no hay ·nada que decir al que habla francamente aun amigo; .y mucho menos, cuando se dice aeste amigo, que ,es solamente para ceder a sus repetidas demandas, y a sus .impertinentes preguntas; y tpara que quiere vm. que mis borrones vayan a la prensa, y que se ria el publico ami costa? enfin cuando se afiade: «el contenido de la carta puede vm. comuniear a su amigo, futuro traductor de la Gramatiea Basea de M.I Lecluse, y no hay neeesidad de mas.» (30 de Agosto de 1827.) Pero tqtie diremos del que, a pesar de la espresa defensa de su amigo, pqbliea sus confideneias? En el que 10 hace~hay lealtad?~hay earidad? mas tarde dire 10 que pienso; por ahora me basta deeir, que el tallibrito satlrico, me lieg6 a manos; yo 10 he leido; me he alegrado de verlo; por el, me he confirmado mas en mis ideas sobre muchas materias.</p><p>Claro esta, 1.°que el R. P. Bartolome no qued6 muy eontento del resultado de la Junta Cantabriea 3 que examin6 su enigma Pumeo.</p><p>[7] 2.°Que los dos Vocabularios del Manual Baseo, componiendose la mayor parte de palabras Labortanas, con las cuales no se halla probablemente muy familiar, no han podido satisfaeerle en todo, y han debido parecerle cortitos", comparandolos a 4,126,564,929 palabras 4, de las cuales puede" usar un Baseo -segun Astarloa. " 3.°Que el modesto epigrafe HAElON, IaON, EIAON 5 le ha pareeido menos pomposo que el de Larramendi, el imposible vencido, y de consiguiente menos ea.. paz de haeer apreeiar las difieultades que debfa presentar una lengua, que se diee ser diab6lica. <ref type="bibr" target="#b2">4</ref>.°Que hallandose aeostumbrado a meditar sobre las 206 conjugaeiones, re.. conocidas por Astarloa para cada verbo, sobre los 11 modos de cada una de ellas, y sobre las 30, 952 inflexiones personales, que eonstituyen un verbo Baseo 6, no habra entendido, y aun menos habra gustado, de la manera clara y met6diea, por la cual M.r Lec1use (segun 10 afirman 10s mas instruidos Cantabros) ensefia el mecanismo de la conjugacion Basea, sirviendose de los dos auxiliares, NAIZ y DUT, modificados de diversas maneras, para esprimir los diversos complementos, direetos 6 indirectos. 5. 0 Enfin, claro esta, que la lengua Francesa, siendo muy estrangera para el R. P., ha tornado freeuentemente las ideas y locuciones del autor del Manual Basco, en sentido eontrario; pero en [8] vez de reir asu costa, como parece que 10 teme, me contentare con decirle: daquienac daquio, el que las sabe, las tafie.</p><p>He prometido de examinar, si en la conducta del amigo, que ha publicado las confidencias del R. P., habia lealtad, 6 cari'dad; pero un tal examen seria doloroso, y prefiero que 10 juzgue-el mismo, convidandole a fundar, sobre las dos siguientes maximas, su decision. La una fue dictada por el Espfritu Santo; la otra sallo de la b~ca 'jde un pagano! (3) Vease el Manual Basco, page 9..12. (4) Vease el Manual Vasco, page 24 y 174". <ref type="bibr" target="#b4">(5)</ref> Vease el Manual Basco, 'pag. del titulo. Empezais pues, S.l Zo11o, por quejaros de M.r Lecluse, por no haber dado a la lengua Basca mas que 27 siglos de antigiiedad; y preguntais~porque no treinta? La respuesta facil es. Si le hubiera dado 30, hubierais podido preguntar i.Y porque no 40?~y porque no 50? y con tanto iPorque no? jamas acabariamos.</p><p>Otro tuerto viene tras este, al cual no sera tan facil responder, y del cual podriamos decir con Ciceron: inovum et ante hunc diem inauditum! en una palabra, es 10 que el S.l ZOllo llama un lunar.</p><p>Bueno es de saber que el tal lunar consiste en 10 siguiente: M.r Lecluse, citando de memoria la traduccion Francesa de una linea de Astarloa, sin tener su testa ante 10s ojos, ha levantado un adjectivo) del grado positivo gramatical) al grado superlativo. jLevantar un adjectivo del grado positive al grado superlativo! ique crimen horrendo! ique lunar! No obstante razonemos un poco. Si en vez de decir: el S.r ZOllO es ignorante, y sobre todo poco caritativo, hubiera dicho: el S.r Zoilo es ignorantisimo, y sobre todo muy poco caritativo,~habria ahf lunar? -Sin duda que 10 hay, respondeis. y si en vez de decir: el S.t Z0110 es sabio, y ademas caritativo, hubiera dicho: el [10J S.T ZOllO es fiUy sabio, y ademas muy caritativo? -Ahf no puede habet lunar.</p><p>Ya que en la elevacion del grado positivo al grado superlativo, puede haber 6 no lunar, no puede sostenerse por absoluta una asercion, que no es sino relativa.</p><p>Pero veamos el pasage. M.r Lecluse ha hecho decir a Astarloa que una de las mas grandes pruebas de la antigiiedad de la lerigua.Basca, era su modo de contar p·or veinte. Nuestro Zouo quiere que se diga una de 1as grandes) y no una de las mas grandes. Pues, Senor, no solo M.t Lecluse 10 concede, si basta eso para apaciguar a un visionario lunati-COj sino que tambien hara bajar al grado infimo) 10 que habia tan mal a· prop6sito <ref type="bibr">(7)</ref> iEs un negro! levantado al grado supremo} y dira que considera la dicha prueba' (como talnbien muchas otras) no solamet;lte coma pequefia) pero como muy pequefza.</p><p>Nuestro Zoilo habiendose ocupado muy poco del" estudio filos6fico de las lenguas, y entendiendo muy mal los principios de gramatica general" se ha contentado con decir con tone arrogante, y pedantesco, que la Gramatica Basca, compuesta por M.t Lecluse, no le agradaba; y esto no debe sorprender; la zorra dixo no estan maduras. Pero en desquite, escudrifia el doble Vocabulario de un modo particular, a pesar de la franqueza con la cual M.r Lecluse declara 10 poco que ha hecho para formarlo.</p><p>-Ciertas palabtas parecen a nuestro ZOllo mal escogidas, otras mal traducidas, otras olvidadas; enfin sea esto, sea aquello, porque los ignorantes son generalmente muy desdefiosos. Demasiado <ref type="bibr">[11]</ref> tiempo seria menester tener, para quererlo perder, respondiendo a tales sandeces, una por una, cuando se puede hacerlo con una sola frase. A mediados del siglo pasado, parecio en Bayona una obra sobre la lengua Basca, aprobada por los SS.es Robin, cura de Villafranca; Darreche, cura de Ciboure; y Daguerre, superior del Seminano de Larressore; y como M.t Lecluse ha sacado ,principalmente de esa fuente, es menester que nuestro Zoi1o trate de ignorantes a los sobredichos sabios, 6 que se confiese ser ignorante, y charlador.</p><p>Sin duda adoptara la primera parte del dilema, habiendo ya tratado con' tanto menosprecio a Oihenart de Mauleon, y don Juan Ignacio de Iztueta de S. Sebastian, y ihasta el difunto abate de Iharce de Bidassouet, aquel antiguo y venerable hermitano de la colina de Arrolce-mendi) tan conocido por la facilidad C011 la cual despachaba una boberfa de 20 sflabas 8, y que tanto ha honrado su lengua materna, sea con declarar que «se hallaba tentado'de creer que los Fenicios eran una colonia Basca», sea con probar matematicamente que la lengua Basca, sola, era dos veces, y casi tres, mas rica que todas las lenguas de Europa, pues que la suma total de las silabas de todas esas lenguas reunidas, no escede 35,937,000, y que la lengua Basca, sola} posee 91,018,000! -Consolaos, ilustre sombra del 'Astarloa Frances, con esta reflexion: iCer bidegabe eguin diezazuque guizon batee) bere solasez eta 'hitz gaistoez? bere bf!ruari calte guehiago eguiten dio zure baino.</p><p>[ 12] Como no podeis mas defenderos del alto de vuestra colina, con vuestra pluma elocuente, la amistad me obliga a prestaros la mia.</p><p>-Absentem qui rodit amieum) Qui non defendit} alio culpante...</p><p>-iHie niger est! -ies un negro! POt cierto, jamas habeis sido negro.~Que quiere pues nuestro Zoi1o dar a entender con decir: «por toda la obra del S. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 20 )</head><label>20</label><figDesc>Gogora bedi J. J. Mogel izan zela Plautoaren argitaratzailea.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>(</head><label></label><figDesc></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>Fy</head><label></label><figDesc>La impugnaci6n del Manual de la lengua vasca impreso en Bayona de Francia ano 1826 par M.r Lecluse, Profesor de las lenguas hebrea, y griega... POR EL PRESVITERO D. JUAN JQSE MOGUEL. CON LAS LICENCIAS NECESARIAS.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>Esto es ·10 que yo deseo. Interin le conjuro aV. para que no me escriba mas sobre este asunto interminable. Paselo V. como se 10 desea S. S. S. Santander y Julio 12 de 1827. F. B. S. T. P. D. En la escena 3. a del acto 5. 0 a 105 versos 22, 23, 33 y 49 se hallan)as palabras siguientes. Handones-havon) mistine) en este) alamna-eestimum-Iaehanam.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>dioenez, ofizioko hizkuntzalari baten ikuspundua izan nahi zuen antza denez. Baina hau euskaldun ez bait zen, izan, Iparraldeko euskaldun ikasi batzll bildu zituen ToIosan eta Bochart, Iztueta eta P. Bartolomeren proposamenak banan banan azaldu zizkien. Tolosako jakintsuen bildumak, Uclusekin batean, Prai Bartolomerenak ez zuela egiantzik erabaki zuen. P. Bartolomeren saioak, bestalde, J. J. Mogelen arta erakarri zuen eta bereei erantzun bezala, haren lau gutun (1827aren ekainak 14, uztailak 12, abuztuak 10 eta 30ekoak) batu eta argitara eman zituen 1828an, aurrean Plautoren bertsoen azalpena zeramatelarik. Gutunok gehienbat Plautoren testuaren arazoaz dira, baina mementu batetik aurrera baita proposamena gaitzesten zuen Leclusez eta honen gramatika atera berriaz ere: argitaratuaren izena, hain zuzen, Plauto Bascongado [ ... ] y La impugnaci6n del Manual "de la lengua basca impreso en Bayona de Francia ano 1826 por Mo' Leclu.. se [ ... ] da. Argitalpen honek Lecluseren erantzuna, Plauto Poligloto, dakar ondoren, bestetan ere erabili zuen bere alter ego Lor. Urhersigarriaren izenpean. Baita, etxebarriarrak aipatu ondoren Iztuetarena ere.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>eta «en el fondo no habia nada propianiente, contra Iztueta» (BAP 196&amp;, 367). Azken orri hau ikusgarria da dantzen kontuan ere Prai Bartolo Iztueta bezain ardi agertzen bait zaigu, Palacios frantziskotarra eta beste otsoen aurrean. Prai Bartolo eta Iztuetaren arteko ia irizkidetasuna lortu nahian Akesolok darabiltzan argudioak oso «bitxiak» dira: -10 curioso es que en este ataque a· las malas costumbres, el ilustre vizcaino no duda en hacer sabrosas descripciones llehas de gracia y desparpajo para acabar el tibro con la frase: Oba da alcarregaz Plazaan, edo Sarauban, edo Biguiraan 01gueetia, ezcutubeetan gauza charraguac eguitia baino [ ... ] Es' una concesi6n al adversario encarnado por Iztueta (LGEV, I, 39). Historia de las Naciones bascongadas} iarraikitzean: «insulsa y nada religiosa... que fue recibida en toda la Bizcaya con el mayor desprecio y odiosidad... sarta de necedades liberalicias... ». Ardura berariazkoa du etxebarriarrak Hego Euskalerrian betidanik ekandu zaharren zale bezain jaunen esaneko eta errepublikazaletasunaren etsai amorratu izan direla erakusten. Inoiz ere ez omen dira matxinatu eta «En nuestros dlas en las dos epocas desgraciadas de la guerra con el usurpador Napoleon, y de la Constituci6n revolucionaria del Reyno, han acreditado 105 bascongados espafioles su fume e inde1eble adhesi6n a su legftimo Soberano con inmortales egemplos de heroismo, que serm es-Plauto Poligloto~an gutxiena dugu (2 orrialde) latindar idazlearen pasarte ilunaz; izan 'ere, karmeldarraren filologi teknikek ez zuten gehiagotarako ematen: En una palabra, el medio que emplean para descifrar este enigma cartagines y hallar en el hebreo, basco, celtico, irlandes, hungaro y' tambien chino, si se les antoja, es el siguiente: se supone que 10s copistas hayan sido hombres ignorantes; en eso puede que no se yerre. Desde luego, se separan palabras, se juntan otras, se suprimen las letras que podran incomodar, se afiaden las que faltan, se puntua como se quiera... (Plauto Poligloto 4). Baldin beraren mesedea urritu baliz ucatcera niri beacurtzarequin jaquin.. tiaren izena, cefiarequin ondratu nauen Mr. Leclusek oncai ezderala, ez (17) Homeroren kritiko eskasa, Akesolok (op. cit. 369) dioenez. Eta esale, enzule amaieran. Cf~«como canta el Abad responde el Monacillo, nola da hiztuna: ala da enzuna)· esaleJ enzule» S.V. abad 2 Larramendiren Hirukoitzean. Harrieten gramatikaren amaierakotik hartuak ia erabat, berak 11. orrian aitortu bezala, batez ere 2.a, aurreko AS]Uko lanean erakutsi genuen bezala.</figDesc><table><row><cell>Liburuskaren gehiena (17 orrialde) karmeldarraren erasoen defentsa dugu; Zoi-</cell></row><row><cell>10 (Plauto Bascongado-aren egileari ematen zaion izena) 11 behineta berriz irrigarri</cell></row><row><cell>suertatzen da Lor Urhersigarriren argudioen eta ironien aurrean. Nola da hiztuna} ala</cell></row><row><cell>da enzuna «como canta el abad, responde el monacillo» dator ezarria liburuskaren</cell></row><row><cell>hasieran 18, eta izan ere hori da dakusguna: Prai Bartolo sumindu duena Tolosa-</cell></row><row><cell>ko batzarrearen kontrako ondorioa izan .omen da, Astarloarekin eU8kaldun batek</cell></row><row><cell>Iztuetak bere erantzunean 21 ez du berarentzat karmeldar predikalariak ukatu-</cell></row><row><cell>tako «respetable sabio» epitetoa aldarrikatu nahi -izan ere bere liburuaren hitzau..</cell></row><row><cell>rrean ezjakinarena dela aitortu bait zuen umilki-baina bai bere herkide zintzo eta</cell></row><row><cell>erliiiotsuen aldetiko begirunea:</cell></row><row><cell>(18) (19)</cell></row></table><note>Beste toki batean. «Cuando el Padre escribi6 su libro sobre las danzas y diversiones, escrito diez afios antes que el de Iztueta, no tuvo presente ni ataco a l'ztueta, ni este en su obra tiene nada que vaya contra las predicaciones del carmelita ni contra su doctrina. Yo diria que ambos estaban entre SI mas cerea de 10 que a veces se piensa 0 se dice» (&lt;&lt;Frai Bart. y su PI. Bas.» 367). Baina zergatik gauzatzen zen 1816an Iztuetarengan Prai Bartoloren etsaia, edo zergatik izango zuen gogotan etxebarriarrak zaldibiarra baldin eta bigarrenaren liburua, azken aipamenean Akesolok berak dioen bezala, ez bazen 10 urte beranduago arte aterako? Alderantziz, dakigun neurrian, ez da frogatua Iztuetak karmeldarraren liburua ezagutzen zuenik (orduko liburuen zabalkundea ezin batera daiteke besterik gabe egungo egunekoarekin;hala ere, d. «ZUre asaba maitagarriac etsai ozpindu char ascoren esker gaiztoan» Iztuetaren liburuaren «Escainzan» eta «jostaketa gogoangarrien izena entzutean ozpindu eta muxinduric gaizki esaca darauskiona, ez da zer ajolaric artu batere, guizonic jakintsuenac gure aide ditugunean» hitzaurrean) eta egin izan balu ere ez dirudi Prai Bartoloren liburuarekin edota beste edozein predikalarirenekin eztabaidatan sartzea bere -edo beste dantzazaleren-helburuetarik zenikr Gero ere, eskuartean dugun eztabaidan, alegia, bazuen horretarako aukera eta betarik baina ez zen horretaz baliatu. Izan ere ez dirudi fraile eta apaizengan pentsatzen' zuenik «bear bezela icasi ta' daritzatuaz jostialdiatu ditezen berac [gipuzko~rrak] modu eztiaundiarekin plaza aguiricoetan beren asaba onac irudicatuaz, aditzera ematen dutela, Euscaldun garbi garbiac diradena» (&lt;&lt;Escainzan») zioenean.'(16) Eta lehendabizikoa; behintzat, hala behar ere, Zamakolaren obrari,cuela -perpetua de la sumisi6n y amor a 10s Soberanos legitimos (Plauto 122·123). Ez dira .politikazko ziri bakarrak: «A mas ambos, el Senor Editor [= ]. J. Mogel] y el Impugnador [ = Bartolo bera] quedan muy consolados de que haya todavia imitadores del pHsimo y honesdsimo Voltayre, de quien se lee que a cualquiera que escribia algo contra sus fazanas,prodigaba sin medida estas corteses liberalidades» (Anti-Plauto Poltgloto 16). Liburuska berean zenbait ord lehenago (6.ean) bere buruaz dioena ere ez ·da aitor makala: «Yo a todo mi parecer, siempre he.' sido cristiano viejo, espafiol rancio, y vizcayno cerrado»._4.126.564.929 hitz darabiltzakeelakotan bada ezin ase zezaketela bere bi hiztegi- txoek 19, are gutxiago lapurtar hitzak ezezagun dituelarik; liburuaren epigrafea atse- gin ez bazaio hori hizkuntzaren zailtasunak Larramendiren el imposible vencido-k adina isladatzen ez dituelako dela; ez bide ditu Lecluseren aditzarekikoak ulertu ar- giegiak bait dira Astarloaren 206 konjugazio, 11 modu eta 30.952 inflexioetara ohitua den batentzat; frantsesa 080 ezezagun duelarik hainbat ideia eta esaldi juxtu alderan- tziz ulertu dituela ... Nuestro Zoilo habiendose ocupado muy poco del estudio filosofico de las lenguas, y entendiendo muy mal los principios de gramatica general, se ha contentado con decir con tono arrogante y pedantesco que la Gramatica Basca compuesta por Mr. Lecluse no le agradaba; y esto no debe sorpren- der: la zorra dixo no estaban maduras (PP 10) 20.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>21) Akesolok (BAP 1968, 357~376) kosta ahala kosta defendatu arren bere karmelita, begi-·bistakoa dugu Lecluseren nagusitasuna gramatikazko kontuetan, haren aldean euskara gutxi jakin arrent Zu~ren berantasunari buruzko eztabaida adibide argia dugu honetan, Akesolok historia estaltzeko (eta Villasante iazartzeko) egiten dituen ahaleginen arren. Akesoloren aldekortasuna erabatekoa da Prai Bartoloren alde eta Lecluse eta Iztuetaren aurka. Lecluse ez omen zen nor Prai Bartolorekin gramatikaz eztabaidatzeko, ez omen zion honi «una respuesta cumplida» eman Villasantek dioen legez, «cierto aire de superioridad se le trasluce al autor a 10 largo de toda su obra. Lo mismo que cl prurito de ridiculizar, con razon 0 sin ella, la obra de 10s vasc610gos que le precedieron. Fue un detalle que no se le escapo al P. Bartolome. Gtros mas candidos, como Iztueta, [baina Zavala ere horren «candido» ote zen?] no 10 olieron», etab.; aldiz, «si llevado del vuelo oratorio, llega [Prai Bartolo] luego a cargar las tintas en determinado sentido, son en parte gajes del oficio» (!!). nuen izango cer esanic aitorturic daucaralaco aitortcen deran bezala nere ez jaquina tolesbague ta locaberic andienarequin, bafia aita fraileac segurutu bedorri eta bedorrec moldezco letran aguertaratu duelaco ez derala oncai beacurtzaric, eta ain guchi nere obrac erritar onesqui donedatien onesbedatceric, ecin utzi izandet ori isillic igarotcen, cergatic eritcen nauen portizqui nere arimaco zatiric minbera enean (Carta 17). Eta, noski, horretaraz geroz, ezin isilik gera: Esan diot Moguel jauna bedorri aita Bartolomec Mr. Lecluseren obrari eguiten dion erizmateac chit pisu guchi edo batere ez duela izan bear euscaldun jaquintsunen beguietan {Eta badaqui nondic igarien diodan? ez izatetic aita frailea ez igaburtari edo sumulista, ez itzen jayotza ezagutzen duena, ez edo. . . laric erdalduna. Goacen icustera. (Carta 17-9). Rala egin ere, pausuz pausu. Ederki hihurtzen dizkio bihurtzekoak dantzazal eak: Leclusek ez bazekien euskararik jana.iortza ez zekarrelako orduan ez eta Larramendik ere here hiztegian ez datorrenez gero; sardia J gainera, ez datar sartu eta atera-tik Iehendabizikoa eta di «silaba frecuentativa-tic» baizen; sea bada euskara Prai Bartolok ezagutu ez arren, asea J arrasca J pisea J bisca J quezca) esea eta nesea-n ere agertzen baita; aldia ez da «estancia» baizik «vez» edo «tour», Leclusek eman bezala; prailearen ineonocible ez omen dator Academiaren hiztegian, «quien le meti6 aMaestro» esan behar dela eta ez «en Maestro», «esta muy ignorante» galizismoa dela, «unos sales ir6nicos» solecismoa dela... Sinistu ere du bedorrec etzala ifior ausartatuco chist bat eguitera ere guciz jaquintsun den baten erabaqui ezarcatsien contra, bafia oroitu bear zuen bedorrec ezdala asqui itzquidatcea, ez moldeari icer eraguitea beguirunezco izen ondroso au oncaituteco, badirala ere jaquintsunen icenecoac jaquintsunac izan baguetanic nola deitu oidiegun HIe baguecoai calpar motzac, eta Soillqui atce epaquiac mandoai / Euliac cerequin quendu ezdutenai. / (Carta 43). honetan amaitu zen polemika, 1829an atera zuen Anti-Plauto Poligloto 0 defensa de Plauto Baseongado y de la impugnaei6n del Manual de la .lengua basca de mr. Leeluse-n ez bait zekarren ezer berririk karmeldarrak eta ez zuen' Iztueta eta Lecluseren erantzun berririk merezi 22. (22) «[ ... ] no apareci6 el trabajo de Graslin. Tampoco nos ha llegado ejemplar alguno de las hojas editadas por el sabre la materia. Muy pacos ejemplares han quedado del Plauto Bascongado del P. Carmelita, y de su Anti-plauto-PoUgloto, menos. Ni siquiera ha sido regis.. trado por Vinson ni Sorarrain, y 51 par Soraluce. Y fracas6 tambien el proyecto de traducci6n a1 castellano de la Grammaire de Lecluse. De modo que atendiendo a los resultados practicos, en algUn sentido el combate entre 10s partidarios de Lecluse y sus contrarios, podrfa decirse que termin6 en tablas» (Akesolo «Frai Bart. y su PI. Base.» 376). Ez da gutxi parrean amaitzea epaile horrekin.</figDesc><table><row><cell>[ 1] ANTI-PLAUTO POLIGLOTO, o DEFENSA DE PLAUTO BASCONGADO, y DE LA IMPUGNACION DEL MANUAL DE LA LENGUA BASCA DE M.r LECLUSE. SANTANDER 1829. Eta PLAUTQ BASCONGADOREN EZTABAIDA: TESTU-BILDUMA</cell><cell>486'</cell></row></table><note>[3] Amigo mio, y Senor mio: Devo decirle aV. que antes que V. me habian dirijido par el Correo del 16 del corriente mes el Plauto Poligloto, escrito par Lor Urhers, e impreso en 1828 en Tolosa de alguna parte con la Respuesta a la Im..pugnacion del Manual de la lengua basca de Mr. Lecluse por Plauto Bascongado.Y cuatro dias despues me entreg6 un amigo de esta Ciudad, como me hahia ofre- cido la carta, que D. Juan Ignacio de Iztueta dirije a V. contra la misma Impug- nacion del Manual basco de Mr. Lecluse. En el Correo mismo del 16 tuvo tarn..bien dos egemplares del Poligloto mi respetado, y apreciable Senor Consul de S. M. Cma. L. F. Graslin. Le merec! la £ineza, de que a la misma hora 108 pusiese a mi disposicion. Es verdad, que ambos estabarnos a la espera, hacia ya tiempo, de al- guna cosa de provecho sobre 10s diez versos de Plauto Bascongado, e Impugnacion del Manual basco por los grandes campaneos, que habian precedido acerca de esto.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Por seguir la coroun, hare uso de este nombre, sin perjuicio de 10s que puede tener en adelante. Convienen casi todos los facultativos, que Urhers, y Chilla son gemelos. El reparito, que se o£rece, tornado de la diversidad de sus pueblos de nacimiento, Tolosa de alguna parte, y San Sebastian, 10 componen tan £acilmente, como el de su edad. Porque dicen, que ambos nacieron de noche. LTrhers naci6 alas once de la Ultima noche de 1828, luego le visten de herege: fidem perdit. (Esto ya entiendo. Pero la siguiente nlez-cIa traductora secretoac... fida ... V. la entendera, si puede). Por Ultimo, 6 por medio le dan a V. la investidura de negro. Hic niger est. Pues, amigo, si V. se ve tan bonitamente trazado por estos Ilustres Gemelos, tampoco devo yo quejarme de sus bien cortadas y mejor manejadas plumas, de no haberme condecorado completamente. La moneda, que ami me han mandado, no es tan fina, coma la que han elegido para V. Sin embargo con el mayor numero de monedas corrientes en las bolsas de su companza, me han dejado tan satisfecho, como a v. Pues esto ya esta hecho. Plauto Bascongado, Plauto Poligloto, y Chilla se han anunciado por la Gaceta de Bayona de Francia. A V. le veo decidido a continuar la demanda. El plan de defensa, que V. me remite, me parece excelente, y segurisimo, para incendiar, y acabar toda casta de Urhers, 6 Uriches) y Chillas. Pero hagase</figDesc><table /><note>El Senor ConsUl no tiene aun el placer de ver cumplldos sus estudiosos deseos. Nosotros ya heroos visto 10 que nos dicen.v. repara en ellos, en que pararon las fiestas. No le dije aV. que no diera a la prensa mis borrones? Lo mismo que si yo hubiera adivinado. Se han suscitado aqul varias dudas sobre la naturaleza, y origen de Urhers, 6 Urhirs, y de la que aV. le ha dirigido el Senor D. Juan Ignacio de Iztueta. A esta la han bautizado con nombre de ChUla.y Chilla ala una de la primera noche de 1829, dos horas despues de su hermanito Urhers. Y por esta causa sall6 Chilla de mas fina cultura. Si hubiera [5] tardado dos horas mas, era hoy seguramente et non plus ultra en su genero. Esto nos importa poco. Lo que nos interesa es mi.. rar por nosotros, y no perder de vista el peligro, en que nos hallamos. A V. pri-. mero le han despojado de la fidelldad, y de la caridad: hay fidelidad? hay caridad?,y</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>sortu} yayo forchette) sardia j sea... ubi) undi) unde ... Lunar... Tour ... y Respetable Savio Todo ha de ser lisa y llanamente, y con las menos palabras en 10 po· sible. Pongo a continuacion esta idea, para que V. la vea, y la reforme, si le pare.. ciere, afiadiendo, 6 suprimiendo alguna, 6 algunas de sus partes, que merecieren su atencion, a cuyo juicio me sujeto gustosamente. Son pues: SUPOSICIONES. 1. Se supone, que el publico [11] ha apreciado la impresion de Plauto Bascongado con la Impugnacion del Manual basco de Mr. Lecluse. Se omiten 10s datos venidos de muchas partes, que acreditan esta suposicion. 2. Se supone, y se concede con la necesaria £ormalidad de uso, y de derecho, que el Impugnador del Manual basco de Mr. Lecluse cl ha savido, ni save el idio.. ma baseo, ni latino, ni £rances, ni griego, ni hebreo, ni otro, inelusas en esta las demas ni, ni de Da. Chilla relativas al presente caso. Y a mayor abundamiento se anade, que nunca ni por escrito, ni de palabra se ha insinuado, y menos jactado el tal Impugnador de haberlos savido. '3. Se supone, que con las tetras de los diez versos punicos de Plauto se puede escribir, y hablar en cualquiera lengua. Un nino de escuela savia esto desde antes que naciera Urhers. Pero por respeto alas superiores luces del honorable Lor se asienta expresamente esta suposicion. Iztarzaiia) Izterartea ... estan tan bien, a tan mal puestas en la Impugn~cion del Manual basco de Mr. Lecluse, como beldurreZ J barreneeoa} ytzuliearia} laba aldia... y otras muchfsimas estan en el mismo Manual basco de Mr. Lecluse; y como neologia J neo16gico... estan en Urhers.</figDesc><table><row><cell>4. Se supone, que devio el Impugnador preguntar a Mr. Lechise: por que no fijaba a la lengua basca mas, a menos antigiiedad, que veinte y siete siglos? Y le</cell></row><row><cell>devera preguntar mil y mas veces, hasta que Mr. Lecluse, 6 Urhers den alguna ra-</cell></row><row><cell>zoncita [12] de su computo; 0 nos digan, que han savido por revelacion divina.</cell></row><row><cell>5. Se supone, que las voces auxiliares de la lengua basca Naiz} Dut son no-</cell></row><row><cell>vlsimamente descubiertas por Mr. Lecluse. Y cuantos aficionados tiene, 6 tubiere</cell></row><row><cell>este celebre idioma, le seran perpetuamente agradecidos por este su memorable ha-</cell></row><row><cell>llazgo, y abominaran de nuestros viejos Maestros, porque no supieron Naiz} ni Dut.</cell></row><row><cell>·6. Se supone, que de 10s diez y seis yerros, que Urhers cue1ga al Impugnador,</cell></row><row><cell>de haberlos cometido en ocho lineas, no se le prueba ni uno. Con que el Impug.. nador salva su derecho en este caso; y protesta a10s Gemelos de salvar para otros</cell></row><row><cell>casos de igual catadura, que no son pocos.</cell></row><row><cell>7. Se supone, que</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>don, juan, iztu, e, ta, son voces, 0 dicciones bascongadas todas. Pues cuando Dona ,Chilla seiiale el caracter£stico de estas, se les dara satisfaccion completa a los chillidos de su nesca, pisca... Una pasiega se fue acon£esar al Colegio de los PP. Escolapios de la Montana, Urhers se fatiga mucho, y casi casi se sofoca por ubi... de Plauto bascongado. Se le dice: que canta fuera del Coro; que entre en el; que cante bien; y se le respondera. , vuelta. Para traducir las voces francesas al castellano, se recurre a 108 Diccionarios frances-espanol. Y como traducen [23] estos, ·en especial los novlsi.. mos en la primera, segunda, tercera... Significacion a tour presente frances al castellano? Vuela, giro, circunferencia, vuelta... Y'de que voz usa el' trances, para decir en castellano vez) 6 veees? De fois. Y querra la Senora Chilla, que se hable mas de esto? De aquf se puede deducir, que habiendo ya buena armonia, y slneera confesion de los culpados, parece muy decente, y aun honrrado, no se le pongan mas lunares al Manual basco de Mr. Lecluse. Pero no se puede deducir de .aquel principio, que no se le devieron poner los que le impuso el Impugnador, antes que supiese, que Mr. Lecluse hablaba de memoria.</figDesc><table><row><cell>Tour</cell></row></table><note>y acerta con un Padre Madrileno, recien. venido al Colegio. La 'buena muger dijo: me acuso, que he urtado escajos. El Padre la pregunta: Que son escajos? Ella le respondi6: Hay, que tocho! No sabe) que son eseajos? La pregunto el Padre: Que es tocho? Y dijo ella: Hay, que tocho! No save, que es tocho. Si 10 entendera Do..fia Chilla.Uli, unde.Lunar del Manual baseo. Este es otro Duende. 'El honorable Lor Urhers dice que Mr. Lecluse cita de memoria el texto de Astarloa. (Pues no 10 toea de paso, sino de espacio). Y que se ha de hacer? Perdonar la culpa, al que la confiesa. Si Mr. Lecluse hab16 de memoria en su Manual basco, no es estrano, que falsease el texto de Astarloa.Un Tabernero no basco, y nada gastador le dava tan paco pienso a su caballo, que le tenia muriendo de hambre. A [24] l~sazon, que estaba un vizcayno pas~- (2) Manu-al BaseD} pag. 219. (3) .... Mais on se convainera, par un simple coup d'ceil, que 'mon plan de Grammaire est tout autre que celui des ecrivains que je viens de citer... Id. ibid.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Nyth AI oni mv 2. AI enuths! le orathisim. Ac on sith. Nic Al oni mun. Al on utsa! le oratuijon. Ac on zie.Ye adoro a este Poder. Poder de pura bondad! Aeojate, muger, a su amparo. A aquel le esta bien.Chyn lachehu nyth mum istyal mijetibarij misehi! Cein latzchu nic emen istia mirabari mizqui! Que aspero me es, eI dejar yo aqui poco a la criada, 6 eriado! Lipho canethi ith bym ithij;[9]  adredin byn uthii.Lepo ganeti ic bein itchij; a dedin bein utztu. Baja tu la carga de los hombros; para, que se descargue aquel. Bir narob syll ohom AI oni. Nu bym isirtoho. Bic naroe isill oam AI oni. Neu bein itzartu. Dos me lleban' hagora eallando a este Poder. Yo me despertare. Byth lym mothyn, noe tothijene lechantid asmachon? Bic leien motia, noe toquien letzantic asmauchon? Quien ha descubierto, (muger) del escondrijo dellugar el delito, que se ha cometido entre dos? JOSEBA A. LAKARRA -BLANKA URGELL Que callen; que cese el ruido. Cobarde seria yo, si no le calentara las costillas. Vth bin im ysdi burthin. Noe utnu 3 Agorastocles? Euc bein an itchi buttian (6 butdian). Noe ostu Agotastocles? Tu deja agora alii en el carrOt Quien ha robado Agorastocles? Ith emanetih ychyr-saelij..eoch. Sith naso? lc emanetic, ichi-zaleicoe. Zue nazu? De 10 que tu has dado, se [11] le puede dej ar. Quietes tu? Byn ni idcm Uu. Hi! 1. Gu bylim lasi bitthym. Bein ni itchi 10. 11 i. Gu ibili lazqui-baten. Dejarme agora dormir un poco. Muerate tu, vete nota mala. Nosottos nos olgaremos hien luego. Body alyt? Hetain, nyn, nuys lym moncot lusim. Badu alic? Erain, nie naiz leien mocots lucia. Tiene poder (conque)? Racer, que haga el largo regalo, que puede, quetiendo yo.Las palabras sueltas, que Preno, 6 Hano dijo en la escena siguiente, hablando con Milpho, estan subjetas al mismo trabajo, que los versos anteriores. Para su mejor inteligencia, [12] y examen llamo la atencion de los aficionados, que con el texto en la mane vean la oportunidad, con que Pceno dijo aquellas palabras en el sentido, que yo les doy 'en bascuence. Tengo por escusado el ponet toda la Escena en un idioma, aunque conozco, que reluziria mas mi idea. Dos impresiones de la Escena tengo a la vista, ambas diferentes sustancialmente. La de Millan del ano 1500, y la de Amberes del ano 1721. Pongo el texto de las dos imptesiones, menos Palum, erga, deetha que no es bascuence, sino latin easi todo.Guardando el orden de las palabras del texto las tomare de la una, y otra impresion, para esplicarlas en bascuence; por no saber, qual de los dos textos se acerca mas a su original.N.o 1.°Han nom uthum balle bech edrea nee=Base: An num hutme Baleen belch errea nec=Cast.o Alii donde hijo de Balle negro tostado soy=2.o Havo= Base: Aua=Cast.o Boca. 3.°Domni=Basc.· dot min=Cast.o dolot tengo=4.0 Me barb occa=Basc.· Ni bart oeca=Cast.o Yo anoche dando vueltas en la eama=5.0 Muphutsa=(voz eompuesta, 6 adultetada}. [14] Patece, que sinifica animal, 6 animales fietos, por 10 que dicen Milpho, 10s Comentadores, y las palabras del nume-(3) Vtnu es desconocido. Acaso es recoger; 6 urtar, 6 conocer. 6 descargar... Artza... Catamotza ... en bascuence significan animales montaraces fieros=6.o Moin lechianna==Basc: Min leiquiana=Cast.o El que puede causar dolor = 7.°Lalech labchan anin liminicoth = Basc. Alea salchen arin iminicot = Cast.o Luego pondre el grana a vender=8.0 Ysam=Basc:=Izan=Cast.O Ser10, 6 10 soy=4 9.°Muphonnium; succorahim==Basc: Milphon, ni on. Zuc erain=Cast.o Milphon, Yo soy bueno. Tu me provocas al mal. 10. Gunebel balsameniera san= Basc: Guibel bals amaen erara izan=Cast.o Eres hijo de alguna madre de negro higado.</figDesc><table><row><cell>Cast.O ro siguiente;</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>7.°B</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>ase.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Cast.o</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>8.°B</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>ase.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Cast.°9</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>.°B</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>ase.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Cast.o</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>10.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Base.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Cast.o</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>1.°B</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>ase.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Cast.o</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>2.°B ase. Cast.°3</cell><cell cols="2">IMPRESION DE MILLAN. N.o 1.°Anno muthum balle bacca edre anech -2.°vo -3.°D IMPRESION DE AMBERES. N.o 1~0, Hanno Muthum balle bechce dreanech -2.°Havo -3.°D omni-4.0 Me bar bocca-5.0 onni -4.°Mebar bocca -5.°M</cell></row><row><cell>.°B ase. Cast.o</cell><cell>Muphursa -6. 0 Moinlec hianna-[13] 7.°Lalechlabchanani limini.. chot -8.°Ysan -9.°Muphon-nium sucoram -10. Gunebel ba!-</cell><cell>uphursa -6.°Mivulechinna -7.°Lalech lachananin liminichot-8.°Ysan arvinam -9.°Muphon-nium succorahin -10. Gunebel</cell></row><row><cell>4.°B</cell><cell>samanera san.</cell><cell>balsamenierasan.</cell></row><row><cell>ase.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Cast.o</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>5.°B</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>ase.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Cast. o</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>6. 0</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>[10] 'Base.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>-------</cell></row></table><note>REPARTIMIENTO DE LOS,TERMINOS EN VOCES USUALES.6' Yssi dele brine Tifel ythehy liseh onten liphul. Yssi deila brin (Zaata). Epel iehi leicoc' ontzen l~pua.(2) AI es Poderj Alzuba Poderoso; y par antonomasia es Dios. Se llama tambien al ]ue1.J o a1 superior.'</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>El Autor de la Comedia, para introducir aHannon, como le introduce en ella, debio tener presente estas circunstancias del cartagines, y de su entrada en CaUdonia en la suposicion, que tiene echa", en el Prologo de esta Pieza. El primer dever del Preno, que naturalmente se ofrece atoda razon, era adorar asu idolo protector al punto que se desembarco en el Puerto de Calidonia. Y asi practic6 el Poeta en su 1.°verso. Ademas devia el, para disimular mejor su principal intento, mostrarse muy cuidadoso de sus generos; aliviar la gente carguera; ajustar las cuentas con las personas, que. le havian servido; [ 31] dar sus gratificaciones poco, 0 mucho; cuidar mucho de todos, por no adquirir enemigos, y causar descontentos contra si mismo; y en el mismo tiempo, 0 en la misma tarde satisfacer a la justicia de la falta cometida, de que habia sido acusado, y conducido ante el Juez. Claro esta, que para todo esto necesitaba emplear alternativamente varios idiomas, se.:. gun que hablaba, ya a los de su comitiva, e ya a los de su mayor confianza, e ya a los habitantes del Pueblo, y a otros. Porque su negocio era serio, y de importancia; y el no era bobo. Lo que el Preno 'dijo a los de su comitiva, sirvi6 de materia a los diez versos, que Plauto puso con la siguiente advertencia: Penus loquitur punice. Las preguntas, y contestaciones de estos no las sac6 el Poeta al teatro, suponiendo 10s solamente[32]  detras, 6 alas espaldas de la escena, como sucede fre.. cuentemente en todos los dramas. Bajo estas sencillas, y naturales consideraciones, que arroja la comedia del Pcenulo) estan a la vista 10s materiales, y el orden de 10s</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>JOSEBA A. LAKARRA -BLANKA URGELL bascuence de los versos, y de las palabras del Preno en la escena siguiente, es inperfecto, e irregular. Es decir, que sus Autores, a Autor estaban mal instruidos en la lengua[39]  bascongada; como si un bascongado dijera: yo no entender erromance J o a de estudio pusieron un bascuence mal coordenadoo Tambien llama la atencion de V. para juzgar las voces, que el PreJ;lo mjo en la escena siguiente, a fin de que tenga presente la honradez de Agorastocles, la justicia del mismo Preno,<ref type="bibr" target="#b6">6</ref> Hano, y la travesura, 6 petulancia de Milphom. Es cuanto por ahora puedo decir a V. en ilustracion de una materia tan arida, como obscura, e inapeable. Celebrare, se mantenga V. bueno, y mande con iguallibertad a su apasionado amigo. o. =Santander 14 de Junio de 1827.=F.B.S.T.</figDesc><table><row><cell>50:1</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>versos de PIauto, prepara, ilustra, e inclina al estudioso Lector, a persuadirse, de que ninguno (incluso el mismo Bochart) hasta ahora ha entendido el idioma -de 10s dichos versos de aquel celebre Poeta.Sino digame V. si ninguno de los que le habian precedido en este trabajo a el mismo Bochart (confesion suya)J . ha satisfecho a los deseos de 105 literatos en la inteligencia de la decima de Plauto; que minas ha descubierto el a favor de su iriterpretacion, para que se le crea[48]  mas? Si todos 108 textos de 105 versos estan adulterados, y corrompidos (confesion suya)J sin que se sepa, ni cual es el ori.. ginal, ni por quien, ni cuando fueron corrompidos; como sabe Bochart, que el tex-Si Bochart no entiende el lenguaje de los seis versos siguientes a la decima, y es tiempo perdido (confesion suya) el pretender esplicarlos en hebreo; como puede saber, que son libycos? Si en ninguna parte se encuentran mas palabras punicas (confesion suya)[49]  que en el Prenulo-de Plauto, y de estas no se sabe, que lengua es, mas que el Autor de la comedia ,en suo fabula puso por encabezado de la escena: Hanno 6 Preno loquitur punice; camo puooe saber Bochart, en que idioma esta el texto, 6 que es, 10 que este quiere decir? Si ellenguage"'de la decima es desconocido, y el de 108 seis versos siguientes es inconocible (confesio'n suya); como puede saberse, que la decima esta en Hebreo, y que los seis versos siguientes dicen 10 mismo, 'que los diez anteriores, y que 10s. once Ultimos latinos de la escena, 10 mismo que los diez y seis sobredichos? Ea aqu,{ indicados los fundamentos ,de Bochart por confesion suya, envueltos en la obscuridad, y absoluta ignorancia de los hechos de. la antiguedad inapeable, con que se quiere formar una opinion[50]  irresistible. Pero por mas peso que se le de a la autoridaddel que 10 dice, no saldra jamas de la esfera de una debil, y vacilante congetura, que a la</figDesc><table /><note>to elegido por el, para hebraizarlo, es el menos corrompido? Si la lengua punica tiene muchos dialectos, (confesion suya), pero no se sabe, que dialectos son, ni que diferencia sustancial, 0 acidental tienen entre si, como puede saber Bochart, que el dialecto, en que esta escrita la decima de Plauto, es precisamente el del he- breo punico?vista de muy poca luz se desaparece de tal manera, que no sale de entre las tinieblas. El mismo Bochart conocio la incertidumbre de sus principios, yla dehilidad de sus apoyos en esta parte, y dejo sobrado campo a 10s Lectores, para que las observasen. Lo mismo conocieron otros Autores, y tuvieron por mas acertado p'as ar en silencio 10s pasages punicos de Plauto, que en~ran a expncar, 0 comentar 10s versos, cuyo idioma les era enteramente desconocido, como hicieron el Bono- niense, Sambuco, y otros. Por no conocer el idioma de los versos, como le dije, aV.en otra ocasion, cada Autor ha corrido su sendero, cuando ha pretendido [51] ex- plicatlos. Y de aqul tanta discrepancia en los textos de esta cuestion; siendo asi, que en el resto de las comedias de P1auto se conforman bastante los de las distin.. tas impresiones. De aqul tambien, 10 que dice el mismo· Bochart, que ninguno de sus Predecesores habia satisfecho en la explicaci6n. de estos versos a .los deseos</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>do Bochart a la vista en estos seis versos tantas palabras latinas intercaladas con las otras, atticum esse eoncubitum a bello ... beant celtum ... elicos ... alemus... at enim ... uber es ... te se lietor ... jussum ' haya querido decir, que estan en dialecto libyco, que no se sabe cual es.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Vocabularios que ha sacado a luz. En la pagina 22, pone [79J en griego, y en latin el versiculo 16 del capitu.; 10 1. 0 de S. Matias: Jaeob autem genuit ... Cita despues dos traduciones, 6 una do-hIe, bascongadas del citado texto. La una del ano de 1571, en que se dice: .eta Jacobee engendra zezan Joseph Mariaren Senarra, ceineganic iayo izan baita Jesus) ceini erraiten baita Christ. Y la otra del ano de 1825, en Bayona, en que se dice: eta ]acobec engendratuzuen ]oseph) Mariaren Senarra, ceineganic sortu' izan baita ]esus Christo deitcen dena. M.r Lecluse hace tanta ponderacion de esta doble tra.. ducion bascongada respecto alas palabras; ceineganic iayo) y ceineganic sortu, que no duda sacar una consecuencia muy ruin, y trascendental contra la totalidad de la lengua bascongada, diciendo: D'ou il resulte) que la traduction basca .du verset preeite [80J non pouvant presenter les mots, que dans l'oudre suivant: Puis Iacob engendra, Joseph de Marie l'Epoux, dont naquit Jesus &amp;c. offre au Lectof un seus louche) et indetermine) et pourroit faire soupzonner) que Jesus fu't fils de ]oseph. De d6nde resulta,. dice, que la traducion basca del verso citado, no pudiendo presentar las palabras, sino en el orden siguiente: Pues Jacob engendr6 Joseph de Maria .Esposo, de quien naci6 Jesus &amp;c., ofrece al Lector un,sentjdo atrabesado, vizco, 6 torcido, e interminado, y podria hacer sospechar, que Jesus fue hijo de Joseph. Es decir en la opinion de M.I Lecluse, que la lengua bascongada no tiene palabras, para traducir en sentido claro el sobre dicho texto de San Matfas. Esta es su consecuencia.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>el pais bascongado con el mismo valor, expresion, y enfasis. Y 10 mismo al reves. Y sin estar mejor instruido en el caracter de la madre bascuence, no debi6 suponer tanta diferencia, en 10 que le llama dialectos tde la lengua bascongada. Asentado esto, nadie ignorara, que un Autor de Gramatica, y Diccionario debe traducir cada voz en su propia, y natural significacion, si se ,halla igual voz en el lenguaje, a que se hace la traducion. Y cuando no, al Diccionarista le corresponde notar la, falta de la voz propia para el signado de la que se quiera traducir; y explicarla bien por rodeos. Este es el deber, del que toma a su l:uenta la formacion de un Vocabulario, sopena de enganar al publico. Pase V. pues la vista por la Gramatica, y Vocabularios de M.r Lecluse; y vera V. que[87]  propias, que graciosas, que naturales, que enfaticas son las traduciones, que presenta del bascuence al frances.Un caso, que otro le pondre a V. a la vista, sacados de sus Desinences, y Vocabulario Basco-frances. Pues el ponerlos todos es imposible, sin escribir, diez veces mas, que el Autor ha. 'escrito en su manual. En cada -Desinenee tiene tres voces. Pues una, 6 dos las mas veces estan mal traducidas, y no pocas veces las tres. Asi le sucede en el primer Desinence: Yanaldia tour de manger. Edanaldia tour de boire. Erranaldia tour de dire. Vuelta de corner, vuelta de beber, vuelta de decir.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>sentarIa, sacada del total de sus Vocabularios. Todo el manual basco esta vestido de prevenciones (que los Escohisticos llaman preocupaciones del argumento), para el caso de 108 cargos, que se le hagan al Autor. Asi se prepara tambien, cuando ha. . . bla en sus avertissements de los Vocabularios, sobre si pareceran cortitos; sobre que le hubiera sido facil extenderlos... (pagina 173). Pero que hubiera sido con voces neologiques) a quienes llama con Horacio divitias miseras) como abandona. . . tcea, acceptatcea) accordatcea) accusatcea) afligitcea &amp;c. (pagina 122). Despues de estas repetidas salvaguardias para 10 diminuto de sus Vocabularios, [99] se debia esperar, que las, pocas, .0 poquisimas voces, que nos presenta M.r Lecluse en ellos, serian voces puras bascongadas inneoloques. Pues pase V. la vista por el alfabeto de su doble Vocabulario, y repare V. tantas voces en cada letra, coma agradatcea .biciosua ... carnaceria... delicatua ... empleua... flacoa ... gramatica ... higualatcea .  imprimatcea... (asi.  en todas las letras de su alfabeto). ExpHqueme V. que voces son estas? si son bascongadas, 6 no son? 0 pregunte V. a M.r Lecluse, si conocio, 0 n6 la naturaleza de las eUchas voces, y de otras muchfsimas de iguaI procedencia, que estampo en sus Vocabularios? Es de creer, que un Profesor de lenguas, y Maestro de los Vocabularios de la bascongada las conociese. Si las conocio, las tubo por bascongadas, 0 n6? Si despues [100J de conocidas, las tubo por bascongadas, aquellas voces; ya tenemos, que las lenguas castellana, francesa, latina, griega, hebrea... usan en sus dialectos de muchas voces bascongadas. El Autor recuerda este caso, pero no 10 resuelve. Si no las tubo por bascongadas las indicadas voces de sus Vocabularios, coma no 10 son, debio omitir su advertencia de divitias miseras) y formar unos Vocabularios grandes de venga de donde vinieren las voces con sus Desinences bascos, como forchetta ... 0 no debi6 poner mas, que unas pocas voces netamente bascongadas (si las hay) colocadas, 6 por el orden del al£abeto, 6 por el de la naturaleza, a por el de las facultades... y abstenerse de dar asu extravagente nomenclatura basca. . .</figDesc><table /><note>castellana-francesa. . .Zatina-griega-hebrea ... el pomposo nombre de Vocabulario. [101]</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>quisiera que V. me incomodara [112] con otra carta, haciendome cargos , impreso en S. Sebastian en el'ano de 1824, cuyo tItulo es: Guipuzcoaco dantza gogoangarrien condaira, edo historia): beren sofiu zar, itz neurtu) edo versoaquin. M.r Lecluse dos veces hace merito de la obra del Sr. Iztueta, anunciando al publico, que ella comprende las antiguas usanzas de bayles) sones, juegos) y' otraS diver. . . siones originales de la muy noble) y muy leal Provincia de Guipuzcoa. Y otras dos, 6 tres veces [113] nos hace presente, como el Sr. Iztueta ha elegido, y honrrado su Manual baseo) anotando los elogios, de que el) y los aficionados... se han llena. . . Asi M.I Lecluse en agradecimiento aeste senalado f~vor le llaqla al Sr. Iztueta Respetable Sabio.No hay duda, que la opinion decidida de un Respetable Sabio} Escritor bascongado con repetidos elogios afavor de la obra basca de M.r Lecluse pesa mucho.</figDesc><table><row><cell>do de gOlO al ver) que un trances) que hasta ahora no ha tenido conocimiento de</cell></row><row><cell>la lengua (bascongada)) la haya alabado tanto, y prodigado tantos elogios. Y en</cell></row><row><cell>otra parte (pag. 23); dice M.r Lecluse: D. Iztueta m'ecrit de Saint-Sebastien~que ]}ai tu a preu pres todo 10 mas interesante) que se ha escrito sobre la lengua bas-</cell></row><row><cell>congada.</cell></row><row><cell>[116]</cell></row><row><cell>en dialecto guipuzcoa-</cell></row></table><note>de 10s elogios, que el Sr. Iztueta ha prodigado ala obra basea de M.t Lecluse. Es verdad, segun nos dice M.r Lecluse en las paginas 6, 7 y 23, de su Gramatica, ha merecido su manual basco distinguido aprecio, y repetidos aplausos del Sr. Iztue- ta, Autor de un tomo en" 8.0 sobre bayles, sones, festines ...noY devo decirle a V. sobre esto 10 que siento. [114] Yo convengo, que al Sr. Iztueta tributara acaso por su obra de bayles... juegos... sumisos respetos aquella gente,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>otro aun es menos tolerable 6 no se, si diga, mas ridfculo. Para que quiere V., que mis barrones vayan a la prensa, y que se ria el publico a mi costa? Poco favor me hace V. en esto, sobre ser inutil, y escusado. Y0 le he comunicado a V.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>JOSEBA A. LAKARRA -BLANKA URGELL</cell></row><row><cell cols="2">mis pen5amientos, par habermelos pedido V. con ocasion de los dichosos versos de Plauto. Emprendf aquel trabajo a ruegos de 105 amigos. Y su consecuencia han sido las tres cartas, que le he escrito aV. -Pero no son mas, que una cifra [124] mal formada de 10 mucho, que ofrece la materia, para ilustrar mas sus objetos. Nin-DE D. JUAN JOSE MOGUEL) Sabre un folleto titulado Plauto bas-congado escrito por el R. P. Fr. Barto-lame de Santa Teresa, y publicado por el mismo Sr. Moguel. CON LICENCIA EN SAN SEBASTIAN, En la imprenta de IGNACIO RAMON -CARTA EGUITEN DIONA D. JUAN JOSE MOGUELI, Aita beacurtsu fraile Santa Teresacoac Plauto euscaldunaren icenarequin iz-quidatu duen obrachoaren ganean cena arguitaratu duen Moguel berac. BEARDAN ESCUBIDEAREQUIN. DONOSTIAN) lologos bascongados la crftica, que el Padre hace de la obra de Mr. Lecluse. guna utilidad ve~en su publicacion. A no ser el texto de Plauto en bascuence, 'y CARTA D. JUAN IGNACIO IZTUETA AL PRESBITERO D. JUAN IGNACIO IZTUETAC APEZ Lleva muy amal Fr. 'Bartolome que yo haya elogiado el Manual basco y 10</cell></row><row><cell>BAROJA.</cell><cell>IGNACIO RAMON BAROJAREN</cell></row><row><cell>Ano de 1829.</cell><cell>moldizteguian, 1829 garren urtean.</cell></row><row><cell>[2] . Senor D. Juan Jose Moguel:</cell><cell>[3] On Juan Jose Moguel-eneco</cell></row><row><cell></cell><cell>jauna.</cell></row><row><cell>Muy senor mio: he leido con toda</cell><cell>Nere nagusi ta jabea: iracurri det</cell></row><row><cell>atencion el folleto publicado por Vmd.</cell><cell>oarrez ta artezaz Plauto euscaldunaren</cell></row><row><cell>con el titulo de Plauto bascongado y</cell><cell>icenarequin) eta Mr. Lecluse-c Bayona</cell></row><row><cell>la impugnacion del Manual de la len-</cell><cell>franciacoan moldizqui-erazo zuen eus-</cell></row><row><cell>gua basca inpreso en Bayona de Fran..</cell><cell>caldun izcuntzarequico obraren esame-</cell></row><row><cell>cia por Mr. Lecluse.</cell><cell>sanagaz bedorrec azaldu duen libru-</cell></row><row><cell></cell><cell>choa.</cell></row><row><cell>Muchas son y muy sustanciales las</cell><cell>Guciz asco ta chit beguiraquizun</cell></row><row><cell>observaciones, que ya podria hacer, tanto sobre el trabajo analitico-sinteti-</cell><cell>andicoac dira eguin nitzaquean oarque-rac, ala Plautoren amar itz neurtuetan</cell></row><row><cell>co de 10s versos de Plauto en la escena</cell><cell>icusten ditudan josi ascatuen aldean) no-</cell></row><row><cell>l.a acto 5.°de la Comedia Prenulo,</cell><cell>la euscarazco obraren esamesana bedo-</cell></row><row><cell>cuanto sobre 10 que Vdm. llama im-</cell><cell>rree deitcen duenaren gaftean) bana la-</cell></row><row><cell>pugnacion del Manual bascoj pero, de.. jando a 105 sabios que hagan el debi.. do aprecio del trabajo mencionado, y a</cell><cell>gatcen diodalaric eguiteco oni guizon jaquintsunen iritcira eguin dezaten esan-dan nequeaz beardan onesbedatcea) eta</cell></row><row><cell>Mr. Leclu5e el justo derecho de enten..</cell><cell>Mr. Lecluse-ri leguezco escubidea adia-</cell></row><row><cell>derse con el Reverendo Padre Fr. Bar..</cell><cell>rretu dedin aita fraile [5] Bartolome</cell></row><row><cell>tolome de Santa [4] Teresa del modo, que mejor le parezca, me limitare ade-</cell><cell>Santa T eresaco beacurtsuarequin on-. guien derizquion moduan, mugartuco</cell></row><row><cell>fenderme en la parte, que me toca, Y hacer vet aVdm. el poco 6 ningun pe.. so, que debe tener a los ojos de 105 fi-</cell><cell>naiz escudatcera uquitzen zaidan zatian, icust-eraguiten diodalaric bedorri, chit pisu guchi edo batere ezduela izan bear</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>debfa haber clicho [8] en que) al Sr. Iztueta tributara acaso por su obra de bailes. .. juegos. .. Reverendo ... ! Se conoce' que. su Re.. verencia es de aquellos que hablan a bibilis bobilis oyendo campanas sin saber donde y que me ha echado fallos) sin tenet mas noticia de mi obra que la de su titulo. Si la hubiese leido, por la aprobacion del Caballero Unceta y la . del Presbltero Elorza hubiera visto si .he merecido respetos y aprecio al religioso pais</figDesc><table><row><cell></cell><cell>521</cell></row><row><cell>'el</cell><cell>euscaldun jaquintsunen heguietan, aita</cell></row><row><cell></cell><cell>/raileac M.r Leclus-en obrari eguiten</cell></row><row><cell></cell><cell>dion erizmateac.</cell></row><row><cell></cell><cell>Chit' gaitz anditzat artu du /raile</cell></row><row><cell></cell><cell>Bartolome jaunac Leclusen euscarazco</cell></row><row><cell></cell><cell>obrari nic eguin diodan andigotcea, eta .</cell></row><row><cell></cell><cell>aguertaratcen du beguirunezcoac et di..</cell></row><row><cell></cell><cell>raden itzaquin, icendatcen badu ere As-</cell></row><row><cell></cell><cell>tarloa jaquintsunaren modera egoqui-</cell></row><row><cell></cell><cell>dea, cena beguiraquizun guztiaz bear</cell></row><row><cell></cell><cell>zuen irudicatu doaifi eder onetan. Eguia</cell></row><row><cell></cell><cell>da errazago dana ascoz ere ala onetan</cell></row><row><cell></cell><cell>nola· gafieraco eguin bide prestuetan mi-</cell></row><row><cell></cell><cell>restea, ezen ez irudicatcea. Mr. Leclu-</cell></row><row><cell></cell><cell>sen obra andigotceaz ezdet eguin beste-</cell></row><row><cell></cell><cell>rie ezbada Guipuzcoar [7] eguiazcoa</cell></row><row><cell></cell><cell>naizan aldetic biotzari diraquiona min..</cell></row><row><cell></cell><cell>gafiaz jalquitcea, icustearequin atcerri-</cell></row><row><cell></cell><cell>tar arguidore bortiz darraicari bat aiii</cell></row><row><cell></cell><cell>gogotsu equifiic nequeaz ere oroitu ha..</cell></row><row><cell></cell><cell>gue aridala, ceiia iritsi dan taiiic me-</cell></row><row><cell></cell><cell>enetarafiocoac ezagutcera bere oarquera</cell></row><row><cell></cell><cell>ta centzu garbico arguitasuna beste la-</cell></row><row><cell></cell><cell>guntza baguetanie} beragati eguiten da-</cell></row><row><cell></cell><cell>la mundu izquerazcoa miresteco diiia,</cell></row><row><cell></cell><cell>eta euscaldun bere erria ta errico izcun-</cell></row><row><cell></cell><cell>tza maite dituzten gucien onesbedagarri.</cell></row><row><cell></cell><cell>Bereala igarotcen da aita carmenta-</cell></row><row><cell></cell><cell>rra nic 1824 garren urtean Guipuzcoaco</cell></row><row><cell></cell><cell>dantza gogoan garrien condaira edo his-</cell></row><row><cell></cell><cell>toria, beren sofzu zar ta-itz neurtu edo</cell></row><row><cell></cell><cell>versoen icenarequin arguitaratu nuen</cell></row><row><cell></cell><cell>obrari chirola iotcera, eta itzcho hat ba-</cell></row><row><cell></cell><cell>carra ere dauzcanetatic esan bague,</cell></row><row><cell></cell><cell>eguiten dalaric goz-itztun, gozo -ba-</cell></row><row><cell></cell><cell>gue badarausquio onela «Eraquidatcen</cell></row><row><cell></cell><cell>[9] naiz ni (esan bear zuen certan) Iz-</cell></row><row><cell></cell><cell>tueta jaunari menturaz gamtemango</cell></row><row><cell>Stl:misos respetos</cell><cell>diozcala bere obra dantza... · jocu...</cell></row><row><cell>aquella gente que tiene vocacion para la distinguida carrera de danzantes} co-micos y mimos, y no espere el autor</cell><cell>etacoagatic ezarpe beacurtsuac araco geode dantzari, ipintzirudi, eta erguel buruzpide berezcatura jaiera duen arc,</cell></row><row><cell>por su obra mas respetos del religioso</cell><cell>eta-ezdu eguilleac bere obragatic cer us-</cell></row><row><cell>y honesto pais bascongado. Pregunte</cell><cell>te izan beacurtza gueyago euscal-erri do-</cell></row><row><cell>Vm. a sus paisanos el eoncepto que ha</cell><cell>nedati onesquiagandic. Galde zaiezu be-</cell></row><row><cell>/ormado el publico de la dieha obra de</cell><cell>raren erritarrai esan dan obra dantce-</cell></row><row><cell>bailes, y vera Vmd. que no me engafto</cell><cell>tacoaz aguerriac eraztu duen ustegoa,</cell></row><row><cell>en mi juicio.» Y tanto como se engafia</cell><cell>eta ecusico dezu enganatu ez naizana</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>que me alegro mucho de que no me haya aplaudido el Padre Carmelita. Vmd publique en letras de molde, que yo no merezcorespetos, ni mi obra aprecio a mis religio.sos y honestos -paisanos, eso no he podido dejar pasar en .silencio, porque me hiere en la parte mas delicada.de  mi. alma. Vmd. en que me fundo? En que ni e1 Padre es sumulista, oi etimoIogista, ni romancista siquiera. Vamos averlo. Lecluse} que la lengua bas. . . congada no tiene palabras para tradt!. . . cir en sentido claro el sobredicho testo de San Matias.» Dfgame Vmd. por Dios, Sr. de Moguel,~quien es aqu! el que desatina? Mr. Lechise habla de dos traducciones, que ha visto, y dice que presentan un sentido oscuro. El Padre saca la consecuencia de que en la opinion de Mr. Leeluse, la lengua bascon. . . gada no tiene palabras para traducir en sentido claro el sobredicho testa de San Matias.~Quien paralogiza aqul Sr. de Moguel? Contenga Vmd. la risa, si puede. En la page 93 dice el Reverendo Pa. . . dre que la voz janaiortza es general. . . mente [22] conocida por cuantos saben la lengua a10 baseo, y no por los que la saben a10 neo16gico. Ahora bien yo -digo, es as! que el Padre Larramendi no conocia la voz janaiortza} luego el Padre Larramendi no sabfa la lengua a10 basco, sino a10 neo16gico. Que tal Sr. de Moguet? Quien disparata aqU!? Soy yo, 6 es el Padre Santa Teresa? Para ver que el Padre Larramendi no conocia esta voz, no tiene Vmd. mas que abrir su Diccionario y leer la palabra tenedor, para comer, que es el significado que el Padre Carmelita da a janaiortza. En las paginas 93 y siguientes, habla el Padre Santa Teresa de las palabras sardia y sardisca y, haciendo rechifla de Mr. Lecluse, dicen en tone magistral «sardia es voz sincopada compuesta de dos verbos baseongados sartu y atera que significan el primero entrar y el segundo sacar. Su uso es entrar con facilidad las puntas.» Se engafia e1 Reverendo Padre. Aqul si que pudiera yo decirle con algun fundamento mas que su Reverencia, aMr. Lecluse «esto es ignorar aun las primeras nociones del baseuence.» Sardia no se 525 Hizteguia iriquitcea J eta iracurri itl. tenedor para corner, cena dan aita carmentarrae janaio[r] tza-ri ematen dion senantza iehurarie gabe. Auda compone de sartu y atera entrar y sa· car, sino de sartu entrar 6 met.er y de la silaba' frecuentativa di y quiere decir entrar, 6 meter con frecuencia y no con £acilidad, como afirma el [28] Padre, sino, hay, esta su paisana 'el sabio Astarloa) que no me dejara mentir. Apo!. page 76. Hablando de sardisca dice el Reverendo Padre «Tenga Vmd. presente que sardisca no es bascuence, por que el sca no es caracterzstico de' nuestra lengua.» Yanaldia) tour de manger, vuelta de comer... pues yan'aldia no· significa vuelta, ni revuelta, ni cosa que se le parezca, sino la estancia de comer 6 el tiempo en que se esta comiendo.» Bravlsimo! Se conoce que el Padre Carmelita entiende el frances, como el bascuence y el castellano. Pues Sr. tour de manger no es vuelta de corner sino vez de corner y esto mismo significa preeisamente yanaldia que viene de yan corner, y aldia vez; sino vease el Diceiona.. rio de Larramendi en estas [32] dos voces; bien es verdad que segun Fr. Bartolome el Diceionario de Lartamendi esta lleno de imperfeeeiones, page 76, y . JOSEBA A. L~RA -BLANKA URGELL ez jaquitia euscararen lendabicico ezagupenac.» Sardia ezda compontcen sartu eta atera-tic, baizican sartu entrar, eta di silaba frecuentativa-tic, eta esan naidu [29] sartu usuroro, eta ez errazquiro aita fraileac seguruteen duen bezala. pitiendo dicha voz, hasta el fastidio para darle en cara con ella. Quien le metio en Maestro, dice en la pag. 81 hablando de Mr. Lecluse. Debia haber dicho a Maestro y no en Maestro; sino que 10 vea en la gramatica de la Academia. La descripcion que hace (el Abate Bidassouet) con titulo de Geografia esto' muy ignorante. pag. 118. As! hablan los franceses que principian a aprender el espafiol. Vmd. esta [38J muy ignorante Senor': V md. esta muy sabio. Luego galicismo.</figDesc><table><row><cell>JOSEBA A. LAKARRA -BLANKA URGELL 523 527</cell></row><row><cell>pueblos de este solar Guipuzcoano? Tiene 6 no Fr. Bartolome por religiosas y honestas aesta NoviHsima Provincia y su Dipu-tacion?~A quien cogen ahora de lleno los versos de la fabula de Iriarte, con que acaba [12 ] el Reverendo su ter-cera carta? Guarde para su regalo Esta sentencia un autor; Si el sabio no aprueba, malo; Si el neeio aplaude, peor. , Entre los aprobantes de mi obra, la Provincia de Guipuzcoa, su Dipu-taci6n, y,Fr. Bartolome de Santa Tere-sa~quien es el sabio y quien el necio? Lo que yo puedo decir al Sr. Moguel [14 J En cuanto a mi sabidurfa, si el Reverendo Padre hubiese leido, an-tes de echar fallos, el pr6logo de mi obra siquiera, hubiera visto las preten-siones que tengo en esta parte. Hablan· do de M.r Lecluse dice el Padre en las page 105 y 106. «A la verdad si al prin-cipio de su Manual baseo hubiera pues-to el autor esta nota JJabandonne de bon cteur a la critique cette seconde partie, diciendo en vez de -la segunda parte ce manuel de langue basque, hu-bieran 'conocido los sabios su ingenua simplicidad, y desentendidos de sus de-saciertos, le hubieran agradecido su bue-na le y sana intencion en obsequio de su amor ala literatura.» Yo he puesto no al principio de mi obta, sino en su prologo la mas ingenua, y humilde pro-testa de mi ignorancia~como es pues que el Reverendo Padre tiene tan po-ca indulgencia conmigo? [ 16]~Por que me trata con tanto rigor y despre-cio? Si su Reverencia se hubiese cem-do a negarme el epiteto de Respetable sabio, con que me ha querido honrar M.r Lecluse sin yo merecerlo, nada hubiera tenido yo que decir, puesto que he confesado y confieso, mi igno-rancia con la mayor franqueza e inge-nuidad; pero que el Padre asegure a Vmd y He clicho a Vmd. Sr. de Moguel, que la crftica que el Padre hace de [18] la obra de -M.r Lecluse' debe de tener poco 6 ningun peso a10s ojos ·de 10s fil610gos bascongados. Y~sabe en esta parte como en otras tratara qui-onetan nola ganarecoetan izangodu nere centzuan.» jCembat eta nola en. . . gaiiateen dan bada aita beaeurtsua! Ezagunda beraren mesedea dana araco aicebelatsquiro itceguin oiduten aieta.. coa) ezquillac enzun jaquin bague nun, eta nere obraren berriric gueiago ez duela ezbada icena baear bacarrie debe-de edo lallo gogorrac bota dizquidana. I racurri izan [11] balitu oarrez ta arte-zaz Uneeta beaeurgarriaren eta Apez Elorza jaunaren ontzate edo aproba. . . cioae) icusieo zuen arguiroqui nolaco be-guiruneaz etartua izandan nere obra, non eta aita earmentarrae ucatu nai ez-dien bi osansi oec nere obra doaingoa.. quin ontzat eman duten Guipuzcoatar arguidotar biai. Eta leer esango du aita Bartolomec jaquiten duenean Provincia Guipuzcoaco lenarguitiae eta bere Beau-tuae gallaldiatu nautela, lenengoac bere guciaquico batzarre Vergaracoan eraba-quitcen zuela biraleequidala, igorri ci-tzairan becela, esquer onezco itzquida bat nere obrari eguin cion onesbeda-tcearen oroitgarri, eta bigarrenac aguin-teen duelaric, Unceta jaunac bere on-tzateteean oartaracitcen duen bezala, Guipuzeoaco orubean diraden erri gu-eietaco gorde lecu bacoitcean ifiiii deri-lla obra beraren [13] araude edo egem.. plar bat asaba maitagarriae eracutsi zi1.-quiguten oitura gogoangarrien oroitza-peneraco? c:Donedatitzat eta onesqui-tzat dauzca edo ez fraile Bartolomec Guipuzeoa lenarguiti au eta bere Beau-tua? Nor 'ateematen du orain bete be-tean aita Carmentarrac irugarrengo can. . . taren bucaeran ezarten duen Iriarteren ipuiietaco itz neurtuae? . Gorde beza bere erregalotzat Debede an Aslea batec Jaquintsunac ezbadauca ontzat Barbullariac olagaratcea obe ezdec. Nere obraren ontzat-etzalle Provin-cia Guipuzcoacoa, bere Ecautua, eta aita Bartolome Santa Teresacodren .ar-tean c·nor da' jaquintsuna) eta eein bar-bulloa? Nic esan deguioquedana da Mo. . . guel jaunari atseguin andietan arquitcen naizala aita Carmentarrac olagaratu ez-za de perfeccionarlo. menturaz obetandutceco asmoa. nauelaco. [15J Nere jaquinduriaren ganean baldin aita Santa Teresacoac debedeac bota bano lenago iracurri -balu nere obraren ·itzaurrea bederic icusico cituen arguiroqui gal onen aldean nic ditudan goitiri.steac. Mr. Leclusez it;.eguitean esatendu aita fraileac 105 eta 106 ga-rren orrietan «Eguiazqui baldineusca-razco obraren asieran ezarri balu egui-Ileac acliraqui au. Lagatcen det biotcetic erizmatera bigarren zati au, esaten zue.. laric, bigarren zatiaren ordez) escugarri edo manual euscarazco itzcu[nJtzaren au, ezagutuco zuten jaquintsunac bera-ren tolesbagueco sencildea, eta enzungor eguifiic beraren utsaldi zucencaitzaz, es-quer onduco ciozcaten bere fede ona eta ecai ontaguitua, jaquintzara duen amo-dioaren onesbedeagatic.» Ezarri det ha-da nic} ez nere obraren asieran J baizican beraren .itZf!,urrean toles bague ta bu-ru [ 17] macurtce guciarequin nere ez. jaquina. c'Nola da bada aita beacur-tsuac nerequin izatea ain ··barcacio gu-c.hi? iCergatic iratatcen nau aimbeste gogortasun eta urrufiiequin? '-Baldin be-raren mesedea urritu baliz ucatcera niri beacurtzarequin jaquintiaren izena, ce-narequin ondratu' nauen Mr. Leclusec oncai 'ezderala, ez nuen -izango cer esa.. nic aitorturic daucaralaco aitortcen de-ran bezala nere ez jaquifia tolesbague ta locaberic andienarequin, bana aita fraileac segurutu bedorri eta bedorrec moldezco letran aguertaratu duelaco ez derala oncai beacurtzaric} eta ainguchi nere obrac erritar onesqui donedatien onesbedatceric} ecin utzi. izandet or; isi-llic igarotcen J cergatic eritcen nauen portizqui nere arimaco ·zatiric miiibe-ra enean. Esan diot Moguel jauna bedorri aita Bartolomec Mr. -Leclusen obrari [ 19] eguiten dion erizmateac chit pisu guchi edo batere ez duela izan bear eus.. caldun jaquitsunen beguietan i Eta, ba-En la page 80 del folleto, que nos ocupa, habla el Padre de una conse-"cuencia muy ruin y transcendental, que saca Mr. Lecluse contra la totalidad de la 1engua bascongada, y, 6 yo soy un porro, 6 el Padre Santa Teresa es un Bolonio, por que quien saca la muy ruin y traseendental consecuencia, no es Mr. Lecluse sino su Reverencia: Mr. Lecluse no dice otra eosa sino que de las tradueciones bascongadas del ver-slcuIo 16 cap. I de San Matias, que el ha leido, resulta un sentido oscuro, 6 como quiere el Padre, torcido, y el Padre [20] afiade «Es decir} en la opi-nion de Mr. Va de cuento Sr. Moguel y tenga Vmd. la complacencia de escucharme, que el cuento es gracioso. Al tiempo que yo leia su folIeto de Vmd. hilaba su copo a mi lado una vieja desdenta-·da y .a1 oir en mi lectura [24] que cl Reverendo Padre llama' al tenedor ja-naiortza, diente para comer solt6 una larga carcajada y esc1amando dijo ique! a1 tenedor llama el Padre diente para corner? Dichosa de rot si esto fuera cierto, pero Jamas ahombre cuerdo .Vino a.los mientes Que el tener tenedores Es tener dientesẼ l Padre miente; Y0 tengo tenedores Mas ningun diente. Habia aido yo mil veces que 10 que naturaIeza no da, Salamanca no presta, y que no basta haber arrastrado man-teos, y ergotizado mucho en las aulas 'para raciocinar bien, y cate Vmd. aquf que nuestro Reverendo Padre, con to-das sus campanillas y su titulo de Autor, aparece un pobre sumulista.~Si sera mejor etimologista? Veamoslo. Yo quisiera, Sr. Moguel, que Vmd. Bedorrec galdetcea nai nuque nic preguntase a su amigo Santa Teresã Moguel jauna bere adisquide Santa Ye-[26] Ipuintzat dijoa au Moguel jauna eta enzun beguit gogoz ta donarioz cerren dan goz-itzcho jostallua. Bedorren libru-choa iracurtcen ari nintzala nere alda-menean mullo iruten arizan atso zay ortz gabetu batec, [25] nere iracurritic enzutean maisardichoari deitcen diola aita beacurtsuac janaiortza, algara andi gozo luce bat eguin ondoan esan zuen onela imaisardiehoari deitcen dio aitae janaiortza? j Ha nere zorion ta poza Bat bederic banu zorrotza! Esatea ere ezda lotsa (Dana dala) Asmatu duen calpar motza. Oroitcen naiz ni enzun izandedala milla aldiz J izaerac ematen ezduena Sa-lamancac biurtcitcen ezduela, eta ezdala ere asco oyaluceac arrastatcea eta ja-quinteguietan anitz ergotizatcea ongui aritaditceco, eta beatu beza emen gure aita frailea bere chincharri guciaquin) eta libruguillearen icen andiagaz aguer-teen dala sumulista chit [27] urri bat. Oteda suertez ere itzen jayotza obequi ezaguteen duena? Ieus dezagun. 93 garren orri eta darraizquionetan iteeguiten du aita carmentarrac sardia eta sardisca-ren itzengatic, eta Mr. Le.. cluse-ri chirola jotcen diolarie chit aguitz) ta maisuarren guisa dio ezie «Sardia da VQZ sincopatu compondua bi aditza edo verba euscarazco oequin sar-tu eta atera, eta esan naidute lenengoac entrar eta bigarrenac sacar. Beraren usua da ciertzac errazquiro sartcea.» Enganatcen da bada erdi erditie aita beaeurtsua. Emen bai esan nezaqueala nie beraren mesedeae Mr. Lecluse-ri ba-Fr. Bartolome, que debe set peregrino, pero que 10 es de la lengua:basconga-da, selo voy a Vmd. a probar Sr. de Moguel, Digame~son 6 no bascongadas las palabras asca, ,arrasca, pisca, bisca, quezca, ·esca, nesca? Vmd. dira que sf; pero Fr. Bartolome dira que no, por que sca no es caracterlstieo de nuestra lengua segun el.~Son 6 no bascongadas cascam0tz, nascagarria, irrisca ari, mi-' lliscatzac, [30] y otra.~doseientas que pudiera traer al caso? Lo seran segun Vmd.; pero no 10 seran ,segun su ami-go et Carmelita) por que sca no es ca-racteristico en su lengua. En la page 87 dice el Reverendo Pa-quintsuna, ceiiac ez nauen guezurtatuco Apologiaco 76 garren orrian. Sardiscaz itzeguitean esatendu aita beacurtsuac «Iduqui ezazu aurquecean ezdala sardisca euscara, cergatic sca ez. . . dan·. . gute itzcuntzaren azgarria.» Guer. . . resacoari cer esan naiduten oraingo juan que significan oraingo juan aldian,eto-rri aldian, ibilli aldian) juan aldi bacoi-tcean) etorri aldi bacoitzean) ibiUi aldi bacoitzean? Quisiera yo ver como tradu-ce esas frases; como compone suo estan-cia con esos verbos de movimiento. Pe-ro .que traduccion,.' ni composicion ha de hacer tan pobre etimologista! Vea-aldian, etorri 'aldian, ibili aldian, joan aldi bacoitcean, etorri aldi bacoitcean, ibilli aldi bacoitcean? I cusi nai nuque nic nola iraulqueratcen dituen' itzera oec) cer moduz compontcen oteduen be-ren egoitza} aditza muguicol' oequin. Bana cer iraulquera'ta cer compontza dre «Bestela ordago here erritar Astarloa ja-la diteque ez izatea aita Bartolomeren euscararena, iiiolaz ere bearduelaco izan chit urria, bafia euscararen itzcuntzacoa dana ontzatetcera' noaquio bedorri Mo.. guel jauna. Esan beguit ieuscarazcoac dira edo ez itz oiec asca, arrasca) pisca, bisca, quezca, esca·,. nesca? Baictz esan. . . go du bedorrec,' bafia aita 'Santa Tere.. sacoac esango duecetz, cergatic sca ez-dan gure itzcuntzaren .azgarria, dionez, ieuscarazcoac dira edo ez casca motz, [31] nascagarria, irrisca ari, millisca zac eta beste berreun bedere gaiari ds-gozquion bezala ezarri nitzaqueanac? Ala izango dira bedorren araut, baiia ezdira izango bedorren adisquide car-mentarraren arauera, cergatic sea etdan b-eraren itzcuntzaco azgarria. .87 garren orrian esatendu aita car.. mentarrac «¥analdia vuelta de corner... Yanaldiac ezdu esan nai ez birunea ez iraulca ez oen antza duen beste gauza. . . ric, baicican jaten dagoeneco egoitza edo dembora.» Auxen bai auxen! Eza-gunda aita Santa t eresacoac aditaratcen duena franceses, euscaraz ta gattela-niaz bezala. Bada jauna tour de manger ezda-vuelta jatecoa, baicican jateco al-dia, eta ori bera esan naidu eratquiro. Yanaldia .dator de yan corner y aldia vez, ezbada icusbide Larramendiren Hizteguia bi itl. [33] oetan,' eguia da aita carmentarrac 72 garren orrian dionez Hiztegui Larramendirena arqui. . . tcen dala gabendaz, betea) eta ala gai mos si a 16 menos es buen romancista. En la page 77 dice el Reverendo, «Seria nunca' acabar) si tratara yo de hacer un detalle por menor de 10s ye-rros [34] y defectos sustanciales, que ha vertido Mr. Lecluse en su obra; en especial en la parte" de la gramatica en donde se ven' tantas s, s) sin 6rden co-mo contradiciones e' ignorancias de la materia, que trata.» Aseguro a Vmd. Sr. de Moguel, que serfa tambien nunca acabar si yo quisiese hacer una' indica-cion solamente de las incorrecciones y faltas gramaticales del folleto, 'que ha publicado Vmd.; por tanto, me cohten-tare con citar a Vmd. algunas' empe-zando por el detalle por menor) que en buen castellano es albarda sobre albar-da y en bascuence se esplica con la an-tigiia quintilIa siguiente: ' Chalma chalma ganean Arto lizundua maiean . Atorra ciquina jaiean Eta nesca zarra ezcondu naiean EzdatC!z eder gaiean. . [36] No encuentro en el Dicciona-rio de la Academia la palabra incono-cible J de que hace uso el Padre en la page 49:, luego esta voz ·ha salido de su caletre; luego el padre es neologis-ta; luego adolece del defecto de que ha aldaguique itzen -jaiotz bi11atzal1e ain urri dan batec? Icus dezagun edolaric otedan erdaldun obea. 77 garren orrian esatendu aita frai.. leac «Benere ez bucatcea litzaque ba!-din tratatuco banuque nie eguitera [35] un detalIe por' rnenor (guchizca piscazca) Mr. Leelusec bere obran ixu-ri dituen, erratu ta 'utsune egopearrena, batez ere gramaticarren gafiean, non icusten ditudan aimbeste s maneraric baguecoae nola oquer esan ta jaquine-zac, itzeguiten duen gaiaren gafiean.» Segurutcen diot bedorri Meguel jauna izango litzaqueala ere benere ez buca-tcea baldin nic naico banuque eguin adierazte bat bacarric bedorrec azaldu duen libruchoaren utsaldi zucencaitz gramaticarren ganean, beragatic asico-naiz bacar batzuec sinalatcen detalle por menor~etic cefiari gaztelarrac esan oidio-ten: albarda sobre albarda, eta guc be-rriz Chalma chalma gafiean Arto lizundua maiean Atorra ciquifia jaiean Eta nesca zarra ezcondu naiean Ez datoz eder gaiean. [37] Ezdet arquitcen Hiztegui lca-solacoan itz inconocible, cenegaz aita fraileac usu eguiten duen 49· garren orrian, beraz voz au irtenda beraren burutic} beraz aita frailea da voz asma-tzallea edo neologista, beraz erida ta no eerbait bide gueiagorequin «Puede 'ser que no 'sea del bascuence de querido tachar al sabio Mr. Lecluse, re-mintsu alere Mr.. Lecluse jaquintia ta-</cell></row></table><note>es</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>errira datocenac zu dago chist asco jaquiiia jauna, ni dago ez jaquin batere. Beraz , erdara mordollo. 70 eta 71 garren orrietan «Con unos sales ironicos.» Gatza emagoquia da gaztelaniazco iztcuntzan Gramatica ta Hiztegui Icasolacoac diotenez. Beraz maisu andiari utsaldia arrapatua. 74 garren orrian «Pues dfgale Vmd. que las lea la gramatica y vocabulario doble... » que haya tenido una educacion regular y un poco de trato de gentes bien criadas; que por consiguiente el amigo de Vmd. sobre ser un bolonio, es un grosero. Dicho se esta ellugar que su crftica puede ocupar en la republica de las letras. Vm. Sr. de Moguel animado sin duda de los mejores deseos y de la mas sana intencion, ha querido sacar a lucir [42] las campanillas del Reverendo Padre y vea Vmd. que suenan como cencerro. Ha creido Vmd. que name hubiera osado a chistar contra las sentencias dogmaticas de todo un autor, pero hubiera debido Vmd. acordarse de que no basta escribir ni hacer sudar a la prensa para merecer este decoroso titulo, y que hay autores por antifrases as! como se llaman pelones a los que no tienen pelo y Llamamos 1/1abones alos mulos Cuando no tienen rabos en los cu ... de Vmd. atento servidor Q. B. S. M.</figDesc><table><row><cell>Soy</cell><cell>Beste utsaldia bat mendia aimbatecoa.</cell></row><row><cell></cell><cell>Badacustgu bada Moguel jauna aita car-</cell></row><row><cell></cell><cell>mentarra ezdana erdaldun obea sumulis-</cell></row><row><cell></cell><cell>ta eta itzen jaiotz billatzallea bano~ote</cell></row><row><cell></cell><cell>du suertez ere bere itzeguiteco moduan</cell></row><row><cell></cell><cell>beguirunearequin cortesiaren oncairic?</cell></row><row><cell></cell><cell>Asitcen naiz iracurtcen irugarren carta</cell></row><row><cell></cell><cell>bedorri itzquidatu diona eta arquitcen</cell></row><row><cell></cell><cell>naiz itz eztitsu goxo oequin 117 garren</cell></row><row><cell></cell><cell>orrian «Y a saber que Vmd. me habfa</cell></row><row><cell></cell><cell>de incomodar [41] tanto con sus im-</cell></row><row><cell></cell><cell>pertinentes preguntas y superiores pre-</cell></row><row><cell></cell><cell>tensiones a mis facultades.» Cer iritzi</cell></row><row><cell></cell><cell>Moguel ;auna? jCer goxotasun aita /rai-</cell></row><row><cell></cell><cell>learena! jCer eranzunquida gutunecoa..</cell></row><row><cell></cell><cell>ren modera dan berarena!</cell></row><row><cell></cell><cell>Beguien aurrean dacuscu arguiro</cell></row><row><cell></cell><cell>aita fraile Santa Teresacoa dana bitle-</cell></row><row><cell></cell><cell>guidari guciz charra, euscara ezagutcen</cell></row><row><cell></cell><cell>ezduena ta are guchiago erdara, et edo-</cell></row><row><cell></cell><cell>laric here eranzunquidan duela itzquera</cell></row><row><cell></cell><cell>beguirunezcoa ta cortesa J cena arquitu</cell></row><row><cell></cell><cell>oidan azquera sarritango ta traturic</cell></row></table><note>raJUAN IGNACIO IZTUETA.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>Soillqui atce epaquiac mandoai Euliac cerequin quendu ezdutenai. MANUAL DE LA LENGUA BASCA...</figDesc><table><row><cell>[1] PLAUTO POLIGLOTO</cell></row><row><cell>o SEA</cell></row><row><cell>HABLANDO LIBREMENTE</cell></row><row><cell>HEBREO,</cell></row><row><cell>CANTABRO,</cell></row><row><cell>CELTICO,</cell></row><row><cell>IRLANDES,</cell></row><row><cell>HUNGARO,</cell></row><row><cell>etc.</cell></row><row><cell>SEGUlDO DE UNA RESPUESTA</cell></row><row><cell>A LA IMPUGNACION</cell></row><row><cell>'DE,L</cell></row><row><cell>POR</cell></row><row><cell>Lor. URHERSIGARRIA:</cell></row><row><cell>EN TOLOSA.</cell></row><row><cell>DICIEMBRE. MiO DE 1828.</cell></row><row><cell>[2] Nola da Hiztuna) Ala da Enzuna. '</cell></row><row><cell>Como canta el Abad,</cell></row><row><cell>Bedorrena da beti) escuetan mun Responde el Monacillo.</cell></row><row><cell>eguiten diolaric IMPRENTA DE J.-M. DOULADOURE</cell></row><row><cell>[3] PLAUTO POLIGLOTO.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>Vease el Manual Basco, page 47 et 48. Qui denudat arcana amici, fidem perdit. Eccles. XXVII. 17. Erran nahi du: Adiskidearen secretuac aguercen dituenac, Ez du mereci nehorc fida daquion. Qui divulgue un secret confie par autrui, iC'EST UN NOIR 7! Castillans, mefiez-vous de lui. Poco importa el motivo que ha decidido a1 R. P. Bartolome, 6 al amigo que ha divulgado sus confidencias; pasemos al examen de los principales tuertos, que alegan en su impugnacion del Manual de la lengua Basca. No haremos mas men-ci6n [9J del R. P., que de su amigo. Aquel quedara en blitiris) y este en cero. Los confundiremos a ambos, bajo el nombre de ZoILO. -Aiseria eta Otsoa dira ballera batecoac.</figDesc><table><row><cell>533</cell></row><row><cell>Un poeta latino dixo:</cell></row><row><cell>-Commissa tacere</cell></row><row><cell>Qui nequit jHIC NIGER EST! hunc tu, Romane, caveto.</cell></row><row><cell>Hor. Sat. I. 4.</cell></row><row><cell>Esto es:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>t Abate de Iharce se ve (sino es cavilacion mia) un ayre de afecto, que parece suponer haber concebido 10s Bascos al republicanismo?» Que hubiera dado a vuestra geografia de Bizcaya el nombre de geografla ridzcula} no os hubiera maravillado; pero~hubierais soportado, siendo Basco-Frances, que un Basco-Espanol, con desvergonzada arrogancia, y insolencia, os digera que los Bascongados-Espafioles, Bizcaynos, Guipuzcoanos, y Navarros, «por no eclip. . sar el distinguido honor, que heredaron de sus nobles progenitores, pagan a 10s estrangeros Franceses, Italianos... el trabajo de oficios bajos 6 humillantes?» Bier! sabia yo que 10s Turcos empleaban en tales oficios ' a 10s Cristianos, que ellos Ha-</figDesc><table /><note>(8) Aitarenarenarenganicacoarenarenarenarekin.</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">entregue a mi amigo, asegurandole: Que si el texto no se esplicaba en algun otro idioma, a mi desconocido con mas propiedad de voces, y conformidad con la historia, 6 argumento del Prenulo, siempre creeria, que su lenguage era bascongado en su origen; aunque muy corrompido a consecuencia de las mudanzas ocasiona.. das en las copias, y en el mismo idioma bascongado por el transcurso de tantos si.. glos. Entonces me comunico el amigo, [23J -que M.r Luis Francisco Graslin, Con.. suI de Francia en esta Ciudad era el que solicitaba la inteligencia de 10s versos de Plauto; y que este Senor deseaba conferenciar con migo sobre esta materia. Con esta ocasion he tenido varias conferencias con el Senor Consul, que esta versado en la historia de las lenguas orientales, y trabajando con suma aplicaci6n sobre los caracteres, y descendencia de la lengua bascongada.Este Senor me asegura, que los Literatos, que han trabajado en comentar, y</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">de oro, a de madera... con cuatro -dientes puntiagudos y astil de igual, a de distinta materia. De este instrumento hacen mucho uso los labradores bascongados en el manejo de sus labores. Sardia es voz sincopada, compuesta de dos verbos bascongados sartu, y atera, que significan el primero entrar, y el segundo sacar. Su uso es -entrar con facilidad las puntas par entre los materiales de muchos generos, y trasladarlos a golpe de los brazos de una parte a otra en tan corta distancia., que el que trabaja [95J con este instrumento, no da pasos. Pues, siendo el instrumento de mesa janaiorza, 6 tenedor, 6 fourchette de la misma £igura, y usa, que sardia de los labradores, aunque este sea mayor, que aquel; el primer labrador basco, que le via en la -mesa, no pudo llamarle con propiedad sardia, a mejorando la voz sardachia, 6 sardacheia? No explican estos terminos el dicho instrumento expecificado de la mesa, su accion, y su uso.Si hallara M.I Lecluse en las lenguas madres de tenedor, y fourchette tantas, y tan propias voces para el re£erido instrumento? Lo cierto es, que no parecen. Re£lexione V. de d6nde vienen, y que signi£ican tenedor, y fourchette; y cuantas castas de tenedores, y de fourchettes se derivan con igual propiedad del signado de los verbos tener,[96]  y fourcher (hender, a henderse), para que sirvan de instrumento de mane de la mesa. No seria mas acertado, que V. le insinuase a l'vf. f Lecluse, que, dejando el fourchette bagufsimo, presente en su lengua otra voz mas propia, si la tiene, para este. instrumento? Y sino la tiene, advertirle, que adopte para este caso alguna, 6 algunas de las propias, que corren en el bascuence, apro-piandolas con un Desinence; v. g. janaiorche, sardache, sardachette ... ? No seria esta la primera voz bascongada en los Diccionarios franceses. Pero tenga V. presente, que sardisca no es bascuence. Porque el sca no es caracterfstico de nuestra lengua. El mismo aprecio merece la expecie, que nos pone M.I Lecluse en la pagina 20 con Oihenart, dicendo: «Que -1os terminos respetuosos [97] zu, y zuc pueden ser acaso introducidos en el bascuence por la moderna civilizaci6n.» El Sabio Astarloa en pocas palabras respondi6 juiciosamente en la pagina 162 de su Apologia con un: «valgate Dios por tanto puede ser» alas despreciables cavilaciones de-tales reparos sin datos, sin hechos, y sin apariencia del mas ,debil raciocinio, reducidos unicamente. aquien sa~e? Si podemos... puede ser... el hecho es ... visible... y a</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">castellano, y la primera carta, que le escribf a V. con la exposicion de 105 motivos de mi trabajo. El contenido de la segunda radicalmente esta en la primera. El de la tercera puede V. comunicar a su amigo, futuro traductor de la Gramatica basca de M.r Lecluse, y no hay necesidad de maSt A M.r Luis Francisco Graslin, Consul de Francia en esta Ciudad por cuya invitacion, y por la de sus amigos empeze este fmprobo trabajo, he entregado todo 10 relativo a los versos de Plauto. Ha hecho aprecio de mi trabajo, y de mis reflexiones sobre el punico del Poeta. Trata de hacer merito de mis ideas en su obra, que esta trabajando con [125J suma aplica. cion, y no debe tardar mucho en sacar a luz, honrandome con la generosa oferta, de que la obra se imprimira en nombre de ambos. No dudo, -que el Senor Consul rectificara, y perfeccionara mis reflexiones, asf en la sustancia, como en el estilo, y tendran alli su merecido lugar, y valor. Bajo este concepto tengo por escusado y por inutil, el que V. pretenda imprimir esas cartas, ni el texto de Plauto. Mantengase V. bueno, y disponga francamente de su invariable amigo Capellan. San.. tander 30 de Agosto de 1827.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">JUAN IGNACIO IZTUETA.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">conservando la division de este verso en 7 palabras, 10 traduce de esta manera: Rogo deos et deas, qui hanc regionem tuentur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bochart</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">divide este mismo verso en 9 palabras, que le parecen Bascas, y halla en el, un sentido muy diferente, del que Bochart habia aplicado a s</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Don</forename><surname>Juan Ignacio De Iztueta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">De</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Sebastian</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>u ]s 7 palabras Hebreas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">2, si se les antoja, es el siguiente: Se supone que los copistas hayan sido hombres ignorantes; en eso, puede que -no se yerre. Desde luego, se separan&apos; palabras, se juntan otras, se suprimen las letras que podrian incomodar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">P F</forename><surname>El Rev</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Hebreo, Basco, Celtico, Irlandes, Hungaro, y tambien Chino</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bartolome de S.ta Teresa 10 divide en 12 palabras, que se le figuran ser Bascas, y halla aun, como de raZOD, un sentido muy diferente. se anaden las que faltan, se puntua como se quiere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">de hacer 5 palabras de 3 sllabas; y a otro, 3 palabras de 5 sllabas; a otro, ·15 monosflabas, etc. etc. Los curiosos hallaran detalles interesantes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Le</forename><surname>Da La Gana Aun Oedipo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sobre estas preciosas descubiertas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendi hizo imprimir en Salamanca, casi cien aDOS ha (fue en 1729, y 1829 no esta lejos) una Gramatica Basca, que intitu16 el imposible vencido. M.r Lecluse, qJle habfa buscado inutilmente, en Francia, este tesoro, 10 obtuvo (durante el viaje que hizo en la Cantabria Espanola) de la generosa benevolencia de Don Juan Ignacio Iztueta, de S. Sebastian, quien se 10 confi6 por un cierto tiempo determinado. Fue durante clicho viage, que este sabio Basco le hizo vet su trabajo sobre-los diez-versos Pumcos de Plauto. M.r Lecluse, profundamente versado en el estuclio de lenguas, cogi6 con ·mucha facilidad el mecanismo de la conjugacion Basca; y la riqueza, y regularidad, que en ella se halla, se ha complacido reconocer en su Gramatica. Ha anadido a esta Gramatica, para acceder a los deseos de varios amigos-suyos, un doble Vocabulario, que no juzgaba ser de gran importancia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Charla</forename><surname>Basta De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">tocante al famoso enigma; abordemos la impugnacion del Manual de la lengua Basca. -Todos sabemos que el R. P</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>pues que ya meditaba un proyecto que puede llamarse gigantesco; y era el de dar a luz un Dic.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">en el cual todas las palabras, que se hallan dispersas en los 2 tomos in folio de Larramendi, se hallarian en 6rden alfabetico, y traducidas en lengua Espafiola y Francesa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cantabrica</forename><surname>Cionario Completo De Lengua</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La circular que corre, nos hace ver que M.r Lecluse cumple sus promesas, y que pronto podremos aprovechar del resultado de sus penibles y gloriosos trabajos</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Su</forename><surname>Gramatica</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Frances</forename><surname>Compuesta En</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">fue recibida en Francia con</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">No seria diffcil el traducir estos diez versos PUnicos, en la lengua que hablan 10s</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Por egemplo, el primer verso se ,hallaria compuesto de 15 palabras, porque todas las palabras Chinas son monosllabas; y coma algunas tienen 40 6 50 significaciones, faci1 seria el traducir estos diez versos de 40 6 50 diferentes maneras, y hallar en ellos grande abundancia de esa consu1nada finura) de la cual ya he hablado</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Chinos</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Los Misioneros que han ido a la China, han dicho que cuando en el oficio divino articu1a-ban estas palabras Latinas: Hoc est corpus meum) los Chinos podrian entenderlas de esta manera: Fluvius, posee, occiput, res, adsequi/ y tambien de esta: Ignis, hospes</title>
		<imprint>
			<pubPlace>tabor, ira, virtus</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pasemos a un asunto mas divertido, y riamos un rata a costa del tal Zoilo, a quien puede aplicarse el refran: ne sutor ultra crepidam. Como, sin conocer la lengua Francesa, ha osado criticar el Manual Basco de M.r Lecluse? [13] Prueba su ignorancia, desde la primer pagina, haciendo ver que no conoce la diferencia que existe entre las pa1abras Francesas, imprimeur, impresor, y libraire, librero; el primero imprime 10s libros, y puede tambien vendetlos; el segundo los vende, per,o no 10s imprime. Si hubiera conocido esta diferencia,~acaso hubiera podido decir que el Manual de la lengua Basca habia sido impreso en Bayona?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Quomodo}</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ningun Frances</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zoilo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>pero esto aun no es nada; sigamos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lecluse habia dicho (pag. 32 de su Manual Basco): Un Basque m&apos;a cependant avoue qu&apos;il n&apos;y avait pas de mot dans</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sa langue pour signifier une fourchette</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Esto es: «Un Basco me ha asegurado que en su lengua no habia una palabra que significara tenedor; (y equien impide que se diga sardia 0 sadisca?) 9 y que 10s Bascos Franceses, 10 llamaban &apos;orchetta, y 10s de Espafia tenedora.» Nuestro ignorantisimo Zoilo, que no tiene la minima idea de 10 que es una frase Francesa, la traduce de esta manera: «M</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">(qui emp~che de dire sardia ou sardisca?) 9 et que les Basques de France l&apos;appelaient forchetta, et ceux d&apos;Espagne tenedora</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>r Lecluse dice que un Basco le con.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Por caridad, no considero esta burrada (FUERA [14] DE) como lunar; pero no puedo dejar&apos; de decir, que ser criticado por un ZOllO tan inepto, es verdaderamente recibir la patada del asno</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Bascuence no habia voz, FUERA DE sardia 0 sardisca, para esplicar fourchette, a quien 10s Bascos de Francia llaman forchetta, y los de Espafia tenedora</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Despues de haber puesto en la boca del Basco la objecion de M.r Lec1use, nuestro Zoilo se esgrime, cual Don Quijote, contra molinos de yiento, que se le antoja tomar por gigantes. jPobre de mi! as! son 10s hombres</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>cuando en sus ideas, pier.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">den ·los estribos del justo e imparcial raciocinio. jAl bendito de Dios le parecio, que podia criticar una obra escrita en Fran</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lecluse 10 considera, como correspondiente al ubi Latino. jAy! S.r Zo11o, eso ya es demasiado.~Es ma1dad?~es tonteria? cquereis hacer creer que M.r Lecluse no sabe diferenciar ubi de unde? poned vuestros anteojos, y,volved a leer con atencion la linea 29 de la pagina 22 del Manual Baseo. Con que~hallais ubi 0 unde? -No 10 habia visto; veo que hay unde. -Pues que eel Latin acaso no os es mucho mas familiar que el Frances? no hablo del Griego, ni del Hebreo, son superfluidades; pero jel Latin! jel Latin! jno conocer la distincion que hay entre ubi y unde, cosa tan sabia y tan trillada entre muchachos</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ces, sin entender la lengua Francesa! y 10 que mejor es, no puede copiar 8 lfneas, sin cometer 16 yerros bien contados 10. No conoce el valor del dont Frances, Y Sllpone 11 que M.r</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>r Ucluse a ese Baseo, interrumpiendole, como 10 haee ver el punto de interrogacioD, y la parentesis</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vease el Plauto Bascongado (con las licencias necesarias) ano de 1827, pag. 79.-D&apos;ou il resulte que</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">84</biblScope>
			<pubPlace>Pag</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ahora Mirad</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>del Manual Basco, 1. a col., line 3. a~q ue leeis</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zoilo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Leo</surname></persName>
		</author>
		<editor>N, A, i (naz) T, R, E (tre</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">URHERS jBien deletreado! pronunicad ahora la palabra enteral ZoILo. Naztre, sorcea, yayotcea. URHERS. iMaravillosamente! ZoILo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>No hay esceso</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Porque yayotcea significa nacer, pero sorcea jamas ha tenido otra significacion que engendrar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urhers</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zoilo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>URHERS. Eso, 10 veremos mas lejos. Por ahora. pasad a la page 164, 1. a col., lfn. 26. ZoILo. Soreea, nacer. URHERS. Y en la page 167, 2. a col. lin. 30. ZoILO. Yayotcea, nacer</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<title level="m">URHERS. Baya~podeis aun decir que&apos; M.r Lecluse ha omitido en su memorable</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vocabulario</forename><surname>Basco-Frances</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ZoILo. A pesar mio</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>10 confieso; he errado</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">que os habeis apresurado; pero ya sabeis que culpa confesada, es casi perdonada. Convenid pues de buena fe, que los Vocabularios, ann que sean cortitos, no dej an de ser buenos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Urhers</forename><surname>Ya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caro</forename><surname>Zollo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>En el Basco-Frances, hallais las dos palabras esplicadas por la palabra naztre. cada cual en su respectivo orden</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aunque en vuestro lugar, iayo se halle tan sabido, y tan trillado, [16] no se usa en Labortano; dicen soreea. A pesar de eso, M.l&quot; Lecluse no ha creido deber echar en oIvido vuestro iayo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Frances-Basco</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>se halla seguida de sorcea, a la cual sigue yayotcea. La razon de la prioridad que se concede a sorcea, sobre yayotcea, es muy visible. por 10 que le debeis muchas, y muchas gracias</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Por egemplo~porque queriais que, para esplicar la palabra cuisse (musIo) que presenta tan solamente una idea, multiplicara inutilmente 108 seres, poniendo alado de izterra, que es la palabra de que mas se usa, vuestros iztermamina, izterazala, izterezurra, izterzaina, izterartea, izteraldea, izterguena, izterpea, izteratceo, izteraurrea?</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cesad pues de vituperarle, por no haber embarazado sus Vocabularios con una infitridad de palabras inutiles</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>) tque es 10 que da por muslo?&apos; ZoILO. Izterra 0 iztarra, y nada maSt URHERS. Bien pues, si en un Diccionario que se compone de 2 tom. in folio. no hay mas que en un VocabuIario compuesto de 3 6 4000 palabras... iValgate Dios! ..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sin duda, es como si hu.: biera yo pretendido, que M.r Lecluse pusiera en Frances: cuisse, cuissot, gigue, gigot, eclanche, etc. URHER&apos;S. Tambien sentis que el no haya inserido todas esas palabras neo16gi-cas) que algunos sabios que por 10 menos (esto sea dicho sin perjuicio vuestro) poseen vuestra erodici6n, desean al contrario ver desaparecer. Bien pudiera yo nombrarlos; pero eso no haria, sino inundarles de bills</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zoilo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Izter</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Ahora</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">.</forename><surname>Izter</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>no hubieran sido, sino seres de razon, 6 por mejor decir, de sinrazon. como la que habeis exhaIado contra Don Juan Ignacio de Iztueta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">las abandono de boun ·cceur (pag. 105); pero por 10 que toca alas inneoloques (pag. 99), 6 ineologiques (pag. 102), como: janaiorche J sardache J sardachette J enuna palabra todas las del enferm-ero 6 enfermera del Laubourtain (pag. 101), tengamos cuidado de conservarlas dans cette Manual de langue Basque (pag. 105)</title>
		<idno>17] ZoILo. Ahora he vuelto en mL No mas palabras neoloques (pag. 104</idno>
		<ptr target="ynosondelaclasedelastanjustamentenom-bradasdivitiasmiseras" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Son preciosas pour le lector (pag. 80</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hablais el Frances como una vaca Espafiola.~Que es 10 que quereis decir con vuestro de boun eceur? pour le lector? Laubourtain? y sobre todo dans cette Manual de langue Basque? nada hallo de mas consumada finura, sino es vuestro enigma Punico-Hebreo-Basco-Celtieo-Hungaro-Chino ... (pag. 100). Pero no os metais en honduras, inventando Griego; todavia no se sabe que 10 ignorais; y no mostreis la oreja, coma 10 habeis hecho, hace rato</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Risa</forename><surname>Urhers. Pobre Zoilo! Quereis Que Muera De</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>con el Latin. cerca de ubi y unde</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zoilo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Griego</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Demasiadotrabajo seria el haceros comprehender la diferencia que hay entre ne6logo, neolog£a J neol6gieo) neologismoj pero 10 que podreis facilmente comprehender, es que ineologiques y inneoloques son barbarismos demasiado groseros, para que puedan ser dichos</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">URHERS. Habeis clicho neoloques, inneoloques, inelogiques, etc</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">~y porque? tNo se dice doeto J indoeto? URHERS. Muy bien. In es partlcula privativa, [18] cuando se junta a palabras Latinas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zoilo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>pero nunca 10 es en Griego</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Citad me pues algunos privativos Griegos; muy curioso me tienen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zoilo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">y otros epltetos que no os debrian ser desconoc1dos. ZoILO. iBastante! ibasta! no os pedi mas que uno 6 dos egemplos. URHERS. Caro Zoilo, terminemos nuestro dialogo, con vuestra brillante doc</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">URHERS. Akepha10s J tronera; alogos, sin razon; atopos</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El iayo Bascongado corresponde al nasci Latino, al naeer Castellano, y a1 naitre Frances. Y el sortu Bascongado corresponde a1 gignere Latino, al engendrar Castellano, y al engendrer Frances. Esto saben todos los Bascongados, menos M.r Lecluse, y el autor de la edicion del ano de 1825, que puso: ceinaganie sortu) en vez de poner: eeinaganie iayo ... para esplicarlo, como se debe</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">trina sobre iayo ysortu; a la cual podremos dar el nombre de saynete; 6 si 10 prefereis, b1itiris y cero. ZoILO. «Es pues sabido (pag. 83) que iayo) y sortu son dos verbos Bascongados enteramente distintos</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Y~de adonde habeis sacado tantas tonterlas? -ZoILO.~Que tonterlas? URHERS. Escuchad me un rato. y no os canseis. [19] tNo habeis establecido como principio (pag. -85) que &apos;«las palabras puramente Bascongadas en Labortano, son Bascongadas en todo el pais Bascongado, con el mismo valor) espresion) yenfasis?» ZoILo. Lo sostengo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<title level="m">URHERS. y~10 mismo a1 reves? ZoILo. Lo clicho</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">En el famoso pasage del Nuevo Testamento Basco, que M.r Lecluse ha ex~minado atentamente (pag. 19-23 del Manual Baseo), y que vas tan neciamente criticais en vuestro librito (pag. 79), aunque la edicion de 1571 dice ceinaganie iayoJ habian tenido cuidado de determinar el sentido atravesado, vizco &lt;5 totcido, e indeterminado a pesar del iayoJ pot medio de una nota al&apos; margen, la cual dice 10 siguiente: «Ceinaganie) Mariaganie.» Entonces no es por haber. substituido nuestro sortu avuestro iayo, que el editor de 1825 se halla vituperado; pero si, por no haber becho caso de la mencionada nota</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Debemos Dar A</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra~</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">URHERS. Zure ahotie yuyatcen zaitut. A 10 que vos dais el nombre de iayo, nosotros 10 llamamos sortu</title>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>En virtud de vuestro doble principio</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>BLANKA URGELL iayo~el mismo valor, espresion J &apos; y &apos;enfasis, que vosotros; y debeis dare a sortu el mismo valor, espresion~&apos;y enfasis,&apos; que nosotros. ZoILo. Si podeis probarmelo, desde luego me reconozco por un ignoranton}&quot; no digo en Hebreo, Griego, a Latin, poco seria, pero en m.i propia lengua materna. URHERS. Nada hay mas facil. de la cual (a pesar de todo 10 que podais &apos;decir) necesitaban e1 genio y la sintaxis de la lengua Basca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pues~se os figura aun, que el decir ceinaganie sortu «sera un atajode dudas~de -sospeehas, de. heregias, y de disparates? (pag. 84.)&gt;&gt; Z&lt;?iLO. Lo pensare hasta que me halle conveneido del contrario. URHERS. iEa pues! oid vuestra sentencia. Sabeis&apos;vuestro Credo en Basco-Espanol; voy a ensefiaroslo en Basco-Frances; y para eso 10 sacare de un Catecismo impreso en Bayona, ano de 1823, por arden del Arzobispo. Basco-Espanol: Sinisten det Aita ]ainco J guciz altsu, ceruaren ta lurraren criatzalleagan; eta haren seme bacar ]esu-Christo gure faun} Espiritu-Santuaren lanez} ta graciaz sortuagan) jaio zan Maria llirgina-gandic J etc. Baseo-Frances: Sinhesten dut JoineD Aita bothere gucia duena baithan, ceruafen eta lurraren creatfalean; eta ]esu Christo haren seme bakhar gure fauna baithan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zoilo</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="SainduarenberthuteZJsorthucenMariaBir-iinaganic)etc.tEsclaroquehayidentidadentreJAIOZANMariaVirgina-gandic" />
		<imprint>
			<pubPlace>y, SORTHU</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>foin· contcebitu baitcen Izpiritu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">CEN Maria Birgina ganie} y que estas dos frases corresponden a la Latina,NATUs ex Maria Virgine? ZOiLO. Claro es, concedo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">para no saber que las palabras puramente Bascongadas en Labortano, son Bascongadas en todo el pais Bascongado, [21] con el mismo valor} espresion J y enfasis? y 10 mismo a1 reves? ZOiLO. Ya veo adonde ire a parar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Urhers. Tmantendreis Todavia Que Es Menester Ser Ignorante Como</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lecluse</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>si 10 digo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mucho me apretais con vuestro dilema; pero testais bien cierto que la edici6n de tal Catecismo es autentica? URHERS. Raced un pequefio viage en Francia, entrad en la primer Iglesia que encontrareis; sea en S. Juan de Luz, sea en S. Juan Pied de Port, sea en Mauleon, sea en S. Palais, sea en Hasparren, etc. etc.; y cuando oyereis 10s Bascos cantat unanimemente SORTHU CEN Maria Birjina ganic J les zumbareis 10s oidos, con YAYO! YAYO! YAYOt y les hareis presente que eeinaganic SORTHU CEN Maria Birjina ganic es un atajo de dudas, de sospechas, de hereg£as} y de disparates</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">URHERS. 0 vuestra aserci6n es falsa, &lt;5 sois, tan ignorante como M.r Lecluse. No hay remedio. ZoILO</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>y sobre todo no olvideis de repetirles el bonito refran: los hombres no paren. sino las mugeres</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">y aunque 10s hiios son engendrados por 10s padres} nacen de las madres~oJas~</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">_.&apos; ----------------------</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bascongado! iY que caro me cuesta tu enigma! pues era porque no habia M.r Lecluse hallado a su gusto mis necedades, que hubiera yo querido descreditar su Manual Basco; INDE IRAE. El uno me regalara con ne sus Minervam J &apos; eI otro con cJest grqs Jean qui en remontre ason cure. URHERS. Os indicare un medio facil para sallr de ese apuro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Plauto</forename><surname>Zoilo. Iay! Ipobre De Mi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ZOiLO. Querido Urhersigarria</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ensefiadmelo por Dios</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Errare humanum est J perseverare diabolicum</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Urhers</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Antes de meterme acriticar una obra que yo no entendia, hubiera debido estudiarla. Voy ahacerlo. tNo podriais proporcionarme un egemplar? jAh! jsi no hubiese yo desviado de su proyecto, al amigo que habia concebido la noble idea de traducir el Manual Basco, en lengua Castellana, pensando que podrfa ser util mismo a los Espafioles, para el estudio del Bascuence en general</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zoilo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>y del dialecto Labortano en particular! ..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Os ayudaremos en 10 que pudieremos, mi Zoilillo; no sera dificil el proporcionaros un egemplar del MANUAL DE LA LENGUA BASCA, que i\1. r Lecluse hizo imprimir en Tolosa de Francia, ano de 1826, y que se vende en casa de M.r L. M. C!uzeau, en Bayona. La rectificacion de vuestras ideas falsas, y el estudio del dialecto Labortano, os haran mas bien que la diversion que podeis hallar en repetir mil tonterfas</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">URHERS</title>
		<editor>iLOS HOMBRES NO PAREN, SINO LAS MUGERES!!!</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
