<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="nl">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">&quot;El verbo regular vascongado. del dialecto vizcaino&quot; gramatikarenekarriez</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">&quot;El verbo regular vascongado. del dialecto vizcaino&quot; gramatikarenekarriez</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:34+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="id">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>El verba regUlar vascongado del dialecto vizcamo (1848) by Friar Juan Mateo de Za.. vala, is not only the first grammar to have been published on the Biscayan variety 'of Basque) but also, from our point of view) one of the most valuable studies ever made on' the Basq~e language as a. whole.</p><p>Zavala had direct knowledge of both the Biscayan variety in all its forms, and practically everything published until then on the remaining varieties of Basque) and his work (lffers the present-day researcher extremely interesting data on the state of Biscayan tn. the last c.entury. This essay's principal aim is to analyse this data) comparing it with previous and. subsequent phases in the evolZ!tion of Biscayan. Juan Mateo de Zavala (1777-1840) bilbotarraren lan hauxe da argitaratu den (argitaratu diogu eta ez burutu, Zavalarena baino lehenagokoak bait dita Rafael Micoletaren zein Afiibarroren gramatikak) baina hauek, jakina denez, oraintsuago plazaratuak izan dira) bizkaieraren lehenbiziko gramatika. Lehenbizikoa izateak ez du nahitaez esan gura' lan ezdeus eta badaezpadakoa .ere izan behar duenik eta Zavalaren honi dagokionean behinik beWn, guztiz bestela gertatzen dela esan behar, bizkaiera -eta euskara ora har-ezagutzeko ezin harrobi aberatsagoa dugu berau eta. Esanak esan, baina,' 1848ko argitaraldi hartaz gainera ez du beste berriagorik izan, hotren ondorioz ·belauhaldi gazteagoentzat -gurearentzat .esate baterakoezezagun samarra suertatzen delarik. Lau multzotan bildu ditugu Gramatika honetan azpimarratu nahi genituzkeen -besterik ere bai bait zegoe.n! -ekarri. nagusiak: . . a) Zavalak bizkaieraren barruan somatzen dituen aldaketa eta ezberdintasunak; b) bizkaieraren eta gainerako euskalkien artean ikusten dituen kidetasunak; c) baztergarritzat jotzen dittien egitura eta esamoldeak eta d) Zavalaren erabaki zenbaitetan «analogiak» eta «jatorrizko euskarara» itzuli nahiak darikan eragina. Azkenik, eta Zavalaren .esanen. osagarri legez, gu geu ere zenbait ohar eransten ahalegindu izan gara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Gramatika honen inguruko xehetasun' zenbait</head><p>Oso lan sakona dugu gramatika hau, egileak berak dioenetik 38 urtetik gorako epean zehar burutu izan dena hain zuzen~Nabatmen ageri: da bizkaiera bere [ASJU, XXII-2, 547·568] (... ) con el designio de hacer mas uti! mi obra, atento a que carece de arte nuestro dialecto, me estiendo una u otra vez a dar algunas doctrinas, que a la verdad tienen conexion con la conjugacion de nuestro verbo, pero que propiamente pertenecen a la sintaxis. (Zavala, v). A) Bizkaieraren eremu barruko aldaketa eta ezberdintasunak 1. HARMONIZAZIO BOKALIKOA. -Gure ustetan hauxe litzateke bizkaieraren barruko azpieuskalkiak ezartzerakoan Zavalak darabilen erizpide nagusia. Bokal al.. daketon arabera lau azpieuskalki berelztuko ditu: Markinaldekoa, Arratialdekoa, Erdialdekoa eta Orozkoaldekoa. Ez da Zavala harmonizazio legeez jabetzen lehena, horixe izan bait zen, adibidez, J. A. Moguelen (ikus, bereziki, beronen Peru Abarca-ren hltzaurreko 20. oharra edo Confesino ona-ren IV"V. or.) eta Afiibarroren (ikus Gramatica hascongada, 13-14 eta 167-168. or.) arteko eztabaidagaietariko bat. Zavalaz geroztik, berriz, arreta bereziz' begiratuko zituen -gainontzeko aldaketa fonetikoak ez bezala.. tIEL VERBO REGULAR VASCONGADO••• " GRAMATIKAREN EKARRIEZ</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="nl">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>luze-zabalera guztian ezagutzen zuela Zavalak, ez bait zuen al£errik herrialde horretan misiolari jardun. Hizkuntza biziarena ezezik liburuetakoaren berri zehatza ere bazuela erakusten digu, behin eta berriz ezartzen bait ditu hango eta hemengo aipu eta adibideak bere lanean barrena. Liburuok, bestalde, garai eta euskalki guztietakoak direla ikus dezakegu, nahiz eta, Zavalak berak ere aitortzen duenez, zorrik gehien Larramendiri eta P. P. Astarloari izango dien. Astarloak euskarari buruz egindako azterketa teorikoak azterketa praktikoarekin osatzea 'zen, izan ere, Zavalaren xede nagusia.</p><p>Esan dezagun azkenik, Zavalaren gramatika honek baduela -izenburuak berak ere argiro salatzen duenez-muga jakin bat: bizkaieraren aditzaren azterketa hain zuzen. Euskal aditzaren aberastasunak, argitasunak eta zuzentasunak -alo.. lrutiboen erabilerak batez ere-lliuraturik zeukaten Zavala eta antzerako lilura soma dezakegu, gainera, aurreko <ref type="bibr">(Larramendi, Astarloa, Afiibarro .</ref>.. ) eta osteko beste gramatikagile eta euskaltzale batzurengan ere. Ostekoen artean, esate baterako, ageri..agerian azalduko zaigu lilura horren eragina L.-L. Bonaparterengan, bai euskalkiak sailkatzerakoan izan zituen erizpideetan eta bai beronen chef-d'oeuvre--tzat jo dezakegun Le verbe basque en tableaux <ref type="bibr">(1869)</ref> liburuan. Baliteke joera honen iturburua Larramendik bere gramatikan (1729) -argitara eman den lehenbi.. ziko euskal gramatikan, alegia-hartutako bidean izatea. Larramendik, gainera, argi eta garbi ere emango zituen aditzera bere uste eta eritziok:</p><p>Es tan grande la harmonIa del Bascuenze en sus Conjugaciones, y tan admirable su variedad, y dispositiva, que no puede imaginarse otra mayor. Otras Lenguas tienen multitud de Conjugaciones; pero sin mucho orden; grande variedad; pero sin mucha distincion, y consequencia: muchas rafzes; pero no muy fieles: y assi de otros defectos, que son indicios de la casualidad en la formacion, 0 en el aerecentamiento de essas Lenguas. AI contrario el Bascuenze junta un gran numero de Conjugaciones con grande orden: mucha variedad con suma distincion, y consequencia: pocas raizes, y fixas, seguras, fidelissimas: cosas, que prueban' claramente una Sabiduria, e Inventiva admi.. rable en 10s Authores desta Lengua. (... ) <ref type="bibr">(Larramendi,</ref><ref type="bibr">(42)</ref><ref type="bibr">(43)</ref> Zavalak, dena dela, bere lanean, inoiz, aditzaren azterketaren mugak gainditu egingo direla oharteraziko digu: koaz, alegia-Bonaparte Printzeak. XIX. mende hondarretan eta xx.ean zehar, halaber, berebiziko indarra izango dute bokal harmonizaziook Ekialdeko hizkuntz--ereduaren jarraitzaileek (Arana-Goiri ezar genezake denon buru) eta Erdialdekoaren zaleek (R. M.a Azkue, Zamarripa... ) egindako aukeretan.</p><p>Hone1a mintzo zen Zavala Markinaldeko harmonizazio'ez:</p><p>Las mas celebres son las marquinesas, llamadas por el Senor Astarloa vizcainas, y de las que han usado tanto el mismo, como nuestros escritores, a escepcion de Afiibarro, Cardaveraz y Arzadun. Ellas estatt en uso en la Villa de Marquina y pueblos de su circunferencia, y siguiendo por la raya de Guipuzcoa, se estiende tambien a 10s de esta provincia que hablan el dialecto vizcaino, y a otros muchos de elIa y au.n de Navarra. Consisten estas eufonias en que para mayor suavidad del habla alteran las cuatro vocales ultimas al contacto con otras. La e encontrandose con la a, 0, 6 u, se' muda en i.' a la i a1 roce con cualquiera de las otras cuatro: se le afiade una j, pronunciada a la latina, y mejor una y consonante (... ); y a la u en igual caso una b: y finalmente la 0 se cambia en U antes de la a y de la e. (... ). <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">54)</ref>.</p><p>Gainontzeko hiru motez honako zehaztasun hauek eskainiko dizkigu: La segunda clase de eufonias es la arratiana. Los de esta merindad pronuncian al naturallas cuatro vacales dichas; pero mudan en e la a monosilaba 6 final de diccion siempre que la vocal precedente sea i 6 u. v.g. Lo que se dice en pronunciacion natural «dira, mntzan, deutsat, deuat», se dice en arratiana «dire, nintzen, deutset, deuet». Lo que en natural «eguin dau, eldu cia, etorri naz» es en arratiana «eguin deu, eldu de, etorri nez». (... ) Par tercera clase de eufonia cuento las del centra e interior de Vizcaya, que consisten en cambiar la e y la i como 108 marquineses, y la a como los arratianos. v.g. Natural «gueunkean, daguian»'; central «gueunkien, daguiyen».</p><p>Ultimamente 108 de Orozco y pueblos limltrofes usan de las mismas eufonias que los del centro, y a mas cuando la 0 roza con la ales hacen mediar una b, diciendo v.g. «doba» por «doa»; y SI a la u se siguiere a sin consonante interpuesta, truecan esta en i: v.g. menduin (sic), cenduin por menduan (sic), cenduan. Tambien mudan en i la e que precede inmediatamente a otra e) y dicen daudie, deutsie, zarie por daudee 6 davee, deutsee, zaree». Esta ultima eufonia llega por este lado hasta las inmediaciones de Bilbao. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">55</ref>  <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">16)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2.2.</head><p>Joan behar (nahi. == gura) dau I dit En 6rden a la clase de conjugacion que habra de usarse con los determinables gura 6 nai) y bear cuando se juntan con verbos mistos, se nota variedad en los pueblos del Seiiorio. Porque en la parte situada hacia la Guipuzcoa casi siempre forman 108 tensos, como en -esta, con conjugacion activa (... ). En la del centro se sirven por 10 comun para su -formacion de la conjugacion mista, como'los labortanos, especialmente con e1 determinable bear. Por ejemplo en indicativo dicen 10s primeros: «eldu bear dau cristiiiauac. (Ign. [Jangoicuaren amar aguindubetaco icasiquizunac, P. Fr. Bartolome de Santa Teresarena] t. 3. p. 211) debe llegarse el cristiano»: y los del centro «eldu bear zara (Lor. [Lore-sorta espirituala, Aiiibarrorena] .4. t. 1. p. 227) vos debeis llegar». Del mismo modo estas oraciones del condicional «yo quisiera morir en mi juventud: debieramos ir de aquf»: dicen los primeros «nic gaztetan i1 gura neunke: emetic yoan bear gueunke»: y los segundos regularmente «ni gaztetan il gura nintzateke, 6 sincopado ninteke: oneric yoan bear guint1.atekez, 6 guinteke'1.. El uso del centro tengo yo por mas esacto. Los determinados oi) al y ecin siguen siempre en su conjugacion la naturaleza de 10s verbos con quienes se acompafian. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">(16)</ref><ref type="bibr">(17)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Eban /leukean</head><p>Par la afinidad de este preterito absoluto (alegia: evan J nevan ... zan J nintzan ... ) con el preterito remoto indicativo-conjetural (alegia: leukean) neunkean ... litzatekean, nintzatekean ... ) (.. :) sucede que en varios pueblos especialmente de ·los comarcanos a Guipuzcoa, se sirven de aquel, escluyendo este casi totalrD.ente, escepto en 108 de gura 6 nai) ,bear y ecin. Asi es que en 108 ejemp10s puestos (alegia: Pilatos-enean eskinico cendukeen sorbaldea, azoteac. artuteco. I Idolo izan bacintz Yesemanico ortuan~ez-ceunkion cerbait esango Yesusi?) dirian: «Pilatos-enean eskinico cenduen sorbaldea. Ediro izan bacina Yesemani-co ortuan,~ez-ceuntsan cerbait esango Yesus-i? etc.». Y de esta suerte han escrito 10s mas de nuestros autores, siguiendo la costumbre de sus patrias. Ciertamente ambos son·' preteritos, ambos afirman fundados en conjetura; pero hay entre ellos la diferencia de que el indicativo . asegura 10 que supone que ha sido, al paso que este condicional solo espresa 10 que conjetura que hubiera sido en tales 6 cua1es circunstancias. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">21.)</ref>...</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">Balegit-balegiket I baleust-baleusket</head><p>Acerca del uso de 10s preteritos imperfectos condicionados tengo observado alguna variedad, no solo en los diferentes dialectos, sino tambien en el nuestro. Los del centro de Vizcaya los usan mas familiarmente, asi como los labortanos, aunque con menos estension que estos; pero los de, las inm ediaciones de Guipuzcoa se sirven mas de los futuros condicionados del modo condicional como los de esta provincia.</p><p>A mi me parece que su uso· genuino es que cuando se hahla condicionadamente con algun deseo 6 esperanza de que suceda y se verifique el atributo, debe usarse de 105 del sujuntivo, y cuando se dice solo mpoteticamente, y sin la tal esperanza 6 deseo, sean los del condicional. En este concepto esta oracion: «Sf (el hombre de mi vecindad) mi vecino me diera una fanega de trigo», se· debera decir en caso de deseo 6 esperanza: «AuzQCo guizonac anega bat gari emon baleguit J 6 baleguiket» , segun fuere el tenso mas 6 menos futuro, y sin ella: «emongo baleuts (sic). <ref type="bibr" target="#b8">6</ref> baleusket. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">30).</ref> 3. Badira, azkenik, Zavalaren arabera esparru murritzagokoak ziren ezaugarriak. Hona hemen Erdialdeko hizkerei omen zegozkien hiru:</p><formula xml:id="formula_0">3.1. Bmoten / emotera</formula><p>Usase bastante en el centro de Vizcaya del participio de presente en vez del gerundio de acusativo... v.g. «Zoaz guizonac-gaitic bicitcea emoten.</p><p>(Escul. 164) por emote-ra vas a dar la vida por 10s hombres». <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">14)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Yoadan / nayeuan-nayenduan</head><p>En muchos pueblos del centro de Vizcaya para articulos imperfectos activos del trato familiar de indicativo (... ) usan de los perfectos afiadien.. dole la n final, v.g. «Nic ilten yoadan choria» yo mataba el pajaro, «emoten yeutsadan escua» yo le daba 1~mano, en vez de ilten nayevan J 6 nayenduan J y emoten nayeuntsaan 6 nendun, neutsaan. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">55)</ref>.</p><p>.Erdialdeko hizkerek analogikoki sortutako berrikuntza garbia~udi bigarren honek, gaurregun ere hedatzen ari diren beste batzuren (neban ordez doten, zenduan ordez dozun ... ) tankera berekoa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Hit.anoko alokutiboetako aldaketa fonetikoak</head><p>(... ) es muy usual en los pueblos del centro del Sefiorio hacer de la y caractenstica del tratamiento familiar y de la I, n y g antecedente 6 siguiente una sola letra que en su sonido equivalga a ambas, 6 que a10 menos les sea a fin, diciendo II por lay, n por nay y guen, guin 6 gan respectivamente por gayen. De suerte que 10 que yo escribo «layeuscun, nayeunkec, gayeuntsan» etc., ellos pronuncian «lleuscun, neunkec, ganeuntsan». <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">56</ref>  <ref type="bibr">3.6. Eguzu ... direzan ... / egiozu ... direan ...</ref> Mas no quiero pasar en silencio por su singularidad, el modo que tienen en Orozco, Barambio, Lloclio y Luyando de caraeterizar de recipiente a los artfculos de 3. a persona de la radical eguin. En estos pues quitan a dicha radical la i, y en vez de la caracterfstica OJ ponen despues de la g blanda una u, diciendo «eg'-u-zu, dag'-u-dan, neng'-u-n, guen'-u-n por egui-o-zu, dagui-o-dan, nengui-o-n, guengui-o-n.» Estos mismos usan tambien en la conjugacion pura de la voz mista de 108 arHculos direzan, cirezan por direan, cirean: 10s cuales parece que se corresponden con zarazte de que hace uso frecuente por zarete, zare el elegante P. Mendiburu en su Otoitz-gaiac. ( ... ) <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">56)</ref>.</p><p>Oraingoan ere ezagun da direzan J cirezan ... tankerakoak analogikoki sortutako berrikuntzak direna, bizkaieran beste inon baino erabiliago (nahiz eta bestetan ere erabilia baden, cf. gatoz, goaz... ) den -z pluralgilea erantsiz eratu direlarik.</p><p>Gipuzkoako bizkaieraren ezaugarririk ere badakar:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.7.">Deutsa / yao</head><p>Tambien en las villas de Ofiate, Vergara y sus alrededores tienen una conjugacion muy particular para, la activa de recipiente de 3.a persona de singular de los tensos perfectos (... ), y en lugar de deutsa, deutse, deutsazu J deutsazue, deutsat, deutsagu, dicen yao, yaoe, yaozu J 'Y-aozue, yaot, yaogu. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">57</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.8.">Zeban I eban</head><p>Y por fin en los pueblos de Guipuzcoa que hablan el dialecto vizcaino afiaden a10s ardcu10s aetivos puros de 3. a persona agente ( ... ) una c inicial de plenitud, a semejanza de la que 10s otros dialeetos ponen a 10s sUYOS, y dicen «c-evan, c-even, c-eguian, c-eguikeen». <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">57)</ref>.</p><p>Azken ezaugarri honetaz badago zeresanik. Sarritan aipatu izan da bizkaieraten berezitasunen artean iraganaldiko 3. pertsonetan (sing. zein pI. Hauei, beste batzuk, ahalezkoetakoak esate baterako (zeikean J zeikezan .. .), gem geniezaizkieke.</p><p>Beste aIde batetik z-/ 0horren jatorriak ere eztabaida biziak sortu izan ditu. Batzuk, Schuchardtek adibidez, 0 dela zaharrena aldarrik~!!J._cluj:~:</p><p>(... ) el B. carece de esta z-tanto en los verbos transitivos como en 10s intransitivos: e-go-an J e-b-an, e-uka-n, etc., pues la z de zan, «el era» forma parte del nucleo (participio i-za-n J • cotejese con G. za-i-t, «el me es» junta ad-a, «el es»), 10 cual se ve claramente en la relaci6n del viejo L. lizen, «que el fuese» con zen J indicativo (comp. luen) «que el fuese tenido [por el]»: zuen). Creo que estas formas sin zson las mas antiguas y que la z de zan (explicandola como z-an) fue transmitida a z-uen. y luego alas formas correspondientes de todos los verbos transitivos e intransitivos (... ). <ref type="bibr">(Schuchardt,</ref><ref type="bibr">(222)</ref><ref type="bibr">(223)</ref>.</p><p>Mitxelenak honi zera ihardetsiko zion:</p><p>(... ) eustan «me 10 habfa» y otras formas con inclice cero de 3. a pers. no son, en contra de 10 que parecen suponer muchos autores, las unicas que existen en vizcamo (aunque sf son las de atestaci6n mas antigua), puesto . que 10s continuadores de zeustan, etc., con Z-, se emplean en amplias zonas vizcamas de Eibar a Bermeo. Cuesta olvidar que desde los primeros textos se documentan formas de preterito' de esa clase, como zidin 0 zizan. El mito schuchardtiano del caracter original de la falta de prefijo (unida a la extrafia idea de que egoan «estaba» era de alguna manera no explicada «10 mismo» que egon «estar, estado») puede tener fundamentos glotog6nicos («cero» tiene que ser anterior a «algo»), pero carece de razones textuales en su a~ono. <ref type="bibr">(Mitxelena, 1981,</ref>  Zavalak bizkaieraren-eremu barruan ikusten zituen ezberdintasunen zerrenda.. rekin amaitzeko honako hau ere -aurrekoak baino esparru zabalagokoa berau-aipatuko dugu:</p><p>'En la mayor parte del Sefiorio para caracteristica del sexo femenino se sirvert de na J aun cuando haya de quedar final de articulo, y por «don, yon) deustan» dicen «dona, yona, deustana». ' En 10s mismos articulos femeninos, siendo ajente la 3. a persona de plural, y paciente la 3. a de singular, colocan unos dicha n' 6 na antes de la e caracteristica de la pluralidad de ajente, y otros despues de ella (... ). Dicese pues «yoen, yoena J 6 yone: deusten, yeustena-6 yeustane».· El segundo modo es mas conforme al de otros clialectos; el primero mas usual en el nuestro, escepto en los que concluyen en n de preterito 6 sujuntivo. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">(55)</ref><ref type="bibr">(56)</ref>. ' 1. Aditz-izenet4ko «-iten» amaiera (... ) en muchos pueblos del centro afiaden· a algunos participios acabados en n una i inmediatamente antes del ten, y en el lugar de dicha.n suprimida: v.g. izan iza'-i-ten, emon, emo'-i-ten 6 ema-i-ten. Axular usa mucho de esta adicion en su Guetoco guero, como tambien el catecismo de Zuberoa. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">13)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B) ,Bizkaiera eta gainontzeko euskalkien arteko kidetasunak</head><p>Azkuek erakutsi zuenez <ref type="bibr">(Azkue, 1935, 74)</ref>, <ref type="bibr">XVI</ref>  Erizkizundi Irukoitzaren -emaitzen arabera <ref type="bibr">(Erizkizundi,</ref><ref type="bibr">54)</ref>, emoite) emoiten aditz-izenak Orozko, Arrankudiaga, Zigoitian... ziren erabiliak, baina, antza denez, beste hizkera batzutan -ere ba omen da honen aztarnarik:</p><p>. (... ). En el habla de R[ enterla], en la que son completamente desconocidas fonp.as como izaite) emoite, se conserva, sin embargo, un resto de un elemento semejante. He recogido cinco ejemplos de una variante -yera del suf. cuya forma normal es -(k)era, derivados precisamente de temas verbales ·con participio en -n: e(g,Joyera «estado, situaci6n», .esayera «clicho», izayera «modo: "de ser»~iarduyera «trato» yjuayera,«ida». No incluyo naturalmente entre estos casos a asiyera «comienzo» cuya -yes secundaria y " regular dentro de la fonetica local (cf. biziyena «el mas vivo»). Recuerdo que' para' Micoleta «subida»~s ygayerea. <ref type="bibr">(Mitxelena, 1950, .91</ref>).</p><p>Honela arrazoituko du 'Omaechevarri"ak aditz-izen hauenjatorria:</p><p>( ... ) en Orozco se dice emoille:::dador, emoitza=dacliva, que suponen emoiten. Es una" formaci6n que se emplea con algunos verbos terminados en -n y que parece deberse a influencia ana16gica de egi.n,·· terminado tambien en ..n·. De egiten, egille, la i se extiende a emaile) erraiten, que normalmente se:dan emale) erraten (como esaten,· e$ale), y luego tambien·a verbos no activos, como urten-urteiten, y, 10 que es mas 'extrano, a izan-izaiten. En. textos antiguos, tenemos, por ejemplo, en 10s Refranes (Refr. 89) eraiten ·de eran=matar; «Otsailgo euriak eraiten di~ontzoeriak». Con eraiten resulta facil comprender «bi~i izaiteco» de nuestro texto. En crozeo se dice todavla izaite =manera de ser. <ref type="bibr">(Omaechevarria,</ref><ref type="bibr">313)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Aoristoak</head><p>El preterito remoto da la ·significacion de una accion etc. que ha tiempo qu~pas6, 6 que es completamente pasada, y:.su formacioI). es con participio de preterito y.: artlculos activos evan,ne:van ... y mistos zan) nintzan ... En muchos pueblos del Seiiorio le forman _comunmente, y en todo el paco a mucho con los artfculos leguian, cenguian, nenguian y mistos cidin, cendi-n, nendin ... 'del preterite&gt; imperfecto de sujuntivo. ( ) Este preterito sirve para espresar t6do' tiempo muy pasado, ya sea que se considere ,aisla.. damente, a ya que se tome relativamente a otro preterito menos pasado, 6 como esplican los gramaticos de otras lenguas, como preterito mas pasado a plusquam-perfecto. Ejemplos (... ) «Yan eguian Sarison-ec eztia. David yausi cidin. Semea bici izan cidin». <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">18</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Helburuzko perpausetako «-entzat» amaiera</head><p>(... ) las de cal:lsa final, que en castellano se espresan con para: para que,_ 4 fin de que. .., y estas en v~scuence .se hacen siempre par sujuntivo con los ardculos enteros con su n final; y en muchos pueblos del centro del Sefiorio afiadiendo tzat, como en el dialect~labortano, 16 cual tengo yo por mas esacto (... ). <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">29)</ref>. Jarraian ,A~barrorengandik j~sotako a,dibide hauek dak~rtza: «Josi naguizu, igues eguin ez daguidantzat pecatu..bidera» (Escul. 87). «Arguitu -nagtiizu,. guero c~ruan betico egon nadintzat» (Escul. 172).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Beherago zera gaineratuko du:</head><p>La significacion de tzat es la de destino, y se espresa en castellano con para . . que. No tiene ella lugar sino con 105 ardculos: de sujuntivo, y solo~a usan en los pueblos del centro. ( ... ) Ejemplos. «Igues eguin ez daguidan-tzat (Escul. 87) ( ... ) Euki leguian-tzat. (Lor. 20) (. .. »&gt;. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">58)</ref>.</p><p>Dirudienez erabilera zabalagoa zeukan aspaldi -eta ez bakarrik Erdialdeko bizkaieran-atzizki honek. Horixe da behintzat Larramendiren lekukotasun honetatik atera dezakegun ondorioa:</p><p>Las oraciones, que en Romance significan algun fin, y traen esta voz para, para que) se hazen en Bascuenze con la posposicion tzat} que se afiade a la terminacion del verbo: etorri-dadintzat) para que se venga; artu-cenezantzat, para que 10 tomasses; ort eguitecotzat, para hazer. esso; eman-gueniozantzat). para que le diessemos. ( ... ) <ref type="bibr">(Larramendi,</ref><ref type="bibr">321)</ref>.</p><p>Azkuek ere . <ref type="bibr">(Azkue, 1923, 374)</ref>  Los presentes y preteritos imperfectos (... ) admiten dos formaciones, a la primera de Ias cuales llamaremos vizcaina) porque es propia y peculiar del dialecto del Sefiorio: y a la segunda coroun, por serlo en 10 sustancia1 a todo el vascuence. (... ) <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">22)</ref>.</p><p>Lehen motakoaz zera esango du:</p><p>(. .. ) es usadfsima en Vizcaya con toda clase de .verbos, y se hace con el participio de presente 6 preterito, aunque mas cotnunmente con este en los verbos propios, y con 10s ardculos respeetivos de los verbos ausiliares eroan en activa, y yoan en la mista. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">23)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta jarraian:</head><p>El presente y preterito imperfectos comunes de estos verbos propios debieran formarse anteponiendo a los de izan su participio de presente v. g.</p><p>Yakin itaten dot, yo suelo. saberla. Entzuten izaten nevan, yq solia airlo. Mas estos dos tensos asi formados no suelen tener lugar en nuestro dialecto, a causa del uso esclusivo que se han abrogado los de formacion particular vizcaina, diciendose: Yakin daroat, entzun neroian (... ). <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">24)</ref>.</p><p>Beherago ere ekingo dio bizkaieraren ezaugarri hau azpimarratzeari:</p><p>Los cons:uetudinarios peculiares de Vizcaya se forman con los auxiliares de eroan y yoan, v.g. «Eguin daroat, suelo hacer. Etorri doa, suele venire Esaten leroakean, tal vez acostumbraria decirlo. Yoaten balilloa, si acostumbrase ir». Los consuetudinarios comunes con los de 108 otros dialectos con dos participios, de los cuales el primero es siempre de presente, y el segundo del verba izan ( ... ). <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">65)</ref>.</p><p>Zavalaren eritziz, beraz, bizkaieraren berezitasun bat .-gamerako euskalkietan aurkitu ezin zitekeena-zen kontsuetudinarioko esaldiak tajutzeko modu hau, baina, hala eta guztiz ere, ata1 honetan sartzea erabaki dugu. Esan d~~agun aurrera baino lehen, ez dela izan Zavala ustezko berezitasun honetaz jabetu den lehena, zeren eta Real Sociedad Bascongada' de 10s Amigos del PalS elkartearen euskal hiztegi bat osatu ahal izateko arauetan, esate. baterako~honako hau irakur bait daiteke: 19ualmente se anotaran en cada verbo los slncopes y mooos abreviados que estuviesen en uso, coma v.g. el' que se observa en algunas partes de Vizcaya para la correspondencia de esta frase: «suele decirse», en donde, en lugar de la locuci6n regular esan 0 erran-oi-dute, oi-dube, oi-dabe (segun las terminaciones de los diferentes dialectos), se expresan de este modo: esandaroe. <ref type="bibr">(Knorr,</ref><ref type="bibr">98</ref> Badira Zavalak gaitzesten eta baztergarritzat jotzen dituen hizkuntz egitura zenbait. Euskararen bilakabidea eta nondik-norakoa zuzen ezagutuko badugu, ezinbestekotzat deritzogu «debeku» hauek arretaz aztertzeari. Izan ere Zavalak erabilera jakin batzuk salatu beharrean ikusten baldin badu bere burua, hori, inolako ezbairik gahe,· direlako erabilera horiek bere garaian bizi-bizirik zeudenaren froga garbitzat har dezakegu. Hona hemen baztergarritzat jotzen dituen egituron zerrenda:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Aditz-izenen osaketa</head><p>Aditz guztiei eta kasu guztietan -ten eranstea da aditz-izenak osatzeko Zavalak proposatzen duen araua. Eredu honi jarraituz osatutakoak orduan ere ezagunak eta erabiliak ziren arren, bazuten, nonbait, bestelako lehiakiderik ere:</p><p>La precedente formacion (-ten erantsiz osatutakoa, alegia) es comun a todos 10s verbos prapios. A' pesar de eso en algunas clases de ellos estan mas en voga varias anomalias, 6 por mejor decir, redundancias reprensibles, y son las siguientes: I. En los verbos de mas de dos sHabas que terminan en atu, adu e idu, 6 como pronuncia regularmente el vulgo, en au e iu: y los en ndu forman el participio de presente, y por consiguiente sus compuestos y derivados (. .. ) en etan, perdiendo los primeros sus dos wtimas silabas, y los de ndu s61a la ultima: v.g. «asazcatu hartarse mucho, asazk-e-tan, erantadu levantar erant-etan" aditu entender adi..etan" aguindu mandar aguin-etan, ezcondu casar ezcon..etan». Tambien por una trasposicion originada de la precedente costumbre dicen de, «atera, bcte y erre ater-~tan, bet'-etan, y err'-etan» debiendo ser' «atera-ten, bete-ten, y erre-ten» como tambien se dice. 11. En los verbos galduj saldu, kendu, artu, sartu, y quizas en algun otro, suelen de ordinario formal' dicho participio de presente con tzen, tzean, tzoan, choan, tzaiten, segun las diferentes costumbres de los pueblos, de este modo. (... ).</p><p>Ill. Si el participio de preterito concluye en i se la suptimen pot 10 regular en su 'formacion, escepto a 10 que acaban en gui 0 ki: v.g. egosi cocer egos'-ten, yosi coser yos'-ten, ibilli andar ibil'-ten, ifini 0 imini ifinten 6 imin'-ten. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">13)</ref>.</p><p>Him hauei gorago aipatu diren -iten (izaiten, emaiten ... ) motakoak ere gaineratzen dizkie eta, ama~tzeko, zera proposatuko du:</p><p>Todas' estas anomalias se debieran :olvidar, haciendose uso solo de formacion general con la caracterlstica ten: 10 que podria conseguirse con-suma facilidad, atento a que en todos 10s pueblos, y para todos los verbos esta ella en uso corriente.</p><p>, Geure egunotara etorriz, honako argibide hauek eman izan dizkigu Omaechevarriak bizkaieran 'ezagutzen diren erabilera ezberdinok <ref type="bibr">(-etan, -tuten, -ten, -tzen, -ketan)</ref> </p><formula xml:id="formula_1">direla eta: .</formula><p>En Guemica, actualmente, fuera de 10s citado~gordetan, urtetan, etc., que son comunes, solo empleamos la terminacion -eta con 10s verbos en-au (... ), que pronunciamos -eu: d.e kantau 0 kanteu, kantetan. En cambio, los en -atu J como eskatu, parkatu, dan eskatuten, parkatuteit. Parketan supone una forma parkau, que existe junto al parkatu~Los verbos tedninados act ualmente en -a no toman el -eta sino el -te: de bota=lanzar, atara=sacar, resu1tan botaten, ataraten; dandose el caso curioso de que bot~u=enviar" doble semanticamente distinto del mismo bota::::lanzar, produce botetan dot , = yo envfo (como kantetan dot), frente al botaten dot = yo lanzo. Desde 1uego no decimos kantauten 0 ,kantaduten dot, coma decimos sentiduten dot, que tambien es forma reciente; pues nuestros padres han clicho hasta hace 50 afios senti-eta-n, prometi-eta-n, formas que aun se emplean' en otras , partes. En cuanto a la -e-de kantetan no es resultado de la transformacion de la -a-en -e-, sino una -e propia del infijo -eta-, coma 10 proeban formas' como kantaetan (. .. ), en uso todavfa, al menos entre personas ancianas,en el valle de Leniz.</p><p>De todo 10 dicho se deduce que hubo, para nuestro ,caso, ,dos infijos para la formacion del infinitivo imperfecto: -te~y -eta-J que 'se' aiiadfan a la rafz verbal pura, desp.ojada del sufijo determinante -tu (0 -du), ;.n, -i. La forma mas antigua parece -ie-, que se aplica a todos 10s verbos menos ,a los terminados en -tu 0 -du: de ibil-i, ibil-te-n; de emo-n, emo-te-ko;'de esa-n, esa-te-n; de atara J atara-te-n, etc. A 10s terminados en -tu 0 ..du, suprimido este sufijo determinante (equivalentea la -i 0 -n de ikus-i, ibil-i, esa-n, ema-n, coma 10 prueba su supresi6n de ikus dezagun 0 ar zak por artu zak), se les aplicaba el infiio -eta.~de senti-du, senti-eta-n; de kanta-du, kanta-eta-n y luego kantetan. Y este infijo, contrapuesto instintivamente al -tey concebido como -ta-, se encontraba precedido de -e-en la silaba precedente, por 10 que l~ego se aplico por analogfa a algunos verbos terminados en -e 0 en -en: <ref type="bibr">gorde, erre, urten, gordetan, erretan, urtetan, en vez de gordeten, erreten, urteten.</ref> Tal vez junto a estos, existio el infijo -tze-, que se aplicaba primitivamente' a 10s verbos artu, sartu y parecidos, que tambien en vizcalno hacen artzen J sartzen y que luego se extendi6 analogicamente en guipuzcoano a todos 108 terminados en -tu: sentitzen, kantatzen. AI menos no puede cons iperarse como fenomeno puramente fonetico la formaci6n en -tze-) como si se '''tratara' del resultado' normal de'1a fusion de las sllabas -tute-tze, ya que no se dan otros ejemplos fuera de este caso; sino que es el infijo -tze-) que se agrega normalmente, suprimiendo e1 sufijo -tu.' Son, pues, formacio.. nes normales egurasten; pozten.</p><p>En cuanto al -k~ta-de bialketan, sarketan) garbiketan ( ... ), sirve para precisar el significado del infinitivo imperfecto. (... ) en realidad se trata de un sufijo de accion seguida de 'la desineneia -n del caso inhesivo: egite 0 etorte significan la acci6n de hacer 0 venir, 10 mismo ,que garb:'keta la aecion de lavar, 0 kantatze 0 kantaeta (que, sin embargo, no se emple~asi aislado) la aceion de cantarj etorte-n naiz = soy en venir;. egite-n dot = tengo en hacer, etc. Respecto a su origen, puede decirse que procede del abundancial -eta (de mendi-eta-n, aritz-eta-n; del latfn plural ( ... ) eta), que en vascuence signifie6. primero plural y luego insistencia en la acci6n kantaetan o kantetan dot = me ocupo en ca~tar = estoy cantando = canto. La ternlinacion -keta) que ha I?rosperado mas como. sufijo derivativo indepen-, diente de aeeipn, no seria mas que el mismo -eta con una -k-.~e origen ana-16gico. _(Omaeehevarria, 304-305). Eta orripeko oharrean eskatu aditzaz ere jardungo du:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">«Igo(n)&gt;» «urten») «jarraitu» eta «eskatu» aditzen erabilera</head><p>Tambien me inclino a que, el verbo escatu pedir debiera conjugarse por la mista como en este ejemplo del Esculiburu 154 «escatuten natzatzu yo os 10 pido a vOS», p'orque asi se 10 tengo oido conjugar a muchos vascongados netos de nuestro dialecto, y asi se lee en los tibros, de los labortanos. (Meditacioneae page 274, 300).</p><p>Azkuek <ref type="bibr">(Azkue, 1935,87-88)</ref>, here aldetik, ,eskatu aditza era hohetara jokaturik ageri den adibide' zenbait dakartza RS) Capanaga, Micoleta eta Otxandioko eskl$kributik jasota.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Ergatiboaren erabilera</head><p>(... ) con el fin de evitar un defecto en que han incurrido algunos de nuesttos escritores quiero advertir que en las oraciones de pasiva el ajente' debe marcarse con una c, y no con gaitic 6 gandic, como 10 han hecho algunos e$paiioles, ni con z 6 eZ J como se ve en las obras ,de algunos franceses. (... ) <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">17)</ref>.</p><p>Hauxe da~bestalde, 1653an burututako gramatikan Micoletak eskaini zigun lekukotasuna:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">'Konpletiboetako «-na»</head><p>En algunos pueblos confunden a veces na con la, y uno U otro eseritor nuestro se ha dejado llevar algun tanto de esta costumbre. Mas ella es una equivocacion originada al parecer de la semejanza de ambas, pero que debe evitarse, reservandose la na para 10s relativos articulados. No debe pues decirse: «Ceuec dakizue eee, era guichi galdu dodaz-a-na (Ign. t.l. Serm. pag. 4) sino dodaz-a-la (... ) «sinistuten dot zarea-na Yangoico bacarra» (Egun. 140) sino «zare-a-Ia (.. ,)&gt;&gt; <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">58)</ref>.</p><p>Gure mendera etorriz Orixek ere, eta behin baino gehiagotan gainera, gaitzetsi eta salatu izan du -NA honen erabilera, denetarik borobilen eta erabatekoen agian, JAKINen argitaratutako ohar honetan agertuko delarik:</p><p>(... ) lru gerta-agi bereizten deuz garbi gure Gramatikak: 1) -la =que ya eSj 2) -na=lo que ya es J " 3) ba'dan (ala ez) =si es (0 no es). «Ba-dakit etorri dana» ori sasikume da. Batek, eta ez da edozein, Euskal-Ikasbide bat argitara emana baitu, au esan dit: «zuk ere ez'ekin -n erabilten duzu, ez -I». Bai, baifia Iiik ez dut artzen -na'tik, au da, bigarrenetik; bai irugarrenetik: ez du esan etorriko danik (etorriko dan ala ez). Beraz -na ori nAspide da.</p><p>Altube aipatu didate Erderismos liburuan. Ez daukat nerekin; bama nire arrazoiaren aurka ioan gabe, beste arrazoi bat atera dezake, alegia, errian oso sarturik dagola, ta gaurgero ez ditekela kendu; eta beste izkuntzetan gerta oi dana, oker sarturiko itzak eta esaerak ere, lege berri baten bidez gainzuritzen dirala: el imperio del uso. Beste arrazoirik ez diteke, nere ustez, atera. Nik au erantzuten dut: error corrigitur ubi deprehenditur J au da, arkitzen dan une berean zuzendu bedi okerra. Oraindik erriak, Gipuzkoan beifiipin, -la esaten deu J eta Bizkai'ko moda orri, Bizkaia'n ere oitura iatorra egotziko diogu. Galdekizun edo inquisitivo atzerik doala, bai, geienez ala esan oi dute, baifian aurretik dala, ez, nire denboran beintzat. «Peru etorri dala esan dabe», ta ez «Peru etorri dana esan dabe». Ez al da esaten Bizkaian dana dala=sea 10 que luere. Ez diteke esan dana dana.</p><p>Giputz batek esap. didanez, Lekuona'k ere bai omen du erru gauza ontan. «Sifiisten det Jesukristo... jaio zana, i1 zana, &amp;», ipifii zulako.</p><p>Erria erri ta autorEk autore, oraingo idazlEk -la orri eutsi behar liotekee Gramatika -arauz.</p><p>Gure idazle gazte batzuk, autore zArretara iotzen dute babes billa. Zeintzuk eta zenbat aldiz erabili dute -na sasiko ori? Gaur bertoD zenbat idazle bikaifiek erabilten dute -na itsusi ori? Etzait iduri, ez Luis Mitxelena'k, ez Alttibe'k berak ere asko darabiltenik.</p><p>Erria, erria! Ongi mintzo danEn, bai, erria. Baman erria mozkortzen ba'da, gu ez giten mozkortu euskera gisakoa idaztean. <ref type="bibr">(Orixe,</ref><ref type="bibr">47)</ref>.</p><p>Atzizki honen hedadura, dena dela, bizkaieraren eremuetatik kanpo ere ezaguna omen da, Azkuek bere hiztegiaren -NA sarreran erakusten duenez Erronkarin bertan ere bizirik bait zegoen: «Artaz ekustan dud antzinatan diona uskarazko lan andi damanean» (R-bid).</p><p>Txillardegik Orixeri jakineraziko zionez, be'stalde, Gipuzkoako zenbait hizkeratan ere erabiltzen omen da:</p><p>(... ) Bizkaian ez..ezik, Gipuzkoa geienean ere Altube'k azaltzen duen bezela erabiltzen dira: biak, eta ondo bereziki (Goierri guzian, eta Kostaldean Orio'tik aruntz, gutxienez). Nafarroan, Oria'ko aranean, eta araindiko euskaldun errietan ez: badakit. <ref type="bibr">(Txillardegi,</ref><ref type="bibr">53)</ref>. -</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Berdin mintzatu izan da Jon Etxaide:</head><p>Kamifiazpi jaunaren iritzi sendogarri esan dezadan, Gipuzkoa'n, Zumarraga-Ernio-Zarautz lerroraifio befiepein (Bizkai aldetik begiratuaz, noski) maiz 'erabilli oi dela -na aditz-atzizkia -la, ordez. Oartu ahal izan naizenez, esa~di nagusiko aditza baiezkorra denean erabilli oi da eskuarki eta batez ere aditz ori JAKIN sintetikoa denean (... ). <ref type="bibr">(Aspaldiko,</ref><ref type="bibr">(16)</ref><ref type="bibr">(17)</ref>.</p><p>Antzinatasunari dagokionez, berriz, Zaldibiak jasotako Juan Lopez de Lazcano.. ren kanta da, Mitxelenak dioenez (TA-V 100) atzizki hau ageri den lekukorik zaharrena: «Juan de Lazcano beltzarana / Guipuzcoaco Capitana / Franzez osteac ja.. quingo du / Ura Ondarrabian zana».</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">«Berori»-ren erabilera</head><p>Ez da Zavala aditzaren alokutiboen oparotasuna azpimarratzen lehenbizikoab aina aurreragokoek <ref type="bibr">(Larramendi, Astarloa, Afiibarro .</ref>.. ) baino sakontasun eta zehaztasun handiagoz landu zueIa arIo hau baiezta dezakegu. Aide batetik alokutiboon erabilera bultzatu eta suspertu nahi luke, eurenganako zeuden au:rreritziak zokoratuz:</p><p>Entro ahora a tratar de una de las mas hermosas partes de la conjugacion vascongada; pero parte al mismo tiempo que en mas que su mitad ha sido la menos cu1tivada de nuestros escritores; de la cual han dado ideas erradas nuestros gramaticos y contra la que estan llenos de falsas preocupaciones los vascongados. (... ) me propongo tratar del numero y escelencia de 10s tratamientos, de su orijen, legitimidad y uso: y al paso deshare una equivocacion de un celebre escritor y los prejuicios de 10s actua1es vascongados. ( ... ) <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">163)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta beherago:</head><p>Pero de algunos anos a esta parte ha decaido estremadamente de estimacion, y 108 vascongados espafioles se han poseido comunmente de la idea de que es un trato demasiado bajo y descortes. Mas esta idea ha debido su principio y fomento a 10s que hablando habitualment~e1 castellano 6 ignoran 10s artfcu10s de clicho trato, 6 los saben mal, 6 a 10 menos quieren nive1ar el vascuence por las reglas y gusto de aquel, usando como equivalente del trato de Usted 6 Vmd. el de Berori que se ha formado asu imitacion:-y como equivalente del de Tu el de Zu; que les parece que es su correspondiente, porque asi como en aquel se tratadirectamente a la 2. a persona. Asi es que ha desmetecido mas en las villas, caminos reales y puebl08 l.i.mltrofes a estos, 6 a1 pais castellano. En los demas tampoco esta tan en boga como estuvo antiguamente, y apenas se da de ordinario a108 j6venes adultos.</p><p>Tambien le han desdefiado mas que 10 que debieran nuestros escritores. (... ) <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">167</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Objektuarekiko komunztadurarik eza</head><p>Sea pues e11.0 de estos e1 usar de 10s artlculos de paciente de 3. a persona de singular para 10s de ,paciente de 3. a de plural, como 10 haeen en varios pueblos de Guipuzcoa que hablan nuestro dialecto v.g. «Nic zuri gauza ederrac emongo deutsut» por deutsudaz: yo os dare a vos cosas hermosas.</p><p>Lakarrak <ref type="bibr">(La~arra,</ref><ref type="bibr">662..664)</ref>  Zavalaren eritziak gorabeher~baina, badirudi (ikus honetaz: Lakarra, 650-651) egoera zaharrari eutsi, izan zaiola aipatu bizkaitar hizkera horietan. Oihenart zube.. rotarra dateke antzinako banaketa «singularra hi / plurala ·zu» ze1a baieztatzen lehe.. na, beranduago, eta gizartearen egituraketa hierarkikoak hizkuntzan izandako isla.. daren ondorioz, zu horrek, errespetua adieraziz, singularreko balioa hartu eta pIuralerako zuek egokituko zela esango zuelarik:</p><p>El plural era antes: Zu y zuc} vosotros; Zure} de vasotros; Zuri J para vosotros; Zuzaz (zutaz)) ,por vasotros; .pero ahora se lisan en singular estos casos. El plural se declina as! por el articulo: Zuec) vosatras; Zuen} de vosotros; zueri 0 zuey} para vosotros; zuezaz (zuetai)} por vosotros. <ref type="bibr">(Oyenart,</ref><ref type="bibr">·340)</ref>.</p><p>Edonola ere ez genuke ahaztu behar Micoletaren --eta mendebaleko bizkaie.. raren erakusle dugu berau-lekukotasuna: nie eguitendot; sue egitendosu; ae egui.. tendau; gue eguitendogu; suec eguitendosu)· aee eguitendaude <ref type="bibr">(Micoleta,</ref><ref type="bibr">5)</ref>. Era berean: ni nax; su:o sara; a da; gu gara;· suec sara; aec dira (Micoleta, 7).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="8.">Iraganetako-0</head><p>Bonapartek Nafarroa Garaiko hizkeraren batzutan idoro ·zuen --eta berak ja.. tortzat zeukan-iraganetako· '~0 ezaugarria Bizkaian ere ezaguna zela dio Zavalak, nahiz eta honek bere gogoko izango ez zuen: Par 3r. defecto cuento la supresion de la n final de los artfculos, practicado en 108 pueblos de la costa del mar cercanos aBilbao, v.g. «(Yan eguia,» por eguian 6" evan, el .10 comic: etorri efdi'6 za'por cfdin 6 zan, ·se vino: yoan ekio'por ekion' 6 yacon,: se le fue.</p><p>:. '</p><p>Era honetako adizkiak eurrez aurki daitezke Micoletaren liburuxkan edo RS-en. Glire garaiotatik oraindik· hurbilago, Plentzia ondoko Barrika· herrixkan entzun omen zituen Azkuek (Azkue, 1935, 79) -n gabeko adizkiok baina, antza denez, gaurregun berton ere bizirik diraute Bizkaiko hizkera zenbaitetan. Horixe da, behinik behin, P. Puxanak <ref type="bibr">(Puxana,</ref><ref type="bibr">14)</ref> Oleta eta Otxandio inguruetan bildutako adizkiek (betiere hitanoko alokutiboetan!) erakusten dutena.</p><p>Larrasquetek dioenetik <ref type="bibr">(Larrasquet,</ref><ref type="bibr">191)</ref> AI presente no nos servimos de articulos peculiares para las conjugaciones de recipiente con paciente de las. y 2as. personas, sino que las espresaroos con 10s absolutos: y decimos del mismo modo «aquel me ha vendido, ac saldu nau», y aquel me ha vendido amis enemigos) ac arerioai saldu nau: tu nos ofreces en el templo, eleshan eskiniten gozac} y tU nos ofreces aDios en el templo, Jaungoicoari eleshan eskiniten gazac.</p><p>Pero antes no era as!: sino que a la manera que a10s de paciente de 3as. personas, cuando tienen recipiente, les afiadimos despues de la radical la caracterfstica que inclique dicha funcion del nombre, as! se afiadfa en igual caso a las de paciente de las. y 2as.: y en las oraciones de 10s ejemplos se decia: «ac arerioai sa1du na-tse: ic Jaungoicoari eleshan eskiniten go-tsa-zac 6 gau-tsa-zac». Este uso ha debido dura! hasta casi nuestros dias: y a1gunas personas me han asegurado que le han oidopoco 6 mucho. (Zava1a, 8).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Analogikoki sortutako adizkiak</head><p>Zavalaren eritziz askozaz ere «jatorragoak» izango dira -z pluralgiledun adiz.. kiak -itdunak baino, hots, nebazan, ebazan ... eta gainerakoak jatorragoak nituan, zituan. .. baino,. bizkaieraren pluralgilea betiere, eta edozein aditzekin, -z izan behar omen duelako. Era berean, gendu(e)n, zendu(e)n, zenduen ... eredutzat harturik, «jatorragoa» dirudi nendun erabiltzea eta ez -bizkaieran hedatuago dagoen arrenneban:</p><p>Behin XIX. inende amaieraz gero, azken muturreraino joan nahi izango ·da -itpluralgileak baztert~ekoahalegin horretan. Gipuzkeratik sarturikotzat joko dira eta, ondorioz, bizkaiera jatorretik uxatu beharrekotzat. Azken urteotan, ordea, eta «hiperbizkaiera»-ren gehiegikeriak desegin asmoz jardun dutenei esker batipat, atgi asko eman izan da aditzera -itpluralgileok bizkaieran ere daukaten antzinatasuna eta, hortaz, hizkaitarrek ere euretaz baliatzeko daukaten eskubidea. Luzeegi joango litzaigukeenez ez ditugu arrazoi horiek hemen errepikatuko eta, soil-soilik, Zavala baino lehenagoko gramatikagileek proposatutako ereduak gogora ekartzera mugatuko gara. Hauexek dira, adibidez, Micoletak iraganerako ezarriko dituenak: nendua, sendua, euea, guendua, sendua, eudea <ref type="bibr">(Micoleta,</ref><ref type="bibr">5)</ref>.</p><p>Larramendik, bere aldetik, beste hauek: a) Objektu pluraleko orainaldikoak: d6daz; dozac, dozan, d6zuz; dituz; do-gUZj dozuez, dozuzj davez, dituez <ref type="bibr">(Larramendi,</ref><ref type="bibr">89)</ref>. b) Objektu pluraleko iraganaldikoak: nevazan, nituzan; evaza, ituzan, <ref type="bibr">' cenduzan,</ref><ref type="bibr">' evazan;</ref><ref type="bibr">guenduzan;</ref><ref type="bibr">cenduzaen;</ref><ref type="bibr">eveezan,</ref><ref type="bibr">cituezan (Larramendi,</ref><ref type="bibr">89)</ref>.</p><p>Bestetara iraganez, honilko hauek aurkitzen ditugu: zaitudaz, zaituz, zaituguz, zo,ituve, baina «Tambien dicen jaten zaitut, &amp;c. coma en el primer dialecto», hots, gipuzkeraz, erantsiko duelarik <ref type="bibr">(Larramendi,</ref><ref type="bibr">146)</ref>; gozac, gozan, gozuz; gaituz; go-ZUZj gaituez <ref type="bibr">(Larramendi,</ref><ref type="bibr">148);</ref><ref type="bibr">zaituedaz;</ref><ref type="bibr">zaituez;</ref><ref type="bibr">zaitueguz;</ref><ref type="bibr">zaituve (Larramenell,</ref><ref type="bibr">150)</ref>.</p><p>Anibarrok, azkenik, honako hauek dakartza XIX. mende hasieran idatzitako gramatikan: a) Objektu pluraleko orainaldiak <ref type="bibr">: dodaz,</ref><ref type="bibr">ditut,</ref><ref type="bibr">ditudaZj dozuz,</ref><ref type="bibr">dituzuz;</ref><ref type="bibr">ditu,</ref><ref type="bibr">dituz;</ref><ref type="bibr">doguz,</ref><ref type="bibr">dituguz;</ref><ref type="bibr">dozuez,</ref><ref type="bibr">dituzuez,</ref><ref type="bibr">dituzuhez;</ref><ref type="bibr">dituez,</ref><ref type="bibr">dituhez,</ref><ref type="bibr">daudeez,</ref><ref type="bibr">dabeez (Afiibarro,</ref><ref type="bibr">23)</ref>. b) Objektu pluraleko iraganaldikoak: nituan, nituzan; cenduzan J ' cituan, cituzan; guenduzan; cenduezan, cenduhezanj cituen, cituezan <ref type="bibr">(Afiibarro,</ref><ref type="bibr">24)</ref>. c) Baldinkerakoak: banitu, banituz; balitu, balituz; balituez: «los demas con z final <ref type="bibr">(Afiibarro,</ref><ref type="bibr">25)</ref>.</p><p>Bestelakoei so egiten badiegu azkenik: gozuz, gaituzuzj gaituj gozuez, gaitttzuez; gaituez <ref type="bibr">(Afiibarro,</ref><ref type="bibr">31)</ref>; zaituet} zaituedaz; zaituej zaitueguz; zaitueez (Anibarro, 32); zaitut;. zaitu; zaituguj zaitue <ref type="bibr">(Afiibarro,</ref><ref type="bibr">52)</ref>.</p><p>Hala eta guztiz ere ez da aipatutako honetan amaitzen Zavalak analogikoki sort utako adizkiei emango dien bultzada. N-N erako aditz-Iaguntzaileez mintzo delarik, esate baterako, hauexek dira eredu legez ezarriko dituenak <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">133)</ref>: yan yazan natzan gatzazan yac -yazac natzac gatzazac yatzu yatzuz natzatzu gatzatzuz Ondoren zera esateko:</p><p>He preferido los precedentes ardculos familiares por mejor formados; pero son mas usuales los siguientes: El yataa, yataan; ellos yataaz, yataazan; yo natzatat (sic), natzatan; nosotros gatzataaz, gatzataazan. (Azpimarratua gurea da). IZAN aditzaz den bezainbatean, azkenik, nintzan, intzan... bezalakoak aintzakotzat harturik, askozaz ere «arauzkoago» eritziko zien gintzan, zintzan, zintzen ... adizkiei, bizkaiera zaharrean -baina, zoritxarrez (!), baita beste euskalkie-</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>) 0 -dela (eta ez gainontzeko euskalki guztiek daukaten z-) euskalki honi dagokion aurrizkia: ebi-Zen J ebizan J eban, eben, eustazan ... (orok.: zebilen, zebiltzan, zuen, zuten J zizkidan ... ) adizkietan ikus daitekeenez. Horretaz, baina, zehaztasun batzuk egin behar dira nahitaez. AIde batetik, eta Zavalak berak ere zuzen' zioenez, ezaugarri hau ez da bizkaieraren eremu osokoa eta, bestetik, badira bizkaieran bertan ere zduten adizkiak. Aspaldi jabetu zen honetaz Azkue lekeitiarra:(. ' .. ) Pero son corrientes ezaten ziarduan 0 zinarduan, «se ocupaba en decir»; zinoan) «decfa»; zirautsan, «se 10 decla»; zefaion, «continuaba»; zirudian, «pareda». (... )(Azkue, 1949, 12).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>(... ) en nuestro clialecto se yerra dando .conjugacion activa a los verbos «igo 6 igon subir, urten salir y yarraituseguir». No debiera pues decirse: «igo evan) urteten dau J yarraituten deuscue» sino «igo zan (Urt. [eeo Domeca... , P. Pedro de Astarloarena] t. 1 p. 87 y 89) urtetan da, y yarraituten yacuz (Arzadun Doctrina ( ... ) como tambien se usa, aunque paco, y como se practiea eonstantemente en los otros dialectos.(Zavala, 16).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). 2. Badira, bigarrenik, Ekialdeko bizkaitarren (edo, bestela esateko, Marki.. naldeko hizkeradunen) eta gainerakoen artean somatzen dituen aldaketa. zenbait. Lau dira guztira aipatzen tdituenak. Horietarik bik (2.2 eta 2.4) erakusten dutenez, eta Zavalaren baieztapenak egia izatera noski, badirudi berrikuntzak Gipuzkoan sortu eta bertatik zabaldu direla Ekialdeko bizkaierara. Izan ere Ekialdeko bizk. gipuzkerarekin bat datorren bitartean, Erdialdeko eta Mendebaleko hizkera bizkaitarrak lapurterarekin egiten dute bat, egoera zaharrari eutsi izan diotenaren seinale nonbait. 2.1. Ezin izango / izan ezingo ( ... ) en 108 pueblo8 limftrofes al dialecto guipuzcoano fijan, como en este, el co 6 go caracterlstica de participio de futuro ( ... ) no al determinable ecin, sino al participio de la accion etc., y dicen: «Idiquico ecin dau (Bas [erritar nequezalientzaco escolia, J. J. Moguelena] 74) no podra abrirlo: ecin izango da (Conf. [esiiio ona, J. A. Mogue1ena] 212) no podra ser»: 10 que 108 otros dirian «Ecingo clau idiqui, ecingo da izan». Y de esta suerte se lee en el 'Esculibutu [Afiibarroreha] p. 24 Y 44. «Eguin ecingo dot, no 10 padre hacer: eraguin ecingo yaco, no se le podra menear».</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>).En Zamudio y en· 10s sobredichos Llodio, Orozco, Barambio... tengo oido el potencial de una formacion mas uniforme que la que por casi universal pongo en mi conjugacion. Porque en:el primero dicen «eguin lei,leie,   cei, ceie, nei, guei» etc. En 108 segundos «lilei, lileie, cineie, cinei, ninei,   guinei etc.». (Zavala, 56).</figDesc><table><row><cell>. rum.</cell><cell cols="2">Mendebaleko bizkaieran, bigarrenik, beste hiru ezaugarri hauek azpimarratuko '</cell></row><row><cell cols="2">3.4. Dautsut / deutsut</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">. La radical de los artfculos activos de recipiente (... ) es en la inmediacion</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">de Bilbao au, y en otros pueb10s eu. v.g. «dautsut, daust, 6 deutsut, deust».</cell></row><row><cell></cell><cell>(Zavala, 55).</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="3">. ZavaIak BUbo inguruetara mugatzen zuen berrikuntza honek izan du ondorio-</cell></row><row><cell cols="3">rik gerora. I. Lakak oraindik orain argiro eta zehazki erakutsi duenez (Laka, Itziar,</cell></row><row><cell cols="3">«Euskal.lzkindeako aditza. (Hiperbizkaieraren historiaz 11», ASJU, XX-3 (1986),</cell></row><row><cell cols="3">705-754. or. eta, bereziki, 747. or. eta hur.), -a-errodunak izan dira behin XIX. mende amaieraz gero «ja~orragotzat» jo direnak. Nonbait ere «Zllzenago» zeritzo..</cell></row><row><cell cols="3">ten orainaldietan -a-' eta iraganaldietan .-e-(nator «orain» / nentorren «orduan»</cell></row><row><cell cols="3">ereduari jarraituz) erabiltzeari, kontutan izan gabe, baina, iragana barik datiboa</cell></row><row><cell cols="2">adierazten zuela delako e horrek.</cell></row><row><cell cols="2">3.5. Lei .. lilei</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>300-301)Ỹ rizarrek (Yrizar, 138-139), Schuchardt-ez landara, Bonaparte, Van Eys, Urquijo, Uhlenbeck, Lafon, Biihr eta Azkue aipatzen ditu 0-zaharragoa dela uste dutenen artean. Bizkaierak zgaldu egin duela diotenen artean, berriz, Saroihandy eta Lafitte. Multzo honetan sartzen ditu, halaber, z. . . hori izenordain bat dela uste dutenak, hots: Ribary, Campi6n, Leon, Trombetti, Azkue, Dumezil eta. Holmer.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Eta bereziki azpimarratu nahi genuke egia hau, izan bait da azken garaiotan -xx. mende honetan batez ere~euskararen eremu ba-rruan bi euskalki~ta are· bi hizkuntza ere! -daudela aIdarrikatu eta frogatzen ahalegindu denik: bizkaiera aIde batetik eta 'gainerako guztiek osatutako multzoa bestetik. Zavala genuke ---jakinaren gainean edo oharkabean-, beraz,uste horren usteltasuna desegiten dihatdutenen aitzindarietariko bat. Hona hemen kidetasun</figDesc><table><row><cell>Gorago ere (2.2 eta 2.4) ikusi denez, badira Erdialdeko bizkaieraren eta lapur-</cell></row><row><cell>teraren artean Zavalak idorotako kidetasunak. Baita (3.6) Orozkoaldekoaren eta</cell></row><row><cell>Mendiburu oiartzuarraren izkribuen artean idorotakoak ere. Guzti honek argi asko</cell></row></table><note>erakusten digu, jakina, bizkaiera ezezik gainontzeko euskalkiak ere ezagun zituela Zavalak, baina, horrekin batera, beste egia hau ere bai: euskalki guztien oinarrian badagoela halako batasun bat, mendeetan zenbat eta gorago jo orduan eta sendoa.. goa den batasuna hain zuzen.hori~n zerrenda: .</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>... ) debe quedar sentado de manera definitiva que, .a1 menos en ant. vizc., 10s participios en -0 forman el sustantivo .verbal en' -aiten de una manera .normal: Landuchio io «herir» / jaytecoa «majaderQ de majas», Capanaga ydoro / idaraiten, igaro / igaraiten. Refr. y Sent. idoro/ edarayte, etc. 22).</figDesc><table><row><cell>eta XVII. mendeetako biz-</cell></row><row><cell>kaierazko izkribuetan eurrez ageri dira era honetako aditz-izenak (emaiten) igarai-</cell></row><row><cell>ten) urtaiten) ·yzaytea. ;.). Bidegainek eta Mitxelenak oharterazten dutenez, bestalde,</cell></row><row><cell>antzerako aditz-izenak sortzen ziren -0 batez amaitutako' partizipioetatik:</cell></row></table><note>(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Guecho y puebios comarcanos us~n co~o 'de articulos regulares y ordinarios parael preterito remota de indicativode leguian, cenguian, nenguian, etc. (... ), que son los regulares del preterito imp~rfe&lt;;to de sujuntivo, cifiendo el uso del evan, cenduan, nevan a nendun ( ... ) a la formacion del preterito imperfecto. El mismo uso del leguian, nenguian ..h acen en Llodio, Orozco, Barambio, etc., aunque 'sin escluir el evan, ne:. van. .. y podemos decir que en todo Vizcaya se practica paco a mucho esto .mismo. Y he aqul' la clase de conjugacion que 'usa Mr. Lizarraga en .su traduccion del Nuevo Testamento, y de la que han hecho misterio el P. Larramendiprolog. al Dice. page xxxiv y 'Mr. 'Lecluse Man. 3 y 10.(Zavala,  56).Zavalaren lekukotasun honen sendogarri esan dezagun era' honetara euskara.. tzen zituela Micoletak(Micoleta, 5)  «Y0 hauia hecho» eta hurrengoak: nie eguin eguian / sue eguin senguian / ac eguin eguia / gue eguin guenguian / suec."'eguin senguian./ aec eguin eguien.Antzerako adibideak eurrez aurki daitezke VI, Ochoa de, Capanaga, RS J Ga.. En los dialectos guipuzcoano y labort~no suele tambien formarse con el participio de preterito compuesto. v.g. Guipuzcoanos .. «Ascotan aditu izan nuan aren dotrina. (. ..</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Eta beheraxeago:</cell></row><row><cell>En Plencia, ribayren atsotitzetan, etab.</cell></row><row><cell>Azkuek (Azkue, 1924, 624) honelako adizkiak; bere garaian, Plentzia ingu-</cell></row><row><cell>ruetan entzun zitezkeela baieztatuko zuen.</cell></row><row><cell>Zavalak, gainera, beste hau ere erantsiko zuen:</cell></row></table><note>) (... ) 'esta formacion apenas tiene usc en nuestro dialecto (... ). (Za- vala, 18-19).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>bizirik aurkitu omen zuen Arratia, Orozko eta Txorierrin, nahiz eta «aunque cada dla menos» erabiliak zirela erantsi zuen.</figDesc><table><row><cell>4. Kontsuetudinarioko «joan» eta «eroan»</cell></row><row><cell>.Honela mintzo zaigu Zavala kontsuetudinarioko esaldiak itxuratzeko balia..</cell></row><row><cell>hideez:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Guti vste duyenian ehor vci darama») eta Lei~arraga rengandik (&lt;&lt;Gau~a hauc gucioc usan~a berez galdu doa~a», «creatura sanctificatu diohac Iaincoaren hitzaz~ta orationez» ... ) jasotako adibide gehiago biltzen ditu.</figDesc><table><row><cell>).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">J. A. Moguelek ere jardungo du honetaz bere Peru Abarca-ren hitzaurreko</cell></row><row><cell>42. oharrean eta berdin Aiiibarrok bere-gramatikan (77-78. or.).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Hauek ere, Zavalak bezala, bizkaierara mugatzen zuten esamolde horien era-</cell></row><row><cell cols="2">bilera eta horretan iraungo zen harik eta Azkuek (Azkue, 1905) antzina hedadura</cell></row><row><cell cols="2">zabalagokoak zirela erakutsiko zuen arte. Bere hiztegiaren' ]OAN sarreran" hain</cell></row><row><cell cols="2">zuzen, Echepare nafarrarengandik jasotako adibide bat dakar (&lt;&lt;Bihotza doat eba-</cell></row><row><cell cols="2">ki») eta Oihenart zuberotarrarengandik jasotako atsotitz bi (466.: «Urhe gakhoaz</cell></row><row><cell>athe guziak ireki doaz» eta 511: «Bethegiz zorroa lehertu doa»).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Guk, geure aldetik, beste hi hauek aurkitu ditugu Oihenartengan: 332.: «Nes-</cell></row><row><cell cols="2">. ca harzen ari dena saldu doa, galdazen ari dena da galdua» eta 566.: «Burla gaxtoa</cell></row><row><cell>bere sor-Iekura izuIi doa».</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">La£onek (La£on, 11, 148. or. eta hur.), orobat, Echepare (&lt;&lt;Ficher ebilia</cell></row><row><cell cols="2">hawd dioha~u», «Harc;az orhit nadinian vihoza doat ebaqui», «Munduhonec anhiz</cell></row><row><cell cols="2">gende enganatu darama», «Berrikitan Lakarrak ere (Lakarra, 654-655) eskaini izan digu esamolde hauen</cell></row><row><cell>erabilerari eta hedadurari buruzko berri jakingarririk.</cell><cell>-</cell></row><row><cell>C) Baztergarritza~jotzen dituen egitura eta esamoldeak</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Tres son los· tratamientos de que usa en el ilia el vascuence, dos de ellos antiguos y 1ejftimos suyos, y el tercero reciente· e. intruso. (... )El de Berori no es sino una imitacion serviI del de Usted 6 Vuesa Merced</figDesc><table><row><cell>56~XOLnO ZUAZO</cell></row><row><cell>).</cell></row><row><cell>Zaval~k, gainera, hitanoko, alokutiboen erabilerari buruzko arau eta erizpide</cell></row><row><cell>zehatzak ere emango ditu (165-166. or.).</cell></row><row><cell>«Berori» delakoa, ostera, ez du batere begi onez ikusiko:</cell></row><row><cell>del castellano (... ). (Zavala, 163). _</cell></row><row><cell>Aditzaren erabileran suertatzen diren lau «akats» hauek ere salatuko ditu (Za-</cell></row><row><cell>vala, 57):</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Dozu = dozue S.ea el 2.°e1 de. usar del mismo modo de los, de 2. a persona de singular agente, paciente y recipiente en lugar de los de plural. Este defecto es hastante com1;ln en· 10s pueb10s del Senorio inmediatos, a 'dicha provincia, y por la costa se interna algo mas': ni de el se han sabido precaver algunos de nuestros eseritores, llevados de la costumbre de su patria, v.g. «Emetic eza..gutuco dozu J cristifiauac: (eta Die) esango deutsut J por ezagutuco dozue J Y esango deutsuet. (Ign. t.l. p. 28 Y 96) ( )~«Gurasoac nai badeutazu (sic) iracatzi ceuen umeiai (Utt. t. 1. p. 19) ( ) por «nai badeutsezue».</figDesc><table><row><cell>oharterazten duenez, beste zenbait euskalkitan~re</cell></row><row><cell>eza~na omen da joera hau, hala no1a gipuzkeran (Goierrin bereziki) eta, dirudie-</cell></row><row><cell>nez, baita aspaldi desagertutako hegoaldekoan (Landuchio eta Gamizen adibideak</cell></row><row><cell>lekuko) ere.</cell></row><row><cell>7 .</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>, gainera, bizkaieran eta Nafarroako hizkeretan ezezik zubereraz ere, edo Barkoxeko auzo bateko hizkeran behinik: behin, antzerako zerbait jazotzen omen da (hitanoko alokutiboetan hemen ere! !): Dans ses deux formes tutoyantes, le preterit ou «imparfait» a perdu l'n finale aux le et 3 e personnes du singulier et du pluriel: banian et banifian, «j'avais»,&gt; bania et banifia; bazian et bazifian&gt;bazia et bazifia; «i1, elle avait»; bazieian et baziefian &gt; bazieia et baziefio) «lis avaient», «e11es avaient».9. Egitura pleonastikoakFinalmente contare por 4.°y ultimo defecto un pleonasmo de caracte. . . rfsticas, cual es el poner la de 2. a personas agentes, 6 de l.a de plural despues de la radical a108 artfculos que la tienen al principio, v.g. «ceustazu-n, gueroa-gu-n, par ceustan, gueroian».D) «Jatorrizko eus'karara» itzuli nahiaren eragina Z3:valarenganEuskararik garbiena, zuzenena, dotoreena ... antzinako garaietan, leize-zuloetan bizi ziren euskaldunen ahoetan, bilatzeko grina dexente hedatu da -eta xx. mende honetan bereziki-Euskal Herrian. Zenbaitengan, mendeen harian eta erabiliaren erabiliaz, euskarak bere aberastasunetarik asko galdu egin dituelako ustea nagusitu da eta, berriro ere bere goren mailara jasoko bazen, hasierako euskara hura «berreraiki» egin behar nahitaez. «Berreraikitze» honetarako, baina, ez dira aintza.. kotzat hartuko ezagutzen ditugun XVI. mendeaz geroztiko izkribuzko lekukoak, haiei ere «erdal kutsua» zerielako nonbait. Euskara «garbia» idoroko bazen, beraz, askozaz gorago jo beharra zegoen. Alabaina, euskara hura ezagutzeko bitarteko ziurrik -ez ziur antzekorik-ez zegoelarik, «asmatzeari» ekitea izango zen aukeratuko zuten irtenbidea. Jarrera honek, jakina, guztiz ondorio kaltegarriak -zeinahi ikuspegitatik begiratuta gero! -ekarri dizkio hizkuntzari eta izan da, gainera, euskararen batasuna erdiesteko ere bide hori aldarrikatu duenik. Aizquibel dirudi (ikus 1856an argitaratutako beranen De la Iengua euskera<ref type="bibr" target="#b8">6</ref> de Ios Vascongados txostena) denen aitzindari eta, harrez gero, hor ditugu Soloeta-Dima, Ayengiz' tar lfiaki Aba Txotifioduna edo 1950az geroztiko Orixeren proposamenak. Eta Zavalaren gramatikak -beranduago (1891) plazaratuko den Azkueren Euskal-Izkindea izenekoak bezala-badu zerikusirik aipatzen ari garen jarrera honekin. Agerian eta esplizituki jakineraziko du Zavalak zein izango den bere burubidea: (... )advierto que en caso de variantes escojere los que me parecen lormados con mas uniformidad, 'aun cuando no esten tan bien recibidos, especialmente si 105 han usado algunos de nuestros escritores. (. .. ) A veces pondre unos y otros dando la precedencia a los mas uniformes como en 10s de las 2as. personas de singular y las. del plural de la conjugacion pura de indica.. tivo en activa dozuz, dituzu: doguz, ditugu; Y en la mista cintzan cinean; guintzan guinean. (Zavala, vi. Azpimarratua gurea da). «Arauzkoak» diruditenak, nahiz eta «erabilienak» ez izan, dira, hortaz, lehentasuna bereganatuko dutenak. Hona hemen diogunaren froga zenbait: 1. N-N-N aditz-laguntzaileetako hutsuneak.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Para las passiuas suelen valerse del verbo. estar que es egon, y este se ayuda del verbo ser (... ). Pongamos vn exemplo = Juan fue herido de Pedro; Joane eriduric egon ysanda Peru-gan~c (. .. )=•.(Micoleta, 9). -</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Nada digo del evazan) evJezan, nevazan de Lequeitio, y aun 10s dos primeros de Orazeo... : ni del nendun, neuduzan (sic), eudJezan de todo el centro de Vizcaya, que sin duda son de una formacion mas conforme al resto de la conjugacion, que cituan, cituen J nituan que ban adoptado nuestros escritores: nada digo repito, porque clichos articu10s insertare yo en mi conjugacion.(Zavala, 56. Azpimarratuak gureak dira).Beherago ere ekingo dio auzi honi:</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>(... ) en Vizcaya son mas usua1es 10s que no llevan tal aclitamento (-itpluralgilea, alegia), si esceptuamos a «d-'-it-u y qal-'-it-u», que se usan esclusivamente, y en parte de ella a «d- <ref type="bibr">'-it-u-e, n-'-it-u-an, c-'-it-u-an</ref>, y c-'-it-u-en y bal-'..it-ue» con sus correspondientes familiares.</p><p>Esta it tiene la misma significacion y uso que la z final ( ... ) de suerte que «gaituzu, ditut, nituan, cituan etc.» son 10 mismo que «gozuz, dodaz) nevazan 6 nenduzan, evazan etc.». Sin embargo esto no suele quitar el que en mue-hos pueblos fijen dicha z a 10s artfculos que llevan la it} diciendo «zaitudaZ J gaituz, ditudaz} nituzan» etc. <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr">63)</ref>.</p><p>Hauexek dira Zavalak, eredu gisa, proposatuko dituen adizkiak <ref type="bibr">(Zavala,</ref>  (Azpunarra dezagun, bide batez, Zavalak ezartzen dituen 0 horiek ere~&lt;jato rrizko euskarari» dion' begirunearen ondorio direla, beraren u8tez au &gt; 0 gertatu izan -bait da: . «L'ao de 108 artlculos es originalmente au». <ref type="bibr">(Zavala,</ref><ref type="bibr" target="#b8">6)</ref>. Jarraian, dena dela, honako hau erantsiko du:</p><p>Los precedentes articulos de paciente de plural son 10s mas usuales en el centro de Vizcaya, y aun 10s que tienen su formacion mas arreglada al resta de la conjugacion; pero en algunos pueblos usan 10s siguientes: Aunque los precedentes ardcu10s son muy usuales, espedalmente suprimidas las a-es 'que sigiIen inmediatamente ala radical endu, y diciendo'cendun)" nendun) guendun)" pero coma en muchos pueblos 10 son mas otros, y de algunos de ellos han hecho uso nuestros escritores) 10s voy a poner aqui. </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta bakarrak ziren gin(e)an) zin(e)an) zine(e)n ... baino. Hauexek dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hain zuzen ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">guintzan) guinean; cintzen) cineen; cirean (Zavala</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">134</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Berriro ere bera&apos; baino lehenagoko gramatikagileenak begiratuz, emaitza hauek eskuratzen ditugu. Rona hemen Micoletak dakartzanak: ninsa} sinea) sa) guinean, sinean) syrean</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Micoleta, 7</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Berdin Larramendik ere: nzntzan) inza) cinean) zan) guinean) ctnean) c£rean (Larramendi</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">167</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Afiibarrorengan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">dezkaria: ginttan. Honelakoa da berak proposatutako eredua: nintzan; cifiian)o zanj guin~an) guintzan)&apos; cineean)· cirian</title>
		<imprint>
			<publisher>Afiibarro</publisher>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>«-Ra-» Artizkidun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adittak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mota honetakoak iragan garaietan askozaz ere ugariagoak eta ezagunagoak zirela baieztatuko du eta, etorkizunari begira, euren erabilera bultzatzea proposatuko: No se puede dudar que en 10 antiguo tendria esta formacion un usa . muy estendido y frecuente; pero en el dia esta reducido a determinados verbos, mas 6 menos segun 10s diferentes dialectos y aun pueblos, y que suelen ser de la clase de 105 que-no llevan al fin el verbal tu 6 du, y comien· zan por alguna de las dos voca1es e 6 i) 6 por la y consonante: y cuando queremos dar a los otras la significacion doble</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">,</forename><surname>Erakarri} Erabili</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«Verbos sencillos» eta «dobles» bereizten ditu Zavalak, azken multzo honetan -ra-artizkiz osatuak sartzen dituelarik: eragin)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>nos servimos del verbo eraguin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mas aunque este segundo uso es muy bueno, con todo el primero es de una belleza singular, y que eleva a nuestra lengua en este particular sobre todas 0 casi todas las demas: y por 10 mismo debieramos hacer que refloreciese, y en vez de decir «imini eraguin hacer que tome, eda-arazo hacer que beba, y etorri erazo hacer que venga»: debriamos acostumbrarnos a decir</title>
		<ptr target="i-ra-mini)e-ra-dan)ye-ra-torri." />
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">162</biblScope>
			<pubPlace>Zavala</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>dialectos eraci) que afiadimos 0 fijamos al verbo de la accion etc., haciendole perder en el segundo ca~o el tu 6 du, si le tubiere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Aldapeko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Idazki Agiri Bati Erantzunaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jakin</forename></persName>
		</author>
		<idno>15. zb.</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="page" from="16" to="26" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Afiibarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">P A</forename><surname>Fr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Gramatica Bascongada</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario vasco-espanol-frances) Bilbao. , 1923-1924: «Morfologia Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Asju</forename><surname>Iii</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Azkue, R. M.a de</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskera, IV, Ill</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
			<biblScope unit="page" from="11" to="169" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>zb. eta V</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Evolucion de la lengua vasca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Estudio comparativo entre el vascuence y varias lenguas cultas) Publicaciones de la Junta de Cultura de Vizcaya</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1935" />
			<biblScope unit="page" from="61" to="120" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Bidegain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Las escrituras apocrifas de Andramendi», ASJU) I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="5" to="24" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bizkaiak erantzun diona (Yarraipena)&gt;&gt;, Euskera) VII (1926), I. zb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erizkizundi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="38" to="56" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Some new documents concerning Aizpitarte&apos;s dictionary», Iker-I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Knorr</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="83" to="127" />
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Le Systeme Du Verbe Basque Au Xvle</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Elkar, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Bizkaiera Zaharra Euskalkien Artean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Asju</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="639" to="681" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El impossible vencido. Arte de la Lengua bascongada, Salamanca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1729</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Larrasquet</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>«phonetique Du Basque De Larraja</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Riev</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xxiii</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1932" />
			<biblScope unit="page" from="153" to="191" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Modo breve de aprender la Lengua Bi:zeayna (1653), Sevilla, 1897. Mitxelena, K., 1950: «En torno a algunos aspectos del habla de Renteria (Guiplizcoa)&gt;&gt;, BAP) VI, Cuaderno 1. 0 , 89-94. or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Micoleta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<publisher>Textos Arcaicos Vaseos</publisher>
			<pubPlace>Minotauro, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
				<title level="m">Lengua comun y dialectos vascos», ASJU, XV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="291" to="313" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fr</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Omaechevarria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>El Vascuence De Fray Juan De Zumarraga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bap</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iv</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1948" />
			<biblScope unit="page" from="293" to="314" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Orixe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Yakin&amp;apos;i Eta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oyenart</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Noticia De Las Dos Vasconias</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>La Iberica Y La Aquitana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Riev</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1926" />
			<biblScope unit="page" from="329" to="355" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Puxana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Bizkaierazko Aditza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">/</forename><surname>Azilla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zemendia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">102</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2" to="16" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Schuchardt</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sobre la formaci6n de las flexiones de relaci6n del verba vasco», BAP, XXVIII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="page" from="217" to="337" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">14. zb. 52-54. or. Yrizar, P. de, «Sobre el caracter pasivo del verba transitivo 0 del verba de acci6n en el vascuence y en algunas lenguas del Norte de America»</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Txillardegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jakin</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP J VII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="123" to="176" />
			<date type="published" when="1951" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verba regular vascongado del dialec.to ·vizcaino</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fr</forename><forename type="middle">J M</forename><surname>Zavala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
			<pubPlace>San Sebastian</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
