<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">&quot;Cortesia&quot;</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Altuna</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Deustua. EUTG</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">&quot;Cortesia&quot;</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:36+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This work, an anonymous and unpublished manuscript of the eighteenth century, is a concise treatise on Manners used at the school the]esuits had at that time in,Azkoitia. Doubtless, it can be considered as the oldest known "text-book" in the Basque language. Although the author is not known} F(ather) Jose Ignacio Arana points to F. Kardaberatz as the potential writer. The date of composition is also u.nknown but it ·must have been written between 1745 and 1767. This manuscript is not the original one though. In fact} it is a copy of around -1875 -lavishly amended by F. Arana-of a previous copy recorded at the beginning of the century. We believe, howewer, that the original manuscript lies behind the uncounted corrections made by F. Arana and that is the one we have tried to recover.</p><p>[AS]U, XXVI-I, 1992, 119-143]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Hitz hi <ref type="bibr">1.</ref> Xumea badirudi ere izkribu honek -eta hori ez da irudi hutsa, izan ere hala da aIde askotatik-, baditu haatik zenbait alderdi xumetasuna dotoretzen eta balioztatzen diotenak. Hiru bakarrik aipatuko ditut: bat, egin zenetik berrehun eta berrogeitamar urte edo igaro diren arren, orain arte inoiz argitara eman gabea da; bi, euskalliteratura osoan gaiaren aldetik bana-banakoa eta "rara avis" bezala agertzen zaigu; eta azkenik, ia seguru Euskalerriko eskolek -ikastolek ezin esan-izan zuten euskarazko lehen testu liburua dateke, zaharragorik agertzen ez deino behintzat. Xumetasuna gorabehera merezi du horre~bestez gure begitarte ona.</p><p>2. Izkribu hau gaur baino lehen ez argitaratua izanaren erru osoa nik dut; egia esan, aspaldidanik baitago nere eskuetan. Geure artean AitaJuantxu deitzen genuen Goikoetxeak eman zidala esango nuke, edota hementxe, EUTGn, hil zenean nere eskuetara etorri zela. Ez naiz ongi oroitzen. Edolarik ni baino urte batzuk zaharragoa eta Loiolan urte askotxo bizi izana zelarik, nik baino lehen miatua zuen hango artxiboa eta han izkribu hau aurkitua. Nere eskuetara zenetik beti ibilia naiz han edo hemen argitaratzeko prestatzekotan, bai eta behin baino gehiagotan prestatzen hasia eta jarduna ere, baina behar zen bezain txukun lana behinere bururatzen ez eta beti beste baterako uzten nuen, nahiz honen berri zekitenek hertsatzen ninduten lehen bait lehen ezagutzera eman nezan. Hauen artean "longe princeps" Yoseba Lakarra izan da azken urteotan eta halako batean agindu nion, argitara eman nezanean, berak PATXl ALTUNA zuzentzen zuen aldizkari honetan egingo nuela lehenik. Orduan emandako hitza betetzera nator, ez guztiz berandu.</p><p>3. Hona nola kontatzen duen aitaJuantxu Goikoetxeak berak Cortesia-z idatzirik utzi zituen zenbait paper zarpailetako batean Loiolan eskuizkribu honekin egin zuen topaldia:</p><p>Loyolako liburutegian azterrean niarduela, paper zahar pilla batean liburuxka batekin topo egin nuen, denbora puska bat dela. Cortesia zioen bere azalean. Izenburu ontatik gaztelaniazko liburu zaharren bat aurkitu uste izan nuen lehenengo artan. Bainan barrena arakaturik, dena euskarazkoa zela oartu nintzan pozaren pozez. Eskuz idatzia zegoen den dena, ardurazko letra rxukunez, irarkolarako prest bailegoen. XVIII mendeko edo itxura artu nion lehenengo begiratu artan. "Irarkolarako prest" delako horrek ez dirudi gauza segurua, aitzitik testua aski irakurgaitza da pas~rte ,batzuetan, gero esango dugun bezala. Gainera zer inprimatu behar zuten: testu· zaharra, azpikoa, ala Aranak zuzendua, gainekoa? Bata zein bestea kostako zitzaien asmatzen hainbeste·arrastoren artean. 4. Izktibuak "Cortesia" du izena, beraz; izen arrotza, baina euskaran aspaldidanik -Etxeparegandik. beragandik, alajaina-sartua dugun hitza: "cortesiaz hon deritzut nik .zuri .hain segurki", dio XII, ,6an. Gaurko jende askori, jende gazteari batez ere, ez dio agian izen horrek ezer aditzera emango. Izenak ez ezik, izanak ere ez du azken urteotan arrakasta handirik izan: jauntxoen edo handikien arteko zerbaitzat hartu da. Ikus halere zer irakur zitekeen lehengo batean hemengoxe egunkari batean: "Vestir, corner 0 hablar en sociedad tienen sus reglas. El saber estar y actuar delante de otras personas es un secreto que se aprend~y que esta basado en algo tan simple coma es la cortesIa". Gogoratzen nai~, bestalde, nola mutil koskorretan irakasten ziguten, sei urte eman nituen ikastetxean igandeoro eta gero nobizio ginela ere bai, gizabide, gizalege edo adeitasuna zer zen.}iori baita gazteleraz cortesia edo urbanidad deritzana. Grain baino garrantzi gehiago ematen zitzaion lehen e90, nahiago bada, orain baino gehiago uste zen ikas zitekeen, eta are, ikasi behar zen gaia zela. 5. Beraz, ez da harritzeko, baldin XVIII. mendean jesuiten .ikastetxee~an gai hori irakasten bazen. Harritzekoa benetan eta zenbait jenderi aurre'iritziak aldarazi behar lizkiekeena besterik da; hots, Euskalerriko jesuiten kolegioetan gai hori euskaraz ematen zela e~a hQrreta~ako izkribu edo testu bat euskaraz egina zeukatela jakitea. Agian gehiegixko da hor baieztatu dudana. Azkoitiko eskolarako egina dela uste dugu hoci eta besteetan ere -Bergaran, Durangon eta-gai hori euskaraz ematen zela esateko argudiorik ez dugu. Nolanahi ere Azkoitikoan erabiltzen zutela ·jakiteak berak esku ematen digu esateko eskoletako lehen euskal testu liburua datekeela.</p><p>6. Honako hau ere gehiegixko baieztatzea dateke apika, baina, ez jakin; halabehar hutsa baino zerbait gehixeago egon daiteke euskaraz emaniko eskola haien eta herriko jendeen gizabidearen artean. On da jakitea, edozein gisaz, azkoitiarrek oso aintzakotzat hartu izan dutela beti gizabideari zegokion guzia eta bere buruak gizabidez jantzitzat eduki izan dituztela. Agian ez arrazoirik gabe. Hona duela urte batzuk herriko festetako egitarauan herriko seme eta kronista Trino de Dria jaunak idatziriko Cortesia azcoitiana artikulutik harturik esaldi batzuk:</p><p>Nos da cierta anoranza hoy recorrer los fastos de la vieja· cortesla azcoitiana que se volvio ejemplar y topica con nuestros Caballeritos...". u •• .la nuestra es una cortesia que esni en la linea de la llamada cortesia vasca. Una cortesia austera y grave, avara de florituras, con respeto a la formula... ", "... nos referimos en general a la cortesia azcoitiana natural y franca. Esa cortesia que es natural por justa)'. "...dejemos otros detalles y veamos esta curiosa pagina de cortesia que es una corrida de toros en la plazoleta de Balda". "Estamos hartos de oir que nuestra cortesia, si no tosca, esseca y escueta... Jt • " ••• Manuel Ignaci~de Altuna, un azcoitian~verdaderamente representativo, se molestaba con las personas que fatigan con sus corteslas excesivas; y nos 10 dice Rousseau" ('/11 brusquoit les gens qui par politesse voulaient le gener'). 7. Izkribu honi buruz dakigun ia guztia, eta ez da asko, aita Jose Ignacio Arana jesuita azkoitiarrari (t 1896 Ofian) zor diogu. Horrek izkribuari azkenaldean bere eskuz erantsi zizkion hitzek honela diote:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Cristauaren Cortesiya</head><p>Oarkera edo Itzaurrea "Cristabaren cortesiya deritzayon liburucho au juan dan eunkidaren erdi-aldean itzcribatua izan bear du, uste degunez. Norc jarri zuben onela egoki amabi iracurrialditan berezia edo zen dan bere egillea, oraindic ezdakigu garbiro. Daramagun eunte onen asieran da geroxeago, Azcoitian bizi zan Jesus-en Lagundico Anailaguntzalleetatic batec, Aita Cardaberaz eta beste anzinaco batzuen escuscribu euskerazco ez guchi aldatu edo copiatu zituben letra ederrez beste paperdi edo liburu-molchoetara; oyen artean egillearen izenic-gabe arkituba da Cortesiya-co trataducho au; zena berriro escriberazi zuben Jesus-en Lagundico Aita euscaldun batec, argitaratzen bada batezere gure gastechoentzat oraindic prochu andicoa izango dalaco ustean. 8. Hitz hauetan ematen digu Aranak liburutxo honetaz zuen iritzia eta kontatzen hartaz zekien guzia. Lehenik esaten digu XVIII. mendearen erdialdekoa bide dela; gero egilea nor datekeen ez dakiela, izkribuak izenik ez omen duelako; gero izan zela Azkoitian Lagundiko anai lag.untzaile bat Kardaberazen eta ga,rai bereko gainerakoen esku-izkribuak traskribatzen aritu ohi zena; azkenik, beste Aita euskaldun batek berriro kopiarazi zuela. Hor hitz gutxitan aditzera ematen zaigu guri heldu zaigun kopia hau ez dela egileak berak idatzia, ez eta lehen kopiatzaileak aldatua, baizik "Jesus-en Lagundico Aita euscaldun batec" -aita Aranak berak, batere dudarik gabe-berriz aldarazi zuena. Beraz esku askotxok marruskaturiko izkribua dugu begien aurrean. Zarrac edo lenagocoac cortesiaren gafiean eguiten deben 2 arguitcea a , esanaz dala jaquinduria bat eracusten debana 3 ifinten 4 bear duen lecuan esan ta eguin bear deguna, ezta bada beste gauzaric eguiazco modestia ta honestidadea bafio, cefiac lagundu bear dituen gure eguiteco ta itz guciac; bafia nola euqui ecin litezquean doai edo prenda oec humildadearen 5 prenda estimagarria gabe 6 , cefiac izan bear duen gure eguiteco ta iritcien asiera, nundic ezagutcen dan claru humildea 7 dana izango dala cortesagoa. Argatic bada gazteac euqui decen 8 virtute aifi on edo egoquia nola estimagarria vicitza chatar onetaco tratu escrupulos0 9 ta delicaduan, precisoa10 da11 Guraso'ac ta Maisuac berriztatcea b au beren Seme ta Discipuluai 12 guztiz gaztetatic. Virtute 13 au da vanidade ta soberbiaren contracoa, cefiac datocen bacoitzac bere buruari dion amorio gueieguitic; joia estimagarria, cefiaren valore ta interesac daraman arrastaca bere ondoren bera gordetcen deban 14 guizonaren viotza 15 . Ez dago C bacarric pensatcean beregan ventaja16 guchirequin, baita ere lenendu edo' aurreratcean gauza cillegui edo ondo diranetan besteren atseguin, ta era, bereari guciz... atu artean 17 progimoari garraztasunic eman edo calteric eguin deiquion gauzetan, nun dagoan eguiazco modestia ta christavaren 18 humildadea19, caridadearen ain antz andi ta ichuracoac, nun sentitu edo igarri bague zucentcen gaituzten gure antcecoac amatcera ta ez eguitera oequin gurequin eguitea naico ezguenduqueanic.</p><p>Lau partetara eracarri dezaquegu Jaquinduria cortesaren equiera; lenengoa portatcera d bacoitza bere edade ta estaduaz conforme 20 ; bigarrena, beguiratcea beti tratatcen dan personaren condicioari; irugarrena, gordetcea dempora, cefiean 'guertatcen dan; laugarrena, consideratcea cein lecutan eguiten dan. Eztago beste bideric, nundic ezagutu dezaquean guizonac bere burua ta besteac, ta nundic gorde toqui ta dempora ain bearrac, bere accio ta eguiteac descortesac ta zucenac-ez ez dirala vste 21 ez dedine, beste aldetic intencioric 22 onenarequin eguifiac izanagatic ere. Bafia oneta- raco bear da 23 bacoitzaren partetic sen ciertu ta cintzo f natural 24 bat, cefiac illuntasun gabe ezagutu dezaquean gauzac nolacoac diran; bada ascotan guertatcen da erabaquitce onen faltagatic artcea falsoa 25 eguiazcotzat ta eguiten dira gauza vts 26 batzu 27 misterio batzuec, beste aldetic arreta bague tropellatcen diranean importancia 28 andico gauzac. Emendic dator dificultade 29 edo nequea ezagutzec~cortesia adisquidetasunagandic 30 , cena ezagutcea dan 31 importancia 32 ain andicoa o(:asio batzuetan; ecen batzuetan bada ere cortes ta decentea 33 , beste batzuetan da 34 guztiz descortes ta ofendigarria <ref type="bibr">35 .</ref> Munduan tratatcen dan guztia da 36 edo araco persona aen artean, ceinzuec 37 deben 38 beren artean ezagiiera andi bat, edo ezagiiera guchi debenen 39 artean edo batere ezagueraric ez debenen 40 artean. Batzuec ta besteac dituzte eren arteco izquetac, edo dala igualetic igualera edo chiquitic andira edo anditic chiquira. Baldin igualetic igualera badago ezagiiera asco, orduan adisquidetasu"na da 41 ona; baldin ezagiiera guchi badago da 42 descortesia bat, ta batere ezpadago, da 43 entendimentu-c0 44 arintasun bat.</p><p>Baldin andiarequin chiquiaren artean h dagoan ezagiiera bada asco edo guchi, da 45 lotsagabetasuna i berdintasun edo adisquidetasuna (baldin ezpadago aguinte claru baten); bafia pasatcen da 46 izatera lotsagabequeria ta ganaduqueria, baldin osoro ezagutcen ta tratatcen ezpadira. Azquenic beti da 47 decentea 48 anditic chiquiraco adisquidetasuna, cergatic arequin obligatcen 49 dan gueiago vra 50 artcen debana 51 .</p><p>Darraicon oez S2 conforme S3 gure accio guztiac dira besteai beguiraturic esequiga-'becoac edo esequiac j ta ez osoac persona andiagoen, igualen edo chiquiagoen diferenciaz S4 conforme 55 . Lenengoai, cefiac diran andiagoac, casic guztia uzten zaiete aguintea dauquelaco; bigarrengoai, ceiiac diran igualac, gauza asco, cergatic ez dagoan vide 56 zucenic aec S7 murmuratzeco; irugarrengoai, cefiac diran chiquiagoac, ez zate 58 vzten 59 batere, cerren oenzat dan decente 60 bacarric modestiaren muga barruan dagoan vra 61 . Emendic da 62 adisquidetasuna ta alcarraquic0 63 tratatcea dagoquiela bacarric lenengo persona mueta biai, ta ez azquenecoari, aguincen dionaren ordena aguiri bague; orduan ere izan bear du dagoquien beguira-vneaquin 64 . N ola aciera 65 guztiraco oec diran guciz egoquiac bere accio edo eguindeai aplicatcen daquian edocenentzat, combeni 66 da 67 parteca esplicatcea 68 gu beste guizona-  quin portatceco modua. Iracurri ta berriztaturic escoletara juaten diran mutil gazteac artuco debe 69 bear dan ezagiiera jaquinduria cortesarena, ta eduquico debe 70 berarequin argui-izar seguru bat beren eguiteco guztiac ondo eguiteco ta k g~itzeco7l igarri 72 gabe 73 guilza maisua, cefiarequin, sarreran esan guenduan becela, iriquitcen diran demporaco 74 fortunaren 75 ateac.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lenengo lecioa 1</head><p>]aungoicoari bear zaion adoracioaren gafiean.</p><p>Beti euqui bear ditu presente 2 aur cristavac ]aungoicoari zor diozcan mesedeac, progimoarequin euqui bear deban 3 amorio garbi ta viotzecoa 4 ) vicitza onetaco miseriac 5 ta onen iraupen laburra, onelaco asieren memoriarequin 6 ezagutu dezan cein guchi estimatu bear diran gauza lurreco erorcorrac, igarocor ta labaincorrac ta bacarric deseatu 7 dezan alcanzatcea 8 bere azquen fina, cefia dan glorian sartcea, gozatzeco betico zorion azquengabeco vra.</p><p>Eguiazco cristavaren obligacioen 9 guciz eracoa da 10 goicean jaiquitcean ]aungoicoagan consideratcea 11 ta belaumbico jarriric Salvadorearen 12 Imagina 13 santaren baten aurrean graciac ematea beragandic artutaco mesedeac-gatic ta batez ere atera debalaco 14 gabaren illuntasunetic, ofrecitcen 15 dala chit benetan bera servitcera l6 , procuratcen debala 17 aurreratcea egunoro gueiago virtutean 18 ta escatcen diola aparta dezala pecatu guztitic egun artan. Acto 19 devociozco 20 oec eguingo ditu 21 biguntasun beroarequin, servitcen 22 dala onetaraco oec da~ac~n libururen batez.</p><p>Enzungo du 23 me~~egunoro albadu ta corifesatuco 24 da 25 sarri, bada conciencia ondo zucenduric daucala servituco 26 dio consuelotzat bere virtuteac 27 atsacaberic 28 andienetan. Mezan ta 29 oracioan, batez ere aguirian danean, eztu jarri bear ta ez etcin altaretan ta beste lecuetan; egongo da isillic ta euquico ditu 30 belaun biac 31 jaiqui bague Evangelioco demporan baicic. Meza cantatuetan egon diteque 32 zutic, jarrita edo belaumbico, Eleizan costumbre 33 dan becela.</p><p>Emen 34 sartcean iriquico du atea edo jasoco du cortifia, baldin bada persona aridiagoren batequin, ta bereala artuco du 35 vr 36 bedincatua ta emango dio besteari, eguingo du 37 reverencia 38 bat Altare nagusian ta isiltasun ta modestia andiarequin .127 juango da 39 oracio 40 eguitera Sacramentu guciz santuari; guero visitatuco 41 ditu altareac 42 ta erregutu ta deituco die Maria Santisimari eta beste bere devocioco 43 Santuai; bafia alaco moduz, nun ez vozarequin 44 , ez suspirioaquin ta ez accioaquin 45 galerazo ez deguien ta alborotatu ez detzan besteac. lfiori itzic eguingo eztio Eleizan, eztu-ere paseatuco ta ez beguiratuco curiosidade 46 gueieguirequin 47 batera ta beste-ra~cergatic cristavaren 48 decenciac 49 eztu sufritcen 50 ifiorc bear deban 51 bafio pauso gueiago emateaJaun Sacramentatuaren aurrean. Sermoiren bat aditcen dagoan demporan egon diteque jarrita, bafia isiltasun, modestia 52 ta atencio 53 andiarequin, cergatic euqui 54 bear du presente 55 aditcen dagoala Espiritu Santuari bere Ministroaren aoz.</p><p>Maia bedincatcean ta graciac 56 ematean egongo da 57 zucen gorputzarequin, escuac modu onean pararic a ta gueldi, ta begui modestoaquin. Aditcean Jesusen icen guciz santua, Gloria Patri ta Sit nomem 58 Domini benedictum esatean, macurtuco du 59 burua erreverencia 60 ta humildadez 61 beteric. Ave Mariacoac jotcean errezatuco du 62 belaunico edo zutic dempora, lecu ta errico oituraz 63 conforme 64 , inguruan: daudenac errezatcen ezpadebe ere, ta au eguifiic ez du estalico burua ta ez jaiquico, baldin presente 65 aurquitcen bada persona andi edo errespetozcoric, onec 66 eguin dezan artean; ta ez du-ere b eman bear egun edo gau' onic inguruan daudenai, baldin bera bafio chiquiagoac ezpadira, bada c da 67 descortesia andia au eguitea bera bafio len izan bear deban 68 baten aurrean.</p><p>Baldin zaldiz edo cochean dijoala d aurquituco balu calean Sacramentu Santua, jachico da 69 lurrera ta adoratuco du belaumbico jarriric, aguintcen diola cochea Sacerdoteari 70 an juan dedifi ta laguncen diola aren Magestadeari Eleizara viur 71 dedifi artean. Orduan asco izango da 72 eramatea escuico aldetic persona ancliagoa, cale edo aldea leorra emateco ceremonia gabe ta vtciaz73 lecuric onena, cergatic J~liti Sacramentatuaren aurrean izango litzaque oquerra onelaco cortesia.</p><p>Bigarren iracurraldia 1 . Guraso, Maisu eta 2 beste 3 mallaz goragocoaquin nola tratatu bear ·clan. Gure gurasoen bidez ]ainco 4 gure Jaunac eguiten 5 dizquigun mesedeac ain andi ta ugariac izanic, arrazoizco gauza da beFari beti beti esquer milIa ematea, bay eta ere gafiera beti ta nunnay guere Aita-Amai edo guraso ordecoai bear diegun maitetasun, beguirune a , umiltasun 6 ta modutasuna aguertzea ta euquitzea. iAy een? ederqui dirudien 8 hume 9 ondo aeiae beeela ieustea10 aurrae, neseaeho ta mutillehoae, aitaren edo amaren ots edo itz baear batera corrica joanie, aurrean modu egoqui chucunean jartzea11, beren galdeai "bay Jauna edo Bay Andrea, edo ez ] auna ta ez Andrea" egui garbiyaz erantzutea 12 , moduz beren aurrean portatzea, oiracoan berai escuan mufi eguifiie bedeincacioa 13 escatzea eta beste onelaco cembait 14 gauza on eder, pamili 15 eristaueoen 16 artean seculan utzi bear ez litezquean oitura17 ancifiaeo garbi garbiyac! Maisu ta eracusle on18 espirituzc~ai 19 ta gueren animaeo eraeutzalleai 20 orobat bear diegu izan beguirune ta arreta egoquia, bada oec 21 ematen digute animaco alimentua 22 beren accio ta doctrifia onarequin. Izango litzaque accio guciz moldacaitz ta descortesa oei 23 calean sombrellua ez quentcea ta ez ematea jarlecu ta lecuric onena oequin aurquitcen dan edoeeifi toquitan. Ondo aeitaco vmeac beti eracutsi bear du 24 bere agradeeimentu ed0 25 esquer-ona berari eracusten cansatu 26 zanari ta escola onetan 27 dagoan artean eguingo du cuidadoarequin 28 Maisuac a~uincen diona, neurtuaz bere hitzac ta accioac ala berarequin nola icaslagunaquin ta ez vtciaz 29 bere aurrean eguiten menosprecioric 30 ta faltatu 31 bague guztien gobiernti. 32 ta paquea 33 oneraeo ipifiirie daduzean ordena 34 ta legueai.</p><p>Guraso ta Maisuaz ganera badira lagun artean andiagoac, beti atenci0 35 ta errespetoric andienarequin beguiratuac izan bear diranac. Onelacoac dira Erregue ta bere ]uez ta Ministroac, eeinzuen personae, nagusitasun ta erabaquitceac veneratu 36 bear ditugun viotzez ta obedecitu 37 escusa 38 bague 39 . Onelaco persona ain altuaz gafiera eduquico ditu aurrac andiagotzat araco beren edade, dignidade 40 ta gobietnuaren 41 medioz 42 beraz gain bentaja edo estimacio gueiago deben 43 aec; bada jaquifiean egon bear du 44 , ecen izanic hume demporaco estadua humildade 45 , obedieneia 46 'ta errespetoeoa, ecin izango debala 47 beste chiquiagorie araeo beren jaiotza', aberastasun ta munduco beste doaietan ]aungoicoagandic bera becin favorecituac 48 izan ez diranac edo bera becin laster vicitza igarocor onetara jai0 49 eztiranae 50 besteric. Oequin, ta baita ere iguaIaquin, bear becela tratatzeco ez da 3 eguin ta esan bear disgustoric, penaric edo aserreric eman dezaquean gauzaric, ta billatcean 4 aurrac edoceifi persona errespetoco, quenduco dio sombrellua ta agur eguingo dio itzic onenaquin, janci bague sombrellua arc aguindu artean batzuetan, ta eguifiaz orduan bacarric eracusteagatic errastasun ta gustoa bera servitcen. Itz eguiten dionean onelaco personari ez dio beguiratuco befiere arpeguiz arpegui, ez zaio-ere arrimatuco aimbeste, nun chistuarequin manchatu dezaquean ta joSdezaquean arnasarequin musuetan. Escuac ta ofiac eduquico ditu gueIdi ta postura onean, cerren oec erabiltea edo cerbaitequin enredatcea edo jostatcea dan descortesia andibat, aguertcen debana 6 cein atencio7 ta estimacio guchi dion personari ta bere conversacioari 8 .</p><p>Eztu ifioi? itzic eguingo andiagoen artean gaIdetua izan bague, ezta ere sartu esatera berac daquiana, nuna da 9 galdetcen ez zaion; ta baldin galdetcen badioe, aguertuco du bere iritzia garbiro ta eguiaz; ta ez die contra irtengo andiagoen eranzute 10 edo errespuestai11, bada au igualen artean ere asco aldiz da12 descortesia. Euquico du cuidadoa 13 ez eguiteco sifiuric aoarequin, escuaquin-ta ez gorputzarequin, ta baIdin ofrecitcen14 bazaio eztuIa eguitea, cbistua "botatcea edo sudurra garbitcea, eguingo du burua beste aldera giraturic, gaizqui irudi eztezan ta manchatu ez dezan itzeguiten diona. Aciera gaiztocoa daIS ere upazturcea ots andiarequin.</p><p>Eztu befiere sefialatuco beatzarequin persona vra 16 , cefiagatic itz eguiten d~n; eztu ere aitatuco ta ez aguertuco gauza ciquifiic vsaiaren17 edo beste edocein sentiduren contra. Ez dio ifioiz vquituco 18 itz eguiten dion personari, ezta ere bere sofiecoai. Eztitu igortcico escuac bata bestearequin ta ez musua oequin-ere, ta musua garbitu edo pafiuelora chistua botatcen debanean ez dio beguiratuco bere ciquifiari. Eztu ere garbituco musua ateratcen dituala escuco beatzaquin musquerac edo muquiac, .ez arrascatu-ere belarriac ateratzeco barruco Ioia. Ez die ifioiz burlaric eguingo itz ta sifiuaquin ausente 19 daudenai, are guchiago-itz eguiten dagoen personai.</p><p>. BaIdin itz eguiten dagoan demporan allegatu 20 balitz persona errespetozcoren bat, agur eguingo dio, ta eranzungo -dio juan artean; bafia etorri&lt;;:o balitz itz eguitera berequin dagoanarequin, aIde eguingo du piscabat, edo despedituco da 21 baldin ezpadu difiagoaren orde-naric bertan egoteco. Despeditzeracoan euqui bear du escuan sombrellua, ta eitu befiere encargatuco persona nagusiagoric, ta errespeto andicoric eman, edo eramateco mandaturen batzuec beste chiquiagoai. "Aren aurrean eztie oei isillic itz eguingo, ta aguitz itz eguiten debanean 22 ere eztu zucenduco oetara voza 23 • Eztu ifioiz galdetu bear berari importatcen, ed0 24 ez dagoquion gauzaric, ta eztu-ere adituco, ta ez beguiratuco andiagoac cer esaten deben 25 . Eztu artuco lecuren bat, oen artean, ta ezta-ere sartuco oen eguitecoetan, cerren ez dagocan aurrari guizon irudin b nai izatea zarragoaquin. Chit gaizqui "dirudiana da 26 10 27 eguitea conversacioan, ed0 28 izquetan, edo egotea arreta-bague beste gauzaquin, bada aguertcen du desprecioa. Ba1din jarrita badago, ezta etcingo oian bece1a, ta ezta ere viurtu 29 , edo eman espa1dac 30 persona andiagoari. Ba1din aurra juaten hada onen echera, sartuco da 31 sombrellua eranciric, ta agur eguingo die modu onetan echean billatcen dituan guztiai: persona andiagoari eztio ichedengo paseatcen, liburuac, aldagarriacc~ta bere papelac icusiaz, ortz artean cantatcen, ce1atatcen non dagoan gendea, ez deitcen, ta otsic eguiten, cerren dan descortesia andi bat, ta jarrico dan edocein echecoc errierta eguiteco pe1igruan 32 .</p><p>Chanza, cefia ez dan permititua 33 andiagoaquin hitz-eguitean, da 34 arrotasuna oen personetara etorten bada. Itz-eguiten debanean 35 aurrac onelaco personaquin, ezta valiatuc0 36 deitzeco oen atencioa 37 araco hitz guztiz moldacaitz aezaz, cefiac vsatcen 38 dituen ascoc, esanaz: iaditcen nau? idago berori? ibagaude? ta beste onelaco itzic. Ezta befiere aurreratuco itzac ipintera, ceinzuec 39 aztu zaizcolaco, edo esateco gaiztasut;lagatic, edo mingaifi torpea debalac0 40 , ecifi laster esan dituan itz--eguiten deban 4i _persona nagusiago arc. Eztu-ere farreric 42 eguingo gaizqui esandaco itzembategatic, ez dio ifioiz conversacioa 43 ebaquico ifiori, cerren dan descortesia andia ez iched"etea besteac acabatu artean, esateco bere gogoan daucana.</p><p>Baldin juaten bazaio here echera personarembat, batez-ere noblea, jaiquico da 44 sillatic, irtengo dio errecibitcera 45 , ta lagunduco dio ematen di01a lenengo sarrera, edo vzten 46 diola lenengo ate guztietan; ta guiatcen, edo eramaten debala 47 egon bear deban 48 sala, edo' paragera; ipifiico dio, edo ipifii-erazoco du jarlecuric onena atetic urrutien dagoan'paragean; despeditceracoan 49 lagunduco dio, eta ezta erretira-tuc0 50 , ta ez 51 ateric ichico vistatic 52 alde eguin deguion artean.</p><p>Baldin 53 badijoa 54 persona nagusiagoren bati laguncen, emango dio beti lecuric onena, ecen 55 , d bi dahilzanean izango da 56 escuico aldea, edo leorra, ta iru dabilzanean erdicoa. Andiagoai ez zate esaten befiere sombrellua janci dezatela, ez du ere jancico chiquiagoac, etagoquitcen e badiote-ere, janci dezaten artean persona honraduac. Emah, edo artcen debanean 57 gauzaren bat, ez du 58 pasatuco escua andiagoen artetic 59 , baicic f beti atceticg. Baldifi norbaitequin dagoanean, sartcen badira persona <ref type="bibr">26. da. 27.10. 28. conversacioanedoezabatuadago. 29. biurtu. 30. sorbaldac. 31. da. 32. perillean. 33. ongui. 34. da. 35. duenean. 36. baliatuco. 37. arreta. 38. usatcen. 39</ref> andiagoren batzuec itz eguitera berarequin dagoanari, jaiquico 'da zutic, ta emango dio bere lecua difiagoa danari, ta ez da 60 jarrico beste guci~c jarri ditecen artean'; jaiqui-ere bear du 61 despeditceracoan 62 salatic campora egon ditean h artean, ta berari guertatcen bazaio lenengo irtetcea, beti pasatu bear 'du inguruan daudenen atcetic, asco eragoquitcen ezpadioe, bada orduan pasatuco da 63 guztien erditic" escatuaz licencia, ta eguifiaz cortesia aIde batera, ta bestera.</p><p>Baldin aurrac badaqui instrumenturen bat jotcen, cantatcen, edo versuac 64 :componcen, ta persona andiagoaquin dagoala aguinduco balioe onelaco gauzaren bat eguiteco, escusatuco da 65 lenengoan; bafia obedecituco du 66 laster, baldin bere escusaquin conformatcen 67 ezpadira; ez du 68 eztulic eguingo, chisturic bot~co, sifiuric eguingo, ezta-ere luzaro egongo templatcen instrumentua, asitzeco cantatcen, edo aguertcen bere talentu 69 , edo ingenioco obrac; cergatic au'da 70 sefialea vanadadearena 71 , i, cefiac ofenditcen 72 deban 73 zai dagoana: eztu-ere luzatuco acabatcenj lecuric ez emateco aguindu deguioten, bada au da aguinte sentigarria persona honraduenzat. Baldin icusten badu aurrac beste edocein personac jotcen, ta cantatcen debala 74 , ez dio galerazo bear, bada da 75 descortesia guztiz moldacaitza, aditcera ematen diona au eguiten debanari 76 gusto-gabe aditcen diola. Contrara, beti graciac, edo 77 esquerrac eman, ta alabatuco du au eguiten debana 78 , ondo eguiten ezpadu ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laugarren lecioa 1</head><p>Andiac chiquiaquln nola tratatu bear deben 2 . Emen ordenac escatcen dau 3 aguertu ere dezagula nola portatu bear diran andiac chiquiaquin, cerren a berdifi oena becela aequico dala guizonaren cortesia, ta decenciaren 4 parte. Eguia da 5 moduren. baten, dala leguea ipifii naia ematen debanari 6 ; bafia ala ere emen eguingo ditugu alaco acordatceac, ecen berealatic b esperatcen 7 degu servituco diotela 8 reglatzat 9 aur aberatsari, ta edade acian acomodatuari.</p><p>Beti euquico du 10 presente 11 andiagoac, ecen chiquiac, pobreac 12 , ta besten mendean daudenac, dirala eguifiac bera becela ore 13 batetic, ta venturaz 14 beta bafio merecimentu 15 gueiagorequin apainduac: ala 'bera, nola besteac daudela sugeto 16 vicitza, ta eriotzaren miserietara17: euqui bear debala18 cristaven19 caridadea, oen <ref type="bibr">60</ref>  personetan honratzeco Jaungoicoaren Imagina 20 , cefia dan bere Aita: izan cirala erredimituac, edo 21 erosiac bera becela Jesu Christoren Odolarequin: Jaun onec nai izanic pobreza santificatu 22 , bera pobre eguifiaz, dauquela pobreac privilegio 23 au gueiago: faltatuco 24 balitzaizquio motivo 25 oec guztioc-ere, izan bear debala 26 ona egemplo, ta·moldetzat'bere echecoenzat, ta,cortesa, ta beguiratua beste guztiaquin.</p><p>Beti euqui bear du presente 27 ez dala aurquitcen mostruo 28 , edo bidutci ain caltetsuric; ceinda 29 , c andi descortes bat: mundu guztiac largatcen, edo igues eguiten debala 30 beregandic, ta nazcatcen dala errespetoric 'ecarri bague 31 premiaz, ta oituraz baicic; ta nola ifiorc' amatcen ez deban 32 , dagoala munduan ezpalego becela: cartesia dala beti, esan degun becela, modestiaren 33 efecto, edo 34 eguitecoa, humildadetic 35 jaioa, animaco anditasunaren sinale 36 eguiazcoa, prenda bacarra, eracarten debana 37 guizonen viotza, ta amatu-erazotcen debana 38 lecu guztietan; beste aldera fortuna ichua, ta 39 arrotasuna, premia, ta entendimentuco 40 chatartasunaren sifialeac 4t .dir~n becela, alcarraquin 42 vic! diranen menosprecioaren 43 gaiac.</p><p>Ezta aztu bear befiere andiagoa izan ditequeala cortesa guchi costata, cergatic izanarequin bacarric adisquide, ta gozatsua chiquiagoaquin, eduquico debe 44 beren artean beguiratu, ta corteszat, eta obligatuco 45 ditu sacrificatcera 46 berari atseguin eman, ta servitceagatic. Considera 47 beza-ere, ecen nobleac jaiotcen diranac, ta heredatutaco 48 ondasun 49 , dauquela, baldin ondo obratcen badebe 50 , iriquia virtute 51 guztien atea; bafia au eguiteaz d urrutitic 52 , entregatceen 53 badira vicio, ta desordenotara 54 , dirala bere familiaren 55 deshonra, ta naturaleza humanoaren 56 beguibacoitz e izugarriac. Ez zaio aztu bear befiere memoriatic 57 , virtute 58 morala dala noblezaren asiera, edo jatorria, ta ez dala gauza farragarriagoric 59 onequin arrotcea bafio'vcatzeco 60 ari equitera; eztu 61 egon bear satisfacioz 62 bere lenagocoen merecimentuaquin 63 , cenac diran ilIac, ta ez dagoquienac, aec vici-erazo, ta beretzeco baicic, ondo portatze, ta zucentasunaren medioz 64 , bada bestela bacarric se~ituco65 dioe deshonratzat. Bere obligacioaquin 66 cintzoro cumplitcen 67 deban 68 andiagoa izanic bere igualen adisquide sencilloa, chiquiagoen amparatzallea, ta pobren Aita, da 69 bere errico atseguifia, ta viotz guztien jabea. Sinistu beza beti 70 noblezaric andiena, ta jabe izatea dagoala ondo 71 obratcean. (c) cein da: goraxeagoko (ikus 3. Lecioa, a) nun cIa-ren antzekoa. Beizamako Felipe Agusrin Otaeguik maixko erabiltzen duo Hona bat: "Seme au aifi da andi, aiii Jainco, aifi anchifiaco ta beticoa, cein cia Aita bera". Batean zein bestean konparaziozkoa.</p><p>(d) au eguiteaz urrutitic: hors, hau egitetik urrunduz.</p><p>(e) begui bacoitz: "dclope" Larramendik.</p><p>Bostgarren lecioa l Igualen arteco tratuaren gafiean.</p><p>Cortesia lecu guztietan da 2 amagarria 3 , ta berezquigarria a ondo acitaeo persona bategandie. Au ondoena probatcen dan leeua da 4 persona igualen arteeo tratuan, eerren andiagoaz 5 conforme 6 , baldifi lotsa, ta' reeeloae 7 beste motiv0 8 aseorequin, eguin baditzaque modestoae ehiquiae, len 9 eztiranae, persona iguaIen arteeo tratuan eztira10 aurquiteen eragabetasun oee, eerren baearie l1 dan garbitasun12 naturalaren eguiteeoa, edo beste modutara esplicatzeeo 13 viotzeeo eguiarena, eefia dan guztien artean eortesiarie estimagarriena.</p><p>Onee, bada, ez ditu eseatcen gugandie gure igualae-ganaeo eeremonia, ta beguiraldi aee, eeinzuee 14 vsatu bear diran baearric persona andiagoaquin. Au guztia largateen du aIde batera, ta baearrie eseateen diguna daIS, ipifii dezagula adisquidetasuna beste eampoeo moduen leeuan. Bafia au eguiten jaqtiiteeo, ta. bear dan_ẽ seojitzeeo 16 difereneiatu 17 bear dira adisquidetasun aseo. Bata da 18 eeerere ezeutatu bague, eomunieateen debana 19 deshon'e&amp;toa dan gauza vra 20 -ere. Adisquidetasun au baearrie vsateen 21 debe 22 honra,ta virtutearen 23 sentimentua galdu zuten personae, ta argatie ezta difia equiteeo, bada dan a~~iena'izan~ gatie ere adisquidetasuna, ezta aseo eguin, edo esateeo eerbait 'lots'a,i~e~stl:lmbre24 onen contra. Bestea da 25~e rviteen debana 26 aitzaquiatzae 27 art~eco oc~io guztiet an 28 libertadearequin beren erae, ta deseateee0 29 beren finac 30 .pesteren gastuz. Onelaeo dollorqueriae vsateen 31 dituzte atrevituac 32 , mereeirrien,tu 33 bague mesedeac, ta on-eguiteac partiteen dituztenen ontasun, ta einrzotasunaz gaizqui vsatze-c0 34 ; bafia onelaco libertade bat, aguirian dago cein ofendigarria 35 dan, ta cein dina dan gaiztotzat euquitzeeo, nola gueiz eontrarioa 36 viotz noble batena. Bestea da adisquidetasunaren sifiaIea 37 dana, ta dago geode noblearen portatce justu, ta zucenean: au baearrie deseatu 38 bear du aur generos0 39 , ta ondo aeiac, cena nai izan bear deban 40 bere sentimentu, itz, ta acei0 41 , ed0 42 eguiteeoen medioz 43 . Au errazago eguin dezan, esplieatue0 44 ditugu bere aguinte, ta eireunstaneiae 45 .</p><p>Lenengo billatu bear du oeasi0 46 , edo modua agradatzeeo, edo gusto emateeo bere igualai, honratueo ditu ez honra eeremoniazeo, edo eampocoarequin, ezpada b honra earifios0 47 , ta barrengoarequin, eombeni 48 dan becela eguiazeo adisquiden 49 artean. Beti euquico du presente 50 eeen, andiagoaquin eranzuquida C cortesean vicitzeeo becela, bear dirala eduqui onelacotzat oeasio, ta dempora guztian; ala ere bere igualaquin eranzuera beguiratuan vieitzee0 51 , bear ditu eduqui guztian bera aintzat. Da 52 deseortesia gueiz arroteeraeo bat, persona igualen eompafiia 53 baten 54 pretenditeea 55 andiagotzat eduqui dezen 56 , edo nai izatea zueendu guztiae berae nai deban 57 beeela. Ezta deseortesia ehiquiagoa ieheden eraguitea besteai ots eguindaeo orduetan, deseateen debala 58 besteae bere gustoaren mendean euquiteea, emanaz bere buruari gauzarie onenae, edo eguifiaz bera beste gueien Maisu, ta eontraesale. Baldin adisquidetasunae ematen baditu eeremoniae, quenteen ere ditu mendetasun, ta auqueren itz inguruae: argatie da 59 sarri gustosoagoa igualen arteeo izqueta, ta jolasa, desigualen arteeoa bafio. Bafia izqueta oee diran jostatuenae izanagatie ere izan bear dute onae, ta honestoae; onetaraeo eonveni 60 da 61 ematea eortesiaren 62 erreguelaren batzuee, ez nastee0 63 aetan vtei 64 oi diran libertadeae.</p><p>Eguiazeo adisquidetasuna, eefia batez-ere bateen dan persona igualen artean, eraearten da edo aeeidentez 65 ,. edo auqueraz, eta ez da guehitan guertateen obea izatea vra 66 , eefiean pensateen ez guenduan. Eraearrita guero atseguin, ta mesedeae berotu d , ta iraun eraguiten diote: lenengoarequin jarten guerala besten iriteiaren erara, deeente 67 clan adifia: ta bigarrenarequin adierazoteen diegula, gu ere aenzat gaionae e guerala. Mesedeae eseateen ditu eondiei0 68 bi: lenengoa, on eguin dezagula aldegun·g:ueian, (eefia dan guizonaren perfeeeio, edo osotasunaren andienetatie bat): bigarrena jaqtiindez~gula-esquerraeematen. Oneguitea da 69 aet0 70 ontasuneeo bat, beti obligate~n71 eztebana 72 ; bafia meseden 73 esquerrae ematea da 74 justieiaeo, edo dereehose0 75 obra, eefiae izan bear duen aimbat gueiago mesedeae bafio, nola dan obligaeioz 76 portatzetie obligaeio bague 77 portatzera dagoan difereneia 78 .</p><p>Eguia da aseo personatan 79 egoquiagoa dala eorrespondeneia 80 , onza baten parterie ehiquienarequin, beste aseo personatan gai onen beronen onza aseorequin bafio; bafia naste eorriteen f dala ere, bear diegu beifiiebein aguertu esquerra, vorondate 81 onaren eampoeo sefialerie andienaquin. Au da 82 eranzuteeo modu bat aitzaquiarie uteiteen eztiona esquer gabeeoen tropa nazeagarriari, eeifizuee vgari 83 dauzean munduae, eergatie eranzuera ona da 84 dan pobrenari 85 ere faltatu 86 eein zayon moneda 87 . Alaz guztiaz ere, mesede eguiten debanae 88 eztio beguiratu bear eranzuerari, eerren baldin eguiten ezpadu vorondatez 89 , ta doan, edo eranzuten badio guero esquer guehieoa danari, guehitueo du gueiz aseo berae eguindaeo mesedearen gloria. Eta ala euqui beareo du presente 90 aurrae bere igualaquico teatu oneraeo, .adisquidetasuna ezaguteen dala firmetasunetie, ta berae ematen dituan favoree0 91 frutuetatie 92 . Oee 51. bicitzeco. 52. <ref type="bibr">Da</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Seigarren lecioa 1</head><p>Garbitasunaren, ta apaintcearen gafiean.</p><p>Janci, ta guero aurra garbitu, ta orraztuco da 2 egunero; mozt:uco ditu azcazalac ala bear bada, ta garbituco du sofieco, edo erropajanci bear debana 3 . Gosaldu, edo amorzatu bano len 4 emango dizte egun onac bere gurasoai, ayd~ai, edo Maisuari, cenaren amparupean dagoan, ta errezatuco ditu goiceco oracioac 5 "senalatuac dauden becela ipini degun liburuan a . Baldin amorzatcen dagoala manchatuco balu arpeguia, edo escuac, biurtuco da 6 berriro garbitcera, bere lanetan jarri bano len~go. Gec eguiten dagoanean gordeco ditu garbiro darabilzan liburuac, planac, ta~este gauzac. Ezta garbituco, ta ez igortcico besteren aurrean chistuarequin, ta beste gauza moldegabeaquin; eztu ere artuco escuetan bera loitu dezaquean gauzaric. Eztitu ere loituco besteac, ez ditu ere ciricatuco erac eguin dezen. Ez esquinico, ta -:e~artuco dub muchicatuta, edo loituta dagoan janariric, ta ez dio ere emango, ta ez artuco panueloa sudura 7 , edo musuac garbitzeco. Ez dio escuric ipinico, ez vsai 8 eguingo, ta ez probatuco bera bano andiagoren batec jan, edo. edan bear deban 9 gauzari. Procuratuco ere du 10 escolan ez manchatcea 11 tintaz, chistuz, edo beste gauzarequin besteren liburuac, muestrac, edo sofiecoac, ez da ere besteac manchatu 12 deiquioen C berari, contu ematen diola Maisuari baldin peligroric badago. (a) ipifii degun liburuan: beraz bazuten mutikoek beste (euskal?) libururen bat otoitzak egiteko. Hiru lerro beherago "darabilzan liburuak" ere aipatzen-dira.</p><p>(b) Ez esquifiico ta ez artuco du: esamolde bikaina, gramatiketan bakan aipatua, ezezko hi perpaus lotzen dituena: ez jan eta ez edan du bezalakoa. Beheraxeagoko ez dio (ere) emango, ta ez artuco-ren eta Ez dio (... ) ipifiico J ez usai eguingo-ren antzekoa, baina ez berdina. Biotako lehenean lehen perpausak du adizki laguntzailea; bigarrenean ere bai eta honek gainera ta falta duo Hirurak halere Etxepareren heste hura ez bezalakoak: "Ez galdu da, ez galduren zure gomendukorik" (II, 102).</p><p>(c) deiquioen: hots, diezaioten. Erro biak (*-za-eta -gi-) erabiltzen ditu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Zazpigarren lecioa 1</head><p>Escolaco modestia 2 , ta posturaren gafiean.</p><p>Aurrac gosaldu, edo amorzatuta beste echeco eguiteco, edo lanac eguinda, mun eguingo die bigarren aldian escuan bere gurasoai, edo aydeai, ta ezpaldin badauque cer aguindu, despedituco da berac gandic 3 , ta artuco du beren bendicioa 4 escolara juateco. Juango da s bidean guelditu bague, ta motivoric eman bague 6 bere itz, edo accioaquin 7 gaizqui acitzat eduqui ez decen 8 . Escolara allegatutacoan, alabatuco du Virgifia Santisimaren 9 garbitasuna, ta conturatuco da10 sartcen dala echeric errespetagarrienean, cerren dan aciera onaren biltoquia, ta doctrina11 onaren jarlecua a . Lenengo eguin bear deban 12 gauza da 13 jarri belaumbico Jaunaren, edo Maria Santisimaren 14 Imagina 15 escolan aurquitcen danaren aurrean, ta oei oracio 16 labur bat eguinic, arguia, ta aciertua eman deguioten b egun artan virtutean 17 , eta jaquindurian aprovechatzeco 18 intencioarequin19: mun eguingo dio Maisuari escuan, ta eguifiaz cortesia humilde 20 bat berari, ta bere icaslagunai juango da 21 bere lecura isilic, ta eguingo du 22 berari dagoquiona, ta aguinduric daucana. Ezta juango befiere Maisuagana 23 emQusteria, ta guezurraquin, ez besteri jaso falso testimonioric 24 , ta ez poztu oen c·astiguaz. Baldiri ezagutuco balu icaslagunembategan edocefi falta andi, contu emango dio Maisuari isilic, cenzatu dezan.</p><p>.Eztio' ifiori contatuco ec~ean cer 25 pasatc'en dan, ta ezta ere echean escolan pasatcen danic,~'aldin emendic etorrico bada lecu batean, edo bestean izquinde, edo enredoren bat2~. Bere aoac, beguiac, eta beguiac 27 ez debe 28 aguertu. bear besteren onaren damutaslin, ta tristuraric; cerren embidia 29 , ta venganza 30 ez diran bacarric lotsagab-equeriac Maisuaren aurrean, baita ere pecatu castiguric gogorrena mereci debena. Eztu itz eguingo Maisuaren aurrean galdetua izan bague, bafi0 31 baldin onec galdetuco -'balio, jaiquico da 32 eranzuteco: orobat eguingo du escolan sartu, edo irteten danean, edo beste persona edade, edo errespeto andiagocoen artean. Tratatuco ditu gozotasunarequin, ta cortesquiro icaslagun guztiac, ta eztu leiatu, aserratu, ta gaizqui itz eguingo beraquiri. Baldin Maisuac eguingo balu celatari, lagunduco du escolaco ordena on, ta paqueraco, aguertu bague oniritci gueiegui, edo venganzaric 33 , falta, edo gueieguirembaten contua devanian 34 . Alabatce'n danean Jaungoicoa, edo Ama Virgina, edo errezatcen danean erlujuco Ave Maria, largaco du bere eguitecoa, ta errezatuco du devocioz 35 , ta arretarequin'--Obedecitu 36 bear du Maisuac (a) Horra eskola zer den poliki esana: "Aeiera onaren biltoquia ta doecrina onaren jarleeua". (b) deguioten: lehenxeagoko (ikus 6. Lecioa, c) deiquioen bera, hemen -gui-osorik duelarik eta -qui-falta. adierazo artean, bada seta aguertcea da eguitea bere burua castigu andiaren culpadun. Eztu ifioizere juramenturic eguingo, ta ez maldicioric 37 botaco, cergatic ecin sufri 38 litequean descortesia danaz gafiera, dan ere pecatu escandaloso 39 , ta izugarri bat, cefiac arrastatcen dituan gaizto asco infernura 40 . Ez du 41 faltatuco 42 befiere bere culpaz esc'olara 43 , eztu 44 ere jango 45 , eta etcinda egongo an, cergatic lecu ain reverenciazco, ta 46 errespetagarrian cortesiaren contra eguiten dan edoceifi faltac, mereci du errierta, edo lotsagueria gogorra. Ordua acabatcen danean, ta Maisuac escolatic irteteco licencia 47 ematen duanean, mufi eguingo dio escuan 48 , ta juango da 49 bere echera modestiaric 50 andienarequin. Echera juan ta bereala alabatuco duJaungoicoaren, ta bere Ama Santisimaren 51 icena, eta bere gurasoai, edo aydeai escuan mun eguin da, egongo da 52 bertan arratsaldean escolara biurtzeco ordu sefialatura artean. Echetic escoiaraco irten bafio len 53 , artuco du bere gurasoen bendicioa, ta cer aguinduric ezpadauque 54 , irtengo da 55 oen licenciarequin 56 , juanaz escolara, egonaz, ta biurtuaz goicean esan guenduan modu artan bertan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Zorcigarren lecioa 1</head><p>Conversacioaren 2 gafiean.</p><p>Nola aurren pensatce .guchi, edo laburrac itz eraguiten dien ascotan bear bano gueiago, ta aldan zucen-bideric gueienac emanagatic ere eztiran befiere capazac, edo 3 bear aifiacoac izango bear dituztenetaraco, emango ditugu oraindic beste asco ondorengo lecioetan 4 , ta ez guchi casic len eman diranen eracoac, oei eracusteco noiz, ta noia itz eguin bear deben 5 irtengabe moderacioaren 6 mugabarruetatic.</p><p>Hitzac 7 , bada, izan bear debe 8 neurtuac, modestoac 9 , deseo 10 gueiegui, vanidadell, ta choraqueria gabeac. Izquetac izan bear du libre, ta alegrea12, iotsagabequeria, ta arintasun baguea: gozoa, ta ederra, apainqueria, ta estudio 13 baguea, ta egoquia itz eguiten zaten personenzat. Ez da 14 itz eguin bear ez altu, ta ez baju, ta ez andren. 15 modura, cerren dan gorrotagarria indar eguite gucia itz, eta accioetan 16 . Ez dau 17 vsatuco izqueraric, itzic, ta beste gende bajuaren itz eguiteco moduric, eztu ere motivo 18 bague farreric 19 eguingo, ezta ere aoa zabalic eduqui itzic eguin bague. Ez du ifior percatu a , ta tristetu bear itz min, arro, ta despreciozcoaquin 20 . Isillic eduqui bear du ez esateco aguindu citzaiona, edo oquerrembat ecarrico debala 21 ezagutcen deban 22 vra 23 . Seguitu errietaco costumbrea 24 personen tratamentuan, informatuaz 25 lenago nolacoa izan bear deban 26 . Eztu befiere itz eguingo bere burua- . horrenbestez bague erantsi behar izan du Aranak, Jaltatuco-ren ordez gueldituco sartzean. 44. ezta ipini du norbaitek ondoko egongo-ri dagokiola, 45. etajango ordez jaten idatzi: hots: jaten egon eta etcinda egon. 46. reverenciazco, ta ezabatu egin dute. <ref type="bibr">47. baimena. 48. oitura bada,</ref><ref type="bibr">erantsi dio Aranak lerro gainean. 49. da. 50. modutasunic. 51. guciz Santaren. 52. da. 53. len. 54. ezpadauque. 55. da. 56</ref>. baimerarequin (sic!). <ref type="bibr">1. iracurgaya. 2. Itzquetaren. 3. capaxac,</ref><ref type="bibr">edo kendua dago. 4. iracuraldietan. 5. duten. 6. modu onaren. 7.1tzac J h kendu diotelarik. 8. dute. 9. moduzcoac. 10. antuste. 11. arrotasun. 12. alegreac,</ref><ref type="bibr">gorago bezala,</ref><ref type="bibr">deu edo dau zegoen,</ref><ref type="bibr">dirudienez,</ref><ref type="bibr">idatzirik. 18. ecer. 19. parreric. 20. sentitzecoaquin. 21. duela. 22. duen. 23. ura. 24. oitura. 25. jaquiiiic</ref>   bafia eztu ere leiatua izan bear aguintcen dioen lecuan jarteco. Partituco du oguia berari tocatcen zaionean, edo artuco du partitua. Eztitu vcalondoac 6 Maiaren gafiean paraco a , ez curutzatu escuac besteren aurretic. Escusatu beza aIdeban 7 guztia estula eguitea, chistua botatcea, musuac garbitcea, vsafiac eguitea, ta baldin precisoa, edo 8 premiazcoa bada, eguingo du moduric onen, ta guchien erreparatuco dutenean. Eztu befiere atz eguingo, ta ez igortcico, cerren dan moldegabetasuna. Cerbait beretzat artcea, edo andiagoac bafio len 9 jaten asitcea da10 erreparagarria. Eztu befiere itzic eguingo Maian galdetu, edo itandu bague, ta baldin 11 galdetcen badioe, eranzungo die laburquiro, ta modestiarequin12, bafia ezpanac garbituric lenengo, ta aon13 ecer eztaucala. Ezta ifioiz aserratua aguertuco servitzarienzat 14 , cergatic dan descortesia ain moldacaitza, nola dan matralla biaz presaca jatea, bocadu bat artcea bestea irintsi bano len 15 , ta escuac loitcea, ez baliatceagatic tenedore, edo cucharaz.</p><p>Manchatcea, edo isuritcea salda, ardoa, edo vra 16 zamau, ta servilleten gafiera, da 17 sufritu 18 ecin 19 litequean descuidoa 20 : au erremediatzeco 21 macurtuco da peligroric badago, ta ez ditu beteco vasoa, ta cuchara ambesterafio, nun isuri ditequean. Delicadeza, ta erguelqueria jan, ta edanean, da 22 nazcatzecoa mutil bategan. Platerac otsarequin garbitcea da 23 beste guztiac centinelan 24 ipintea ezagutzeco bere aciera on~uchia: Oguiaz igorcitcea, da 2S moldacaitzqueria andia; bafia miarequin miaztcea oec, edo cuchara, da 26 lotsagabequeria. Jatecoa artcen da 27 escuico escuarequin, ta baldifi bada tenedore, edo cuchilloaren laguntasuna bear deban 28 gauzarembat sugetatceco, edo partitceco, artuco du 29 cuchilloa escuico escuarequin, ta tenedorea ezquerrarequin, bafia ez ifioiz ere tenedorea 30 . Etzate ezurrai ateraco muna, ezta ere ortzaquin arrascatu, ta ez escuan artu ere: eztio eguingo beste gauzaric araguia e-uchilloarequin quendu, ta tenedorearequin eramatea bafio. Itastutcea C , putz eguitea, ta otsarequin jatea da 31 moldegabetasuna. Moldegabea ere da 32 frutaren ezurrac ausitcea ere ortzaquin, edo cuchilloarequin. Vtcico du 33 gueiegui izugarri bat dan becela beatzac meaztcea d , beroari aice ematea, ortzaquin pusquea quendutaco oguia, edo araguia besteac jaten deben 34 platerean ifintea 35 , jana irabitutcea e , aoa beteric daucala, edo garbitu gabe edatea, eta janari diferenteac 36 nastcea. Frutaren aranza, azalac, ta ezurrac ipifiico dira plateraren ertcean, aotic erorten vtci bague. Oguiaren azala mamia utcita jatea da 37 descortesia; ta moldacaitza, platera cucharara iraulitcea, jatecoaren coipe, edo licura guztia aitu artean. Ardoa edatea mutilchiquiac da 38 erriertagarria, ta are gueiago ardoaganaco aficio 39 , edo sefialeac ematea. Vaso40 andia darabillenac eztu chupatuco azquenengo tantarano, ez edango queraldizca f , ez beguiratuco gora, eztu ere botaco eran bear deban 41 bafio gueiago, ta garbituco ditu <ref type="bibr">6. ucalondoac~7. alduen. 8. precisoa edo kendua dago. 9. len. 10. da. 11.~la baldifi? 12. modutasunarequin. 13. sic! 14. serbitzarienzat. 15. len. 16. ura. 17. da. 18. eraman. 19. ala eciii? 20. utseguitea. 21</ref> espanac eran g bano len, ta eranda guero. Eztu vtcie0 42 vas0 43 asco ezpadaude ardorie batere, ·besteae edan deeen; eztu ere botaeo, cerren dan gente moldaeaitzena botatcea. Eztu escatueo deadarrez benere edateeoa, ezpada eguifiaz servitzariai quefiu ehiqui bat. Baldin 44 costumbrea 45 bada brindateea, eguingo du toeateen zaiOhean. Conveni-c0 46 da 47 ez izatea azquenengo servilleta doblatcen, edo janari vzten 48 ; baiia ez befiere aide eguin andiagoac eguin artean. Norbaiti cerbait ematen zaionean izan bear du onenetie, ta plater garbian, ez befiere berae jaten deban 49 tenedore, edo cuchararequin. Bestenzat ebaquitcen baldin badu, jaquin 50 bear da 51 nola, ta eer parte, edo pusca gorde bear diran persona diiiagoenzat. Frutai azalae quenduco dizte, lenago ezpadauzque quenduac, ta cuchilloarequin partituaz, artuco du parte baeoitza tenedorearequin, baldin legorrac ezpadira, nola diran inehaurrac, picoac, vrrae, etc., eeen orduan artuco ditu eseuico escuco beatz bi, edo irurequin. Eztu lenengo befiere luzatuco platera jatecoa artzeeo, ezpada persona andiagoae artu ezquero. Eztio iiiori eraoquieo h jan, edo edan dezan 52 , bada da 53 eeheco Jaun, edo Andrearen eguiteeoa; ceinzuec ere eguin bear ezteben 54 arpegui alegre batequin baieic, ta cirieatuaz itzez noizbait conbidatua. Ipinten ez danean cuchara andia, plater jatecoa datorrenean, ta mudatcen ez danean baeoitzac maian daucana, eztu sartueo platerean bere cuchara lenengo garbitu gabe. Eztu iiioiz muchicatuco frota guztia, ta ezta ere oguiaren pusca osoa. Da moldacaitza busti, edo sartcea saleroan, ed0 55 gatz-oneian araguia, edo janaria, edo gatza beatzaquin arteea: baldin bear badu, ateraco du cuchilloaren puntarequin, ta ipiiiico du plateraren esquifia baten. Fruta, edo beste gauzaren bat bolsilluan eramateco gordeteea, ezta permititua, edo utcia gente errespetocoen artean; baiia baldin emango balioe aurrari, artuco du egon gabe, esquerrac emanaz. Azquenic, jaiquitceracoan, emango ditu graciac 56 , errevereneia eguiiiaz persona andiagoai, ta Sacerdoteric badago convite 57 , edo maian, mufi eguingo dio escuan bere gurasoai beeela. Beste gaiieraeo ceremonia, ta cortesia guztiac, ceiiae vteiteen ditugun ez aseo luzateeagatie, ieasico dira erreparatuaz, ta esperienciarequin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Amargarren lecioa 1</head><p>Paseoaren gafiean.</p><p>Aifi gaizqui dirudiana da 2 paseo presaeacoa, nola astuna, equinarteduna a , ta emaeumena. Gorputzari eraguitea batera, ta bestera, oiiae arrastaea eramatea, edo zutegui juatea, da 3 gravetasun 4 farregarri 5 bat, aguertcen debana 6 bacoitzaren vanidadea 7 , ta bere buruco arintasuna. Sarteen danean jardin, edo eehe ieusgarrirembaten, izango da 8 deseortesia erabiltea escuaquin aldacorrae b , eta alajac, edo artcea ' fruta, edo lorac jabearen liceneia 9 claru bague. Ezta befiere guelditueo aurra persona <ref type="bibr">42. utcico. 42. baso. 44. ala baldin? 45. oitura. 46. Sayatuco. 47. da. 48. uzten. 49. duen. 50.jaquin</ref>  Corrica, edo lasterca juatea, edo guelditcea itz eguiten chiquiagoaquin calean, andiagoa bacarric zai vtzita 25 , da 26 descortesia: da 27 ere descortesia curutzatcea ofiac gueldi dagoala, edo ancac zabaltcea fanfarroe 28 , edo arroen guisan. AIde guztietara beguira juatea curiosidade gueieguirequin, arritcea, ta curutceac eguitea edoceifi gauzagatic, da 29 arintasuna, ta choraqueria. Ta ezta guchiago zapatetara beguira juatea; paseoaren erdian garbitcea, ateratcea premia bague pafiueIoa sudurrac, edo musuac gar~itzeco; igorcitcea onequin arpeguia, ta musua; bestea besotic artuta juatea errecuaco mandoen "antcera, ta cantatcen, edo farrez 30 neurrigabe. Igues eguin beza beti aurrac esanalac esanagatic onelaco campoco vanidade 31 , ta utseguitetatic, ta sinistu beza cristavaren 32 cortesia dala ain moderadua 33 , ecen e eztebaIa ifioiz farregarritasunaquin 35 alimentatcearen 36 bearric izan.</p><p>Amaicagarren lecioa 1 Diversioaren 2 gafiean. sunarequin maigafiera 16 , ta oei culpa emanaz irabazten eztebalaco 17 , oetan balego becela jocatcen debanaren 18 suerte on, edo charra. Eguiaz eracarten debe 19 farrea 20 onelaco itz ero, ta zoraqueriac; bi biderrez maitagarriagoa diversioa 21 batere mudatzaque a cortesiaz egoteac eguiten deban bitartean. Esan dana asco da 22 ezagutzeco, ceifi caltetsuac diran jocoac, lagunduac ez daudenean cristavaren 23 beguirune, ta moderacioarequin 24 ; bada sarri guertatu oida gente bildur, ta beguira-vne guchicoaren artean, enfadu 25 , ta leiatcetatic etortea aserreac, juramentuac, ta beste gaitz andiac. Argatic igues eguin bear du beti aurrac jocatcetic mutil costumbre 26 charretaco, ta lotsagabeaquin, ta eztu eguingo andiagoaquin, baldifi onetaraco asco eraoquitcen ezpadiote. Orduan ere escusatuco da, baldin ezagutcen badu, joco erabaquitcen dana dala eragotcia gure gobiernuco 27 legueac gandic 28 , bada obeago da faltatcea cortesia bati, calte bague, acci0 29 pecatudun bati atseguin ematea bafio. Allegatuco balira andiagoren batzuec jocatcera bera dagoan toquira, bereala eman bear die bere silla. Jocatcen dagoan artean eztu galdu bear descuidoz 30 , ta beguirune bague 31 , cerren bata egozten etzaionean pamparreriari, sinistuco da bestetic dese0 32 guchi daucala jocatcen debanaren 33 diversiora 34 . Azquenic irabazten dagoala, baldifi badaqui berequin jocatcen duan 35 persona errespetozcoa mifitcen dala galtcearequin, jardun bear du ordaifidu, edo berac aguindu artean largatzeco: baldifi galtcen badago juan diteque bigufiquiro, ta sentimenturic aguertu bague; cergatic contrara eguitea, aguintez escatcea irabazten dana, edo aguintcea ipifii dezala nai etzebanari, edo au eguitea aztu citzaionari, da 36 gente sufrimentu 37 , edo eraman guchico, ta lotsagueria zaleac diranena. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Amabigarren lecioa 1</head><p>Guztiraco ona dana da 2 , conformatcea 3 persona, lecu, ta demboraren circunstanciaquin 4 .</p><p>Arretarequin consideratcen 5 debana~6, ceifi dan bere estadu, ta condicioa 7 , itz eguiten deban 8 lecuaren circunstanciac 9 , ta itz eguiten dion personari laguntcen dioen ecarrai a , prenda, ta genioari b , chit guchi erratuco du 10 cortesiaren equieran c • Cergatic claru dago, echean cillegui, edo ondo dan vra 11 , eztala permititua 12 calean. Ezta ere Eleizan calean permititua dana 13 . Guztiraco ona izatean d dago lecu, ta dempora aurrean euqui ezquero, bat eguitean barrembe 14 , ta campoa, beste personaren barm, ta campoarequin, cefiari obligacioz 15 edo gustoz nai zaion agradatu 16 , edo consolatu. N ai izatea, antzordez e , eguin enhorabuena17 baten pena, ta damu bati dagocana f , ezta choraqueria chiquiagoa, persona zar guizon, ta emacume batzuena, ceinzuec consideratu 18 bague beren edadeari darraizcon gaucetan, ta gueiegui irudi-naic~deseo 19 batequin jazten diran gazteric choroenac becela, ta ematen digute diruditenez aditcera, sepulturaren vrreco 20 juicio gabe oec eztirala apaifitcen beste gauzataraco, ezpada juateco aifi pompa andiarequin beren entierrora 21 . Argatic egoztea cumplimentuac 22 , ta itzac gauza diferente 23 egoqui gabeai h , da 24 descortesia lotsagabe aguantatu ecin litequean bat, gende cortes, ta ondo aciaceren 25 artean. Ta ala pesame, edo 26 damu-aldira juango da 27 janci honesto, ta beltzarequin (baldin albada, cerren au dan oni dagoquiona) ta bere cumplimentuetan izango dira arpeguia, ta itzac besteren damuaz erruquitcen dan guizon bati dagozcanac; baiia contrara baldin juan bear balu atseguiiiezco convite 28 , edo enorabuena 29 batera, aguertuco du bere itz, ta accio 30 guztietan, cembat poz artcen deban 31 enorabuenac, edo 32 zorionac ematen dizten 33 personaren dichan. Ezta beiiere presentatuco 34 an arpegui illun, ta naigabecoarequin, cerren dan descortesia andia aditcera ematen debana 35 besteren onaren damutasuna. Aserre dagoanari eztio itz eguingo jostaquetan: tristea consolatuco du seriedadearequin 36 : gaisoa visitatuco 37 du cariiioarequin, bafia eman bague remedio 38 adituric sendatzalleac becela. Baldifi nagusia bada, errespetatu erazoco du, caridadean faltatu 39 gabe; baldifi servitzaria bada, sufrituco 40 ditu nagusiac, ta acordatuco 41 da 42 oetan servitzen debala 43 Jaungoicoa bera. Baldin chiquiagoa bada tratatcen deban 44 persona bano, utcico du aldeban 45 guztia bere gusto, ta atseguiiiera. Eta baldin len 46 seiialatutaco erreglen bat gordetcetic icusten badu 47 , seguitcen dala Jaungoicoaren ofensarembat, edo ezegoquirembat 48 progimoari, larga 49 beza; ta eguifi beza orobat oni darraizcon beste guertaldiac escatcen deben 50 guztian: cergatic izanic cortesia eguiaz progimoaganaco erreverencia, ta amorioan 51 fundatua, esan degun becela, cristavaren humildade 52 , ta caridadean, etzayo53 vtci 54 bear lecuric ematen cortesiaren izqueta cortes oec eman dezaquen frutuari 55 , progimoaren 56 ofensa, ta 57 caltean biurtcen 58 . (e) antzordez: Larramendik "verbi gratia". (f) dagocana: badirudi hitz honen ondoren "da choraqueria andia" edo antzeko zerbait falta dela. (g) irudinaico: Larramendik ez dakar. (h) egoqui gabeai: Larramendik "absurdo". (i) ezegoqui: Larramehdik izena denean "impropiedad".</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>(t) cintzo: ez ote zioen centzu lehen eskuizkribuak? (g) ezagutu: hemen bereizi, edo desberdindu-ren pare. (h) -yekin -yen artean: guk -yen eta -yen aytean esango genuke. (i) lotsagabetasuna: predikatu, beste edo-k lotzen dituen biak direlarik sujeto. 0) esequigabecoac edo esequiac: Larramendigandik ikasiak: bere eskuko direnak edo ez direnak, esan nahi dute.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>(a) cerren: ondoko perpausa gaizki aldatua dago, inondik ere. (b) herealatic: zuzena al da -la gehi -tic hori? Ez nuke ezetz esango.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>(b) eracaiztu: "deformar, desairar" Larramendik. (c) erizmatu: "criticar" Larramendik. (d) diiiaena: ahal duen dignena, alegia.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>9. Beste gauza bat esatea ahaztu zitzaion, ordea, nahiz esan beharrik ez zuen, guztiz nabaria baita: hots, aldarazi eta gainera, berak aldarazia gero zuzendu, berritu eta edertu -bai ote?~zuela goitik behera bere garaiko eta gustoko euskararen arabera. Ondradua izan zen halere puntu batean eta eskerrak merezi ditu: zuzenketak ez zizkion testu zaharrari erantsi eta gero hura kopiarazi, aitzitik izkribua lehenik zegoen zegoenean kopiarazi zuen eta hari erantsi gero bere gustoko zuzenketak. Bestela jokatu haIu, ez genukeen gaur seguru jakingo zer zen lehengoa eta zer Aranak erantsia. Orain aldiz, izkribua itsusi heldu bazaigu ere, jabe gaitezke zer den zaharra eta zer berria. Beraz guri heldu zaigun aldakia ez da inork zuzenketa batzuen ondoren erabatekoa izan dadin txukun-txukun kopiarazten duena, ez eta hurrik eman ere. Zuzenketaz eta aldaketaz josia dago, azpikoen -letren batzuetan eta hitzen besteetan-gainean zuzentzaileak -Aranak noski, haren letra baita inongo dudarik gabe-zer idatzi duen asmatzea erraza, baina azpian zer zegoen jakitea inoiz edo behin -oso gutxitan, halere-arras nekeza delarik. 10. Orrialde batean bakarrik urratu zuen Aranak bere jokabide zuzena eta utzi gintuen testu zaharra gabe. Hona nola. Orrialde zaharrak ez hartzen nonbait egin nahi zituen zuzenketa guziak eta, bestetan bezala hango hitzen gainean eman ordez, orria puskatu eta testu berritua orrialde berrian eman zigun bere eskuz idatzirik. Hainbestez orrialde horretako testu zaharra heldu ez zaigularik, ezin jakin nola zen. Diogunaren aski froga ez balitz Aranaren letra, besterenarekin ezin nahasia, hortxe ditugu haren eskuko berrikuntzak.titulutik beretik hasita: esate baterako, gainerako ikaskai guzien izena Lecioa delarik, honena Iracurraldia da; arrazoizko gauza da esaldia ez da izkribuan barrena ageri, hemen baizik; bai eta ere autore zaharrak beti baita ere idazten du; bay eta nonnaYJ y-z idatzirik, hemen bakarrik agertzen dira; guere J gure-ren ordez, "hapax" da izkribu osoan. Bigarren "Iracurraldi"ko lehen hamabost lerroak dira Aranaren eskuko hauek. 11. Ez dimdite haatik zuzenketa guziek Aranaren eskukoak; askozaz gehienak bai, baina beste norbaiten eskua ere ibili da hor gauzak hobetu nahirik. Eta ez naiz ari kopiatzaileak, oharkabez hitzen bat itzuri, bertantxe ohartu eta berak egin dituen zuzenketez. Horiez eta Aranarenez gainera bada besteren baten eskuko zuzenketa bakarren bat. Baina hori ez zaigu asko axola, egia esan, gaineko ald~etak nork egin dituen baino askoz gehiago guri axola baitzaigu egileak zer idatzi. zuen eta hainbestez azpian zer zegoen jakitea. Edolarik him esku horien zuzenketak bereiziko ditugu geure oharretan him letrez K (kopiatzailea), A (~arena) eta B (besterena) izendatuz. 12. Kardaberazen izena bakarrik aipatzen digu hor Aranak eta horrenbestez agian iradokitzen hura izan daitekeela izkribuaren egilea. Hor iradoki baizik egiten ez zaiguna garbiago esana daukagu Bonifacio de Echegarayk La Gaceta del Norte-n 1930ko uztailaren 22an izenburu honen pean: "El euskera en la ensenanza. La carta del P. Arana a Don AgustfnJauregui" idatzi zuen artikuluan. Hona zer omen zioen Aranak gutun hartan: Para lectura provechosa indica el P. Arana el tratado de Urbanidad cristiana "de que tengo un ejemplar en vascuence con el titulo de Kristauaren Kortesiya que parec;e una traducci6n 0 composici6n del Padre Agustin Cardaveraz. Hemen Aranak, lehen ez bezala, diosku Kardaberazek dirudiela egilea, baina liburutxoa bere baitatik asmatua ala bestegandik itzulia den ez dakiela. Guk geure aldetik ez dugu hemen korapilo hori askatzeko asmorik; Kardaberazen gainerako liburuak eta hau elkarrekin berdindu beharko lirateke. Bai ordea esateko ez dela zer duda, garai hartako izkribu baten aurrean gaudela, grafiak berak erakusten duenez; Bizkai aldeko gipuzkeraz idatzia dagoela zalantzarik gabe -Azpeiti-Azkoiti ingurutik oso urrutikoa ez den hizkeraz, agian-eta Kardaberazena izatea egiantzeko dela, hizkera horretaz edo oso antzekoaz' baliatu baitzen hernaniarra bere zenbait liburutan. 13. Euskara arlotea, zarpaila iritziko diote honi agian gaurko irakurlerik gehienek, orduko idazlerik gehienenari bezala, "ortografia moldakaitza erabili zutelako, mordoiloegi idazten zutelako eta aipatuko ez ditudan beste mila arrazoi eta aitzakia bide zirelako", Mitxelenak behin esan zuen bezala. Ezin uka mende honetan batez ere gailiartu duen literatur hizkeratik oso desberdina dela aurreko mendeetakoa. Orduko liburuetan bi alderdi dira bereziki nazka ematen dietenak gaurko euskal irakurle arruntei: hitzen mordoilokeria eta hitzen ordena. Biotan gazteleraren errainua somatu uste dute askok orduko euskaran eta somatu usteko dute izkribu hqnetan.. Halere gramatika eta sintaxia esankizunik gabeak direla ezin uka lezakete, gaurko zenbait liburutan aurkitu nai genituzkeenak. Antzinako euskaraz trebatuari aldiz abo-gozo egingo dio euskara honek eta pozik eramango ditu hitz altxorra eta hitzen ordena kaxkarragoa beste gramatika eta sintaxia jator horien trukean. 14. Izkribuaren datari dagokionez egin dezakegun gehiena hau da: noizez geroz-k o eta noiz baino lehengo mugak finkatu; urte zehatza finkatzeko modurik ez dugu. Batetik 1745ez geroz egina behar du izan. Zergatik? Larramendiren hiztegiaren zantzo nabarmenak ageri dituelako --esequigabecoac, eranzuquida, eracaiztu, etab.eta hiztegia urte horretakoa delako. Bestetik 1767 baino lehengoa behar du ere izan. Zergatik? Urte horretan itxi zelako Azkoitiko ikastetxea, Karlos IIIgarrenak jesuitak hemendik iraitzi zituenean. 15. Lehen euskal testu liburua izendatu dugun izkribu honen egitura oso xumea da: Sarrera bat eta hamabi ikaskai, eskuzko kopian hogeitabost orrialde danera. Mutikoaren jarduerak eskolan eta etxean, kalean eta elizan, nagusiekin eta kidekoekin, apaizekin etagurasoekin nolakoa izan behar duen aztertzen duo Eskola mutilak espresuki aipatzen dira Sarrera-n eta ez da dudarik haientzat egina dela izkribua berariaz: "Iracurri ta berriztaturic, escoletara juaten diran mutil gazteac artuco debe bear dan ezaguera jaquinduria cortesarena". Horra izkribuaren helburua: jakinduria kortesaren ezaguera har dezatela. Ez ordea eskola haurrek bakarrik; egileak gainerako jendea ere gogoan duela esan behar, noizbait izkribua argitaratuko delakoan edo. Bestela nola idatzi: "Baldin zaldiz edo cochean dijoala aurquituco balu calean Sacramentu Santua, jachico da lurrera ta adoratuco du belaumbico jarriric, aguintcen diola cochea Sacerdoteari... " (1. Lezioaren amaieran). Pertsona helduaren egitekoa da hori ezinbestean.16. Testu zaharra, Aranaren zuzenketen azpian datzana, berreskuratzea izan da gure lana. Bizpahiru hitzetan izan ezik, gainerako guzietan erdietsi dugula uste dugu. Ez ditugu horregatik Aranaren zuzenketak bertan behera utzi; banaka-banaka jaso ditugu guziak, bai eta beste esku batek eginak direla uste dugunak ere. Horrez gain zenbait oharrez jantzi dugu lehen edizio hau, pasarte ilunskoak argitu nahirik.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>PATXI ALTUNA</cell></row><row><cell>CRISTAVAREN 1 CORTESIA</cell><cell></cell></row><row><cell>Sarrera</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Esan dugu Larramendiren aztarnak ageri dituela lan honek. Ustegabeko atseginen</cell></row><row><cell cols="2">bat ere izan dugu, haatik; hala nola, haren hiztegikoa izango zela uste genuen, baina</cell></row><row><cell cols="2">OEHko korpusean xx. mende arte dokumentatua ez omen daukaten -hala esan dit</cell></row><row><cell cols="2">lfiaki Segurola adiskideak-icaslagun hitza hemen agertzen dela hiruzpalau bider</cell></row><row><cell>ikustea.</cell><cell>'</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>dezaten idatzi du eta hori garbiro irakurtzen da; azpian badirudi decen datzala. Ikus aurrerago beste bizpahiru lekutan. 9. horren ordez eta hod ezabaturik puntuzco ipini du Aranak</head><label></label><figDesc>. 10. -0-ezabatua dago, dudarik gabe, ageri bada ere; hortaz preciso irakurri behar da. Frogarik beharko balitz, ikus horren ordez Aranak idatzi duen bearra. 11. cia, azentua ezarririk zuzendu du B-k, beste mila lekutan bezalaxe. 12. Icasleai. 13. Vertute (B). 14. duen. IS. biotza. 16. bentaja. 17. oso pasarte iluna, guztiz irakurgaitza, erabat aldatua eta zirriborroz betea baitago; gainekoa aise irakurtzen da, azpikoak ematen ditu lanak. Nabari hauxe dago: berea 050 ucaturic. Oso-ren azpian guciz datza. Berea-renean bereari egon zitekeen. Ucaturic delakoak -ric B-k erantsia du eta ondoko hitza (artean) ezabatua dago. Baina zer datza ucatu-ren pean? Venzatu, agian. 18. ch-z idatzia eta</figDesc><table><row><cell>1. Cristabaren (B). 2. duten. 3. duena. 4. ipintzen (B). 5. humiltasunaren. 6. gabe K-ri itzuri egin zitzaion eta</cell></row><row><cell>lerro gainean idatzi zuen gero. 7. humilla (B) 8. B-k -1'-itzuri</cell></row><row><cell>egin baitzitzaion B-k edota K-k gainean ezarria. 19. humiltasuna. 20. -z con/orme orde~Aranak -ri dagoquionez ipini</cell></row><row><cell>duo 21. uste, v-ordez u-idatzirik. 22. asmoric.</cell></row><row><cell>(a) arguitcea eguin: argibidea, esplikazioa eman.</cell></row><row><cell>(b) berriztatcea: behin eta berriro esatea.</cell></row><row><cell>(c) Pasarte iluna. Hau esan nahi dU t ene ustez: Humildadea zertan datza? Nork here etekinean ez pentsatzean ez</cell></row><row><cell>ezik, baita inoren atsegina eta era (edo komenientzia) aurrean ipintzean ere zilegi diren gauzetan, nork bere</cell></row><row><cell>atsegin-erei uko egiten dielarik hurkoari garratz edo kaltegarri izan dakizkiokeen gauzetan, horretan baitatza</cell></row><row><cell>egiazko modestia, etab.</cell></row><row><cell>(d) portatcera: ondoko hiru aditz izenek -tcea diote.</cell></row><row><cell>(e) Halaxe dio: hiru ez elkarren segidan.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>23. da~azentua ipini dio.26. uts, v-ubihurtuz (B). 27. batzu zioen eta batzuquin idatzi du B-k. 28. balio. 29. ecifia. 30. marra ttiki batez bereizi nahi izan du norbaitek -gandik atzizkia izenetik. 31. batetik azentua ipini zaio; bestetik -n atzizkiak ere ez dirudi zaharra, gero erantsia baizik. 32. balio. 33. oniritzia. 34. da. 35. gaizquicusia. 36. da. 37. cenac, if gabe, idatzi du Aranak; biak, ceinzuec eta ceifac, agertuko dira aurrerago. 38. duten. 39. dutenen. 40. dutenen. 41. da. 42. da. 43. da. 44. buruco. 45. da. 46. da. 47. da. 48. egoqui. 49. beartzen. 50. ura (B). 51. duena. 52. oen. 53. eran. 54. desberdintasunaren. 55. emn. 56. bide. 57 maishiatzeco edo sarcu du hemen Aranak. 58. biak baru eta etzate ipini du B-k. 59. uzten. 60. ondo~61. ura. 62. da. 63. alcarrezuzendu du norbaitek, baina lehenaren eskuak alcarrazuen idatzia. Ikus aurrera beti alcarraquin. 64. uneaquin. 65. egui, edo eracai ipini du B-k. 66. bearra. 67. da. 68. azaldutzea.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>69. duce. 70. dute. 71. ezabacu egin du B-k. 72. igarri ere bai, ezabacu. 73. Aurreko biak estali eta gabe zaharraren ordez ustegabeco ezarri du B-k. 74. demporari idatzi du Aranak, ondoko zuzenketaren arabera. 75.fortunaren kendu eta ta lecuari dagozquien ipini duo 1. iracurraldia. 2. begui aurrean. 3. duen. 4. biotzecoa. 5. naigabeac. 6. oroimenarequin. 7. opa izan. 8. irichitzea. 9. falca duen -egaiiean ezarri du B-k; Aranak, ordea, dena ezabatu eta horren ordez eguitecoen ipini. 10. da. 11. pensatzea. 12. Salvatzallearen. 13. iduri. 14. duelaco. 15. esqueintzen. 16. serbitcera. 17. duela. 18. berrutean. 19. Eguite. 20. edo jayerazco erantsi dio Aranak. 21. ditu, azentoa ezarri dio B-k. 22. baliatzen. 23. du, azencoz. 24. conpesacuco (B). 25. da. 26. balioco. 27. bertuteak. 28. eskua sartu du B-k eta atsecaheric idatzi, baina hor lehen atsaeaheric zen. Ikus aurrerago hala idatzia. 29. otoitz edo eratxiki dio Aranak. 30. B-k ezabatu egin du euquieo ditu. 31. eta horrenbestez biae ordez bieo ipini. 32. badirudi egongo da edo zela lehen, -go oraindic erdizka irakur baitaiteke; kopiatzaileak, ordea, -go ezabacu eca egon diteque eman digu. 33. oi. 34. Emen kendu eta An sarru du Aranak. 35. duo 36. ur. 37. duo 38. erreberencia.</figDesc><table /><note>(k) gaitzeco: moldaczeco, alegia, edo ontzeko eta trebatzeko.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>39. da. 40. horren ordez otoitz ipini du Aranak. 41. bisitatuco. 42. aldareac. 43. debocioco. 44. bozarequin. 45. hori ezabatu eta ots eta muguitzeaquin ezarri du Aranak. 46. ezabatua dago. 47. gueiegui soila utzi duo 48. cristabaren. 49. mOOutasunac. 50. supritcen (B). 51. duen. 52. mOOu. 53. arreta. 54. euqui kenduetajaquin sanu duAranak. 55. horrenbestez presente ere ezabatua dago. 56. esquerrac. 57. da. 58. sic! 59. duo 60. beguirune. 61. humiltasunez. 62. duo 63. oiturac. 64. -z conforme ordez -c dionez jarri du Aranak. 65. an. 66. onec irakurtzen da garbiro; -c horren azpian, ordea, lehen beste·zerbait zen. 67. da. 68. duen. 69. da. 70. Apaizari. 71. biur. 72. da. 73. utciaz. 1. lecioa ordez. (Ikus nere hasierako Hin bi, 10.) 2. testuan eta eta ta dirugu. 3. heste-ren aurrean inalla dago idatzia eta gero ezabatua. 4.]aungoico ordez]ainco "hapax" cia. 5. eguiten itzuri zitzaion Aranari, gem zuzendu eta eguin utzi badu ere.(a) pararic: paraturik 000 jarririk, alegia. (b) ez du-ere: datiboaren morfema adizkian txertatu gabe. (c) bada: lokailu kausala. (d) cochean dijoala: egileak ez ditu beti eskolako umeak bakarrik gogoan.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>6. ta umil (dade) erdi idatzia zeukala, gogoratu zitzaion umiltasun behar zuela; horretaz gainera, eta beste zenbait pasartetan ohi duenez, umiltasun horren pareko modutasuna ezarri zigun eta horrenbestez umiltasun-en aurrean idatzia zeukan ta kendu, ondoren ipintzeko. 7. Testuak ain ederqui zioen, antza, Ay cen gabe, azpian erdi-ageri denez. 8. adizkiari, hortaz, -en erantsi behar izan zaio edo. 9. sic, heta guzti! baita testu zaharrean ere behin, piska bat aurrerago. 10. zergatic ez icusteac J dirudien-en ergatibo? 11. jartzen beharko (?) luke (lIjartzen ikusi ll ) eta, zirriborroak aski argi adierazten duenez, Arana zalantzan egon zen. Testu zaharrak ez ote zioen jartzen? Aranak aurreko icustea, ondoko erantzutea J portatzea eta abarrekin parekatu duo 12. Hemen ere, aurreko eta ondoko aditz izenetan bezala, pasiboa gailendu da, behar (?) lukeenaren kontra. 13. autore zaharrak -ngabe darabil beti hitz hau: bedeika-. 14. cembait ere "hapax" dela esango nuke. 15. autore zaharrak famili(a) esango luke. 16. cristaucoere berria da. 17. costumbre dio beti testu zaharrak. 18. On gainean gero ezarria dago. 19. espiritu dago lehenik idarzia eta lerro gainean gero -zcoai eratxikia. 20. gueren eta eracutzalle-(ala eraentzalle dio? Ez dago garbi) ez ezagunak dira testu zaharrean. 21. hemen amaitzen da Aranaren zati berritua eta hasten zaharra; lotura egiteko, ordea, aldakuntza ez ttikiak eragin behar izan dizkio testuari; lehenik Aranak idatzia hau zen: "guertaera chit aScotan bada oec (ematen dioen)...~', azken bi hitzokin berriz testu zaharrera itzultzen garelarik; dioen horri cerren edo zor zaio testu zaharreko perpausaren hasieran; guzti horren ordez Aranak gero, lehengoa ezabaturik hauxe eskaintzen digu: "bada oec ematen digute...", dioen ordez digute sarturik, cerren ez baina bada eman baitigu. 22. janaria. 23. oei ondoren batec sartu du Aranak. 24 dio ageri da, baina azpian itxuraz du datza. 25. agradecimentu edo ezabatua dago. 26. necatu. 27. escola onetan ordez escolan ipini du. jaio-ri azentua ipini zaio, itxuraz, goraxeago bentaja-ri bezala. 50. -naitzuri zirzaion kopiatzaileari eta gainean agertzen da.(a) beguirune: lehen (ik. 64) beguira-une esan duo (b) icaslagun: OEH-n xx. mende arte dokumentatua ez omen daukaten hitza. 1rugarren lecioa 1 . Nola tratatu bear deben 2 chiquiac andiaquin.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>1. iracuraldia, hemen -rbakarrez. 2. duten. 3. da. 4. desgustoric. 5.-jo, azentua duela, incura duenez. 6. duena. 7. beguirune. 8. izquetari (B). 9. da, nahiz da hau eta izan. 10. -ai eracxeki zaio. 11. edo errespuestai ezabatu da. 12. da. 13. contu. 14. guertatzen. 15. da. 16. ura. 17. usaiaren. 18. uquituco. 19. an ez. 20. -co gero gainean ezarri diote. 21. da. 22. duenean. 23. boza. 24. importatcen edo kendua dago. 25. duten.</figDesc><table /><note>- (a) nun da: baldintzazko balioduna: "galdetzen ez bazaio" , alegia.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>. ceifiac jarri da ceifizuec ordez.40. due1aco. 41. duen. 42.  parreric (B). 43. itzaldiya. 44. da. 45. artutzera. 46. uzten. 47. duela. 48. duen. 49. irteteracoan. 50. atzera biurtuco. 51. ez: ondoren du ere ipini du Aranak. 52. bistatic. 53. Ez da erraz asmatzen zenbait hitzek fi ala n zucen aurrean. Kopiatzailearen fi-k honelako arrastoa dute -; beste n askok gainean marra zuzena dute. Beste esku batek ezarriak? Nik hala uste, maiz bederen. 54 badijoa: azentua ezarri dio norbaitek, ez Aranak, ene iricziz. 55. cefia. 56. da. 57. duenean. 58. duo 59. aurretic (B). (b) irudin: gure iruditu. (c) aldagarriac: "muebles", Larramendik dioenez. Horixe bera beheraxeago (ik. 10. lecioa, b) aldacor deitzen du gure autoreak. Larramendik ere bai? Ez dut aurkitu.</figDesc><table /><note>(d) ecen: Aranak horren ordez ipini duen cefia-r~n baliokide ez ote hemen? (e) eragoquitcen: Larramendigan "importunar, insistir, urgir u • Hertsatu, lehiatu, alegia.(f) baicic: hori dabil gehiena, bafio ere bai noizbait, ezpada ere bai bakanka. (g) atcetic: aurrerago (ikus 10. lecioa, c) atceti irakurriko dugu.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>. da. 61. duo 62. irtetean. 63. da. 64. bersuac. 65. da. 66. duo 67. gogo onean. 68. duo 69. arguitasun. 70. da. 71. arintasunarena. 72. gogacaitzen. 73. duen. 74. duela. 75. da. 76. duenari. 77. graciac edo kendu egin dute. 78. duena. 1. iracunza. 2. duten. 3. du dago gainean ipinia, baina azpikoa ez ote dau? 4. egoquitasunaren. 5. da. 6. duenari. 7. uste. 8. arau edo ipini du Aranak hor. 9. lehen reglatzat zena erreglatzat bihurtu du Aranak. 10. duo 11. begui-aurrean. 12. beartsuac. 13. ora. 14. mentur'az. 15. merecimendu. 16. sugeto,ezabatu egin duce eta 17. miserietara ordez nequetara ezarri) mendetuacerantsiric; guzciau, dudarik gabe, Aranak. 18. duela. 19. cristauen. (h) ditean: gehiagotan dio ditecen. (i) vanadade: hala dio; hutsa da, noski.</figDesc><table /><note>(j) luzatuco acabatcen: gazteleratik itzulia dela dirndi maiz. Ikus zati hau: 44 ni retardari el final para no dar lugar a que se 10 ordenen".</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>20. Iduria. 21. erredimituac edo ezabatua dago. 22. santutu. 23. ontarte. 24 -tuco kendu eta/alta utzi dute. 25. arrazoy. 26. duela. 27. euqui bear du presente-ren ordez jaquiiiean egon bear du ipini du Aranak. 28. mostru. 29. hala dioela dirudi. 30. duela. 31. errespetoric ecarri bague kendu eta horren lekuan beguiruneric ez diotela sartu du Aranak. 32. amatcen ez deban-en ordez nai ez dion eman digu Aranak. 33. modutasunaren. 34. efecto edo kendua dago. 35. humiltasunetic. 36. sefiale. 37. duena. 38. duena. 39./ortuna ichua ta kendu egin dute. 40. adimentuco. 41. sefialeac. 42. alcarrequin. 43. beguitartearen. 44. dute. 45. beartuco. 46. aleguifi eguitera. 47. Pensa. 48. bereganatutaco. 49. batequin sartu du lehen eskuak onclasun ondoren. 50. badute. 51. bertute. 52. urrutitic. 53. ematen. 54. grifia oquerretara. 55. pamiliaren. 56. guizadi guciaren. 57. memoriatic kendua dago. 58. bertute. 59. parregarriagoric. 60. ucatzeco. 61. eztu ondoren arro sartu du Aranak. 62. puzturic. 63. merecimenduaquin. 64. bidez. 65. balioco. 66. eguimbearrac. 67. gordetzen. 68. duen. 69. da. 70. betz, azentua ipini diote. 71. eguitean ta erantsi du Aranak.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>1. iracurgaya. 2. da. 3. azpikoa eta gainekoa) biak irakurtzen zailak: gainean maitagarria edo jartzen du; azpikoa amagarria ote? 4. da. 5. andiagoaren. 6. neurrira. 7. erreceloac. 8. cer. 9. len. 10. eztira. 11. bacarric. 12. naturalaren aurrean Aranak izaqui edo. 13. adieracitzeco. 14. ceiiiac. 15. da. 16. auqueratzeco. 17. berecitu. 18. da. 19. comunicatcen debana kendurik, horren ordez eracusten ta eguiten duena eman digu Aranak. 20. ura. 21. usatcen. 22. dute. 23. benutearen. 24. oitura. 25. da. 26. servitcen debana-ren ordez izan oi dana idatzi du Aranak gainean. 27. hursa) agian: aitzaquiatzat behar duo 28. noiz-nai dio Aranak ocasio guztietan-en ordez. 29. betetzeco. 30. asmoac. 31. usatcen. 32. atrebituac. 33. merecimendu. 34. usatzeco. 35. gaizqui-icusia. 36. contracoa. 37. sefialea. 38. opa. 39. biotzoneco. 40. duen. 41. ta actio ezabatua dago. 42. horrenbestez ondoko edo, ta bilakatu digute. 43. bidez. 44. azalduco. 45. ingurucoac. 46. bide. 47. carifiosco. 48. bear. 49. adisquiden, azentuz. 50. jaquifiean. (a) berezguigarria: «distintivo" Larramendik. (b) ezpada: hona lehen aldiz. Ikus baicic, 3. Lecioa. f.</figDesc><table /><note>(c) eranzuquida: Larramendik "correspondencia".</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>. 53. lagundi. 54. baten kendu eta batean idatzi du Aranak, aurretik, lagundi-ren osagarri, edo guizarte eratxekirik. 55. nai izatea. 56. decen. 57. duen. 58. opa duela dio Aranak deseatcen debala-ren ordez. 59. da. 60. bearra. 61. da. 62. erreguelaren aurrean arau edo sartu du Aranak. 63. ez dakit ez ote duen nastceco ipintzen: hala modukoak baditu eeseu zaharrak bizpahiru, gero ikusiko dugunez. 64. utci. 65. edo accidentez kendu eta vstegabes ezarri du bigarren eskuak. 66. ura. 67. ondo. 68. gauza. 69. da. 70. eguintza. 71. beartzen. 72. ez duena. 73. meseden. 74. da. 75. bearrezco. 76. bear becela. 77. obligatio bague ordez bear ez becela jarri du Aranak. 78. desberdintza. 79. azken silaba ilun dago, baina personatan irakurri behar bide da: ikus geroxeago. 80. trataera. 81. borondate. 82. da. 83. ugari. 84. da. 85, pobrenari, 86. paltatu. 87. dirua. 88, duenac. 89. borondatez. 90. euqui bearco du presente-ren ordez Aranak jaquifi beza ezarri duo 91. /avoreco ezabatua dago. 92, horren ordez on eratxiki du Aranak/rutu ondoren. (d) Zizeronek esana: "Quamquarn. confirmatur amor et beneficio accepto.. ,". (e) gaion: edo ongai. Eexeparek deuskai. (t) naste corritu: nahasi ibili edo ote?bada, batezere, dirade lau: lenengoa da libertade cintzo, ta isilcor bat, cenarequin errierta eguingo dien bere adisquidearen faltai, ceinzuetatic 93 emendatu 94 bear duen: bigarrena, gozotasun, ta biguntasunezco tratu sencill0 95 , ta confiazaz 96 betetaco batequin, nundic datorren alcarren arteco consejua 97 eguitecoetan: irugarrena, ani-m0 98 zucen bat artuerazotcen diguna vicitasunarequin 99 ausente 100 dagoan lagunaren defensa 101 , bera maltratatu nai debenen 102 contra, alabatuaz lecu guztietan, ta aguertuaz bere etsaien damuz bada-ere, bere prenda onac berritzeco, iraunerag~iteco, ta gueitzeco bere estimacio ona: eta laugarrena, servitzeco 103 arrimo, ta consuelotzat 104 bere atsacabetan. Onetan dago eguiazco adisquidetasuna, cefia gauzaric estimagarriena, gozoena, t~'gairic onena, mundu onetan alcarraquin 105 izateco; cefia euqui bear deban 106 aur virtuoso10 7 , ta ondo aciac.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>93. cefietatic. 94. alde eguin. 95. eroso. 96. batetik -n-erantsi eta bestetik -/-ordez -p-ipini diote: hartara conpianzaz gertatu da. 97. esate-ona. 98. gogo. 99. bicitasunarequin. 100. bertan ez. 101. onor~-gordetza. 102. dutenen. 103. serbitzeco. 104. pozgarritzat. 105. hemen alcarraquin dago garbi garbi idatzia. 106. duen. 107. birtutetsu. 1. iracurgaya. 2. da. 3. duena. 4. len. 5. -ac kendu eta ta erreguac sartu du Aranak. 6. da. 7. sudurra. 8. usai. 9. duen. 10. Procuratuco ere du-ren ordez Contuan ibill bedi ere ipini du Aranak. 11. horrenbestez manchatcea manchatceco-z zuzendu duo 12. manchatu honetan ere eskua sartu du; -tu ondoren beste zerbait zegoen idatzia eta ezabatu egin duce.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>1. iraeuraldiya. 2. modutasun. 3. despedituco eta berac-gandic kendu eta agur eguingo die ezarri du Aranak. 4. bendicioa-ren ondoren, lerro gainean, hau guztiau eratxiki du Aranak: aurrena mezatara albadu ta izan ezpada, ta guero. 5. da. 6. motivoric eman bague-ren ordez cintzo ibilliric ipini du Aranak. 7. eguiteaegatie. 8. dezaten. 9. ehit Santaren. 10. da. 11. jaquinquizun. 12. duen. 13. da. 14. Virgifiaren. 15. Iduri. 16. edo escari, erantsi dio Aranak. 17. birtutean. 18. aurreratzeeo. 19:asmoarequin. 20. humill. 21. da. 22. duo 23. edo Eraeusleagana. 24. aitormen gaiztoric ipini du Aranakfalso testimonioric ezabaturik. 25. eer. 26. enredoren bat-en ordez esamecic (sic!) idatzi du Aranak. 27. hala idatzi bide zuen kopiatzaileak lehenik, hitz bera bi bider ipinirik; oharturik eta beguiac ezabatu eta ta accioac idatzi zuen gainean; gero Aranak eguiteac jarri zuen accioac kendurik. 28. duce. 29. imbidia. 30. damu eharra. 31. bafia. 32. da. 33. bengatu nairic. 34. batetie debanian J b duela, osatu zuen batek; gero horren aurrean ematen sartu; azkenik Aranak duenean idatzi zuen debanian-en ordez. 35. edo jayeraz. 36. hor ere ibili da inoren eskua obeditu edo ipini nahirik, baina ez du erabat azpikoa ezabatu.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>aurrez eta sartu du Aranak inJormatuaz-en ordez. 26. duen. Ta ala escusatu bear ditu escuaquico, beguiaquico, ta gorputzarequico accio guztiac, aditcen eman-gabe gosea, gula, edo animoaren 4 ecifi-euquia. Eztu escogituc0 5 jarlecuric onena, ta ez al'tuco lenengo lecua andiagoen aurrean; 27. andiuste. 28. modutasun. 29. duenean. 30. duenaren. 31. baliatuco. 32. parregarri. 33. parre. 34. onore. 35. here sartu du aurrean baino lehen. 36. ezabatua dago. 37. \lt~itcen. 38. duela. 39. gauza-ren azpian beste zerbait zegoen, agian) baina ezin irakur daiteke. 40. guchicoa. 41. zucendu. 42. caltetuco. 43. bideric. 44. mOOu. 45. Estali. 46. aditcera. 47. duela. 48. serbitu. 49. gubernutzat. 50. Brasotzen. 51. .badiote. 52. arrazoe zioen azpikoak, gainekoakarrazoi. 53. eraman. 54. alduen. 55. hala dio azalekoak) zenbait zirriborro gorabehera. 56. zuten. 1. iracuraldia. 2. contuaren ipini zuen lehenik Aranak, gero ordea -arm kendu eta ta moduaren erantsi: contu ta moduaren. 3. accio diferente-ren ordez eguinquizun mueta eman digu Aranak. 4. griiiaren. 5. arttt, dio Aranarenak:, -eo ipintzea ahazturik.</figDesc><table><row><cell>gatic estimaci0 27 , ta alabanzarequin, ta ala bear bada eguin beza moderaci0 28 guciz andiarequin. Norbaitec bere aurrean alabatcen debanean 29 , eman beguio alabanza au itz eguiten debanaren 30 ontasun, ta cortesiari. Andiagoen aurrean ezta valiatuc0 31 chanchaqueta farregarri 32 , ta chocarreriaz besteai farre 33 eraguiteco, cergatic diran despreciagarriac. Eztu ifioiz itz eguingo quefiuz bufoiac b-ecela, eztio estimaci0 34</cell></row><row><cell>gueiago emang0 3S aurrean presente 36 dagoanembati, vtcitcen 37 debala 38 desairatu-</cell></row><row><cell>ric, edo eracaizturic b beste aurrean dagoana. Eztu berdindu bear persona errespetoz-corequin gauza 39 baju, ta despreciagarriric 40 , eztu ere erizmatuco c , edo .marcatuco</cell></row><row><cell>criaturen edertasun, edo ichustasunic, ez eta beren gorputz, edo talleco osotasun, edo</cell></row><row><cell>faltaric, cerren dan Jaungoicoaren erregaloa, eta ez daucan guizonac bere escuan bere burua formatu 41 , edo eguitea. Eztu ifior ofendituc0 42 bere itzaquin, ezta motivoric 43</cell></row><row><cell>eman ere q~ejatzeco; itz eguin beza ondo guztiac-gatic alabatuaz, ta beragatic mo-destia 44 guziz andiarequin. Disimula 45 beza cortesia, edo izqueraren edocein falta, ta ezagutuarren guezurra dala, ez dio aditcen 46 eman bear ezagutcen debala 47 guezurra dana onela portatcen dan personari: servitu 48 beguio bacarric gobiernutzat 49 aurrera-coan, ta trata beza beguiratuaz cintzoro. Injuriatcen 50 badebe 51 arrazoe 52 bague, sufritu 53 beza aldeban 54 guztia, ta itz gozatsu, ta cortesaquin eman beguie bere</cell></row><row><cell>descargua, burla eguiten diotenai, ta procura beza paquetcea. Norbaitec itz eguiten</cell></row><row><cell>dionean, eztio beguiratuco goitic bera, erregistatzeco becela, eztu ere sifiuric eguingo</cell></row><row><cell>beguiaquiQ.55, aoarequin, buruarequin, etc., cergatic dan cortesiaren falta erreparaga-</cell></row><row><cell>rri bat. Eztu giratuco burua beste aldera norbaitec itz eguiten dionean; bafia~aldin</cell></row><row><cell>berac eguiten badu desberdinac diran ascorequin, viurtuco du difiaena d danaren</cell></row><row><cell>aldeara, itz eguiteco moduan becela; baldin eren artean andiagoric ezpadago, biurtu-</cell></row><row><cell>co du burua bein batzuetara, ta bein bestetara; ta baldin aec izquetan daudela aetara allegatuco balitz itz eguitera, eztie galdetuco ceren gafiean ceben 56 , ezta ere empefia-</cell></row><row><cell>tu au jaquiteco.</cell></row><row><cell>Bederatcigarren lecioa 1</cell></row><row><cell>Maian eduqui bear dan cuidadoaren 2 gafiean.</cell></row><row><cell>lfioizco demporan eztu guizonac egon bear obeto beregan Maian bafio, cergatic an gorde bear dituan accio diferente 3 asco, quentceco frenu-baguetasun, ta molda-</cell></row><row><cell>caitzqueria guztiac.</cell></row><row><cell>'</cell></row><row><cell>(a) percatu: "satirizar" Larramendik.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>. au erremediatzeco-ren ordez orretan ez erortzeco asmatu du Aranak. 22. da. 23. da. 24. arretan. 25. da. 26, g.a.27. da. 28. duen. 29. duo 30. Aranaz besteak tenedore kendu eta cuchara ipini digu, zentzuak eskatzen duenez. 31. d:t 32. da. 33. duo 34. duen. 35. ipinrea. 36. diferenteac ezabatu eta horren ordez modu asco batean ezarri du Aranak. 37. da. 38. da. 39. eresi. 40. Baso. 41. duen. meaztcea: hots, miaztcea, oraintxe esan bezala. (e) irabitu: edo irabiatu. (f) queraldizca: alegia, keraldiak edo geldialdiak eginez.</figDesc><table><row><cell>(a) paraco: lehen (ikus 1. Lecioa, a) pararic bezala.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(b) miarequin miaztcea: alegia, mihiaz miaztu ("meaztu" dio geroxeago).</cell></row><row><cell>(c) itastutcea: Larramendik "jadear".</cell><cell>'</cell></row><row><cell>(d)</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>seguruago. 51. da. 52. dezan gabe lehen beste zerbait zegoen azpian idatzirik. 53. da. 54. ez duten. 55. saleroan J edo kendu egin dute. 56. esquer-onac. 57. combite. . 1. iracurtza. 2. da. 3. da. 4. grabetasun. 5. parregarri. 6. duena. 7. choraqueri. 8. da. 9. baimen. dijoanean, baicic berac guelditcen diranean; ezta ere aurrera juango, ta ez aequin batera, edo berdin, ezpada piscabat atceti C ; ezta biurtuco lenengo igualen artean ere, ta au eguiten debanean 10 izan bear da 11 besteai espaldac 12 emango ez dizten moduan. Baldin igualen artean paseatcen badebe 13 iruc alcarraquin, giratcean artuco du 14 erdia escuico aldetic cijoanac; baIdin lau badira, campoco aldeaco d biac sartuco dira erdian ifiori espaIdac 15 eman bague. Onela eguingo debe 16 calean paseatcen debenean 17 ere 18 , baldin biurtu, edo giratu bear badebe 19 ; bafia baIdifi badira iru errespeto diferentecoac 20 , artuco du 21 bertatic erdia difiaena danac, biurtu ditecen artean, ta orduan er~emango zaio aldea leorra, ta sartuco da 22 onen lecuan onen vrreng0 23 persona errespetagarria, ta onen Iecuan lenago juan bear cebana 24 .</figDesc><table /><note>(g) eran: hau da, edan. (h) eraoqui: goragoko (ikus 3. Lecioa, e) eragogui berbera.(a) equinarteduna: Larramendik Hartificioso". (b) aldaeor: lehengo (ikus 3. Lecioa, c) aldagarriae bezalaxe "muebles".andiaquin</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>14. sic! 15. leguez. 16. atseguin eman. 17. ordu ona emate. 18. gogoratu. 19. eresi. 20. urreco. 21. edo progura erantsi dio Aranak.. 22. cumplimenduac. 23. ecer. 24. da.. 25. aciac eren, izango da agian. 26.pesame, edo kendua dago. 27. da.. 28. conbite. 29. edo enorabuena-ren ordez ordu on, edo ongui-etorri ematen digu Aranak. 30. ibillquera. 31. cluen. 32. hemen enorabuenac, edo ezabaturik dago, horren ordez deus ere eskaintzen ez zaigula. 33. dizten (ala dioten?) ageri bide da azalean; azpikoa ezin daiteke inola irakur. 34. aurqueztuco. 35. duena. 36. seriedadearequin-en ordez strio ta modutasunarequin dio Aranak. 37. bisitatuco. 38. erremedio. 39. paltatu. 40. ondo artuco. 41. oroituco. 42. da.. 43. duela. 44. duen. 45. alduen. 46. len. 47. badu. 48. lagun edo sartu du Aranak. 49.larga-ren ondoren edo utzi ipini duo 50. dtiten. 51. -n ipintzea ahaztu eta gero gainean ipini zaio. Oker, seguruenik, amorioa behar bairu. 52. humiltasun. 53. etzayo ageri da a2alean, baina azpian? Etzate edo. 54. urci. 55. onari. 56. lagun urcoaren. 57. ofensa, ta ezabatu egin dute. 58. Hemen amaitzen da testua. Aranak. bere aldetik Azquena. A. M. D. G. erantsi dio.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">CORTESIA"</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">CORTESIA"</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Beti aguertuco da11 jocoan modestia 12 , noblecia, ta mansotasuna, icaratu, ta tristetu bague galduagatic ere, ta ez poztu, ta aIegratu beste guztiai burIa eguiteco moduan irabaci arren-ere. Asco leiatcea, deadarrac, ta curutceac eguitea, da 13 gente moderacio 14 , ta beguirune guchicoena; ta ez da guchiago jococo cartaquin 15 ernegatcea, botatcen dirala arrota-10. duenean. 11. da. 12. atzeae edo ipini du Aranak espaldac-en aurrean. 13. badute. 14. du. 15. espaldae ezabatu eta horren ordez hizcaraldae ezarri du Aranak. 16. dute. 17. dutenean. 18. ere hori idaztea ahaztu nonbait eta gero gainean ipinia dago. 19. badute. 20. desberdifiecoac. 21. du ere lerro gainean idatzia dago. 22. da. 23. urrengo. 24. zuena. 25. utzita. 26. da. 27. da. 27. panfarroe. 29. da. 30. parrez. 31. zoraqueri. 32. cristabaren. 33. modutzua (ala modutsua?) aise irakur daiteke azalean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ezta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ta Diversioan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">pasi0 8 gueieguiaren medioz 9 allegatu ez dedin izatera vicio 10 nazcagarri, ta galgarri bat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>baina azpian? Moderadua gure ustez. 34. ez duela. 35. parregarritasunaquin. 36. alimentatcearen ezabatu eta ez du horren ordez deus ere ipini; ez eta parregarritasunaquin aldatu ere parregarritasunaren (bearric izan) lagatzeko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lecioa, g) atcetic. (d) aldeaco: hitz horrek -a-itsatsia zuen gipuzkeraz eta bizkaieraz. (e) eeen eztehala: kontsekutiboaren adizkiak -ela aurreko perpausak ere, konpletiboa izan eta, -eta daukalako? Alegia: &quot;...hain aldarua etorriko dela, ezen ez dutela ezagutuko&quot;? Hala ote? 16. maigafiera estali egin digute. 17. eztuelaco. 18. du~naren. 19. dute. 20. parrea. 21. diversioa kendu eta horren ordez jocu edo jostatzea idatzi d~Aranak. 22. dei. 23. cristabaren. 24. modutasunarequin. 25. gozacaizte. 26. oitura. 27. gubernuco. 28. bi hitzak lotzen dituen marratxoak ere (-) maiz bigarren eskuarena dirudi. 29. eguintza. 30. contuezean. 31. ala bague? 32. gogo. 33. duenaren. 34. dibersiora; eta gainera edo jocura erantsi dio Aranak</title>
		<idno>iracurgaya. 2. Jostaquetaren. 3. diversioan) edo ezabatu egin dute. 4. uta. 5. bearra. 6. da. 7. neurri. 8. grifia. 9. bidez. 10. edo oquer erantsi du Aranak. 11. da. 12. modu on~. 13. da. 14. modu. 15. carta edo gauzaquin zuzendu duAranak. (</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">c) atceti: beste gipuzkera zaharreko testu batzutan bezala; ikus lehen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">35. duen. 36. dei. 37. suprimentu. 1. iracuraldia. 2. da. 3.</note>
	<note>artara jartzea dio Aranak con/ormatcea kendll eta. 4. demboraren circunstanciaquin-en ordez demborac escatzen duten eran ipini du Aranak. 5. bururatzen. 6. duenac. 7. izanquida. 8. duen. 9. ingllrucOac. 10. duo 11. ura. 12. oniritzia. 13. permititua dana-ren oi-dez ascotan eguifi leiqueana eskaintzen digu Aranak. (a) mudatzaque: egungo -tzeke. (a) ecarrai: Larramendik &apos;4aficion, condicion~inclinacion&quot;. (b) genioari: zer dela eta datibo hori? Ez ote genioan. beheraxeagoko consideratu-ren rejimenari begiratuz? (c) equiera. Larramendik &apos; 4preictica&quot;. (d) izatean: ala izatea? Hori (4dago... bat egllitean&quot; ulertzen dut nik</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
