<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Bonaparte Printzearen inguruko hizkuntz eztabaidak</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1984">1984. 1907. 1964. 1958. 1873. 1979. 1960. 1981</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arana</forename><surname>Martija</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; Rodriguez</forename><surname>Ferrer</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Bonaparte Printzearen inguruko hizkuntz eztabaidak</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j" type="main">Yrizar</title>
						<meeting> <address><addrLine>Riezu; Villasante; Haatik, hizkuntzari</addrLine></address>
						</meeting>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="65" to="82"/>
							<date type="published" when="1984">1984. 1907. 1964. 1958. 1873. 1979. 1960. 1981</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The object ofthis essay is to give an account 'of the linguistic polemic that arose towards . the end of the last century between Prince L.-L. Bonaparte and other Basque scholars, like WJ. van Eys,]. Vinson and A. Luchaire. This aspect has received little attention from students ofBonaparte's work. The author ofthis essay attempts to develop certain topics ofdiscussion wich at the time meant an advance in research on the Basque language, as well as to explain the relationship of these Basque scholars with the linguistics theOries and methods of their time, and especially with the influence ofSchleicher and comparative grammar in general.</p><p>Era berean, hizkuntzari buruzko ikuspuntu edo azterbide bietariko bakoitzak metodo ezberdin bati jarraituko dio. Horrela, bada, fuologia metodo historikoaz baliatzen den bitartean, hizkuntzalaritzak, natur zientzia denez, beste natur zientzien metodoa erabiliko du, hau cIa, metodo konparatiboa. Hizkuntza izaki bezala aztertzen du, bestelako «organismes naturelles»-en parean jartzen duelarik: QU'on l'appelle linguistique, glottique [Schleicher-ek gogokoen zuen izena] glottologie et meme, par un abus trop persistant, philologie comparee, la science du langage suit la methode des sciences naturelles et ne procede que par l'observation et llexperience. (Vmson, 1877a: xyo</p><p>Urte'batzu lehenago, xehekiago adierazten ditu hizkuntzalaritzaren metodoaren betebeharrak:</p><p>La methode de la science du langage, ainsi entendue, devra donc etre celle des sciences naturelles. Elle devra sloccuper d'etudier isolement les elements constitutifs des langues, leur nature, leur composition materielle, leurs modifications, leurs affinites, leurs tendances; elle devra ensuite, a l'aide des elements etudies de la sorte dans plusieurs organismes, etablir une classification generale toujours flexible, toujours accessible a l'introduction de nouveaux membres doues de caraeteres elementaires s~ciaux. (Vinson, 1875a: 6-7)</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>o. Sarrera.</head><p>Ikastaro honen zuzendariak Bonaparteri buruz zerbait esatea proposatu zidanean --eta bihoakio ene esker ona ikastaro honetan parte hartzeko eman didan paradagatik*garbi nuen behinik behin zertaz ez nintzen mintzatuk9: printzeak urte luzeen human Euskal Herrian egin zituen txangoez, datu bilketez eta dialektologi lanez alegia. Izan ere, luze eta ongi, ez agian merezi bezainbat, jardun da Bonaparteren obraren alderdi hauetaz -ik., besteren artean, <ref type="bibr" target="#b1">Arana Martija (1984)</ref>~Lacombe <ref type="bibr">(1907)</ref>, <ref type="bibr">Mi-tx~lena (1964</ref><ref type="bibr">Mi-tx~lena ( : 24 bb., 1988</ref>, <ref type="bibr" target="#b78">Riezu (1958</ref><ref type="bibr">), Rodriguez Ferrer (1873</ref>, <ref type="bibr">Villalonga (1953-57)</ref>, <ref type="bibr" target="#b107">Villasante (1979)</ref>, <ref type="bibr">Yrizar (1960</ref><ref type="bibr">Yrizar ( , 1981</ref>-. Haatik, hizkuntzari eta hizkuntzalaritzari bumzko eritziek hala nola euskarari buruzko lan teorikoek -euskal-Iden edota hizkeren deskribapen hutsa direnetatik· bereizteko, nonbait-aipamen 00kiren bat edo beste soilik merezi izan dute noizpait Bonaparteren obraz arduratu direnen izkribuetan. <ref type="bibr">Honela, bada, gauza</ref>   <ref type="bibr">Bonaparte, Willen</ref> Jan van Eys eta Jullen Vinson dira polemika honetako eskuhartzaile nagusiak. Guztiarekin ere, hauekin batera Achille Luchaire sartu beharra dago, gehienetan bigarren eskuko informazioa badarabil ere, aurrekoen lanen laburpen zehatza etakritika zorrotza burutzen baititu. Beraz, lau autore hauen esanetara mugatuko naiz batik bat, baina ez ditut aipatzeke utzi nahi eztabaida hauetan aldez edo moldez parte hartu. zuen besteen izenak, zerrenda halabeharrez osagabe geratu arren: A. Bumell, Arturo Campi6n, Hyacinthe de Charencey, Jean <ref type="bibr">Duvoisin, Manuel Gorostidi, Abel Hovelacque eta Inchauspe kalonjea.</ref> Eztabaidagaiak zenbait ataletan banatu ditut: lehenbizi, gramatika konparatuaren eragina, batez ere Schleicher-en teoriek Vinsonengan izan zutena, aztertu dut; bigarrenik, polemikan parte hartu zuten autoreek zientzia berriari -hizkuntzalaritzari-eta beronen metodoari buruz zituzten jarrera ezberdinak bereizi; hirugarrenik, autoreok euskararen eta munduko beste hainbat hizkuntzaren artean burututako erkaketak aipatu eta irazkindu; bukatzeko, iberismoaren arazoaz, euskararen bizitzari buruzko eritziez eta euskalkien auziaz esan zituztenak jaso.</p><p>1. Europako hizkuntzaJaritzaren eragina.</p><p>1.1. Polemika hasten den garaian Europako hizkuntzalaritzaren joera nagusia~z dakit "teoria" deitzea zilegi ote den-gramatika konparatua <ref type="bibr">dugu, 1870</ref>.az geroztik neogramatikoen eta besteren lan hasi berriek finkatuko duten historiazko ardurak hobeturik (cf. <ref type="bibr">Mounin, 1983: 184 hh.)</ref>. Labur esanda, gramatika konparatuaren helburua hizkuntzen arteko antzekotasunak erkatu eta beraien arteko ahaidetasuna aztertzea da, hizkuntz familiak osatzen saiatuz. Gramatika konparatuaren ekarpenik garrantzitsuena hauxe da: hizkuntzen arteko ahaidetasuna ezagutzeko, hizkuntza horien gramatikak, ez hiztegiak soilik, erkatu behar direla berrestea 2 • Konparatismoak, metodo konparatiboak natur zientzietan erdietsi zuen arrakastarik handiena. Hortaz, gramadkariek metodo hori bereganatzean, zientzia hauen kontzeptuen eragin ukaezina nabarituko zen. Izan ere, XIX. mende osoan hizkuntzari lotuen zaion hitza organismoa da; hizkuntza izaki bizia bailitzan ulertzen da (cf. <ref type="bibr">Mounin, 1983: 166)</ref>3.</p><p>Alabaina, ez da aurreko garaietako ideiekin erabateko etenik gertatzen, Alemaniako Erromantizismoarekin esaterako. Gramatika konparatuaren aitatzat jo izan den F.</p><p>Boppek oraino sinesten zuen sanskritoaren bidez jatorrizko hizkuntzara <ref type="bibr">(Ursprache-ra)</ref> iritsi ahal zela, gizahizkuntzaren lehen hitzak, lehen erro monosilabikoak bila zitezkeela. Orobat, jatorrizko hizkuntzan erroen eta esanahiaren arteko erlazioa ez zela arbitrarioa, hots, erroek berezko esanahia zutela <ref type="bibr">(cf.~t.lounin, 1983: 181)</ref>. Bestalde, W. von <ref type="bibr">Humboldt, gramatika</ref> konparatuak gehiegi kezkatu ez bazuen ere, honetaz baliatu zen (1) Guztiarekin ere, euskararekin izanclako lehenbiziko harremana 1847.ekoa cia, Specimen /exici comparativi omnium linguarum europaearum izenburu duen lanean sartu euskal hitzak alegia (cf. Arana <ref type="bibr" target="#b1">Martija, 1984:</ref>  <ref type="bibr">34, 13. oh.)</ref>. Esan 1;&gt;ehar dut aIde batera utzi nahi dituclala Bonaparteren bizitza eta beraren lanen zerrenclatzea. <ref type="bibr">Ene uS,tez, printzearen biografIarik onena Villalongarena cia (1953-57)</ref>, nahiz eta huts batzu izan (cf. Arana <ref type="bibr">Martija, 1984: 33, 17: oh.)</ref>; tamalez, Arana M~rtijak berak (ibidem) agiritzen digun Bonaparteren bio-bibliografia zabalagoa ez cia oraindik argitara eman. Orobat, Bonaparteren euskarari buruzko lanen zerrenclak --ezosoak-ikus claitezke in <ref type="bibr" target="#b44">Lacombe (1907)</ref> eta <ref type="bibr">Yrizar (1960)</ref> .</p><p>(2) Ideia hau lehenagokoa bacla ere -Ludolf, Lhuyd, <ref type="bibr">Gyarmathi, W. ]</ref> <ref type="bibr">ones, etab. (cf. Mounin, 1983: 166-168</ref>)-, gramatika konparaWak zabaldu e~metodo jakin baten menpean bideratu zuen.</p><p>(3) Gure artean, adibidez, Unamuno gazteak ere onartu zuen gizahizkuntzaren ulerkera hau: «Todo idioma es un organismo y un organismo que pasa en su desarrollo por tres momentos 0 fases, que 10s lingiiistas llaman monosilabismo, aglutinaci6n y flexi6n.-(1884: 104-105).</p><p>hizkuntzaren jatorria bilatzeko; beraren hipotesiaren arabera, hizkuntza gizagogoari hertsiki loturlko propietatea da, bame-bam~koa, gizakia eta hizkuntza batera jaio ziren eta (cf. <ref type="bibr">Mounin, 1983: 197-198)</ref>. Gauza jakina da, bestalde, burutapen hauek Euskal Herrian, Astarloarengan zehazki, izan zuten eragin zuzena 4 • 1.2. Ez dut luzatu nahi izan gramatika konparatuaren ezaugarrien azalpenean, zenbait ideia orokor 'ematera mugatu naizelarlk. Hala ere, -interesgarria deritzot, gramatika konparatuaren berezitasunak hobeki ezagutzeko eta honek euskalari hauetarlko zenbaitengan ,izan zuen eragin nabarmena ikusteko, Vinsonen testtl batzu <ref type="bibr">(1874a: 5-6; 1874b: 238-239; 1875a; 1876a: 612; 1877a: ix-xii; 1879: 146-147)</ref> eta Schleicher-en teoriak 5 xehekiago erkatzeari. A. Schleicher-en ezaugarri nagusia metodoari eta fonetikari emandako garrantzia da. Lehena, metodoaz eta lan "zientifikoak" egiteaz zuen ardura, ikusiko denez, van Eysengan eta Vinsonengan ere oso ageriak dira; orobat Bonaparterengan, baina ikuspegi aski ezberdina darabilelarik. Bestalde, Vinsonek berak eman , nahi izan zuen aditzera noiz edo behin Schleicher-en metodoaren garrantzia:, Celui qui est au courant de l'oeuvre remarquable de Schleicher; celui qui a lu et medite les principes fondamentaux, la raison d1etre de cette puissante methode, dans la rapide esquisse que le maitre en a tracee, ne saurait comprendre qu'on n'essayat pas de l'appliquer cl tous les produits sonores de l'organisme humain, c1est cl dire aux diverses manifestations du langage articule. <ref type="bibr">(Vinson, 1874b: 239)</ref> Schleicher-ek letrak eta soinuak ederki eta beti bereizten bide zituen, aurreko autoreek -eta ondorengo anitzek-ez bezala 6 • Badirudi, baina, garai hartako euskalarien artean ez zela erabateko bereizketa hori egitera iritsi, gehien hurbildu eta kezkatu zena van Eys izan zelarik -hala ere, hehin eta berriz darabil (clettre» hitza soinuez ari delarik, garaian ohi zenez-. Orobat lege fonetikoen garrantzia aztertzerakoan: (c.. .les lois phonetiques sont d'un interet de premier ordre pour l'etude d'une langue» (van Eys, 1873a: xvii), edo «Quand nous saurons cl fond.1es lois de la phonetique basque, nous y trouverons sans doute un auxiliaire qui nous sera tres-utile» <ref type="bibr">(xix. or.)</ref>.</p><p>Vinsonen aipatu laugarren testua (1877a) nahiko esanguratsua da Schleicher-ekiko atxik.imenduari dagokionean. Izan ere, nahiz eta bere orrialde horien xedea orduko . hizkuntzalaritzaren ideia nagusiak laburki azaltzea izan (&lt;&lt;rappeler en quelques traits rapides les principes essentiels de la linguistique modeme <ref type="bibr">», ix.</ref> or.), ,Schleicher-en teoriak eta eritziak doi-doi laburtzera mugatzen da (orobatsu 1876a: 6). Egia esan, atxikimendu ia 080 hau aspaldian aipatua da 7 , eta are markagarriagoa da Vinsonen izkribuen data eta atal honen hasieran aipatutako 1870. urte inguruko hizkuntzalaritzaren aldaketak kontutan hartzen baldin baditugu.</p><p>. .Hasteko, Vinsonek filologiaren eta hizkuntzalaritzaren arteko bereizketa azaltzen duo Lehenbizikoa «etude principalement historique» da (1877a: x); bigarrena, aldiz, (lest une science purement naturelle» (ibidem)8. Etude eta science hitzak aukeratzeak, ene (4) Cf., hala ere, <ref type="bibr">Tovar (1980: 152)</ref>: ....y naturalmente critica la teoria de Astarloa sobre el significado propio de cada letra...•) eta bereziki <ref type="bibr" target="#b50">Laka (1989)</ref>.' . (5) Schleicher-en hurrengo aipuak frantsesezko 1852ko itzulpen batetik jasoak daude, jatorrizko edizioa eslruratzerik ez baitut izan.</p><p>(6) Cf.•.. .les sons ·changent de plus en plus, les caraeteres alphabetiques restent immuables en montrant une epoque du passe, comme Paiguille d'un cadran arrete.» (Sehleicher, 1852: 29).</p><p>(7) Cf. ·Por sus trabajos y aun por sus conversaciones, me consta que en lingiiistica <ref type="bibr">[Vinson]</ref> seguia principalmente a Hovelaeque y a Schleicher, sin evolucionar con el tiempo, en el sentido en que 10 ha hecho dieha ciencia. No se recataba en proclamar su oposici6n a los neogramaticos y a 105 lingiiistas posteriores a esta escuela. No discuti6 en realidad con ellos...• <ref type="bibr">(Urquijo, 1927: 221)</ref>.</p><p>(8) Cf.•Vune, qui s'appelle la philologie, etude la langue pour arriver par Hi cl la connaiSsance de l'essence intellectuelle des nationalites; la philologie appartient a llhistoire. L'autre s'appelle la linguistique; elle ne s'occupe point de la vie historique des nations: elle est une part de la physiologie de Phomme.• <ref type="bibr">(Schleicher, 1852: 12)</ref>. ustez, ez dirudi batere gauza arbitrarioa denik, Vinsonek hizkuntzalaritzaren zientif1k:otasuna azpimarkatu nahi baitu 9 • Hizkuntzaren kontzepzioa ere ezberdina izango da, ikuspuntu batetik edo bestetik begiratuko bada. Filologoen ustez --dio Vinsonek (1879: 146)-, hizkuntza «6rgano de expresi6n de las sociedades humanas» da; hizkuntzalarien eritziz, ordea, gizakiaren funtsezko ezaugarria da, «phenomene essentiellement caraeteristique de llespece humaine» (1877a: x), edo beranduago adieraziko duenez:</p><p>...hecho natural, producido espontineamente, bajo influencias extemas por los 6rganos flSicos del cuerpo, sin otro objeto que dar expresi6n rapida y exacta del pensar humano. <ref type="bibr">(1879:146)</ref> Ohar bedi oram arte zenbat aIdiz agertu zaizkigun nature, natural edo naturelle hitzak hizkuntz3:1aritza berriaren zehazkizunak ematerakoan. ScWeicher-entzat adjetibo honek oso esanahi zehatza du: naturala legeen menpean, boroncIatetik at dagoena cia, askatasunik ez duena ll • Natura / Historia kontrajarpena Schleicher-en pentsakeraren sustraietan dago, eta hurrengo orrialdeetan azalduko diren arazoetan beWn eta berriz berragertuko zaigu. Hizkuntzalaritzak, beraz, hizkuntzaren aIde "naturalena" izango du aztergai, fonetika eta morfologia, alegia. Honelaxe jarraitzen du Vinsbnek: <ref type="bibr">Ainsi, la</ref> Lin~istique est une science naturelle. Les organismes phoniques, qui constituent son objet, sont des produits spontanes et inconscients des organes humains, sownis, en leur qualite d'etres naturels, a la grande loi de l'etemelle variabilite, suivant les influences de milieu, de climat, de societe, d'isolement, etc., mais aussi incapables d1etre modifies sous l'action d1une volonte exterieure ou interieure, qu1un quelconque des etres organises qui nous entourent (1875a: 6)12 (9) Cf., dena den, Vinsonek beste leku batean ftlologiaz dioena: &lt;'est une sdence essentiellement historique-(1875a: 5).</p><p>(10) Cf. ·La methode de la linguistique differe donc totalement de celle des sciences historiques, elle doit etre la methode des autres sciences naturelles.-(Schleicher, 1852: 3) (11) Cf. .n ne faut point croire que la langue, comme appartenant au cote naturel' ou non libre de l'Honune, soit exempte de cette loi, qui se montre aussi dans la serie des organismes naturels.• <ref type="bibr">(Schleicher, 1852: 15-16</ref> L.J. C'est la que le mot se forme par des membresj voila une difference fondamentale d'avec les langues monosyllabiques. Mais ces membres ne se confondent pas encore en un seul organismeentier; voila leur difference fondamentale d'avec les iangues a flexion. Le mot nly est donc qU'un compqse de plusieurs mots conservant encore chacun une sorte d'individualite.• <ref type="bibr">(Schleicher, 1852: 11-12</ref>  <ref type="bibr">(Vinson, 1877a)</ref> Bonapartek egindako oharretan (cf. <ref type="bibr">Bonaparte, 1877c)</ref>, Schleicher-en teoriaren laburpenari buruz deus ere ez esatea. Onartzen ote zitueri printzeak alemaniarraren ideiak ala euskararekiko arazoez bakarrik jardun nahi zuen oharretan? Nik. neuk ez dut Bonaparteren izkribuecin Schleicher-en teoriari buruzko aipamen zuzenik kausitu; ikusiko <ref type="bibr">(21)</ref> er. cL'experlence demontre que dans les temps historiques les langues decIinent,et nous n'assistons jamais a la naissance d'une langue nouvel1e. Eh bien! en voyant aux premiers rayons de I'Histoire la Langue deja si richement developpee, nous en inferons avec raison que la formation de la Langue avait lieu avant I'Histoire.- <ref type="bibr">(Schleicher, 1852: 17-18)</ref>, eta ·n y a donc deux 'epoques totalement distinetes dans I'Histoire des idiomes: d'abord l'histoire de leur developpement, c'est l'epoque ante-rustorique, puis l'histoire de leur deca-d£n, <ref type="bibr">ce, c'est l'epoque historique.-(Schleicher, 1852: 19)</ref>.</p><p>. (22) Cf. -QueUe est la cause de cette decadence? Cette cause existe dehors de la libre volonte, el1e est audessus de toutes les langues. Vhistoire sociale d'une nation, surtout la Utterature, pourra accelerer ou retarder la decadence de son idiome, mais n'oublions pas que le point de depart de cette decadence existe dans la nature humame. C'est done la linguistique, science de la nature humaine, qui aura a etudier'l'histoire de l'idiome.- <ref type="bibr">(Schleicher, 1852: 28-29)</ref>.</p><p>(23) Unamunok euskararen flexiorako pausutzat jo zuen aldaketa hau: .Pero debo anadir queel idioma vasco guarda un lugar intermedio entre la aglutinaci6n y la flex.i6n, es un idioma aglutinante en el cual se desarrollan hoy mismo formas flexivas, como el paso de la antigua conjugaci6n aglutinante a la conjugaci6n a'nalitica con el auxiliar.-(1884:, 91). Cf. § 3.2( 24) Autore hauen ideien laburpenerako, ik. van Eys (1875: vii-xv) eta <ref type="bibr" target="#b108">Vinson (1868)</ref>. Aditz perifrastikoaren antzinatasuna aldezten dutenen artean, M. Harrietek jarrera berezia e,rakusten du, adizki trinkoak euskaratik kendu behar direla adierazten baitu (cf. 1741: 507) dugunez, baina, beronen izena salbatuko du, besteak beste, Vinsonek (1877a: xxii) emandako hizkuntzalaritza berriaren maisuen zerre~datik (cf. <ref type="bibr">Bonaparte, 1877c: 16)</ref>.</p><p>2. Zientziaz eta metodoaz.</p><p>2.1. Hizkuntzalaritzaren aro berri honek ekarri zuen metodoazko eta zientiflkotasunazko ardurak aurreko euskalarien lanen kritika eta berrirakurketa bultzatu, zituen. Horrela, <ref type="bibr">bada, Luchaireren (1879</ref><ref type="bibr">), van Eysen (1867</ref><ref type="bibr" target="#b95">, 1875</ref>   <ref type="bibr">TJissertation-4 (1827)</ref>. Guztiarekin ere, van Eysek zenbait akats, batik bat deklinabidearen inguruan, antzeniaten dizkio (1867: «lntr. <ref type="bibr">», vi-viii)</ref>. Era herean, Vinsonen aburuz, Darrigolen abiapuntuak -euskararen bikaintasunaz, isolamenduaz eta konjugazio bakarra (perifrastikoa alegia) izateaz duen ideiak-here seriotasun aSIDO guztiak galerazten ditu. Antzeko eritzia merezi dute Vinsonentzat Chahoren lanek <ref type="bibr">(1836,</ref><ref type="bibr">1856)</ref>: aIde batetik, hizkuntzaren jatorriaz nahiko zekien eta horrexegatik -Vinsonen hitzetan-'«il y a lieu de regretter sa mort prematuree, car il aurait certainement contrlbue pour une bonne part cl l'analyse q.efinitive du basque» (1868: 13); beste aldetik, ostera, ez dago batere ados Chahok euskaldunen jatorriari buruz dituen ideiekin: ccCes idees gatent les travauX de M. <ref type="bibr">Chaho» (1868: 12)</ref>.</p><p>(25) Gaur egungo ikuspegirako, ik., besteren artean, <ref type="bibr">Mitxelena (1984b)</ref>, <ref type="bibr" target="#b51">Lakarra (1985a</ref><ref type="bibr">, b, c) eta Sarasola (1986</ref>.  <ref type="bibr">Luchaire, van</ref> Eys eta Vinsonen kritika hauen beste muturrean Bonaparteren eritziak kausitzen dira. Printzeak euskal gramatikarien lanak defendatzen ditu, Larramendirenak 30 eta Inehausperenak 31 batez ere, haiek bakarrik ezagutzen baitute ederki eta «zientifikoki» beren hizkuntza. Hortaz, kanpoko hizkuntzalariei dagokielarik, hizkuntzalaritza orokorraz badakitela onartzen duen arren, beldur da euskaraz bereziki arduratzen ez diren hauek -ez bera bezala, hogeitamar urtez jardun izan baitu euskara aztertzen 32 -huts asko egingo ez ote dituzten (ef. <ref type="bibr">Bonaparte, 1876: 1)</ref>. Eritzi hau Hovelaeque-ri zuzendurik dago, baina Vinson eta van Eys ere aipa~ko dim' beherago (1876: <ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">22)</ref>. ' Izan ere, ikerlari hauek, Bonaparteren aburuz, ez dute euskara ongi menperatzen, batik bat ccau point de vue scientifique» (1877c: 16; 1877a: 1). Honelako erizpideak, behin eta berriz errepikaturik ikusiko ditugu Bonaparteren izkribuetan. Eta, .larriago dena, Vinsonek euskara gorroto duela esatera iristen da, euskaldunak zenbait ideiarekin 33 bat ez datozelako eta ikerIari honek euskara erabat menperatzen ez duelako (1877c': 6). Egia'da, eta inork ere ez zion merezimendua ukatu <ref type="bibr">34 ,</ref> Bonapartek euskararen ezagutza bikaina zuela; b3;ina' aitortu behar ere printzearen kritika hau hein handi batean gehiegizkoa bide dela, vap Eysek esaterako sakonki ezagutzen baitzuen euskara, euskalki idatziak behinik beWn (ez, agian, hain sakonki Vinsonek 35 ).</p><p>2.2. Metodoazko ardura, esan bezala, oso handia da garai horretan 36 • Ikusten ari garen autore guztiak sarri askotan metodo zientifikoaz 37 mintzo dira, hala euskalari gehienek erabiltzen ez dutela salatzeko, nola~so gutxitan-autoreren baten metodoa goraipatzeko. Gorago esanaren arabera, van Eysek eta Vinsonek metodo zientifikorik eza antzemango dute aurreko euskalari gehienen lanetan: ccpresque tous, enfin, me semblentcon~usd'apres de tout autres principes que ceux, seuI feconds et Iogiques, de la methode scientifique, positive et naturelle»· <ref type="bibr">(Vinson, 1874b: 238)</ref>. Bonaparteren Ianei buruzko eritzia, aitzitik, aski ezberdina da autore batarengan eta bestearengan. Bonapartek Larramendiren eritzia --euskarazko instrumentalaren -ez atzizki hera direlakoa alegia (cf. <ref type="bibr">Larramendi, 1729</ref>: 10-11)-hobesten du eta gogorki aldeztu ere, hainbeste miresten zituen Alemaniako eta Ingalaterrako hizkuntzalarien eritzien kontra hain zuzen. Hau da, gotikerazko -is genitibotik eratortzen dituen Diez-en teoriaren kontra: tllPor que en esta cuestion especial relativa a dos lenguas nativas de Larramendi, y que ha ilustrado con excelentes trabajos gramaticales y lexico16gicos, no puede este tener razon y no tenerla los sabios alemanes?- <ref type="bibr">(Bonaparte eta Bumell, 1882: 204</ref>  <ref type="bibr">Martija, 1984: 35)</ref>.. Ik. 1. oharrean esandakoa.</p><p>(33) Campi6n (1878: 237) zehatzagoa izango cia ideia hauen zer-nolakoari dagokiolarik: ..Qjala en 10 sucesivo no tengamos que deplorar, como hasta aqui, en 10 mucho bueno que producen los senores a que aludo <ref type="bibr">[Hovelacque, van Eys eta Vinsonl, un</ref> espiritu estrecho y exc1usivo que se manifiesta en la denigracion me-t6dica y continua de los escritores vascos y no vascos que disienten de sus ideas, en la mal encubierta enemiga hacia la raza euskara, sin duda porque no milita en las fl1as del radonalismo evolucionista... Van Eysek lan zientifikorik ez egitea, bere uste eta eritzietan soilik oinarritzea lepora-. tzen dio: «Nous avons de noveau ici une preuve eclatante du manque total d'une base scientifique; ce ne sont pas meme des theories, c'est du guesswork, comme on dit si bien en anglais» (van <ref type="bibr">Eys, 1890b: 64)</ref>. Era berean, eritzi hauek egia bakarra eta aldaezina bailiran azaltzen bide ditu Bonapartek, orakulo baten gisako tonu dogmatikoa erabiltzen duelarik: .ccOn le voit, le Pce. Bonaparte, selon son habitude, ne discute pas; il proclame un dogme L.'] une parole d'oracle, deux mauvais arguments, et la chose est prouvee!» (van <ref type="bibr">Eys, 1889b: 52-53)</ref>.</p><p>Zer esanik ez, Bonapartek argumentu berberak itzultzen dizkio bere erantzunaren azkenean: ceje crois y avoir assez· prouve que les mauvais arguments, les dogmes et les paroles d'oracle qu'il [van Eys] me reproche lui appartiennerit exclusivement» (Bonaparte, 1890: 63). Zemahi gisaz, Bonaparteren harrokeria beste autore anitzek ere seinalatu dute (cf., esaterako, <ref type="bibr">Luchaire, 1877b: 379)</ref>; eta orobat Bonapartek beste autoreri egotzi ere (ik. beherago Vinsonez dioena).</p><p>Vinsonen kritika bestelakoa da.oso, askoz ere samurragoa. Vinsonek (1868: 24) Bonaparteren metodoa -inkestak egiteko txangoak burutzea alegia-euskara ezagutzeko onena dela dio; aitortu behar du, baina, ez dagoela edonoren esku (arazo ekonomikoa dela zio, hain zuzen). Halaber, pnntzearen Le verbe basque... (1869b) bukatugabea goraipatzen du, bildutako datuen aberastasuna eta fidagamtasuna azpimarkatuz:</p><p>Ce magnifique ouvrage dont l'achevement doit etre ardemment reclame est indispensable a l'etude du verbe euscarien. C'est le seul qui donne, dune maniere. absolument certaine, les formes actuellement en usage dans tous les dialectes basques <ref type="bibr">(Vinson, 1875b: 341, 2. oh.)</ref> Azkenik, Ribaryren Essai-ren edizioan, Bonaparteren bi mapa famatuei bikainak deritze <ref type="bibr">(Vinson, 1877a: xyii</ref> .Toute publication du prince Bonaparte, si courte qu'elle soit, revele des faits nouveaux, acquis par cette observation scropuleuse qui donne une valeur scientifique au plus minime detail. Ses recherches sur le basque, "en particulier, sont des modeles d'investigation ·linguistique, et, sans elles, il faut le reconnaitre, les travaux de MM. Vinson et van Eys relatifs a la phonetique, au lexique et a la composition verbale de l ' euscara , manqueraient, en partie, de la clarte et de· la solidite qUi les distinguent. <ref type="bibr">(Luchaire, 1877b: 378)</ref> (38) Ik. " esaterako, Schuchardten ondoko pasarte hau: ·cL3. exactitud y 13: importancia de las fo~as verbales atestadas por aquel [Bonaparteren Le verbebas~no sufren mengua por el hecho de no haber el sido siempre feliz· en su explicaci6n. Todo 10 contrario. Lo .que le faltaba de esa facultad adivinadora, y hasta diria artistica, de la que tampoco puede, prescindir la Filologia, le sobra en aptitud y afici6n de observar la realidad " hasta en los mas mlnimos detalles.· <ref type="bibr">(Riezu, 1958: 160-161</ref> Jakina, Bonapartek ezin zuen aurreko eritziaren azken esaldia onartu. Ezin zuen onartu, alegia, berak bildu rnaterialeek beraren. ideien aurkako teoriak defendatzen zituzten lanetarako balio zutela, eta honelaxe adierazten du Luehaireri egindako erantzunean:</p><p>...nous sommes forces dtavouer que nous ne croyons pas que les linguistes competents en fait dteuskara puissent voir, clans nos etudes sur cette langue, quelque chose pouvant servir de base aux idees qui appartiennent en propre a MM. Vinson et van Eys, et qui sont loin, seton nous, de presenter cette solidite que M. Luchaire croit, dans sa competence en fait de basque, pouvoir leur accorder d'une maniere aussi gratuite.L ..l nos idees sur la phonetique, sur le.verbe et sur la grammaire basque en general, se trouvent confirmees par nos recherches, et L.'] les idees de MM. Vinson et van Eys, lorsqutelles leur appartiennent exclusivement, sont tout a fait insoutenables, soit parce qU'elles reposent sur des faits imaginaires, soit parce qu'elles se trouvent en contradiction avec des faits reels. <ref type="bibr">(Bonaparte, 1877a: 1)</ref> Bonaparteren eritziei heldu diegunez, ikus dezagun zer uste duen printzeak gainerako euskalariek darabilten metodoari buruz. Bonapartek uste du, gorago aditzera eman den bezala, bereziki garaiko gramatikari euskaldunek burutzen dituztela euskararen gaineko lan zientiftkoak. Aitzitik, euskaraz soilik arduratzen ez diren hizkuntzalariak, kanpotarrak hain zuzen, "amateurrak" baino ez dira. Horrela, bada, Vinson (1877a)-ri egindako oharren helburuak aipatzen dituelarik, honelaxe definitzen du bigarrena: 2 2 • Chatier le manque de modestie, le ton dogmatique et certaines insinuations qu1un simple amateur s'est trop souvent pennises en parlant d'auteurs tres-respeetables par leurs connaissances linguistiques... <ref type="bibr">(Bonaparte, 1877c: 65)</ref> .</p><p>Orobat van Eysi buruz: cceet amateur de basque» ( <ref type="bibr">Bonaparte, 1890: 63</ref> ...je n'ai pas voulu faire une critique des ouvrages de M. Van Eys, car la critique m'aurait pris plus de temps que de composer un nouveau dictionnaire. (Charenceyri zuzendutako gutunbatean (1884-IV-10), ik. <ref type="bibr">Lacombe,</ref><ref type="bibr">190&amp;: 779)</ref> Orobatsu Vinsonek (1877a: xii) proposaturiko euskararen silaba zaharraren egitura (CV) gaitzesten duelafik42: «11 nly a a tout cela qu'un petit inconvenient, le manque absolu de preuves. Et voila la science que l'on ose appeler modeme et positive!» (Bonaparte, 1877c: 7). Edo, Vinsonek berak (1877a: 53) euskarazko bizarria hitza gazteleratik mailegatua dela esaten duenean 43 , honel~e erantzuten dio: ccQu'en savez-vous?» (1877c: 53). <ref type="bibr">Bestalde, d</ref>'Abbadieri zuzendutako gutun -batean Luchaireren erreseina (hots, <ref type="bibr">Luchaire, 1877b)</ref>   <ref type="bibr">Lacombe, 1932: 194)</ref> Aipu luze honetan aurreko euskalaritzaren kritika eta ikerketa berriek jarraitQ behar duten bidearen proposamena kausitzen dira. Izan ere, euskararen ahaideak bilatzeko aurreko ahaleginak --eta ondorengo hainbat ere-, kasurik hoberenetan, hitz banaka batzuren antz fonetikoan oinarritzen ziren. Erkatzen ziren hitzak, bestalde, edozein euskalkitakoak eta garaitakoak izan zitezkeen; beste hizkuntzako edo hizkuntzetakoak garai ezberdinekoak izanagatik. Gainera, askotan, erkatutako hitzen esanahiak ere ezberdinak izateak ez zuen eragozpen handirik sortarazten. Vinsonek, berriz, honelako lan alferrikakoen aurrean, zenbait hizkuntzaren artean ahaidetasuna dagoela baieztatu ahal izateko betebeharrezko baldintzak ezartzen saiatzen da. Lehenik, erkatu nahi di-,ren hizkuntzek bilakaera maila berekoak iz.an behar dute-(&lt;&lt;compares cl un meme degre de developpement»), hots, Schleicher-en teorien arabera, hizkuntza bat isolatzaileeransle-flexibo-garai historiko aldietatik igarotzen baldin bada, hizkuntzak prozesu harretako maila beretik igarotzen direlarik hartu behar dira, erkakizun izango badira 47 • Euskararen kasuan, hizkuntza eranslea izanik, beste -hizkUntza eransleen artean soilik bilatu ahal izango dira ahaideak. Bigarrenik, gramatika elementu nagusiak -ez "hitzak" .bakarrik-erkatu behar dira; gramatika konparamaren abiapurttua, ikusi dugunez. Hirugarrenik, eZ.da nahikoa elementuok funtzio bertsua betetzea; gainera, antze':' kotasun fonetikoak funtzio bereko elementuek jatorri berbera dutela frogatzeko adinekoa izan behar duo Azkenik, esanahidun erroen (&lt;&lt;racines significatives») artean ere, parekotasun franko bildu behar da. Baldintza guzti hauek garaiko ikerketarako aldaketa. ikaragarria bazekarten ere, gaur egun badakigu ez direla nahikoak hizkuntzen arteko ahaidetasun genealogikoa, den abstrakzio kontua dela, erabakitzeko (cf. <ref type="bibr">Mitxelena, 1964: 161 hh.)</ref>.</p><p>Beste toki batean, Vinsonek proposatzen du euskara eta iberikoa egokiro erkatu baino lehenago ezinbestekoa dela, -euskalkien azterketaren hidez eta hizkuntzalaritza berriaren metodoak erabiliz, euskararen berreraiketan ahalik eta gibelenera jotzea. Hemen berriro ere halako~ola erakusten du ikuspegi historikoaz-:</p><p>Si la langue des inscriptions iberiennes est parente du basque, il faudra, pour pouvoir utilement Pen rapprocher, avoir remonte aussi loin que possible dans l'histoire de la langue euscariennej c'est la un travail preparatoire essentiel, mais qui n'est point fait encore. Par consequent, il convient -avant tout de slappliquer a reconstituer, par une analyse rigoureuse des dialectes aetuels conformement a la discipline severe de la science contemporaine, Petat auquel-le basque etait parvenu avant sa separation en dialeetes. (1874a: 9) Bestalde, Vinsonek euskararen azterketarako bazterretako euskalkien' (zehazki bizkaieraren eta zubereraren) ikerketaren garrantzia ere azpimarkatuko du: .</p><p>Le souletin, qui a developpe ainsi bien des series de. changements phonetiques, en est devenu'd'autant plus important poUf l'etude de la langue, et je persistea pretendre que, si }I'on ne <ref type="formula">(47)</ref>   <ref type="bibr" target="#b25">Bynon, 1981</ref>: 266 hh.), aitzindaririk. bazegoen ere <ref type="bibr">(cf. Mitxelena, 1976: 78)</ref>. ' (49) Honetan ere formulazioaren aurretik ideia somatu zuenik ez da peitu, ·Schuchardt esaterako (d. <ref type="bibr">Mitxelena, 1976: 75, 3. oh.)</ref>.</p><p>(50) Erka bedi van Eysen aipatu pasartea Mitxelenaren heste honekin: -...desde el punto de vista diacr6nieo o.a lengual constituye un sistema.que retiene una derta cantidad de informaci6n sobre su propio pasado, sobre sus fases anteriores... <ref type="bibr">(Mitxelena,</ref><ref type="bibr">1.963: 11)</ref>.</p><p>(51) Esaterako, dioelarik euskalkiak aztertzerakoan kontutan hartu behar dela ez bakarrik euskalki bakoitzean zein hitz erabiltzen den (-non-seulement la difference des mots en eux-memes.. ), baita hitz bakoitzaren adiera ezberdinak (&lt;&lt;acception..) eta bai hitz bakoitzak edo adiera bakoitzak euskalki batean eta bestean duen maiztasuna ere (cf. <ref type="bibr">Bonaparte, 1877b: 28-29)</ref>.</p><p>. (52) Honen froga giga, erka bitez P. Hualde M:ayok erronkarierara itzulitako Asteteren eskuizkriqua (Nafa-lToako Artxibo Orokorra, B-117 signatura) eta bertatik Bonapartek argitaratutako bertsioa <ref type="bibr">(Bonaparte, 1869a)</ref>.</p><p>Azkuek printzearen'zuzenketak hegi onez ikusi bide zituen: -He cotejado el manuscrito de este catecismo con un ejemplar impreso y se ve que el principe comprobO y corrigi6 con acierto no pocas locuciones del traductor... <ref type="bibr">(Azkue, 1931: 257)</ref>   Izan ere, lehenak atxikitzaileak (cincorporante») soilik diren bitartean, amerindioak atxikitzaileak ezezik polisintetikoak ere badira (ef. <ref type="bibr">Vinson, 1877a: xviii)</ref>.. Bi hitz hauen adierak nahiko nahasiak daude eta sani askotan esanahikide bezala erabili izan dira. Dena den, oraingoan Vinsonek (1877a: xiv) ematen dizkien balioekin ulertu behar ditugu. Hots, hizkuntza polisintetikoak dira hitz elkarketan laburketa ugan dutenak, osagaien mugen artean nolabaiteko nahasketa gertatzen delarik 63 • Atxikitzaileak, aldiz, aditz-jokoan objetua adierazten dutenak dira. Esan gabe doa euskarak bigarren hauen berezitasuna ezin hobeto betetzen duela, adizkiak objetu zuzenarekin ezezik zeharkakoarekin ere komunztatzen baitu. Gainera, shandi fenomenoak ez dira falta euskal hitz elkarketan, eskimaleraren mailara --esaterako--iristen ez bada ere. Beraz, atxikitzaileak eta polisintetikoak hizkuntza eransleak direlarik, eransteko ahalmenaren arabera sailka daiteke talde hau. Goranzko mailaketa hauxe ematen du Vinsonek ondoko pasarte honetan:</p><p>.. .le groupe dravidien tres-pauvre en fonnes, le groupe altaIque deja incorporant, le groupe basque (je ne dis pas iberien, le sens de ce dernier mot est encore indetennine) pleinement incorporant et tendant au polysynthetisme, enfm le groupe americain tout a fait polysynthetique. .'(61) Unamunok (1884: 100-101), hala ere, van Eysen turanismoaren aldeko jarrera ikusi zuen ,pasarte herretan.</p><p>(62) AIde batera uzten dut akitanieraz burntu zuen ikerketa bikaina <ref type="bibr" target="#b58">(Luchaire, 1877a)</ref>, eztabaidagai hauetatik urrun samar geratzen baita, ora har.</p><p>(63) Defmizio hauek, Vinsonek Sayce-rengandik hartzen ditu (cf. <ref type="bibr">Vinson, 1876a: 37;</ref><ref type="bibr">1877a: 105)</ref>. Nolanahi ere, ez du uste hizkuntza polisintetiko eta atxikitzaileek laugarren talde bat, eransleetatik berezia, osatu behar dutenik (1876a: 33-37). Je n'indique que quatre anneaux de la chaine; je ne puis ni ne voudrais donner une nomenclature complete. <ref type="bibr">(Vinson,</ref><ref type="bibr">l876a: 38)</ref> Nolanahi izanik, Vinsonek garbi utzi naW du, esan bezala, ez dela ahaidetasun genetikoaz mintzatzen:</p><p>Entre chaque anneau, il n1y a aucune parente necessaire, pas plus qulil nlen existe entre les dialectes qui se groupent sous chaque anneau. (ibidem) Edo:</p><p>Mais il n'en faudrait pas conclure que l'escuara soit un proche parent du fmnois ou du ma-, gyare, de l'algonquin ou de l'iroquois. <ref type="bibr">(Vinson, 1877a: xviii)</ref> Egia esan, Vinsonek oso ongi bereizten ditu bi sailkapen motak bere lanetan darabilen terminologiaren bitartez: «farrlille», «parent <ref type="bibr">», etab</ref> Bestetan bezala Bonapartek datuen azterketa zuzena ematen ez badu ere, oraingoan intuizio ona behintzat baduela aitortu behar zaio.</p><p>3.3. Bonaparteren eritziz, euskarak bakarrik adar bat osatzen du, beste zenbait adarrekin batera hizkuntza turanikoen familia osatzen duelarik:</p><p>Les langues ouraliques et les langues altaiques en general, appartiennent d'ailleurs a une souche toute a fait distinete de celle cQnstituee par le basque a lui tout seul, qui forme a son tour, avec dtautres souches aussi independantes que lui, la grande classe des langues qui ne sont ni atyaniques ni semitiques, et que lion qualifie tantot de "langues touraniennes" clans l'aceeption la plus ample de ce mot, tantot de "langues agglutinatives", de "langues allophylliennes", etc. <ref type="bibr">(Bonaparte, 1876: 4)</ref> Esan beharra dago «famille», aSQuche» eta antzeko berbak erabili arren, printzeak ez duela esan naW hizkuntza turaniko guztien artean ahaidetasun genetikoa dagoenik. Astiroago aztertuko dugu jarraian turalnismoaren arazo hau.</p><p>Turanikoaren asmakizuna Max Miiller-i zor zaio. Vinsonek dioskunez, familia harretan ez arioak -hots, ez indieuroiJarrak-, ez semitikoak, ez txinoa diren hizkuntzak sartu nahi dira (cf. <ref type="bibr">Vinson, 1877a: xix</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">La question iberlenne.</head><p>4.1. Iberismoaren---eusko-iberismoaren, nahiago bada-teoria agian larregi laburtuz, zenbait ideia nagusi azaltzen saiatuko naiz sarrera gisa 67 • Oro har, onarturik dago (64) Bonaparte hizkuntzalaritzaren joera berrien aIde edo kontra zegokeen, baina garbi clago azken urteetako lanak ezagutu egiten zituela. Bereteoriak: laguntzeko ekar ditzakeenean behinik behin -komeni zaionean-aipatzen baititu. Esaterako, turanismoa dela eta, Ascoliren -n Nesso Ario-Semitieo. lana aipatzen du, arazoa oraino erabakltzeke dagoela aitortzen badu ere (cf. <ref type="bibr">Bonaparte, 1877e: 5)</ref>.</p><p>(65) Antzeko oharpena egin zuen Unamunok turaniko hitzaren polisemiaz, zeinak berba baztertzea erabaki arazi bide baitzion: -,.,pues mientras para los unos designa los idiomas que no sori -aryos ni sem1tieos, para los otros es sin6nimo de altaico en geografia, y para los mas, de aglutinante en lingiiistica.• (1884: 101).</p><p>(66) Ez da zuzena, Bonapan;eri dagokionean behinik. b,ehin, Unamunok dioen honako hau: -La misma ilusi6n de tomar 10 parcial por 10 total, la fonna por el compuesto, de concluirparentesco de 10 que solo expresa grado andlogo en el desafTollo, ha producido hoy la opini6n mas autorizacla y realmente la menos inverosimil del origen tucinieo 0 ugro tarnrieo del euskera... <ref type="figure">(1884: 100)</ref>. Azpimarkatua nirea cia.</p><p>(61) Teoria honen zer-nolakoak, historia eta kritika ikus bitez, besteak beste, in Caro <ref type="bibr" target="#b26">Baroja (1982)</ref>, <ref type="bibr">Gorrotxategi (1984</ref><ref type="bibr">Gorrotxategi ( , 1985</ref> eta <ref type="bibr" target="#b82">Tovar (1980)</ref>  <ref type="bibr">Bonaparte, 1877d)</ref>. Toponimo hauek 71 frogatuko lukete euskaldunak luzaro bizi izan zirela Korsikan latindarren aurretik. IzaI). ere, printzearen aburuz, toponimoen presentzia ez da nahikoa korsikarrek euskal jatorria dutela pentsatzeko; horretarako euskararen aztamarik Korsikako dialektoetan ere idoro beharko baitzatekeen, gaur egun substratoaren eragina esango genukeena hain zuzen:</p><p>Pour pouvoir admettre que les Corses soient d'origine basque, it faudrait que leurs dialeetes, evidemment nee-latins, presentassent un certain nombre de mots basques autres que des noms locaux, car ces' demiers sont les seuls qui puissent persister dans la langue du peuple qui succede. (1877d: 9) Egia da toponimoek ez dutela hem baten jatorria frogatzen, baina printzeak eskatzen duen baldintza arras ahula da; nonbait etimologista zaharren mailan jartzen du bere burua, nahikoa baitzaio Korsikako dialektoetan zenbait euskal hitz kausitzea korsiarren euskal jatoma baieztatzeko. Bestalde, Bonapartek" dio ezin pentsa daitekeela, (68) Beste zenbait tesik, ordea, ez zuten hain arrakasta handirik izan, hala nola iberoen (hots, euskaldunen) presentzia Italian, jarraian ikusiko dugunez Ok. § 4.2.).</p><p>(69) Ez printzeak berak dioen bezala ·desinteresse dans cette question qui ne nous est pas personnelle. <ref type="bibr">(Bonaparte, 1876: 22)</ref>. Izan ere, hizkuntz edo hisltori arazoak baino zerbait gehiago sartzen zen eztabaidaren <ref type="bibr">hondoan, Granja Pascualek (1986)</ref>   <ref type="bibr">', 'aterpe', 'etxe' edo 'ikaztegi' da (10. or.)</ref>. <ref type="bibr">Bidenabar,</ref>   <ref type="bibr">Tovar, 1980: 32 hh.)</ref>.</p><p>(73) Adibide hauek eta hurrengoak Bonapartek berak emanak dira (cf. l877c: 24). , (74) Badirudi Azkue) hasieran behintzat) Bonaparteren azalpen honekin ados dagoela) printzearen teoria laburtu ondoren honako hau dioelarik: -Bonaparte (Remarques sur certaines notes, [1876] p. 10) 22) 23) sostiene que los Vascos prestaron a los Lombardos su BAITA) "casa t " y los ltalianos a los Vascos su CA) sinonimo dialectal de CASA) que nosotros hemos cambiado en GA) GAN. Esta asercion la habria corroborado el ilustre y benemerito principe) si hubiera tenido en cuenta: a) la existencia de BAITA en el sentido liberal de "casa" en L) tal como se ha expuesto.-b) que las frases que el ci13: "in casa del marito") e "in casa il marito,. como equivalentes cl la francesa chez le man, se dicen aun aetualmente en muchas localidades de Castilla "en casa el marido" y aun 00 que cia mas fuerza cl su opinion) "en cl el marido".•' <ref type="bibr">(1905-1906: S.v. baita)</ref>. Zemahi gisaz, urte batzu geroago kontrako eritzia agertuko du: -No hay datos para asegurar que el vocablo lombardo-provenzal baita "casa" se haya usado entre nosotros como independiente: baita bat, baita,zahara. El 06cio que desempena en vasctience desde que 10 tenemos en casa es de infijo de declinaci6n, equivalente al-gan--, al parecer primitivo y seguramente indigena, a pesar de la opini6n contraria de <ref type="bibr">Bonaparte: neugandik, nereganik, ene baitarik.• (1923: 12)</ref>. Hots, euskarazko baita lonbardierazko baita-tik zetorkeen, baina gan jatorriz euskalduna zatekeen. Hizki hauek euskal jatorrizkoak ez direlako hipotesiek luze iraun dute gure artean. Esaterako, Omaechevarriak, jatorriak emateaz gain) noiz mailegatuak izan ziren ere seinalatzen du: -Baita corresponde al semitico bait 0 baltu, "casa") representando, no s610 en el arabe, sino en el asirio-babil6nico, hebceo y fenicio beth (de donde se deriva el nombre del "alfabet-o"). La forma diptongada baita nos lleva al arabe. Ga es el correspondiente vocablo romance que precede del laOO "casa", y que en la aetualidad se emplea en la forma "ca") sobre tooo en los dialeetos provenzales y catalanes, y algo en el castellano ("He estado en ca de la senora Juana") "Je suis ete chez madame Jeanne") L..]. <ref type="bibr">Diriamos, pues)</ref> que -etase introdujo en . el plural en la epoca romana) procedente del colectivo latino "-etum", en plural redundante -eta-, bien atestiguado en los monumentos literarios, y que -gacorresponde a la epoca romance y -baita-, en simultaneidad' crono16gica aproximada con -ga-, a los tiempos del primer contacto cultural con los arabes) a los siglos <ref type="bibr">IX-X.-(Omaechevarr1a) 1962: 39-40</ref> Polemikaren abiaburuan Burtonek Os Luisiadas-en edizio batean bidenabar ezarritako baieztapen bat dago, patronimiko hauek jatorri euskalduna dutela dioelarik. Burnellek, ordea, beste bi aukera ematen ditu: latinezko Medices erako fonnekin erkatu edo osterantzean, Diez-ek egin zuen bezala, gotikerazko -is genit~botik datozela pentsatu. Nik dakidala bederen, azken hau da gaur egungo hipotesirik zabalduena, Portugal eta Gaztelako erromantze modemoetan aIde haietako latinak gotikeratik hartuko zuen formak irauten duela, alegia. Bonaparte printzea ere lehenbiziko aldiz Larramen:.. dik (1729: 10) aurkeztu zuen ideiari atxikitzen zaio, euskarazko -ezinstrumentaletik letozkeela, alegia, eta gazteleran eta portugesean euskararen aztarna gehiago bilatzen saiatzen da (cf. <ref type="bibr">Bonaparte eta Burnell, 1882: 201-202)</ref>.</p><p>Orobat, Bonaparterentzat adierazgarria cia atzizki hauek erabiltzen cliren eremua, Espainia eta Portugal hain zuzen, antzina euskaraz mintzatzen zen eremu berbera izatea: ' Ahora bien, el sufijo ez (es) con la significaci6n espanola y portuguesa "de", no pertenece dertarnente ni allatin, ni a 105 dialectos neo-latinos de Italia, Francia, Belgica, Suiza y Valaquia, y si s6lamente al espafiol y portugues, dos dialeetos de la peninsula espanola, en donde el bascuence se habla todavia y se hablaba antes de la existencia de estos dialectos. <ref type="bibr">(202. or.)</ref> Hortaz, oraingoan ere substratuaren eraginaz ari cia inplizitoki. Polemikak Larramendiren eta Alemaniako hizkuntzalaritzaren eritzien arteko tirabirak aipatuz eta metodo kontuak zehatzagotuz jarraituko du Ok. 30. oh.).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.3.</head><p>VinSonek iberismoaren kritika bumtu zuen zenbait lanetan, teoria honen oinarri zientiftkorik eza salatu zuelarik: Sepan, pues, que no he negado el origen iberico de los vascos; 5610 he dicho y digo que hasta ahora no me parece comprobado tal origen, pues sus partidarios se fundan en argumentos quebradizos y en etimologlas infantiles y anticientificas. <ref type="bibr">(1879: 147)</ref> Izan ere, iberismoa a priori faltsu batean oinarriturik legoke:</p><p>...elle repose principalement sur 1 1 a priori suivant: les Iberes ont occupe jadis toute l'Espagne et le midi de la Gaule, or l'escuara vit encore au pied des Pyrenees, done l'escuara est un reste de la langue des :£heres. Le vice de ce syllogisme est evident; la conclusion ne slimpose point et se deduit mal des premisses. (1877a: xi)75 ]arraian, Vinsonek iberismoaren aIde eman diren frogak banan ban~kritikatzen ditu (ibidem). Froga hauek bi motatakoak dira: Lehenak, inskripzio eta txanpon iberiko eta zeltiberikoen interpretazio saioak. Txanpon hauek idatzirik dauden alfabetoa ongi deszifratu arte ezin dela interpretazio fidagarririk \eman dio. Jakina denez, urte haietan penintsulako alfabeto prelatinoen zenbait irakurketa saio diferente eman ziren CBoudard, Heiss, D~lgado, Zobel de Zangroniz, <ref type="bibr">Philips,</ref><ref type="bibr">etab. 7 6)</ref> eta berauen arabera euskararekiko azaleko antzekotasuna hurbil edo urruri. zitekeen. Gainera, Vinsonek dioenez, euskararen bidezko itzulpenak hainbat autorek eztabaidatzen dituzte (ik. § 4.1.). Bigarren froga idazle klasikoek bildu toponimo eta antroponimoek osatzen dute.</p><p>(75) A priori honen azalpen luzeago baterako, ik. Vinson (l874a: 6-7} (76) ef. Hubner (1893: .Prolegomena», ill-xxxi). 'Autore hauetariko zenbaiten lanak irazkintzen ditu VUlSonek (1874a: 8-9).</p><p>Hauetarako Humboldtek eta beronen jarraitzaileek eman dituzten etimologiak onartezinak dira. Gainera, hauek euskararen hiztegi eta gramatikaren azaleko ezaguera erakusten dute (cf. <ref type="bibr">Vinson, 1874a: 7)</ref>. Aitzitik, Luchairek proposatu dituen etimologia batzu hobesten ditu Vinsonek. Hirugarren argudio bat eransten du iberismoaren kontra, zeinak euskaldun gehienen ezinikusi luzea erdiets araziko baitzion Tl • Vinsonek euskaldunek beren hizkuntzaz beste berezitasunik ez dutela baieztatzen du, eta jarraian zenbait ohitura itxuraz propio -ilargiaren kultua, kasu-errefusatzen ditu, oinarri dituzten Estrabonen pasarteak zein herriri buruz ari diren ez baitago batere garbF8.</p><p>4.4. Arazo honi dagokiolarik, van Eysen jokabidea, sarritan bezala, nahiko zalantzagarria da, edo agian hobeto esplikatuko genuke bilakaera··baten ondorio dela baldin badiogu. Horrela, bada, hasiera batean euskararen alfabeto zaharra ezagutzeko inskripzio eta rxanpon iberikoak oinarri hartzen dituen bitartean 79 , geroago iberismozaleen argudioak kritikatuko ditu (cf. 1874a) eta hipotesi hutsa, frogatugabea besterik ez dela esango du, ez aIde ez kontra agertuz: .</p><p>Jusqu'a aujourd'hui l'alphabet primitif basque est inconnu, &amp; la seule chance de le retrouver sera peut-etre sur les monnaies a inscriptions dites i"beriennes; mais jusqu'ici la lecture de ces inscriptions est si incertaine, quill nly a rien a prejuger soit pour, soit contre la theorie d'identite du basque &amp; de lliberien. Personne, autant que nous sachions, n'a rue la possibilite de la parente du basque &amp; de l'iberienj mais encore de nos jours cette parente n1est qu1une hypothese pure &amp; simple, sans aucun fait positif pour llappuyer. L.'] Ce qui a ete rue, &amp; abon droit, c'est la certitude de la parente du basque &amp; de ltiberien. (van <ref type="bibr">Eys,</ref> Hortaz, esan daitekeen gauza bakarra da, Vinsonek ere zioenez, iberismoaren teoria ez dagoela batere egiaztaturik. ]arraian, Vinsonen testuetan ikusi ditugun argudio batzu errepikatzen ditu: iberikoa gaizki deszifratua dagoela eta, ondorioz, iberikoari buruz ezer ziurrik ezagutzen ez dela (ib~dem). 4.5. Iberismoaren kontrako eritzi guzti hauek ohizko teoriak aIdezten zituztenen berehalako erantzuna emarazi zuten. Bonaparterena aipatu dut dagoeneko; oraingoan aipa dezaclan, laburki bada ere, A. Campi6nena, euskaIdunen jarrera nagusiaren adierazgarri. Campi6n bere artikulu batean (1878)80 Humboldten aide agertzen da, eta iberismoaren aurkakoak Euskal Herriaren etsaitzat jotzen ditu adore handiz, garaian nahikoa zabaldua dagoen eritzia bestaIde:</p><p>Ocupando el pueblo vasco una situacion especial dentro del gran organismo social del que forma parte, ha sucedido que los enemigos de su modo de ser politico, han procurado combatirle con armas de mejor 6 peor ley, mejor 6 peor templadas, no s6lo en su legislacion, sine en todas las manifestaciones de su existencia L..l. Es imposible, ni~ginar siquiera, mayor aplomo en las conclusiones, m~aspereza en la .critica, mas desprecio del contradictor que el manifestado por esos senores en sus estudios. Y no se limitaran a destroir teorias, ni a desvalorar hip6tesis, ni a negar hechos, sine que aprovechan cuantas ocasiones se les presentan p~rebajar al pueblo euskaro hasta el nivel de los pueblos mas salvajes. <ref type="bibr">(Campion, 1878: 231-232)</ref> Ageri denez, arazo zientifikoak ezezik, arrazoi politiko eta ideologikoak ere hartzen dira kontutan, dagoeneko zenbait autorek azpimarkatu dutenez 81 • Aurki itzuliko gara gai honetara. Gainera, Campi6n Humboldten zenbait toponimoren etimologien -batik bat van Eysek gaitzesten dituenen-balioa frogatzen ahalegintzenc41, hagitz ondorio eskasa lortzen duelarik, egia esango bada <ref type="bibr">(233-237. or.)</ref>. <ref type="bibr">(m Cf. Urquijo (1927)</ref>  ( <ref type="bibr">Lucharre, 1879:vli)</ref> Luchairek, beraz, zientifikotasun maHa eman nahi dio iberismoari. Horretarako, Pirinioetako toponimiaren azterketa sakonari deritzo biderik egokiena. Lehenik, euskararen lekukotasunik zaharrena delako; bigarrenik, mendikatearen mutur batetik bestera amankomuneko erro eusko-iberikoen geruza bat (&lt;&lt;couchel» nabari delako -berriz ere dakuskegu, Bonaparteren kasuan bezala, substratuaren teoriaren aipamena 82 _ ; eta, hirugarrenik, antzinako hizkuntza eta henri iberikoen hedapenaren berri eman diezagukeelako (ibidem)83. Luchaire da, nik dakidala, euskal ikerketetarako toponimiaren azterketa sakon eta exhaustiboaren beharra eta garrantzia ikusten dituen lehendabizikoa, aurrekoak (Garibay, <ref type="bibr">Oihenart, Poza, Eehave, Larramendi, Moguel, Hervas, Erro eta Humboldt, besteak</ref> beste) toponimo zerrenda luzeen edo ez hain luzeen etimologiak asmatzera mugatu baitziren.</p><p>Zientifikotasuna betetzeko arau metodologikoak ematen ditu, toponimiaren aztertzeari aurre egin behar dionak jarraitu beharrekoak 84 : Suivant nous, pour rendre fruetueuses les recherches dont il s'agit, il faudrait, de toute necessite, s'atreindre aux cinq regles suivants: 1 12 Posseder au moins les notions elementaires de la phonetique et de la grammaire euskariennes, surtout pour ce qui concerne les mots composes et les suffIXes.°2 Q Comparer les noms basques modernes aux fonnes anciennes conselVees clans les chartes, terriers et cartulaires.</p><p>3 2 Controler constamment la nomenclature du Pays Basque fran~ais par celle du Pays Basque espagnol. 4 2 Ne proposer d'etymologies que celles qui sont evidentes par elles-memes ou sufflsamment justifiees par les caraeteres physiques des localites. SQ ObseIVer les regles generales et de sens commun auxquelles obeissent toutes les toponymies. <ref type="bibr">(Luchaire, 1879: 136-137)</ref> Hurrengo orrialdeetan (138-187. or.) toponimo zaharren eta garaikideen azterketa sakona burutzen du: aldaketa motak°(izen aldaketa, inguruko hizkuntzen <ref type="bibr">eragina, apokopea, aferesia, protasia, sinkopa, asirnilazioa, etab.)</ref>, leku-izenetako atzizkien zerrenda B5 , bakoitzaren irazkinarekin, eta toponimoetan arruntenak diren hitz motak eta ze-· (82) ct. <ref type="bibr">orain Oroz (1980)</ref>: euskara eta ibe~oaren antzekotasunak substratuaren teoriaren bidez azaldu nahi ditu, Pirinioen inguruetatik haratago iristen d~larik.</p><p>(83) Orobat, toponimiaren azterketaren bidez bai euskarak dagoeneko galdu dituen hitz batzu, bai euskararen atzizki eratorbideak hoheld ezagut daite*e: «De meme, un examen attentif de la toponymie basque peut conclure a des resultats interessapts, non~seulernent en nous faisant connaitre des fonnes et des radicaux qui n'existent plus clans le vocabulaire usuel, ma~encore au point de vue de procedes de suffixation, si curieux aetudier dans les langues agglutinantes, cqmm.e le basque.• <ref type="bibr">(Luchaire, 1879: 135-136)</ref>.</p><p>(84) Eskertzekoa litzateke gaur egun euskal toponimiaz arduratzen den orok jarraituko baliete. a., esaterako, Mitxelenak Ma 1. Guazaren tesiari eginiko~ <ref type="bibr">(Mitxelena, 1955</ref>  <ref type="bibr">Z, s, e, x, !X, e, cb, tz)</ref>, sabaiko batez (g, qu, c), sudurreko batez (n, <ref type="bibr">it, gn)</ref> eta mihiko batez (l) hasitakoak (cf. <ref type="bibr">Lucharre, 1879: 147-175</ref>  <ref type="bibr">(Luchaire, 1879: 158-159</ref>  <ref type="bibr">(191. or.)</ref>. Bistan denez, iberismoaren arazoari aurre egiteko nahiko jokabide osoa eskaintzen duo 5. Euskararen desagerpenaz. 5.1. Euskara Euskal Herrian beharrezkoa den ala ez, desagertu behar duen ala ez polemikaren alderdi batean euskal hiztegiaren egokitasunaz eztabaidatu zen. Bi arazo nagusi sartzen dira eztabaidan: euskal hiztegia urria ala aberatsa den eta euskal hitzak ideia abstraktuak adierazteko gai direnentz.</p><p>Badirudi, besterik esan arte, Hovelacquek (1876: 102) piztu zuela eztabaidagaia, euskal hiztegia osorik ez ezagutua eta urria zela zioelafik87. Bonapartek aurreko baieztapenaren kontraesan nabarmena salatzen duo Halaber, Hovelacquek urritasunaren aIde emandako argumentuetariko bat -gogo hitzaren esanahi ugarietatik ateratzen den zehaztasunik eza-gaitzesten du:</p><p>En tout cas on se refuse a prendre au serieux l'argument en faveur de cette pauvrete t qui consiste a lui reconnaitre six expressions differentes au lieu d'une seule: car si le basque est pauvre dans un cast il est evident qu'll est six fois riche dans un autre. <ref type="bibr">(Bonaparte, 1876: 21)</ref> Vinsonek Hondarribiako hizkeraz argitara emandako S. Mateoren ebangelioko pasarte baten itzulpena (cf. <ref type="bibr">Vinson, 1876b)</ref> irazkintzen <ref type="bibr">duelarik, Bonapartek (1877b: 43-44</ref>) euskarak erabat materiala ez dena adierazteko hitzik baduela baieztatzen duo Ze-hazki·, "action de pleurer" adierazteko negar badagoela, eta hortik negar egin edo "pleurer", hots, "faire action de pleurer"88'. IpalTa1dean, haatik, frantsesaren eraginez, ez dira "action de pleurer" (abstraktoa) eta "larrnes" (materiala) bereizten 89 ; baina honek ez du esan nahi Hegoaldeko euskalkietan bereizketa hori ez dagoenik: negar / malko hitzen bidez hain zuzen gertatzen baita. Beraz: C'est done "faire action de pleurer" ou "hacer lloro" qui rend beaucoup mieux que "faire lanne" le negar egin <ref type="bibr">du</ref>  ...en decidant, de sa propre autorite, que son vocabulaire, quill avoue ne connaltre qu'imparfaitement, est fort pauvre; en avan~t que le basque n'a pas de mots pour exprimer des idees abstraites, etc., il ne fait que repeter exaetement ce qui a ete dit par M. Hovelaeque son maitre, qui a au moins sur lui le merite de l'originalite. <ref type="bibr">(Bonaparte,</ref><ref type="bibr">lB77e: 11)</ref> Baina Vinsonek badakar ikuspegi berria eztabaida honetara. Izan ere, abstrakziorako ezgaitasuna dela zio, euskarak mendeetan zehar hainbat hitz mailegatu ditu inguruko erdaretatik, eta herri indieuroparrekiko_ harreman hauen bitartez, hain zuzen ere, heldu dira euskaldunak histori bidera (1877a: xiv-xv). Ikusi dugunez," Vinsonek jarraitzen dituen Schleicher-en teorien arabera, historian sartzeak hizkuntzaren atzerabidea hastea dakar berekin, eta hizkuntza eransleen kasuan historian sartze hau hizkuntza isolatzaile edo flexibo baten eraginpean soilik gerta daiteke. Oroit bedi § 1.2.-n esandakoa.</p><p>Luchairek bi lekutan gutxienez eman zuen bere eritzia _gai honetaz. Batean Vinsonekin ados agertzen da:  <ref type="bibr">CLuchaire,</ref><ref type="bibr">IB77b: 380)</ref> Ohar bedi hemen naturaliste hitza -Luchairek berak azpimarkatua-ez dela erabiltzen zentz-q "schleicherzaleaz", baizik eta naturaren inguramenaren berri bakarrik eman dezakeen hizkuntza izendatzeko. Bonapartek (1877a: 7) ez zuen Luchaireren jarrera hau aintzat hartu eta beraren tonu dogmatikoa -berriz ere-seinalatzera mugatu zen.</p><p>Beste leku batean (1879: 177) euskal toponimian olnarritzen du Luchairek bere aburua, oraingo honetan zertxobait apalago agertzen delarik. Dioenez, leku-izenen azterketatik euskaldunak artzain herria zirela, irudimen gut.xikoa eta ideia abstraktuetarako gaitasun eskasez hornitua, antzematen da, baina honekin ez du esan nahi -argi utzi nahi baitu-bere garaiko euskaldunen izaera halakoa denik.</p><p>Honelako eritziak berriz azalduko dira autoreon izkribuetan, baina argumentu berdinak errepikatzera edo aurreko artikuluren batera dei egitera mugatuko clira (ik., esaterako, <ref type="bibr">Bonaparte, 1884a: 4-5)</ref>.</p><p>' Euskarak hitz abstrakturik ez duelako ideia hau, Vinsonek hastapenetik azpimarkatutako beste arazo batekin lotu beharra dago: euskaldunen kultur atzerapena, «loakartutako adimena» (cf. <ref type="bibr">Vinson, 1868: 6)</ref> hain zuzen ere. Apezgoaren eragin itzelak galerazi du euskaldunen aurrerapena. Eta egoera berezi hau mantendu baldin bada, hizkuntza gordetzeagatik jazo da:</p><p>Pourquoi le pays basque a-t-il garde cette physionomie spedale? La principale cause est cer-taineme~t la conselVation de sa langue. <ref type="bibr">(Vinson, 1868: 6)</ref> (90) Oroit hedi Unamunok ere jaso zuela ideia hau: -.-..el euskera es pobrisimo en voces significativas de objetos espirituales 0 suprasensibles y hasta carece de terminos que expresan ideas abstraetas en general..</p><p>(1884: 113 hh.).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5.2.</head><p>Hizkuntza izakia den heinean, euskarak bizirik irauteko borrokatu behar duo , Alabaina, latinaren eta erromantzeen presioak euskara nabarmenki atzera eragin du Espainia aldean: Nafarroako hainbat herrik euskal izena dute, baina bertan ez cia gaztelera baizik mintzatzen; herrialde honetako .bertako euskararen mugaguneetan biztanlerik gutxiengoak erabiltzen du euskara. Hau dela eta, hizkuntza aldatu egiten da nonnarn: umeek mailegu erromaniko anitz sartzen dituzte hitz jatorren ordez; kanpotarrekin harreman ugarien dituzten edo bizimodu modernoa agerien den tokietan, Donostian eta Donibane Lohitzunen kasu, okerrez jositako euskara mintzatzen da. Guzti honek, Vinsonen aburuz, euskararen heriotza hurbila iragartzen du (1877a: xixii). Euskaldunen kultur atzerapen honen frogagarri gisa, euskararen hizkera ezberdiritasun handia aipatzen du:</p><p>...il nlest peut-etre pas deux villages Oll lion parle absolument de la meme maniere. Ceci est tout naturel du reste chez un peuple illettre et qui ne peut se mettre au niveau de ses voisins qulen oubliant son antique langage. <ref type="bibr">(xiv. or.)</ref> Beraz, inguruko herrien mailara iritsiko badira, euskaldunek euskara ahaztu beste biderik ez dute. Eritzi guzti hauek, berriz' bilduko ditu Vinsonek lrufieko REVISTA EusKARA;en lehenbiziko aleei egindako erreseinan (cf. <ref type="bibr">Vinson, 1878;</ref><ref type="bibr">cf., halaber, Granja Pascual 1986: 221-223</ref>  <ref type="bibr">Vinson, l'intelligence, l'honnetete, la</ref> bravoure, et surtout la loyalite qui se trouvent chez l'immense majorite des membres de cette noble race, un des plus beaux omements de notre France. <ref type="bibr">(Bonaparte, 1877c: 12-13)</ref> Vinsonen "erasoen" kontra Campi6n ere azaIdu zen REVISTL.! EusKARA-n argitaratutako aipatu artikuluarekin (cf. <ref type="bibr">Campi6n, 1878)</ref>. Bertan iberismoaren kontrako ikerlariak ez direla inpartzialak eta Euskal Herria mesprezatzen dutela dio (ik. Campi6nen pasartea, § 4.5.). Orobat Gorostidik <ref type="formula">(1878)</ref>.</p><p>Vinsonek salaketa guzti hauei erantzun zien REVISTA EusKARA-n bertan argitaratu zuen eta Campi6nek gazteleratu zuen altikulu batean (d. <ref type="bibr">Vinson, 1879</ref> . c) Zenbait hitz berezi, bizkaieraz bakarrik erabiltzen Qirenak: gura, ka$u. Halaber, zenbait bilakabide maizago gertatzen dira bizkaieran gainerako euskalkietan baino, hala nola artikuluak eragindako bokal aldaketak -semia semea-ren ordez, arnua arnoa-ren ordez:""-" eta r-ren galtzea -semiaen semiaren-en' ordez, no nor-en ordez, ze zer-en ordez <ref type="bibr">(nok-nork, zek-zerk?)</ref>  il faut dire, en outre, que d'un village a l'autre on remarque des differences souvent importantes. nest donc superflu de rechercher quel dialeete represente le mieux la langue; c'est seulement de llensemble de toutes les varietes qu'elle peut se degager. <ref type="bibr">(Vinson, 1868: 6)</ref> Luchairek, ordea, lapurteraren aIde joko du, fonna zaharrak gipuzkerak baino hobeld gorde dituelakoan. Halaber, Vinsonek ere eritzi berekoa dela gehituko dU 97 • Ezer gutxi gainera diezaioket, bestalde, K. Zuazok Bonaparteri buroz zuzen esandakoari <ref type="bibr">(cf. 1987: 932-934)</ref>; ohartarazi nahi nuke, dena "den, printzeak here lanetan bi motatako arrazoiak darabiltzala gipuzkeraren gailentasuna .aldarrikatzerakoan: aipatuenak arrazoi praktikoak edo dira, gipuzkeraren jatortasunarekin, "erregulartasun" gramatikalarekin, hiztunen kopuru ugariarekin, etab.-ekin zerikusirik dutenak (cf., esaterako, <ref type="bibr">Bonaparte, 1869b: 158;</ref><ref type="bibr">1876: 5;</ref><ref type="bibr"></ref> cf. halaber <ref type="bibr">Azkue, 1927: 13-14)</ref>. Baina berebiziko garrantzia dute bestelako arrazoiek ere; arrazoi historikoak"dei genitzakeenek. Azken hauek aspaldiko polemika baten aIde bat baino ez dira: euskara Hegoaldetik Iparraldera ala Iparraldetik Hegoaldera eraman izan zen 98 • 6.2. Arazo honen abiaburuan, gure artean, Oihenarten Notitia (1638) dugu, Toursko Gregorioren pasarte batean oinarritzen bide delarik (cf. <ref type="bibr">Gorrotxategi, 1984: 71,.64</ref>. oh.; <ref type="bibr">Tovar, 1980: 57</ref>  <ref type="bibr">(Bonaparte, 1877a: 6-7)</ref> Bonapartek ideia hauek jaso zituen hainbat lanetan eta· berauek eramango dute Hegoaldeko euskalkien -bereziki gipuzkeraren--jatorcisunaren eta lehentasunaren aIde egitera:</p><p>En ce qui conceme le guipuscoan, independamment d~son vocabuhtire et de la regularite de son vetbe, il est, au point de vue pratique, le dialeete principal, le plus connu et le plus repandu du basque espagnol,,de meme que le labourdin modeme est; malgre son inferiorite linguistique, le plus connu du basque fran~; ma~comme les dialeetes de France ne -sont eux-memes en origine que des dialectes d'lEspagne, il slen suit que le guipuscoan se trouve etre en meme temps le premier des dialeetes basques vivants. <ref type="bibr">(Bonaparte, 1876: 5)</ref> (97) Nik bederen ez dut Vinsonen ustezko eritzi hori' inon ere kausitu; beharbacla, eta .Luchaireren hitzak kontutan hartuz gero, ez litzate~e hanitzekoa izango ahozko komunikazioa izan zela pentsatzea: ..M. Vmson considere meme le labourdin 'comme mieux conserve que le guipuzcoan.• (cf. <ref type="bibr">Luchaire, 1877b: 380)</ref>.</p><p>(98) ef. <ref type="bibr">Gorrotxategi (1984: 70 hh.;</ref><ref type="bibr">1985: 574 hh.)</ref>.</p><p>Teoria -honek eraginda, Bonapartek Hegoaldeko euskalkietako hizkuntz egiturak, hitzak, etab. hartuko ditu beti jatorrizkotzat. Printzearen lanetan barreiaturik, joera honen ondoko· adibideok kausitu ditut, laburki bada ere jarraian ukituko ditudanok:</p><p>.6.2.1., UETA liSOINUAK: Bonaparte bokal hauen auziaz Le verbe basque-n (1869b: xiv, 2. oh.) mintzo da, bigarrena aurrenekoaren eta u-ren arteko soinutzat ((&lt;une prononciation intermediaire entre celle de l"u' et d.e l"ii'») jotzen duelarik. Bi bokal biribildu hauen hedadura xeheki aipatu ondoren, printzeak ohartarazten du 11 Iparraldeko euskalkietan soilik, eta ez guztietan, agertzen dela eta bigarrena, aldiz, Frantziatik hurbilen dauden Hegoaldeko haranetan. Hemendik bi soirtu hauen jatorri frantsesa ateratzeko ez du aparteko ahaleginik egin behar:</p><p>Si maintenant on considere d'une part que le son de I'll n'existe qu'en France, et seulement en Soule, en Mixe et aBardos d'une maniere obligatoire et generale, et d'autre part, que le son vraiment intennediaire 'il' ne s'entend que clans les vallees espagnoles les plus rapprochees de la France, on pourra regarder, au moins comme possible, non seulement l'origine fran~aise de. ll'u', mais aussi celle de l"u'. <ref type="bibr">(Bonaparte, 1869b: xv, 2. oh.)</ref> Baina bigarren aukerabat ere badakar, agi denez hobesten duena: u tarteko soinua jatorriz euskalduna litzat~ke (hots, Hegoaldekoa) eta, Ipatraldera iragandakoan, hango euskaldunek frantsesezko u-ren eraginez aldatuko zuketen, azken soinu hau frantsesetik mailegatu besterik ez bazuten egin:</p><p>Si nous penchons pour l'opinion contraire, seulement quant a ll'u', qui apres tout n'existe pas en France, clest quIll nous parait difficile de pouvoir admettre que les Basques fran~is, qui sont tous d'origine espagnole, aieilt rien donne a 1 1 Espagne. lis auront bien probablement empronte au fran~is le son 'u', ou bien sous l'influence de cette langue, Us auront change l"u' en ' 'u', mais quant au premier de ces sons, II doH etre d'origine basque. (ibidem) 6.2.2. D4 / DAGO: Vinsonek uste zuen Hegoaldeko euskalkietan gertatzen den da / dago bereizketa, azken honek lekuzko zentzua duelarik, gaztelerazko ser / estar aditzenaren kopia hutsa zela. Bonaparteren (1877b: 34) eritziz, ordea, alderantzizkoa jazo zen, hots, Iparraldeko euskalkiek euskaraz jatorrizkoa den erabilera hau frantsesaren eraginak kutsaturik galdu zuten, egon aditza erabat desagertarazteko bezainbateko eragina nozitu ez bazuten ere. Bonapartek arrazoizkoa deritzo jatorrizko erabilera Hegoaldeko euskalkietan hobeki gordetzeari, euskara Iparraldera penintsulatik ekarria izan zelako (ibidem). 6.2.3. ESAN/ ERRAN: Orobat, Vinsonek esan erran-.en aldaera dela dioelarik, Bona-part~k kontrako eritzia agertzen du berriro ere arrazoi bertsuak erabiliz:</p><p>Nous ne saurions assez protester contre cette mauvaise habitude de ·conclure du basque de France ou de Navarre au guipuscoan et au biscaIen. C'est le contraire qui devrait avoir lieu, car les dialectes basques de France ne s'etant fonnes que de ceux de la Navarre espagnole, et le guipuscoan et le biscalen ayant toujours ete consideres comme les plus anciens et les plus importants de tous les dialeetes basques, c'est bien de ceux-ci qu'll faudrait conclure aceux-Ia, a parite de circonstances. Nous dirons donc que erran est une variete de esan. <ref type="bibr">(Bonaparte,</ref> Beraz, bestelako arrazoirik ezean, Hegoaldeko formak hartu behar dira beti jatorrizkotzat.</p><p>6.2.4. BAl(T)-:' Kasu honetan ere Hegoald,ean bilatu behar da iturria" printzearen eritziz. Izan ere, Bonapartek aditzera ematen du, Vinsonek (1876b) ez bezala, bai(t)aditz aurrizkia Iparraldeko euskalkietan ezezik Nafarroakoetan ere erabiltzen dela 99 :</p><p>(99) Oroit hedi, dena den, dagoeneko Le verbe basqu,e-n egin zuela antzeko adierazpen bat (&lt;&lt;La fonne causative (baitt!-, etc.) appartient a tous les dialectes, moins le guip. et le bisc.,.) eta, argitaratu gahe ere, lB64.ean Echeniqueri zuzendutako gutun batean gipuzkeraren eta nafarreraren arteko muga erabakitzeko erizpidetzat erabiltzen duela: .Geren ona baita ou bien "ceren ona dan pour exprimer: porque es bueno, parce qu'tl est bono Le baita, le baitu etc. ne· sont pas guipuscoans. nest bien vrai que je trouve baita, mais rarement, clans les catechismes d'Urdiain et d'Etcharri-Aranaz, mais voila tout ce que jly trouve de vraiment nava-' mi5.•, <ref type="bibr">(Urquijo, 1910: 280)</ref>.</p><p>La forme causative, contrairement a ce qui dit M. Vinson, existe dans les deux dialeetes navarrais espagnols, d'oii eUe a passe len France, et c1est probablement sous l'influence du guipuscoan que par exception eUe ne se trouve plus ni a !run ni cl Fontarabie, du moins chez les personnes qui s'en tiennent au parler exact de leur localite. <ref type="bibr">(Bonaparte, 1877b: 39-40)</ref> 6.2.5. EKERGATIBO PLURALA: Vinsonek (1876b) uste du ergatibo pluralaren (berak, jakina, ez du ergatibo deitura erabiltzen, «nominatif» baizik) -ek marka Iparraldeko . euskalkietan bakarrik gertatzen dela. <ref type="bibr">Bonaparte, aldiz, euskalkiez</ref>  Le role que l'e y joue dans les dialectes basques nla rien d'euphonique; il est ideologique, pUisqu'il sert cl distinguer l'actif du plunel du nominatif du meme nombre, nominatif qui en France comme en Espagne se trouve etre toujours identique avez l'actif du singulier. C'est cl cause de cette distinction importante que le basque frant;ais ne neglige jamais cl son grand avantage de faire au pluriel, conune eUe est toujours faite dans tous les dialeetes au singulier, que les formes mendiek, etc. ne peuvent jamais appartenir qu'.a l'actif du pIuriel, tandis qu1en basque espagnol elIes peuvent cl son grand detriment slappliquer, de meme que les formes mendiak, etc., soit a. l'actif singulier, soit au nominatif pluriel, soit cl l'actif pluri~l. <ref type="bibr">(1862: 39)</ref> Zenbait urte beranduago (cf. 1877b) Bonapartek berriz eutsiko dio gaiari, oraingoan non erabiltzen den -ek «ideologiko» hori zehatzagotuz eta beraren jatorria nondik--norakoa den azalduz: Nous n1admettons pas le moins du monde que les dialeetes basques espagnols n'aient pas le suffixe aetif pluriel en ek. Le dialecte haut-navarrais meridional en fait un usage aussi frequent qu'en France, ou c1est bien d'Espagne, apres tout, que ce suffIxe s'est introduit. Le guipuscoan et le biscalen l'ignorent, et il en est de meme du haut-navarrais septentrional pour ceux qui preferent de considerer le baztanais, qui le possede, comme un sous-dialecte du labourdin:</p><p>(lB77b: <ref type="bibr">[41]</ref><ref type="bibr">[42]</ref> 6.3. Aitzitik, Luchairek ez zuen onartu hain hedatua zegoen Hegoaldeko euskalkien antzinagokotasunaren eritzia. <ref type="bibr">Edo, bederen, Bonaparteren Observations... (1877b)</ref> liburuxka irazkintzen duelarik dioen bezala, auzia ez dago batere garbi eta erabakirik:</p><p>...nous n'admettrons qu1avec reselve son opinion, plusieurs fois enoncee clans cette brochure (p. <ref type="bibr">34,</ref><ref type="bibr">39,</ref><ref type="bibr">42)</ref>, sur l'anteriorite des dialeetes espagnols et leur superiorite vis-a.-vis des dialeetes fran~is. Pretendre que le basque a ete -importe d'Espagne en France par les habitants de -la Peninsulell L..l c1est resoudre bien promptement une question d'origine tres-grave et tres-delicate. Comment le prince B. pourrait-il demontrer que les Basques francais ne sont pas aussi anciens dans leur pays que les Basques espagnols dans le leur? Nous aimerions cl voir cene these soutenue avec les developpements qu'elle comporte. <ref type="bibr">(Luchaire,</ref><ref type="bibr">lB77b: 380)</ref> Jakina denez, Luchairek gaskoia gainerako oc hizkeretarik bereizten duten zenbait ezaugarri azaltzeko euskararen (edo antzekoren baten) sustratoaren beharra ikusi eta Akitaniako inskripzio zaharretako onornastika aztertu ondoren (cf. <ref type="bibr" target="#b58">Luchaire, 1877a)</ref>, bertako biztanleek erromatarren garaian jadanik euskaraz mintzatzen zirela frogatu izan zuen, Oihenartek eta defendaturiko tesia bertan behera uzten zuelarik 1OO • Nolanahi (lOO) Gauza jakina da Mitxelenaren ustez Luchaire bereziki historialaria eta bigarren maila batean hizkuntzalaria (Schuchardt ez bezala) zelako iritsi ahal izan zela, hutsak gorabehera, halako ondorioetara (cf. <ref type="bibr">Mitxelena, 1964: 72-74;</ref><ref type="bibr">1982: 14-15</ref>). ere, ez· dugu ahantzi behar Luchaireren ideia berri hauen iturburuan oraindik ere iberismoa dagoela. Beraz, euskararen muga zaharrak iparralderantz ezezik hegoalderantz ere luzatzen zituela.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Bukatzeko.</head><p>Aurreko orrialdeetan Bonaparte printzeak garaiko zenbait euskalari eta, oro har, hizkuntzalarirekin izandako eztabaiden berri ennan dut. Honen bitartez, Bonaparteren eta gainerako estabaidakideen euskararekiko, ruzkuntzarekiko eta hizkuntzalaritzarekiko ideia nagusiak azaltzea izan dut helburu nagusi. Haatik, lan honen mugak finkatu beharra bainuen, auzi anitz geratu dira agertzeke edo sakonki aztertzeke; esaterako, fonetika-fonologiaren arloan k-eta h-ren kontua (zein zaharrena); [fJ, <ref type="bibr">[x]</ref> eta [~J soinuen antzinatasuna euskaraz; kontsonante taldeen ugaritasuna, etab.; morfologian, euskararen deklinabide zaharra, zu izenordainaren antzinatasuna eta bereziki aditz teoriaren inguruko eztabaida, zalantzarik gabe sutsuenetariko bat; azkenik, hiztegiari dagokionez, autore ezberdinek eman etimologien irazkina.</p><p>Agian gehiago luzatu beharko litzateke <ref type="bibr">Bonaparte, van</ref> Eys eta Vinsonen, nabarmenenak baino ez aipatzearren, hizkuntz ideien iturburuen azterketan. Izan ere, hemen aipamen solla izan duten zenbait "maisu"-ren lanek ---Curtius, Chavee, Pezzi eta Ribaryrenek-, hala nola Vinsonek Hovelacqueri eta Bonapartek euskal gramatikari zaharrei zor dizkietenek miaketa sakoria mereziko lukete. Baina oraingoz bego horrela.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 30 )</head><label>30</label><figDesc>Esaterako, gazt. -ez port. -es atzizki patronimikoei bUlUZko polemikan (d. Bonaparte eta Bumell, 1882),</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>(53) 0., esaterako, ondoko baieztapenok: cA peu p~la seule langue agglutinante en Europe [.. .l la langue basque.» (vanEys, 1867: v), eAsi quedan distinguidas ].as 1enguas en monosiJabicas, aglutinantesy flexionales L..l. En cuanto al vascuence, pertenece a1 grupo segundo) y solo con 10s idiomas de la misma clase conviene -compararlo.»(Ymson, 1879: '147); eTo the Basque language [. ..l, constituting by itself alone a whole family (the Iberian) and the whole !beric stem, wich is one of the agglutinative class.»(Bonaparte, 1884-85: 1).Du reste 1 je suis dtavis que lIon ne connait pas encore sufftsamment la nature intime du basque pour pouvoir prononcer defmitivement sur une question aussi importante. 11 faut avant tout s'attacher atenniner l'analyse dubasque. (1868: 21)54    Esan nahi baita euskararen lege fonetikoak (&lt;&lt;nature») ongi ezagutu beharra. Nolanahi ere, Vinsonek ez zion uko egin euskara beste hizkuntza eranslerekin erkatzeari, antzekotasun formal horietatik euskararen hainbat ezaugarri hobeto fmka zitezkeelakoan. Horrela, bada, ederki ezagutzen zuen tamulerarekin (1868: 1920) --oroit bedi tamulera eta hindustaniera irakatsi zituela Parisen-eta hizkuntza amerindioekin (1876a) euskarak amankomunean dituen zenbait puntu eta bereizgarri aurkezten ditu, beti ere argi utziz guzti hori ez dela nahikoa ahaidetasuna frogatzeko:Du resume grammatical et des considerations qUi precedent, il se degage nettement, si je ne m'abuse-, cette conclusion qu1entre le basque et les langues americaines, il n'existe aucune parente reelle. Les analogies morphologiques constatees entre les deux groupes ne compensent en aucune fa~on les dissemblances relevees et ne suppleent pas a l'incompatibilite des vocabulaires. (1876a: 37-38)55 Bonaparte, jakina denez, hasiera hasieratik euskararen eta fino-ugrieraren arteko erlazioez arduratu zen (cf. Bonaparte 1862). Printzearen ondoriorik garrantzitsuenak dira, batetik, euskal aditza hizlruntza fino-ugrioenak baino osoago eta argiagoa dela (14-25. or.) eta, bestetik, bai 'euskaraz bai fmo-ugrieraz bokal harmonia gertartzen dela, bakoitzean ezaugarri ezberdinak baditu ere (25-46. or.). Lehenbiziko ondorioari dagokiolarik, euskal aditzaren berezitasunak ondoko hauek dira": adizkietan sujetua eta objetu zuzena ezezik, zeharkakoa ere isladatzen da (&lt;&lt;conjugaison objective pronominale a regime direct et indirect a la fois», 21. or.)56, pertsona guztien arteko konbinaketak onartzen ditu 57 ia nahasketarik gabe 58 (15. or.) eta tratamendu ezberdinak bereizten ditu 59 • Bigarrenik, euskarazko bokal harmonia deituaren aldakuntzen berri zehatza ---euskalki bakoitzaren egoera barne·-eta fino-ugrieraren jokabidea laburki aipatu ondoren, honelaxe adierazten du bien arteko ezberdintasuna: En effet la sympathie des voyelles ne se manifeste en basque qu'entre celles d'un "groupe different, tandis que dans les langues finnoises elle a lieu entre les voyelles d'un meme groupe. Les dures avec les douces et les douces avec les dures, c'est la la regie du basque: l'ANTA-GONISME. . (54) Antzeko ideia agertzen du Unamunok ondoko esaldian: -Antes de comparar el idioma vasco a otros, es menester compararle a si mismo.-(1884: 108). (55) Gogora bitez Vinsonek ahaidetasun genealogikoa frogatzeko eskatzen zituen baldintzak. Ok. § 2.4.). (56) Vinson ere ohartU zen bereizgarri honetaz t eta honelaxe azaltzen du: .Clest une simple extension du principe d1agglutination, conunun aux langues des deux classes linguistiques superieures, clest a dire du developpement formel.-(V1nson, 1874b: 240). Hau dela eta, Vinsonek termlnologi bereizketa bat eransten du, hots, semitikoak eta fmo-ugrierak ---subjetua eta objetu zuzena isladatzen dituztenak--eonjugaison objective pronominale-dute; euskarak, ordea, zeharkako objetua bakarrik ere islada baitezake, Ilconjugaison attributive pronominale-ere badu (ibidem). " ,</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>( 60 )</head><label>60</label><figDesc>Bokal gogorrak (.dures-) e, a eta· 0 diraj leunak (.douce&amp;), berfi?;, i eta u (1862: 41-44): -En 'semea' lefils, l'e se change en i dans les varietes qui emploient semia, parceque I'i, voyelle douce, s'hannonise avec I'a, voyelle dure, tandis que .clans 'mendie', la montagne, I'a dur de la forme naturelle mendia s'est change en e pour Siharmoniser avec I'i, voyelle douce.-(43-44. or.).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>jakina cia Bonapartek eztabaida luze eta bortitzak izan zituela garaiko zenbait hizkuntzalarirekin, hereziki van Eys eta Vinsonekin. Baina eztabaida haien nondik-norakoa ez da inon ere zehaztu. Interesgarri iruditu zait, beraz, euskalaritzaren historian garrantzi.ukaezina duen polemika hartan, ukitu arazoak eta eritziak bildu eta berauei buruzko xehetasun batzu ematea. Him arlotan jarri dut arreta berezia: eztabaidagaien azalpenean, Europan-indarrean zeuden te.oriekiko harremanetan eta euskalaritzaren nolabaiteko aurrerapena zekarten emaitzetan. Polemika aski luzea izan zen; esan daiteke Bonaparte euskaraz arduratu zen denboraldi osoan iraun zuela. Gure bizkuntzari buruzko lehenbiziko lan teorikoan (Bonae) Lan hau E.H.U.-ko Donostiako VII. Udako Ikastaroetan ("Euskalaritza XVIII eta XIX. mendeetan", 1988ko iraila) emandako hitzaldiaren testu zuzendu eta osatua cia.' Eskerrik heroenak herriz Joseba Andoni Lakarrari eta, orobat, Juan Jose Larrea eta Pello Salabururi testu honen zirriborro ezberdinak irakurtzeko jam duten arretagatik eta beren ohar baliotsuengatik. Okerrak ene. . parte, 1862)1 gerora eztabaidatuko ziren gaiak kausi ditzakegu jadanik eta, ikusiko dugunez, ia hil arte jarraituko zuen bere teoriak· defendatzen eta kontrakoak gogorki errefusatzen. Goraxeago esan bezala, Louis-Lucien</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). Schleichet-en itzultzalleak ondoko ohar hau eransten du, bereizketaren iturria azalduz: -Vauteur, cornme hegelien, maintient la difference entre Esprit, Intelligence, Liberte dlun cote, et Nature, Non-Liberte de l'autre.»(ibidem). Tout ce qui, dans la langue, depend de la pensee et de la volonte individuelles, la syntaxe, et encore plus le style, sont du domaine de la philologie.»(Schleicher, 1852: 4). Nahiz eta Vinsonek soinuak (&lt;&lt;organismes phoniques») eta Schleicher-ek hitzaren fonnak (&lt;&lt;formes.) aipatu (ik. 12. oh.), ukaezina da hizkuntz erkaketan, ora har, fonetikak --eta, terminologia berriagoa erabiliz, fonologiak-eta morfologiak duten lokarri hertsia 13 •Hizkuntzaren xedea pentsaera adieraztea delarik, hizkuntzak sailka daitezke pentsaera adierazteko modu ezberdinen arabera:...on a constate que les divers idiomes ont employe des moyens differents pour rendre le mieux et le plus vite possible l ' idee, conception ou intuition, et sa forme variable, pour traduire avec exactitude la sIgnification et la relation.(Vinson, 1877a: X)t4    La plus exacte maniere d'exprimer la pensee sera naturellement celle qui pourra le mieux en rendre les diverses nuances: Mais que sont les diverses nuances de la pensee? On peut slen . rendre compte par cette consideration que les idees, les conceptions ou les intuitions peuvent ), baina gainerako izkribuetan gehien erabiltzen duen izena Schleicher-ek ere badarabilen berbera da: «classes.) bereiz daitezke, Humboldtek lehe-nbizikoz bereizitako him tipologi talde ezagun eta klasikoak, hain zuzen. Lehen taldean hizkuntza isolatzaileak (&lt;&lt;monosyllabiques» edo «isolantes-) sartzen dira. Hizkuntza hauetan hitz guztiek -erroek, nahiago bada-esanahia dute eta erlazioa bestelako bideez adierazten cia: «le premier, celui des' langues isolantes OU les racines monosylabiques sont toutes significatives et OU les relations ne slexpriment que conventionnellement, c'est-a-dire ne s'exprimaient pas a l'origine» (Vinson, 1877a: X)15. Bigarren taldea osatzen duten hizkuntza eransleek (&lt;&lt;agglomerants, composants ou agglutinants-(1875a: 3)), aldiz, bi motatako hitzak dituzte, batak esanahia adierazten duten erroak eta besteak esanahia galdu duten eta erlazioen herri emateko lehenbizikoei eransten zaizkien erroak: «A une racine significative, on. ajoute, soit devant, soit derriere, une autre racine qui devient en quelque sorte l'accessoire, le corollaire, le complement de la premiere dont el1e ne sett quia modifier le sens. Ces racines de relation, ces mots secondaires s'emploient d'ailleurs aussi independamment comme mots significatifs» (1875a: 2), «le second, celui des langues agglutinantes OU les relations sont rendues par des racines jadis significatives reduites a un role secop.daire et subordonne-(1877a: x) eta -las [hizkuntzak] del segundo usan tambien dos palabras, pero la segun-. (13) Antzeko parekatzeak darabiltza Schleicher-ek ere: •...sous des formes acoustiques, c'est-a-dire par des mots...-(1852: 6). !k., halaber, hurrengo oharra. (14) a .•...chaque langue pent etre decomposee en deux elements: des notions d'un cote, et des rapports de l'autre. Les notions, les representations, sont en quelque sorte les materiaux de la langue; les rapports entre elles font sa forme [. ..] On appelle signijications res notions et ces representations. On peut dire que l'essence d'une langue se base sur la maniere dont elle exprime acoustiquement, c'est-a-dire par un mot, les significations ,et les rapports (ou relations).-(Sch1eicher, 1852: 7). da de estas que~reducida al oficio de servidora, vasalla 6 esclava, y no tiene eXistencia independiente lt (1879: 146)16. Azkenik, hizkuntza .malgukari edo flexiboetan (&lt;&lt;lan-. gues a, flexionl O , aflexionales») esanahidun erroa bera alciatzen da erlazio ezberdinak adierazteko: «enfm le troisieme, celui des langues a· flexion OU le changement de rela-Latina-(en eta hizkuntza erromanikoen adibidea, hala nola hizkuntZa germanikoen (ingelesa eta alemanera) eta berauen ahaidea zen gotikoarena aipatzen ditu. Itxurazko kontraesan honen konponbide gisa, Vinsonek Schleicher-en teoriara jotzen du berriz ere, oraingoan.·esplizitoki baina. Organismoak diren heinean, teoria honen arabera hizkuntzak ere jaio, hazi, birsortu' eta hi! egiten dira. Honela, hada, Schleicher-ek, Darwinen lana argitara emanaurretik ere, bi aldi bereizi zituen hizkuntza baten bizian. Batetik, aurrerabide formala (&lt;&lt;developpement formel») lortzen den bitartekoa: garai horretan</figDesc><table><row><cell>tion est indique dans la racine-meme, dans la voyelle radicale» (Vinson, 1877a: X-xi)17.</cell></row><row><cell>Zemahi gisaz, talde hauek ez dira inolaz ere itxiak, ezta -eta hauxe da Schleicher-</cell></row><row><cell>en teoriaren gunea-,estatikoak ere: «il faut en conclure que le langue est essentielle-</cell></row><row><cell>ment progressif et variable dans le sens d'une amelioration constante de l'expression</cell></row><row><cell>des relations» (Vinson, 1877a: xi). Conuptio linguae delako kontzeptu 'zaharra eta ebo-</cell></row><row><cell>luzionismo berriaren ideiak bereganatu eta nahasirik (cf. Mounin, 1983: 203), Schlei-</cell></row><row><cell>Hitz hauetan, sailkapenaren erizpide beiala erabiliko diren esanahia (&lt;&lt;significa-cher-ek uste du hizkuntzak talde .batetik bestera igarotzen direla perfekzioaren xerka.</cell></row><row><cell>tion.) eta erlazioa (&lt;&lt;relation») zertan dautzan gehiegi zehazten ez badu ere, askoz gar-Hizkuntza perfektoa pentsaera albait hobekien eta azkarren. adierazten duena cia, hots,</cell></row><row><cell>biago adierazi zuen 1875eko artikuluan: -Vinsonen hitzetan-« •• .le systeme linguistique le plus parfait sera celui qui indique-</cell></row><row><cell>ra la relation par un changement darts la forme de la racine significative qui restera une» (1875a: 2), edo ".. .la lengua mas perfeeta sera la' que las [esanahia eta erlazioal</cell></row></table><note>(12) Oso antzeko pasartea, sarri hitzez hitz, ikus bedi in Vmson (1877a: x). Cf., halaber, .Tout ce quill y a clans la langue de nature~c'est-a-dire provenant de l'essence naturelle de I'Homme, et mis en dehors de l'in- fluence de la volonte, c'est la science des formes [mortologia?], elle appartient a la linguistique.etre dirigees dans divers sens, c'est-a-dire qulil faut distinguer, clans une idee, une conception, ou une intuition, le fait qui est a sa-base et la modification eprouvee par ce' fait suivant le temps ou l'espace; ce que nous resumerons par ces deux mots, indiquant le but naturel du lan- gage; -signification, relation-. Le langage le plus parfait sera donc celui qui exprimera simulta- nement la pensee 'et sa rilaniere dletre, le fait et sa modification, la signification et la relation. (Vmson, 1875a: 1) Hortaz, esanahia eta erlazioa adie'razteko bideen arabera, him hizkuntz rnultzo (&lt;&lt;groupes» dio Vinsonek (1875a; 1877a(15) Schleicher zehatzagoa da hizlaintza isolatzaileek erlazioa nola adierazten duten azaltzerakoan: .Une langue a: monosyllabes ne se compose que de racines, de mots exprimant une signification, et qui renferment . implicitement la relation t ..) par la place qu'on lui fait occuper dans la phrase, par l'accentuation et l'intona- tion, par le geste, etc., etc.-(SChleicher, 1852: 9).'haga sensibles juntamente, con un s610 esfuerzo vocal» (1879: 146)18. Hizkuntzen bila- kabide .hau, erlazioen adierazpenaren hobekuntza prozesu hau alegia, -berriz ere hi- tza-. "naturala" cia, glzakien borondateak zerikusirik ez baitu. Honela, bada, hizkuntza isolatzaileak eransleak izatera' igaro(ko) dira eta orobat eransleak ,flexiboak izatera 19 • Azken hauek baitira, goiko definizioek iradokitzen duten legez, maila gorenera iritsi diren hizkuntzak 20 •. Alabaina, Vinsonek (1875a:, 3; 18na: xi) ohartarazten du gaurko' hizkuntza anitz ez direla sailkapen horretan sorbulU duten antzinagoko' hizkuntzen mailara iristen.(16) Cf. -Voila la deuxieme grande classe de langues, celle des langues d'agglomeration ou d'agglutina- tion</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Cf.•Dans la troisieme classe, enfm, nous trouvons la signification et la relation incorporees dans des mots particuliers, et cela sans deroger a l'unite;..(Sch1eicher, 1852: 12), eta -La fusion iildissoluble, fusion intellectuelle, de la signification avec la .reIation, s'exprime clans les langues aflexion par l'mseparable fusion materielle ou phonetique, c1est-a-dire que. le radicallui,-:meme _peut subir une flexion. C1est le caraetere essentiel de la troisieme clasSe-des langues...(147-148. or.). ef. .Voila certainement~la classe la plus elevee, la plus riche, la plus feconde, la. plus flexible; elle seule reflete, "mieux que les deux precedents, les mouvements de l'ame et de l'esprit, l'aete de la pensee, dans laquelle, on le sait, il y a fusion complete de la signifteation et de la relation, qui se penetrent reciproquement...(Schleicher, 1852: -12). Jakina, hizkuntza flexiboez ari cia; eta hauexetaz jarraitzen du, hizkuntzaren eta izaki bizien arteko parekatzea (hizkuntza == organismoa) beste 'maila batera eramanez: -Les idiomes aflexion sont donc les etres les plus parfaits de tout le Regne de la Parole; dans ces idiomes le mot est devenu I' unite de la multiplicite des membres ou des organes, clest-~-dire llorganisme animal unitaire et multiple a la fois."</figDesc><table><row><cell cols="3">hizkuntza bat isolatzaile, eransle 'eta . .flexiboen· taldeetatlk igarotzen da maila gorenera</cell></row><row><cell cols="3">iritsi arte. Schleicher-en ustez, maila horixe izango zen hizkuntza indieuroparrak er-</cell></row><row><cell cols="3">dietsi zuena, esaterako. Bigarren aldian, hizkuntzak atzerabide formala (&lt;&lt;decadence</cell></row><row><cell cols="3">formelle»).jasaten du, flexio sistemaren gainbeheratzea eta suntsipena gertatzen direla-</cell></row><row><cell cols="3">rik: «le sens primitifs des affixes s'oubliant de plus en plus, Us s'usent, s'alterent peu cl</cell></row><row><cell cols="3">peu et,finissent souveI).t par se perdre» (Vinson, 1877a: xi). Atzerabide formalaren ha-:-</cell></row><row><cell cols="3">siera, hizkuntza historian·sartzeak markatzen du: «La decadence formelle commence</cell></row><row><cell cols="3">des qu'une langue arrive cl l'histoire» (ibidem)21. Schleicher-en teoria honetan, aurrera-</cell></row><row><cell cols="3">bidearekin gertatzen den bezalaxe hizkuntzen a:tzerabidea ere "naturala" da, eta horre-gatik bai bata bai bestea hizkuntzalaritzaren -aztergai dira 22 .</cell></row><row><cell cols="3">, Amaitzeko, eta euskararen ezaugarriak aipatzen hasi baino lehen, Vinsonek</cell></row><row><cell cols="3">(ibidem) ohar bat egiten du Schleicher-en teorian hizkuntza eransleek duten lekuari</cell></row><row><cell cols="3">buruz: Pi,zkuntza eransleak bestelako hizkuntza -isolatzaile edo flexibo-baten eragi-</cell></row><row><cell cols="3">nez bakarrik abiatu ahal izan dira atzerabidean (cf. halaber 1875a: 34; 1877a: xi). Eta</cell></row><row><cell cols="3">hauxe d.a euskararen egoera, hain zuzen. Hizkuntza eranslea izanik, euskaldunak his-</cell></row><row><cell cols="3">toriaren bidean jarri dira herri indietiroparre.kiko harremanak direla eta (1877a: xv).</cell></row><row><cell cols="2">Vinsonek euskal aditz sistemaren aldaketa ematen du adibide gisa 23 :</cell></row><row><cell cols="3">Pendant sa vie historique, pendant sa pe,riode de decadence fonnelle, le verbe a eprouve, en</cell></row><row><cell cols="3">basque, des accidents dont on ne trouve nulle part d'exemple aussi complet. La conjugaison primitive OU, si lIon veut, simple et directe des noms verbaux est peu a peu tombee en desue-</cell></row><row><cell cols="3">tude et a ete remplacee par une remarquable composition de noms verbaux, d'adjectifs et de</cell></row><row><cell cols="3">_ verbes auxiliaires [. ..l. Les auxiliaires de la conjugaison periphrastique sont, presque les seuls</cell></row><row><cell cols="2">restes du systeme simple primitif. (Vinson, 1877a: xiv)</cell></row><row><cell cols="3">. Gaur egun hain sinple iruditzen zaigun adizki. trinkoen antzinatasunaren kontu</cell></row><row><cell cols="3">hau, perifrastikoak .noiz eta zergatik nagusitilZ doazen aIde batera utzirik, ez zegoen</cell></row><row><cell cols="3">garai hartan inolaz ere zeharo erabakirik. Eritzi horretakoak ziren -Oihenart</cell></row><row><cell cols="3">(1638)rengandik zetorren tradizio bati 'jarraiki-Humboldt (1817), Mahn, van Eys</cell></row><row><cell cols="3">(1867) eta Ribary hungariarra (1877), besteak beste. Baina kontrako eritzia agertzen</cell></row><row><cell cols="3">zuten euskal gramatikari gehienek, esaterako Larramendi (1729), Darrigol (1827), Cha-</cell></row><row><cell cols="3">ho (1836), Duvoisin (1867), Inchauspe (1869) eta Bonaparte printzeak (1869b)24.</cell></row><row><cell cols="2">Azkenik, markagarria da aipatu Ribary-ren Fssai... -ren edizioari</cell></row><row><cell></cell><cell>).</cell><cell>'</cell></row><row><cell>(11) '</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="3">(18) Cf. -Une langue parfaite devait exprimer d'une maniere acoustiquement complete ses elements ma-</cell></row><row><cell>tenels et ses elements formels... (Schleicher, 1852: 1)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">(19) Cf. -Nous avons ainsi le droit de nous attendre a voir clans le cours des siecles les idiomes s'elever par degres de l'etat monosyllabique al'etat d'agglutination, pour aboutirenfin a l'e~t de flexion.» (Schleicher,</cell></row><row><cell>1852: 11)'-</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">(20) (Schleicher, 1852: 13). Esan behar da lehenago hizkuntza isolatzaileak mineralekin eta eransleak landareekin</cell></row><row><cell>erkatu dituela.</cell><cell>-</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Larramendiren Artea eta Hiztegia juzkatzerakoan. Artea eredu klasikoei atxikiegia dela uste du eta, beraz, euskara ondo ezagutzeko ez duela balio, baina halaber ez dela ahantzi behar noiz idatzia den.</figDesc><table><row><cell>eta Vinsonen</cell></row><row><cell>(1868, 1879) ustez, euskalaritzarep. aurreko lanak ora har, eta bereziki euskal gramati-</cell></row><row><cell>karien lanak, ez dira zientifikoki eginak, metodorik eza nabari zaie eta akatsez ,beteta</cell></row><row><cell>daude. Larramendiri buruz, van Eysek (1873a: ili-iv) uste du beraren hiztegia ona dela</cell></row><row><cell>«a consulter», baina hutsa franko duela -gaur egun, Larramendiren helburuak aintzat</cell></row><row><cell>harturik, haietariko zenbait merezimendu gisa jotzen dira 25 -, hala nola euskal hitz ba-</cell></row><row><cell>koitzari dago(z)kion euskalkia(k) ez aipatzea, ordurarte erabili gabeko hitz asko sar-</cell></row><row><cell>tzea, espainierazko hiztegi baten 26 itzulpena izatea, hainbat hitz asmatzea «entierement</cell></row><row><cell>en desacord avec le caraetere de la langue basque» -adibide gisa 00-eta des-aurriz-</cell></row><row><cell>kiez sortutakoak aipatzen ditu-eta, azke~, etimologia okerrak asmatzea, euskara</cell></row><row><cell>espainieraren eta latinaren iturria dela frogatzeko. '</cell></row><row><cell>Vinsonen eritzia (cf. 1868: 8) ulerkorragoa da, Hiztegia-n, van Eysek bezala, bere ustez euskaran arrotz diren hitz asko kausitzen di-</cell></row><row><cell>tu.</cell></row><row><cell>Andoaindarra aIde batera utzirik, van Eysek .Astarloari buruz duen eritziari, euskala-</cell></row><row><cell>ri horren beste pasarte anitzetan bezalaxe, ironia handia, dario: «les voyelles isolees</cell></row><row><cell>n'ont plus de secrets pour lui» -(1873a: iv). Vinsonek, bere aldetik, Lecluse~ren</cell></row><row><cell>Manuel. .. (1826)27 kritikatzen du: «malgre son epigraphe variiteuse, traduction gr~cque</cell></row><row><cell>du triple mot de Cesar, est loin d'etre un guide complet et suffisant pour l'etude du</cell></row><row><cell>basque» (1868: 10). Orobat, van Eysek (1875: be)' uste du Lecluse-ren gramatikak ez</cell></row><row><cell>duela ezer berririk ekartzen; baina baduela gauza on bat, Darrigolek hezala bi aditz la-</cell></row><row><cell>guntzaile (naiz eta dut) bereiztea, alegia. Dudarik gabe, Darrigol kalonjea cia euskal</cell></row><row><cell>ikerlarien artean kritikarlk leunenak jasotzen dituena. Bai van Eysek (1867: «Introduc-</cell></row><row><cell>tion», vi) bai Vinsonek (1868: 10) nolabaiteko seriotasun eta zientifikotasuna aitortzen</cell></row><row><cell>dizkiote</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>inolako prestakunt~arik gabe ideia zoroak eta terminologia iluna asmatzera emanak direnak.: ...et des hommes qui ont fait dQ basque comme ils auraient fait de l'alchimie; qui se sont amuses a cette etude, parce qu~ceux qui slen occupent sont bien VU5 clans le pays, ou' parce qu'elle est peu courue</head><label></label><figDesc>Van Eys ez bide da ohart.zen Espainieraren Erret Akademiaren Diccionario de Autoridades zela, Larramendik herak aitortu zuenez, andoaindarrak. eskuartean izan zuena: -Despues de tan improbo trabajo empeze mi Diccionario, siguiendo passo por passo, y voz por voz al gran Diccionario de la Real Academia Espaiiola en sus Seis Tomos.-(1745: lili-liv). (27) Ik. orain obra honen edizio herria in Lakarra (1987) eta Lakarra eta Urgell (1988). Garaiko, euskalarien artean, H. de Charencey-ren eta Inchausperen lanak dira kritikarik latzenak jasotzen dituztenak. Hona zer dioen Vinsonek lehenari buruz: «l'auteur est trop porte a la complication, et plusieurs de ses hypotheses semblent tres hasarde-; qui, apre$ avoir decouvert du fond de leurs cabinets les singuJarites d'une foule d'idiomes plus ou Pl9ins in~onnus, ont monte un echelon et ont fait du basque llobjet de leurs lumineuses eluqibratiQn$ accompagnees d'un perpetuel etalage de mots aussi longs qu'ignores du vulgaire; qU!~nfin :ne se doutent pas quill est besoin pour etre philologue d'une certaine aptitude na~Ue, et qulon ne peut faire de travail serieux sur une langue qu'apres en avoir etudie plusieUI'&amp;~~Iest-a-&lt;;lire apres sletre eclaire sur la vraie nature du langage et les principes de la grammaire g~p.~rale. (25. or.) Beste aIde batetik, beren hizkun~4r~p. gaiPean idazten duten euskaldun gehienak elizgizonak dira, euskararekiko iker~~~U~ondorio ftlosofiko eta historikoak atera nahi dituztenak. Jakina, Vinson bereziki &amp;.~fr4i h~n oraino jatorrizko hizkuntza bakar batean eta Babelen mitoan sinisten zutefl~_z an~~~ra hain zuzen Inchausperen pasarte bat dakar adibide gisa (25-26. or.)29.</figDesc><table><row><cell>es» (1868: 19). Orobat van Eysek: «nous regrettons l'assurance avec laquelle M. de</cell></row><row><cell>C[harencey]. nous donne des etymologies plus que douteuses» (1873a: xii). Diodan,</cell></row><row><cell>gainera, Vinson (1874b)-n Charenceyren aditz teoriaren kritika aurki daitekeela. In-</cell></row><row><cell>chausperen aditz teoriaren azalpenean, van Eysek argudio kaxkarrak, orakulo tonua</cell></row><row><cell>(1873a: xvii), nahasmendu handia eta terminologia «baroque» (1875: x) hautematen di-</cell></row><row><cell>tu. Vinsonek, bere aldetik, «theorie essentiellement metaphysique» (1875: 3) deitzen</cell></row><row><cell>dio.</cell></row><row><cell>Egundaino bazterturik laga dugun arren, Luchairek ere (1879: 110-111) bere eritzia</cell></row><row><cell>adierazi zuen gramatikari euskaldunen hinei buruz. Horrela, hada, uste du Larramendi,</cell></row><row><cell>Lardizabal, Astarloa, Darrigol, Zavala, Inchauspe eta enparatuei kritikarako sena eta</cell></row><row><cell>hizkuntzalaritza orokorraren ezaguera peitu zaizkiela, baina beraien lanetan agertu da-</cell></row><row><cell>tu ugariak baliagarriak direla hizkuntzalari berrien ikerketa konparatiboetan erabil dai-</cell></row><row><cell>tezen.</cell></row><row><cell>Eritzi hauek 'oro laburtu asmoz, van-Eysek him arrazoi erideiten ditu gramatikari</cell></row><row><cell>anitzek euskararen berezitasuna aldarrika dezaten: gramatikari klasikoen eragin nahas-</cell></row><row><cell>garria (1875: vi), gramatikarien ezjakintasuna (1879: viii) eta «la preference pour les ex-</cell></row><row><cell>plications extraordinaires, surnaturelles, quand l'explication naturelle se trouve sous la</cell></row><row><cell>main» (ibidem)'iB.</cell></row><row><cell>Vinsonek (1868: 24-25), euskalarien lanen kritika egin ondoren, bi motatako sailka-</cell></row><row><cell>penetan banatzen ditu. Lehenbizikoan euskaldunak eta kanpotarrak bereizten ditu:</cell></row><row><cell>euskaldunen artean gehienak ez dira hizkuntzalariak eta uste dute kanpotarrek ezin</cell></row><row><cell>dezaketela euskara menperatu ezta behar bezala aztertu ere; beraien eginkizun baka-</cell></row><row><cell>ITa, bestalde, ikerlari zuhurragoek erabiliko dituzten materialeak prestatzea cia. Biga-</cell></row><row><cell>rren sailkapenean beste bi azpitalde bereizten ditu: batetik, jakitunak (&lt;&lt;les savants»),</cell></row><row><cell>zeinak emaitza onak lortzeko gai baitirateke, eta, bestetik, euskalaritza jolasgarri gisa</cell></row><row><cell>erabiltzen dutenak,</cell></row></table><note>(28) Ghar bedi berriz ere naturelle hitza agertzen deJa, pots, legeen bitartez erdiets daitekeena.(29) Vinsonen Urspracblrri buruzko eritzirako, ik. Vinson (1876a: 38).RlCARDO GOMEZ</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Ik. heherago § 4.2.3.-n esaten dena.</figDesc><table /><note>(31) Inchausperi buruz zehazki,hona Bonaparteren pasarte hau: «Inchauspe un des hommes les plus profondement verses dans la langue basque, et dont llautorite doit etre consideree, selon nous, comme incon- testablement superieure acelle d'autres linguistes etrangers qui, quelque grand que puisse etre leur merite en fait de linguistique generale, rien sont pas moins des appreciateurs ,plus ou moins superficiels du vrai carac- tere de cet interessant idiome.-(Bonaparte, 1869b: 159). (32) Jakina, euskararen herri izan zuenetik hasten da kontatzen nonbait, ez zinez euskara aztertzen hasi zenetik, 1855-56. urteen inguroan ziurrenik (cf. Arana</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>-. Cf., halaber, Vinsonen erantzuna ( § 5.2.) eta Granja Pascual (1986: 225). Ikus bedi artikulu hau polemika honen zenbait. alderdiren ikuspegi osagarri baterako. (34) Egia osoa esango bacla, van Eysek eztabaida hauen azken aldian euskararen azaleko ezaguera izatea leporatu zion Bonaparteri: tI ••• et avec des notions si superficielles de la langue Basque le Pce. Bonaparte voudrait discuter ce quIll croit etre des questions obscures.-(van Eys, 1889b: 52).</figDesc><table /><note>(35) Cf., hala ere, Mitxelena (1984b). (36) Cf. erakusgani gisa Unamunoren honako hitzok: llProceder con metodo vale tanto como acercarse a la verdad [' ..l. Hoy necesitamos metodo, y metodo riguroso.-(1884: 104-105).(37) Metodo honi eraritsitako beste adjetibo batzu moderno, positiviSta eta naturala dira. Ik. beheraxea- go.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>). Izan ere, xv-xviii. orrialdeetan euskalkiei buruz ematen dituen datuak ora, dudarik gabe, aipatu· mapetatik bertatik ateratzen ditu. Nolanahi izanik, begien bistakoa da hizkuntzari -eta zehazkiago euskarari~buruzko iktispuntuak Vinsonengan eta Bonaparterengan arras .ezberdinak, gehienetan kontrajarriak direla. Adibide gisa, Rib3.ryren aipatu lanaren edizioari printzeak egindako ohar eta zuzenketa ugariak (Bonaparte, 1877c) ikustea besterik ez dago. Jarrera bikoitz hau dela zio, ez da harritzekoa Vinsonek bi muturretatiko kritikak jasotzea, hots" Bonaparteren aldekoenak eta kontrakorik amorratuenak: Je ne m'abaisserai pas a repondre au vieux grognard ou grognon de Ciboure [Duvoisinez ari cia]; il me reproche surtout de ne pas avoir adopte les theories du prince Bonaparte et d'avoir discute ses opinions. On sait que, d1autre· part, M. Van Eys me reproche le contraire, et m'accuse de traiter le prince L.-L. Bonaparte comme on traitait il Ya deux cents ans "le Roi Soleil" (Virison, 1891: 71) Bestalde, Bonaparteri eskuharki aitortu zaion ezaugarri bat Luchairek ere aintzat hartzen du, datu biltzaile on, zuhur, zehatz eta fidagarri izatea alegia 38 :</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>). Badirudi sarritan Bonaparte ahaztu egiten zela (ahaztu nahi zuela?) bera ere kanpotarra zela eta ez zuela euskara soilik aztertu. Izan ere, euskararekin bide zuen atxikimendu berezia gorabehera 39 , gauza jaldna da beste hainbat hizkuntza eta dialektoren testuak ere bildu eta aztertu zituela: Italiakoak, FrantZiakoak, Ingalaterrakoak, fmo-ugrioak, etab 40 • Haatik, kanpotarrak (Hovelaeque, van Eys eta Vinson batik bat) amateurtzat hartzen baditu ere, Luehaireri dagoldonean fiabardura txiki bat eransten du printzeak. Luehaire asmo oneko amateurra da: «eet amateur bien intentionne» (1877e: 15). Arrazoia begi bistan dago: Luehaire iberismoaren alde~agertzen zen. Hortaz,~onaparte Luehaireren ikuspuntuarekin bat zetorren, baina ez honek p"roposatzen zituen etimologia .gehienekin (ibidem)41. 2.3. Orainokoan jaso diren aipuetan dagoeneko nabari denez, polemikari tonu gogor samarra dario. Zerrenda inolaz ere agortu nahi ez dudalarik, hona hemen erakusgarri gisa autoreon zenbait pasarte bortitz, ironiatsu eta, batzutan, iraingarri ere. Dudarik gabe, Bonaparte eta van Eys dira "maisuak" honelako adierazpideak erabiltzen. Esaterako, lehenbizikoa ·ondoko hiperbole topikoez baliatzen da maiz, kritikatu nahi dituen lanen huts ugariak azpimarkatzeko: sf no~voulions relever toutes les inexactitudes, toutes les fausses appreciations, et surtout toutes les erreurs dont founnille la compilation de M. Hovelacque [1876], il nous faudrait eCrlre un livre plus volumineux que ce~ui qUlil vient de publier. (Bonaparte, 1876: 23) (39) Bonapartek -el mas vasc6fuo de los vasc61ogos-deitu izan zaio-euskalduntzat zuen here burua, maila batean behintzat Ok. esaterako § 5.2.). Goraxeago esan hezala, euskaraz ederki zekien; Euskal Henia maite zuen eta, beste aldetik, ez da ahaztu hehar here bigarren emazteak, Clemence Richards-ek, zeinarekin, hainbat urtez elkarrekin bizi ondoren, 1891. urtean in articulo mortis ezkondu baitzen, euskaraz' bazekiela; izan ere, Araian, Hondarribian eta Zegaman bizi izana zen Claudio Otaeguiren emaztea zen here ahizparekin. (40) Bonapartek aztertutako heste hizkera eta dialekto haien eskuizkribuenzerrendarako, ik. GonzaIez  Echegaray (1984: 115-146).</figDesc><table /><note>. (41) Nolanahi ere, gainerakoei bezala Lucl;1aireri·ere -ton dogmatique-egozten dio (d. Bonaparte, 1877d: 7).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>ccpassablernent bete» dela diotso 44 • Baina, zalantzarik gabe, eztenkadarik zorrotzenak' van Eysi sartzen dizkio. Esaterako, Carnpi6ni zuzendutako gutun batean euskalari holandarrariburuz honako hau dioelarik : Vous avez grand tort, selon moi, de vous abaisser jusqu'a Mr. van Eys. Ce que cet intrus de la science dit de bon sur le basque ne lui appartient pas, et tout ce qui Iui appartient est plus que mauvais. (cf.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>45Era berean, van Eysen lanetan pasarte bortitzik eta ironiaz beterik ez da falta. Besteak beste, Inchausperi buruzko honako hau: 'Si M. l'abbe nla rien decouvert de nouveau dans notre "Essai de gr. basq." il doit pIutot slen prendre a lui-meme quIa nous; slill'avait Iu, il y aurait trouve, croyons nous, plusieurs choses. On ne peut malheureusement contenter tout le monde. (vanEys, 1873a: xvi)    Edo Bonaparteri buruzko beste pasarte nire aburuz oso ironia garratza darabilen hau:Pour donner un echantillon'des explications granunatica1es du princeBonaparte, nous  citerons un petit paragraphe, auquel nous avions fait allusion dans notre Etude sur les Auxiliaires [1875], &amp; qui contient autant d'erreurs que de propositions. (van Eys, 1879: X)46 2.4. Eztabaida hauetan metodologiak izan zituen lekua eta gaiTantzia kOhtutan hartuko baditugu, nork bere rnetodoari buruz --erabiltzen duenari edota erabili behar denari buruz-esaten dituenak ere ikusi beharra dago. Hasteko, Vinsonek bi hizkuntza-(42) Bidenabar, diodan CV silaba egitura hori proposatzeko, Vinson euskararen him ezaugarri fonologikotan oinarritzen dela: a. Kontsonante geminaturik eza. b. Euskarak kontsonante taldeen aurkako joera (..aversion-) izatea. c. Maileguetako hitz azkeneko herskariei bokal epentetiko bat eranstea. Bonapartek, bere aldetik) bigarren ezaugarriari murriztapenak ezartzen dizkio: batetik, silababakarretako -ntz, -rtz, -st, etab. ditugu, eta, bestetik, bY, pr, gr, kr, eta zenbait euskalkitan zr, shr, tzr, chr, nr (azken hauek espaineratik, gaskoieratik edo frantsesetik mailegatuak ezin izan daitezkeelarik). Nolanahi izanik, euskara zaharrak zenbait kontsonante talde onartzen bide zituen (cf. Mitxelena, 1985a: 375 hh.), baina printzearen argudiaketan horrelakoak eta zalantzarik gabe talde berriagoak direnak (sinkoparen ondorio edota mailegatuak d.irenak) nahasten clira, gaur egun azterketa diakronikoa deritzagunaren garrantziaz batere erreparatu gabe. (43) Cf..... .le substantif bizarria "vaillance" emprunte al'espagnol.-(Vinson, 1877a: 119). Cf., bestela, Corominas: .Del it. biZZarro 'fogoso') propiamente 'iracundo) furioso', S. XIII) deriv. de bizza'ira instantanea, rabieta i , de origen inderto, quiza voz de creaci6n expresiva; el fr. mzan-e 'estramootico' procede tambien de ltalia. DBRIV.:Bizarria, 1569.Bonapartek bidezkoago erizten zion, erabat ziur ez bazegoen ere, euskarazko bizar-etik eratortZeari (1877c: 53); horrela, Echavek abiatu eta Larramendiren bitartez Diezek onartu zuen eritziari at:xiki zitzaion printzea ere. edo gehiagoren arteko ahaidetasuna (genetikoa erantsi beharko?) frogatzeko hizkuntzalaritza historikoak finkatu zituen erizpide berberak aipatzen ditu:La parente de deux ou plusieurs langues ne saurait en effet resulter uniquement d1urie meme . physiot;lomie exterieure; pour conclure a \.me communaute d l origine, il est indispensable que, compares a un meme degre de. developpement, leurs principaux elements grammaticaux soient non-seulement analogues par leur fonction, mais encore quIlls se ressemblent phonetiquement d'une maniere suffisante pour rendre admissible l'hypothese de leur identite primitive. n sera sage de ne point affrrmer, les racmes significatives, qui sont apres tout le fonds propre, la haute origine du lap.gage, se trouvent etre totalement differentes. ]usqu'a present, aucune langue nla presente avec le basque une similitude de racines analogue cl cette. qu10n a depuis longtemps constatee entre le sanscrit, le grec et le gotique ou entre llarabe et Ilhebreu.(Vinson, 1877a: xviii-xix)   .</figDesc><table /><note>(44) Lacombe (l908)-tik jasoa. (45) Cf.• halaber, gorago "tonu dogmatikoaz" esanebkoa. (46) jarra1atl, van Eysek Bonaparteren pasartea dakar, eta ondoren .proposition-bakoitzari buruzko iraz- kinak, honelako burn llabur bezain zorrotzak bakoitzaren-aurretik ezarririk: .1re pr~osition &amp; 1r erreUf. L..l 2(De proposition &amp; 2(De erreur. L..l 3fDC proposition &amp; 3me erreur. L.'] 4JDe proposition &amp; 4 ,erreur.-(x-xi. or.).ren</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Cf. Unamunok (1884: 104-105) erizpide honi egindako irazkina. peut comprendre les huit dialeetes dans une etude generale, il faut y faire entrer les dialeetes extremes; a ce pOint de vue,. le souletin et le biscayen, dont les verbes notamment sont tres--riches et tres-instructifs, doivent tres-certainement venir avant les dialeetes navarrats, tous mixtes ou intermediaires. (1875b: 346) Horrela, badirudi Johannes Schmiclten Wellentbeorie famatura 48 edo, areago, Bartoliren eta Italiako neolinguistikaren Bazterguneen Erizpidera 49 hurbiltzen dela.Van Eysek, bere aldetik, honako esaldi esanguratsu hau eskeintzen digu: «les· mots disent assez leur propre histoire» (1873a: xxxvi). Zer esanik eZ, geroago "bame berreraiketa" deitura izango zuenaz ari da 50 • Eta esanak betez, -a artikuluaren etimologia *ar dela erakutsi zuen (izartxoa guk jarria cia), euskararen bameko· frogak ematen dituelarik (cf. vanEys, 1873b). Azkenik, Bonaparte printzeak, zenbait izkributan barreiaturik (cf., batez ere, 1876 eta 1877b), bere metodoaz dioena agertu nahi dut. Lehenbiziko berezitasuna, jakina denez, inkestez baliatzea da, hots, hiztunengandik beraiengandik jasotako ciatuak biltzen ditu «sur les Heux .memes» (1876: 19). Bigarrenik, ahalik eta hizkera edo euskalki nahasketa gutxien duten hiztunengandik soilik jasotzen saiatzen da (1877b: 5). Hirugarrenik, datuak behin eta berriz eta kontu handiz egiaztatzen ditu, datuon balioaren ziurtasun guztia izan artean: Ce procede a ete repete quelquefois jusqu'a trois fois avec des personnes differentes, et tous ces terminatifs verbaux n'etaient admis que lorsque l'accord etait complet entre les habitants originaires de chaque localite. (1876: 19) Edo, Gipuzkoako hizkera ezberdinez bildutako itzulpen eta datuei buruz: ...travaux' qui ont tous ete faits ou rediges avec le plus grand soin sous la dietee des gens du pays, et dont l'exactitude a ete constatee a plusieurs reprises par des personnes autres que les tradueteurs et egalement competentes. (1877b: 32) Metodo berdina darabil Lardizabal, Zavala eta Inchauspe gramatikariek bildutako adizkiak egiaztatzeko (1876: 19). Dakusagunez, datu-bilketaren xehetasunik iiirn.ifioeoak ere zaintzen ditu 51 • Horregatik, agian, ez zaio arrazoirik falta here azterketek gainerako .hizkuntzalarien -zehazki Vinsonen-euskal dialektologiazko lanak zuzentzeko eskubidea ematen diotela esaten duenean (1877b: 32). Damurik, baina, eskubide hori ez zuen beti behar bezain zintzo bete eta, esaterako, batzutan here laguntzaileek bidalitako itzulpenak «sur les lieux memes» zuzentzen zituen, hizkera bakoitzaren bateratasuna edo lortu asmoz eta beharbada zenbait hizkeratako aldaeraren batzuri ateak itxiz 52 • (48) J. Schmidtek Die Verwandtschaftsnerhaltnisse tier indogermanischen Sprachen (Weimar, 1872) liburuan proposatu zuen lehen aldiz Uhinen Teoria (cf.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>: Jakina, itzulpenok Bonaparteren eta Azkueren baitan zuten helburua ere kontutan hartzekoa da. Nolamthi ere, nire eritzi hau oso behin-behinekoa, inpresionista da; Bonaparteren eskuizkribu eta argitalpen guztien erkaketa exhaustibo baten e~itzek berretsi edo gaitzesi beharko lukete. Atal hau amaitzeko, bi mtz autoreok aitortzen zituzten maisuak zeintzu diren aditzera emateko. Vinsonek (1877c: xxii) hizkuntzalaritza berriaren maisuen zerrenda bat ematen duo Hona izenak: Schleicher (dagoeneko ikusia), Curtius, Chavee, Hovelacque eta Pezzi: Bonaparte printzeak aurreko lanari egin oharretan (cf. Bonaparte, 1877c) "maisu" guztiak onartzen ditu Chavee eta Hovelacque izan ezik, ezaguna denez, RE-VUE DE lINGlnSTIQUE ET DE PlHLOLOGIE COMPAREE aldizkariaren sortzaileak izan zirenak. Hovelacque baztertzeko arrazoiak, nire lan honetan zehar garbi igerriko direla espero dut. Ilunagoa deritzot, ordea, Chavee arbuiatzeko zioari. Baina maisuei bagagozkie, eztabaidarik sutsuena Humboldten inguruan gertatzen da. Bonaparte printzeak (1877c: 15) hizkuntzalaritzaren erraldoi (&lt;&lt;un des geants de la linguistique») deitzen dio eta beraren euskararen ezaguera goraipatzen (17. or.). Azken laudorib honen bidez, Bonapartek gainerako euskalari kanpotarrengandik (Hovelacque, van Eys, Vinson, ...) bereizi nahi du Humboldt. Maisutasun zientifiko honi aurka egiteko, frogak eman beh~rko dituzte besteek: Lorsqu'on nollS dit que les opinions de ce grand linguiste sont partiellement contestees, nous ,n'hesitons pas a repond.re quill ne suffit pas, dans ce cas, de contester une theorie generalement acceptee par les savants, mais quill faut, en meme temps, produire arguments qui, par 1eur va1eur intrinseque, puissent, en supp1eant au manque absolu d'autorite scientifique de ceux qui contestent, detruire la validite des raisons d'un grand maitre. (ibidem) Orobat, zientziaren ikuspuntu "demokratiko" honekin jarraituz, honako hau dio printzeak, Luchairek euskara Iparraldetik Hegoaldera igaro zela, eta ez garai' hartan eritzi nagusia zen alderantzizkoa (ik. beherago § 6.2.2.), esaten dionean: «C'est cl M. Luchaire cl prouver le contraire, et non pas cl nous cl demontrer ce qui est generalement admis.» (Bonaparte, 1877a: 7). Ikusiko denez, Humboldten aldeko eta kontrakoak iberismoaren aldeko eta kontrakoak berak izango dira, ora har. 3. Euskara eta mundu zabaleko beste hizkuntzak. 3.1. Hizkuntzalaritza berriaren ekarpenekin, hizkuntzen sailkapen tipologikoarekin batik bat, erabat' aldatzen da euskararen eta beste hizkuntzaren -arteko erkaketa saioen ikuspegia. Lehenago, inguruko hizkuntzetara, bai garai hartan bizi zirenetara (frantsesa; gaskoia eta gaztelera) bai orduko hildakoetara (iberikoa eta latina, kasu) mugatzen ziren' bitartean, aurrerantzean mundu .zabaleko beste hainbat hizkuntza bihurtuko dira .erkagai. Autoreok bat dataz puntu batean, euskara hizkuntza eransleen artean kokatu behar delakoan, alegia 53 • Baina hortxe bukatzen da adostasuna. Puntu horretatik at eritzi eta jokabide ezberdinak' azaltzen dira, honako hiru azpiatal hauetan banatu ditudanak: euskara zein hizkuntza eranslerekin erkatzen duten, hizkuntza eransleen multzoan non kokatu behar den eta, azken honi loturik, turanismoaren arazoa. Euskararen eta beste zenbait hizkuntzaren arteko erkaketa saioetarik bi arazo saihestu nahi ditut oraingoz. Iberikoarena batetik, aurrerago berrartuko baitugu, eta erkaketaren bidez euskararen ahaideak bilatu nahi dituztenak bestetik, hala nola euskararen eta hizkuntza amerindioen arteko ahaidetasuna aurkeztcn duen Charenceyren lana (1868). Charenceyk adar eusko-algiko bat proposatzen du, baina Vinsonek kritikatzen du ondorio lasterregiak ateratzen dituelako (cf. Vinson~1868: 19) eta erro amankomunik ez dutelako (1874: 9). Izan ere, Vinsonen aburuz euskararen ahaideak bilatu aurretik, euskara bera ongi aztertu beharra dago: .</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Beste leku batean (1869b: 83) dioenez, Leizarragak~rabili narauanac, cerauzquiotet, baicrauzqui6 eta enparatuek NOR-NORI-NORK deritZagun sis~eman lehen eta bigarren pertsonako objetu zuzena duten adizkiak ere bazeudela erakusten dute~-Les terminatifs a regime direct et a regime indirect a la fois ne peuvent presenter le regime directe quia la troisileme personne, tandis que le regime indirect peut,se rapporter ala troisieme tout aussi bien quIa la premiere et a la seconde [. ..]. n nlen a pas ete toujours ainsi. ..-. Diodan, bidenabar, Bonapartek Leizarragaren Testatnentu Berria Ginebrako Elizak burutu bertsiotik itzulia deia seinalatu zuela lehen aldiz (ibidem). Cf., halaber, Bonaparte (1876: 11) eta Ruiz<ref type="bibr" target="#b79">Arzalluz (1990)</ref>. dures avec les dures et les douces avec les douces est celle des langues fmnoises: le DUALISME.(Bonaparte, 1862: 45-46)60    Halaber, Bonapartek ohartarazten du bokal harmonia ez dela euskararen hizkera guztietan gertatzen, ezta hizkuntza fmo-ugrio guztietan ere(1876: 22-23). Haatik, gertatzen denetan aldaketa erregularrak dira, nahiz eta ezberdinak euskaraz eta fino-..c1est une langue agglutinante et incorporante, avec des tendances au polysynthetisme. Elle se place par consequent, dans la seconde grande classe morphologique des linguiStes, entre les langues fmnoises et celles de l'Amerique. (1877a: x)</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Les -ugrieraz (1869b: xxxi).</cell></row><row><cell></cell><cell>Deklinabidearen eta aditzaren azterketan oinaniturik, Bonapartek uste du hizkun-</cell></row><row><cell></cell><cell>tza fmo-ugrioen artean euskararekin antz handiena duena ez dela hungariera -Hove-</cell></row><row><cell></cell><cell>lacquek zioen bezala-baizik eta morduinera eta, bigarrenik, vogulera (1876: 3-4).</cell></row><row><cell></cell><cell>Van Eys ere ez zitzaion hizkuntz erkaketaren tentazioari itzuri, nahiz eta ene abu-</cell></row><row><cell></cell><cell>ruz ironia apur batez kutsaturik egon. Izan ere, bere gramatikan, bai euskarak eta bai</cell></row><row><cell></cell><cell>mongolierak dituzten zenbait ezaugarri ematen dituenean (cf. van Eys, 1873a: xx-xxi),</cell></row><row><cell></cell><cell>nonbait erakutsi nahi du euskarak edozein hizkuntzarekin izan dezakeela antzekotasu-</cell></row><row><cell></cell><cell>nik eta, hala ere, horrek ez duela esan nahi ahaidetasunik badagoela 61 •</cell></row><row><cell></cell><cell>Azkenik, Luchairek (1879: 109, 1. oh.), aipatu ditudan zenbait erkaketa saioren be-</cell></row><row><cell></cell><cell>rri eman ondoren, euskarak hizkuntza indieuropar eta semitikoekin dukeen antza zer-</cell></row><row><cell>o</cell><cell>tan datzan argitzen dU 62 • Hiztegi mailan gertatzen dira eta, maileguak ez direnean, ka-</cell></row><row><cell></cell><cell>sualitateari zor zaie, besterik ez. Espreski esaten ez badu ere, badirudi oharpen hau,</cell></row><row><cell></cell><cell>besteak beste, Chaho (1836)-ren teoriak errefusatzera datorrela.</cell></row><row><cell></cell><cell>3.2. Vinsonek fino-ugrieraren eta hizkuntza amerindioen artean kokatu zuen euska-</cell></row><row><cell></cell><cell>ra:</cell></row></table><note>(58) Salbuespen bakarra zaituzte da (Ihaiek ZUI eta 'hark zuek').(59) Alokutibo izena proposatzen du, lehenbiziko aldiz nik dakidala (cf. Alberdi t 1986: 169-170). Bost tra-tamendu~aipatzen ditu printzeak dagoeneko: .indefmi-, -masculin-, .feminin-, ·respetueux» eta .diminutif.(1862: 19-21)..</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>En effet, le changement que lion obselVe tantot dans la voyelle, tantot dans la consonne du theme verbal, prouve que meme une langue aussi agglutinante que le basque peut offrir des exemples de flexion. (1877e: 8) Esaterako, dut / dit'bikotea u &gt; i aldaketaren bidez azaltzen du Bonapartek, antza . denez azkeneko -t bakoitzaren balio ezberdinaz ohartzeke eta latinezko egit / agit bi-</figDesc><table><row><cell>. baterako, eta «classe» eta</cell></row><row><cell>«groupe» besterako (ik.  § 1.2.). Bestalde, Vinson ohartzen da euskaraz zenbait fiexio fe-</cell></row><row><cell>nomeno gertatzen direla: «(Pour moi, le basque me paralt etre une langue agglutinante,</cell></row><row><cell>mais dans une periode voisin de la flexion.» (1868: 28). Dena den, ez du zehaztasun</cell></row><row><cell>gehiagorik eskairl:tzen.</cell></row><row><cell>Aitzitik, Bonapartek fiexio adibideak bilatzen ditu euskal aditz-jokoan. AIde batetik,</cell></row><row><cell>izenarena ez bezala, aditzaren erroa «(theme») alda daiteke:</cell></row></table><note>kotearekin (aditz erroaniztun direlakoekin, alegia) parekatuz. Adizki alokutiboek ere ematen diote fiexio adibiderik euskaraz: «On peut meme aller jusqu'a dire que les ter- minatifs allocutifs basques suivent'souvent la methode des langues flexives.» (ibidem). Adibide bat besterik ez dut ekarriko hona, ene aburuz nahiko adierazgarria dena bes- taIde:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>). Ribaryren Essai-ren hitzaurrean, Vinson bi-zoo gogor agertzen cia turanismozaleen aurka. Beraren eritziz, turanismo hitzak ez du ezer esan nahi eta jatorrizko hizkuntza bakarraren. ameskerian sinisten dutenen asmakeria cia Ox. or.). Hortaz, turanismoaren aldekoak aurreko mendeetan hizkuntza guztiak hebraieratik zetozela ziotenekin parekatzen ditu (xix. or.). Azken batean, teoria metafisikoa besterik ez da. Bonaparteren oharrek (1877c) banan bana erantzuten diete Vinsonen eritzioi. Lehenengo eta beWn, Vinsonek turanismo hitzak zer esan nahi duen ez dakien bezalaxe, berak ez daki metaftSiko hitzak zer esan nahi duen Vinsonen ahotan: 11 n1y a rien que lIon redoute autant. que l'inconnu; et de meme que M. Vinson ignore ce que peut signifier touranisme, de meme il nous parait ignorer le sens du mot metaphysicien, qU'il Ce nlest pas, en effet, le manque de sens de cette mot, mais ee sont au contraire les trois sens differents dans lesquels il est employe par les grands linguistes, qui le rendent peu a propre a exprimer nos idees. (ibidem) Izan-ere, zenbaitentzat turanikoa ez arianiko eta. ez semitikoa dena da; besterentzat, aldiz, 'eransle' esan nahi du, eta gainerakoentzat, azkenik, 'altaiko' (ibidem)65.</figDesc><table><row><cell>eroit pouvoir appliquer a l'homme qui entrevoit la liaison du semitisme avec l'aryanisme et qUi</cell></row><row><cell>emploie.le mot "touranisrYze". (1877e: 45)64</cell></row><row><cell>Turaniko hitzaz baliatzen direnak zuzen edo oker egon daitezke, baina ezin uka</cell></row><row><cell>daiteke hitzak baduela esanahia (5. or.). Arazoa, baina, ez da esanahirik eza, esanahi</cell></row><row><cell>gehiegi izatea baizik:</cell></row><row><cell>ondo-</cell></row><row><cell>rioz, indieuroparraren eta semitikoaren artean dagokeen harremana hartzen du</cell></row><row><cell>erizpidetzat. Bonaparterena, beraz, turanismoaren deftnizio negatiboa dugu.</cell></row><row><cell>Azkenik,_ aipatzekoa da van Eysek, hasieran behintzat, turanismoa onartzen bide</cell></row><row><cell>duela, dioelarik: «n est bien reconnu aujord'hui que le basque appartient cl la grande</cell></row><row><cell>famille de langues dites: Touraniennes» (1867: v).</cell></row></table><note>Bestalde, printzeak ez du onartzen Vinsonek familia turanikoari atxikitzen dion «olla podrida» deitura, turanismozaleek familia hitzari ez baitiote hizkuntza indieuropa- rrez mintzatzerakoan duen esanahi berbera ezartzen66. Bonapartek terminologi arazo bat (&lt;&lt;guerre de mots») besterik ez du ikusten. Gauzak horrela, hizkuntz terminologia hori batera dadin eta, autore batekin eztabaidatu aurretik, beronek. darabilen termino- logia ongi uler dadin eskatzen du (1877c: 13-14)~Laburbilduz, turanikoa dela eta, Vin- sonek barnean dauden hizkuntzetan jartzen du arreta, erlazio estuegirik ez dutela hau- tematen duelarik. Bonapartek, berriz, kanpoan geratzen diren hizkuntzetan, eta,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>. -Azken urteotan eusko-iberismoaren -hipotesia.. beniz plazaratu da<ref type="bibr" target="#b105">Verd (1980)</ref>-ren eskutik. Honek erabat onartzen ez badu -ere, iberismoa deusezteko argudioak aski ez direla frogatzen ahalegintzen da. .Humboldt izan zela XIX. mende hasieran aurreko apologista eta gramatikarien teoriak metodo zehatz bati jarraiki birplanteatu zituen lehena. Horrela, bada, toponimo iberikoen interpretazioak aztertzen jardun zuen, euskararekin erabateko korrespondentzia fonetikoak izan zitzaten eskatzen zielaJik, jatorri berbera zutela onartuko bazen. Azterketa konparatibotik ondoko ondorio hauetara iristen da: euskara eta iberikoa gauza bera dira edo, zehatzago esan, iberikoa euskararen "arbasoa" da; euskara, beraz, penintsula guztian hedatua izan zen, toponimian nabari denez. Bi tesi hauek garaiko" ikerlari gehienek -alemaniarrek eta, jakina, euskaldunek batez ere-onartu zituzten 68 , eta gutxi gorabehera berrikusten ari garen polemika hasten den sasoian iritsiko zitzaizkien lehen kritikak, Hovelacque, Tubino, van Eys, Vinson, Zobel de Zangroniz etabarren eslrutik. 4.2.,Honaino ikusi ditugun lau autore nagusienetarik, Bonaparte printzea,da iberismoaren aIde sutsuen eta tematien azaltzen dena. Hovelacque (1876)-ri egin oharretan (cf. Bonaparte, 1876) Humboldten argudioak aldezten ditu 69 eta iberismozalea den Potten pasarte bat ekarri. Beronen arabera, iberismoaren eta euskararen arteko ahaidetasunaz zalantzarik ez dago, ikerlan berriek eskaini duten euskararen ezaguera zehatzagoak Humboldten lanean aurkitu dituen hutsak eta akats ftimiiioak gorabehera (22. or.). Halaber, Vinson (1877a)-ri egin erantzunean (cf. Bonaparte, 1877c) gaia berrartzen du, xehetasun haboro ematen du'elarik. Lehertik, Humboldt, Pott eta enparatuen rnaisutasuna berraipatzen duo Jarraian, iberismoa zientifikoki 'ongi oinarriturik dagoela adierazi. Horrexegatik, hain zuzen, «elle est generalement admise par ceux qui ont rendu les plus grands selVices a la science philologique» (1877c: 14). Gamera, ez da egia -dio-iberismoaren aldeko frogarik peitu denik. Bonaparteren izkribuetan sakabanaturik idoro daitezkeen Wru argumentu ezberdin hauek honetara nahi 'ditut7°: -Korsikako zenbait toponimoren euskal jatorria -Baita eta ga "hitzak" -Gaztelerazko -ez eta portugesezko -es patronimikoak osatzeko atzizkiak 4.2.1. Bonapartek Korsikako zenbait toponimok euskal jatorria zutela uste zuen (cf.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>ederki adierazi duenez. (70) Ez da ene xedea, hala ere, Humboldten toponimo zerrendari egin kritikak, berrikusketak eta hobekuntzak aztertzea, nahiko ongi ezagutzen baitira eta lana luzeegi gertatuko bailitzateke. Ik., besteren artean, 67. oharrean aipatuak eta Luchaire(1879). Lincinosa mendia Nafarroako Linzoain herriarekin parekatzen duelarik.Manei-k uste bide zuen legez, euskaldunek egonaldi laburra besterik ez zutela egin irlan, hala izatekotan ez baitzuketen toponimorik utziko: Beraz,Bonaparte, aurkikuntza  honen bidez, iberoak (hots, euskaldunak) Italian egon zirelako Humboldten ideia frogatzen saiatu zen: Dans nos "Remarques sur les dialeetes de b Corse et sur' l'origine basque du plusieurs noms locaux de cette ile" L.')) nous donnons une liste de mots communs au basque et au corse. Nous croyons qu'elle confirrne llopinion de Humboldt quant a la presence des Iberes ou anciens Basques en Italie. (Bonaparte) 1877e: 15. oharra)72Garbi da, alabama, Bonaparteren argudiaketak akats nabannenaduela. Iberoak Italian bizi izan zirela frogatzeko frogatu gabeko teoria batez baliatu zen: eusko-iberismcr az, iberoen eta euskaldunen arteko identitateaz, alegia. Eta orobat eusko-iberismoa frogatu nahi zuen Korsikan toponimo euskaldunak zeudela esane~, eta hottik Italian iberoen presentzia idokiz. Dakusagunez, gurpil zoro bat sortzea besterik ez du erdiesten.</figDesc><table><row><cell>4.2.2. Ddo beretik doa iberismoaren aldeko bigarren froga. Bonapartek (1877e: 10.,</cell></row><row><cell>23-24) euskarazko bait(h)a (aitaren bait(h)an erako egituretakoa) lonbardierazko zen-</cell></row><row><cell>bait dialektotan idoro daitekeen bdita-rekin erkatzen duo Azken honen esanahia 'txabcr</cell></row><row><cell>la</cell></row></table><note>(71) Esan gabe doa azalpen gehienetan metooo akats nabannenak daudela, irudipen hutsa ez direnetan. Esaterako,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>or.)-hau hainbat hizkuntza semitikotan ere aurkitzen dela dio, hebraierazko baith ('etxea l ) kasu. Bestalde, bizkaierazko eta gipuzkerazko gan,gana eta gandik formetan bait(h)a-ren esanahikidea den ga «leku izena» ikus. daiteke. Bonaparteren eritziz, ga italierazko ca-tik, casa-ren era dialektal arruntetik hurbil dago. Hortaz, gan hitzez hitz in casa, in ca edo frantsesezko chez-en baliokidea litzateke. Guzti honek euskaldunen eta italianoen arteko harremanak frogatuko lituzke: VItalie presenterait donc) dans ses dialectes, le mot basque baita, et l'euskara) a son tour) aurait adopte ga, derive de l'italique ca ou casa. Nous voyons dans ce' dernier fait une autre preuve de contact basco-italique. (1877c: 23) Era berean, honelako esapideetan, erregimenari dagokionean ere euskararen eta italieraren arteko paralelotasunik bide dago. Euskaraz, euskalkien arabera, genitiboa ager daiteke edo ez: G senarragan, senarrarengan, L seriarraren baithan, GN senarra baitan 73 • Italiera, bere aldetik, di preposizioaz balia daiteke edo ez: in casa di marito edo in casa il maritd 4 • (72) Egia esan) Larramendirengandik dator eritzi hau (cf. 1745: lxxxvi-1xxxvii, xcii hh., clxxv) eta Senecaren pasarte batean (De consolatione ad Helviam 7,8 hh.) oinarrlturik bide dago (cf,) esaterako,</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>). 4.2.3. Hirugarr~n froga, azkenik, gaztelerazko -ez eta portugesezko -es patronimikoetan oinarritzen cia. Atzizki hauen inguruan polemika bat piztu zen Londresko THE ACADELWY aldizkarian 1882.eko otsailaren eta maiatzaren bitartean, Bonapartek eta A. Bumell-ek esku hartu zutelarik. HaIaber; urte berean eztabaida hauen itzulpen laburtuak agertu ziren EUSKAL ERR1A eta REvIsrA EUSKARA aldizkarietan (cf. Bonaparte eta Burnell, 1882), euskararekiko ikerketek sOltarazten zuten interesaren erakusgarri, nonbait.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>.6. Iberismoaren aldekoa orobat, baina Bqnaparte eta Campi6n baino kritikoagoa da Luchaire. Humboldten teoriak onartzen ditu, ora har; ez du onartzen, baina, euskaldunen presentzia Italian. Halaber, iberismoaren aldeko froga gehiago eta zientifikoagoak bilatu behar direlakoan dago:°T out en reconnaissant les imperfections de l'oeuvre de Guillaume de Humboldt, nous somroes au nombre de ceux qui pensent que ses conclusions sur la question i"berienne, fondees sur des arguments plus nombreux, plus scientifiquement presentes, et restreintes a l'Espagne et a la Gaule meridionale, constitUent plus qu1une simple hypothese et touchent de pres la verite.</figDesc><table><row><cell>eta Mitxelena (1984b), besteren artean, Vinsonen eritziek euskaldunen artean izan</cell></row><row><cell>zuten harrerarako.</cell></row><row><cell>(78) Ik. halaber Vinson (1874a: 9-13), iberoaren eta euskararen arteko harremanei aurre egiteko behar</cell></row><row><cell>den aurrelanerako (euskara zaharra berreraiki eta iberikoa ondo irakurri) eta iberismoaren aldeko hizkuntz ar-</cell></row></table><note>gudioen OU, iri,_ ..) kritikarako. (79) Cf. «Le suffIXe co, entre autres, parait toujours avoir etre ecrit avec c, ou par la ligature co, sur les monnaies iberiennes.• (van Eys, 1867: cAvant-propos de la premiere edition-, vii).(SO) Cf.. Granja Pascual (1986: 223-226), Campi6nen~rtikulu honen irazkin zabalago baterako.(81) a., besteak beste, Granja Pascual (1986: 225) eta Mitxelena (1984).4</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_23"><head></head><label></label><figDesc>). Guztiarekin ere, letren sailkapena bide cia, soinuena bainoago. rrendak, adibide ugariz homiturik, ematen ditu. Azterlan exhaustibo eta ongi egituratu honen xehetasunez ez dut luzatu nahi, baina bai aipatu Luchairek bi atzizkiri buruz dioena, -baita eta -ga hain zuzen, lehenago ere agertu baitzaizkigu. Bonaparteren -garen etimologia kritikatzen du, batere zientifJ.koa ez delakoan. Bestalde, bizidunen de-klinabideko~ga-eta leku-izenetako -aga ongi bereizten ditu, Bonapartek egiten ez bide duen bezala 86 • Baita-ri dagokionean, ordea, Luchaireren ustetan, printzeak ematen dion esanahia ('maison') duke edo zukeen, baina nolanahi ere Bonapartek eskaini arrazoiak ez du ballo handirik eta inolaz ere ez du frogatzen euskaldunen eta italikoen arteko harremanik</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_25"><head></head><label></label><figDesc>Bietarako pleurs nahiz larmes erabil baitaitezke frantsesez. qui n'est pas absolument materiel, conune on nous le chante depuis assez longtemps sur tous les tons. (lS77b: 44) Vinson (1877a)-ri egindako oharretan Bonapartek berriZ eusten dio gai honi. Egia esan, Vinsonek Hovelacqueren argumentuak eta adibideak errepikatu besterik ez bide du egiten, hau cia, euskal hiztegiaren urritasuna eta euskal hitzek ideia abstraktuak adierazteko duten ezgaitasuna aldarrikatu (Vinson, 1877a: xiV)90, eta honelaxe ohartarazten du Bonapartek:</figDesc><table><row><cell>basque, langue qui n'est pas si depowvue d'expressions' pour tout ce</cell></row><row><cell>(86) Luchairek aipatu arrent ezin izan dut Bonaparteren lanetan horrelako nahasketarik idoro, printzea</cell></row><row><cell>deklinabide atzizkiaz soilik mintzatzen baita</cell></row><row><cell>(87) Susmoa dut, alabaina, Hovelacquek euskarari buruzko ideia gehienak, guztiak ez badira, Vinsonen-gandik jasoak zituela, eta horrelako zerbait idoki daiteke gainera Vmsonen pasarte honetatik: -Quant a leur</cell></row><row><cell>partie purement critique, ces deux brochures [Bonapal1e t 1876, l877d se confondent ,et me concement</cell></row><row><cell>presque -exclusivement, car M. Hovelacque, dans sa Linguistique, n'a pas emis beaucoup d'opinions t</cell></row><row><cell>beaucoup d'appreciations qui ne soient miennes ou que je ne partage entierement.-(Vinson, l877b: 211).</cell></row><row><cell>(88) Hona Vinsonen hitzak auzi honetaz: -Nigar egin "faire lanne"; il n'y a pas de mot simple pour "pleu-</cell></row><row><cell>rer".-(1876b: 10, 18. oh.).</cell></row><row><cell>(89)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_26"><head></head><label></label><figDesc>Quant au caraetere materiel et tout natura/iste du vocabulaire de l'euskara, caraetere que le prince B. se refuse a. reconnaitre ([1877a:] p. 44), nous le eonsiderons avec M. Vinson comme difficilement contestable.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_27"><head></head><label></label><figDesc>), dioelarik foruak berpizteko eta euskara indartzeko ahaleginak ora alferrikakoak eta are kaltegarriak direla: Mais de pareils efforts sont incontestablenlent steriles; rien ne saurait acreter le cours inexorable des choses. n nly a rien de national chez les Basques, absolument rien dloriginal, que leur antique idiome, et clest precisement parce que cet idiome est incompatible avec leur civilisation actuelle -toute espagnole-quill ne peut plus vivre et quill doit fatalement disparaitre. Le basque nlest ni une langue litteraire ni une langue convenable aux instincts democratiques de notre siecle. L'opinion contraire est fondee sur une erreur, sur ,une meprise trop generale encore, mais bien excusable du reste. On croit a des institutions nationales basques, aune espece de societe republicaine des montagnards pyreneens, dont les fameux fueros auraient ete la charte et le code. Et pourtout ce point de vue est absolument faux: i1 nly a rien de vraiment liberal dans les fueros, qui tendent simplement a la reglem,entation dlune oligarchie clericale autoritaire. Schleicher-en hizkuntz taldeekin gertatzen den bezalaxe, bilakabide baten ondorio dira. Vinsonek, eta beranduago Unamunok ere, bi eskema· hauek gainezartzen ditu. Beraz, hizkuntza eranslea duen euskal gizartea eredu militarraren barnean sartzen da, eta hizkuntza flexiboa duten espainiar eta frantses gizarteak, aldiz, eredu industrialari dagozki0 92 • Bi gizarte eredu hauen arteko borrokan, Vinsonen aburuz, industrialak, bi-(91) Unamunok ideia honi ere eutsi zion mutatis mutandis (cf. 1901: 238 hh.). (92) Cf. Comteren ondoko pasarte ·hau: -Estudiando el desarrollo de la inteligencia humana [. ..] desde sus primeras manifestaciones hasta hoy creo haber descubierto una gran ley basica, a la que se halla sometida la inteligencia con una necesidad imposible de variar, y que me parece que· se puede establecer con solidez, gracias alas pruebas racionales que nos suministra el conocimiento de nosotros mismos y a la verificaci6n hist6rica que se puede llevar a cabo mediante un atento examen del pasado. Esta ley consiste en 10 siguiente: cada una de nuestras principales concepciones, cada rama de nuestros conocimientos pasa necesariamente por tres estados te6ricos diferentes: el estado teol6gico, 0 ficticio; el estado metajisico, 0 abstracto; el estado cient1fico, 0 positivo [. ..]. Desde aqui proceden tres tipos de ftlosofias, 0 de sistemas conceptuales generales, acerca del conjunto de 105 fen6menos, que se excluyen reciprocamente. El primero es un punto de partida necesario para la inteligencia" humana; el tercero es su t:~stado fijo y d~finitivo; el segundo se halla destinado Unicamente a servir como etapa de transici6n.-CReale &amp; Antiseri, 1988: 274)-tik jasoa; azpimarkatua nirea cia. Agian, azpimarkaturiko hitz hauetan ikus daitezke him·estadioen teoria hau hizkuntzalaritzan aplikatzearen zioa eta geroko hipotesien iturburua. Izan ere, agertu zaigunez, metafisiko eta positibo hitz hauexek dira hizkuntzalari "berriek", lehena aurrekoen lanak kritikatzeko eta bigarrena bereQ .metodoa izendatzeko, erabili adjetiboak Ok. § 2.). .. lakatuenak soilik iraun behar du, eta euskara oztopo bat besterik ez da" Euskal Herrian dagoeneko nagusi den eredua Espainiakoa~industriala-baita (ctoute espagnole,.). Bonaparteren ustez, aldiz, batetik ezerk ere ez du adierazten euskara hiltzear dagoenik; bestetik, dagoeneko aipatu dudan argumentu bat -Vinsonek euskarari gorroto diolakoa-erabiltzeaz gain (1877c: 6), erakutsi nahi du ez dagoela batere 'frogaturik euskaldunek' auzokoen aldean kultur maila apalagoa dutenik. Horretarako, Frantziako 1867ko alfabetagabeen estatistikez baliatuko cia. Urte hartan, Landetan alfabetagabeen portzentaia %33-83koa den bitartean, Behe Pirinioetako D~partamenduan, zeinetan bizainleen heren bat euskaraz mintzatzen baita, %10-25ekoa besterik ez da (12. or.). Bestalde, ezin baiezta daiteke euskaldunak bihotzaren edo gogoaren nolakotasunetan direnik makurrago. Izan ere, mundu guztiak ezagutzen ditu euskaldunen zintzotasun, adoretasun eta leialtasuna. Printzeak mundu orori -Vinsoni bame-opa dizkio euskaldunen ezaugarriok: Quant a noilS, qui n1avons l'honneur d'etre basque que par le coeur, nollS souhaitons a tout individu de n'importe quel pays, sans excepter M.</figDesc><table><row><cell>(1878:</cell></row><row><cell>466-461)9 1</cell></row><row><cell>Eritzi hauen iturriak Schleicher-engandik haraindi bila daitezke, A. Comte-ren him</cell></row><row><cell>estadioen -teologikoa, filosofikoa eta positiboa-teorian eta, ziuraski hurbilago, H.</cell></row><row><cell>Spencer-en darwinismo sozialean. Azken honek him gizarte mota bereizten ditu kon-</cell></row><row><cell>p.lexutasun mailaren arabera: primitiboak, nmitarrak eta industrialak. Gizarte hauek</cell></row><row><cell>ere,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_28"><head></head><label></label><figDesc>). Bonaparterekin zenbait arazo zientiftkotan ados ez dlagoela.aitortzen du, baina berak inolaz ere ez dio euskarari kalte egin riahi. Nortzu diren Euskal Herriaren benetako laguna~galdetzen du gero: iraganari begira, euskarari eta Euskal Herriari laudorioak emaki geratzen direnak ala, aurrera begira, gizarte guztiarekin batera joan beharra ikusi eta Euskal Heniaren gaitzak konpondu asmoz aholkatzen eta kritikatzen dutenak(148. or.). Artikulua euskarazko hitz batzurekin amaitzen du, zeinetan euskararenganako bere maitasuna azaltzen baitu:...Badakite nahi nukela herri huntako seme lemal eta azkar guziak heldu diran demboretan bizi daiten bethico; ez, orai bezala, bere baithan beretzat choUqui lan eginik, here chocoan hil daitenot bainan sociedade generalean sarturic igan~ezatentzat, lehembiziko lerroetan, mereci duten bezala, heren cualidade handi guziaz.Badakite ere Laphurdin izan ditut adisquide onec cembait eta nola maite dudan eskuara, nola ikasi dudan mintzaira eder eta zahar hura, nola nahi nuken hura ere bizi dadin. Bainan nor ausartatuko cia gauzen ibiltzeari buruz alchatzera, demborari erranez: eztuk eginen hire obra? Hobe zait munduco gorabeherei yarraikitzea oroiturik atsotitsak erraiten duenez: oronahiz, oro    Berandu gabe etorriko zaie beste alderditiko erantzuna Vinsonen argitasun hauei, Gorostidiren izenburu bereko artikulu baten bitartez (cf.Gorostidi, 1879)  alegia. Gorostidik berriz ekiten dio Vinson Euskal Herriarren etsaia delako eritziari, eta Bonapartek (1877c: 11-13) Iparraldeko datuez egin zuen bezala, Gipuzkoako zenbait jakingarriz baliaturik, kultur maila bainoago, euskaldunen moral eta ohitura bikainak -Gorostidirentzat zibilizazioaren,.·neurgailuak--aldarrikatU gogo ditu (227-230. or.)93. REVISTA EUSKARA-ko artikulu hauetaz, Granja Pascual (1986: 226-230). 6. Euskalldez eta euskal Jiteraturaz. Bonaparte printzeak egin zituen euskaUki eta hizkeren sailkapenengatik erdietsi zuen ospe handiena. Ez dut berauen xehetasunez luzatu nahi, hasieran. esan dudan bezala aski aztertuak izan baitira -ik. lan honen hasieran eman erreferentziak, batez ere Mitxelena (1964) eta Yrizar (1981)--. Azpimarkatuko dut soilik Bonaparteren azken sailkapen argitaratuak (cf. 1863, 1869b)94 .izan zuen arrakasta. Izan ere, ikusten ari garen autore gehienek -eta bestek-aipatzen dute eta jarraituko diote euskalkiei buruz mintzatu behar dutenetan. Horrela, bada, Vinson (1877a: xv-xviii), Campi6n (1878) eta Luchaire (1879: 97-100, 126) printzearen euskalki edota azpieuskalki bakoitzeko herrien zerrenda eta Bonaparteren beste zenbait dialektologi argibide errepikatzera mugatuko dU-a ia soilik. . Aitzitik, van Eys zertxobait aldentzen da sailkapen honetatik, .Grammaire-n (1879: 1) sei euskalki nagusi bereizten baititu: «le biscalen, le guipuzcoan, le labourdin, le bas-navarrais, le navarrais-espagnol &amp; le souletin». Hala ere, garbi utzi nahi du ez direla oso ezberdinak, euskalki diferenteetako hiztunek elkarri ulertzeko dituzten zailtasunak gorabehera, euskalki guztiek mailegu bertsuak hartu eta eragin berberak jasan baitituzte. Orobat, lege fonetiko berberak dituzte 95 • Guztiarekin ere, bizkaierak gainerako euskalkiek baino itxura arkaikoagoa dukeelako eritzia aurreratzen du, Lacomberen eta Uhlenbeck-en lanak -azken honen gehiegikerietara iristen ez bada ere-agertu baino-mende erdi bat lehenago 96 • Bizkaieraren bereizgarriak, van Eysen ustez, ondoko hauek dira (24. or.): a) Bi erregimendun aditz-jokoan -hots, NOR-NORI-NORK erakoan-bizkaierak him laguntzaile erabiltzen ditu, eutsi indikati.borako, egin subjuntiborako eta *edin ahalerarako, gainerako euskalkiak euki-z eta *ezan~z baliatzen diren bitartean. b) Hiatoak eta, ora har, bokal bikoitzak eta himkoitzak agertzeko joera nabarmena du: B zaar / orok. zahar, zar; B leengo /orok. lehengo, lengo; B debekau /orok. de-</figDesc><table><row><cell>RICARDO GOMEZ</cell></row><row><cell>6.1.</cell></row><row><cell>gal! (ibidem)</cell></row></table><note>(93) Cf.kam.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_29"><head></head><label></label><figDesc>eta, oro har, singularreko genitiboaren rren erortzea-. Ezaugarri hauetatik eta bestetatik honako ondorio hau aterako du van Eysek lerro batzu beherago: .. .faudra-t-il en conc1ure que le guipuscoan &amp; les dialeetes basques fran~ont forme autrefois un groupe homogene, separe du biscaiien, mais toujours clans une relation de dialectes, ou faudra-t-il envisager le biscaIen comme un dialeete plus ancien? 11 serait peut-etre premature de se prononcer sur cette question d'une maniere decisive, mais il nous semble que le dialeete biscaIen pourrait~tre considere comme l'aine de la famille. (4. or.) (94) Bonaparteren maparen eta Le verbe basque-ren argitalpen daten arazoaz, ik. Yrizar (1981: 105, 26 eta 27. oh.). (95) Hauxe da, nik uste, van Eysen ondoko pasarte honen muina: -Sauf les differences caraeteristiques, les dialectes basques sont souvent pareils; des emprunts se sont faits de part &amp; d'autre, ou des irifluences ont agi egalement chez les uns &amp; chez les autres. Dne langue dont tous les dialeetes ont adopte en commun la totalite des lois phonetiques ne presentera guere des variations bien grandes...• (1879: 1). Maileguei buruzko baieztapenak, 050 oker ez banago, beste interpretazio bat ere onartzen du, hots, euskalkiek elkaITi hartutako maileguak direlakoa. Haatik, lehena adosago bide -dago pasartearen testuinguroarekin, bai eta, bidenabar, datuekin ere. . (96) Bi autore hauen argudioen kritikarako, ik. Mttxelena (1964: 58 hh.; 1981) eta Lakarra (1986); cf. halaber Zuazo (1988: 107 hh.). Euskalkien arteko erlazioak direla eta, beste auzi bat hartu behar dugu kontutan, hastapenetik eztabaidagai ageri zen euskallQ nagusiaren arazoa, hain zuzen~Lehentasuna gipuzkerari ala lapurterari -bion arteko hautaketa baita-einan behar zaion dugu hizpide. Alabaina, alferreko kontua eta ,funsgabea irudi balezake ere,: aipagarria, &lt;la ene ustez, autoreok erakutsiko dituzten arrazoi eta argudiaketengatik eta, bereziki, dagoeneko K. Zuazok (1987: 930) azpirnarkatu duenez, hizkuntz eredu baten bilaketak euskaldunok elkarrengana hurbiltzea ekarri zuelako. Zentzu honetan, 'Vinsonen-eritziz, hizkera gUztien multzoa bakarrik izan daiteke euskararen eredu, hagitz handiak baitiraberauen arteko ezberdintasunak: Le basque a quatre principaux dialeetes: labourdin, souletin, gipuscoa [sic] et biscayen; mais</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_30"><head></head><label></label><figDesc>). Beraren arabera, AJtitania osoa izan zen erromatartua, Euskal Herriko Iparraldea bame. Eta euskara Iparraldean, Vasconia Aquitanica-o, baskoien erasoen ondorioz sartuko zen lehenbizikoz, VI. mendean alegia. Hauxe zen, bada, Bonaparteren garaian .hedatuen zegoen tesia: Que le basque ait ete importe d'Espagne en France, est une verite historique generalement admise et enseignee comme telle, tneme clans les livres les plus elementaires L..] La plupart des hommes instruits admettent toutefois que "La Gascogne, qui formait du temps des Romains la Novempopulanie ou Aquitaine 3 e • prit son nom des Vascons ou Basques, peuple d'Espagne' qui, refoule par les. Goths, franchit les Pyrenees vers l'an 542 et s'etablit clans les provinces nommees Gascogne et Guyenne." (Voyez Bouillet "Dietionnaire 'universelle [sicl, d'Histoire et de Geographie", au mot Gascogne.).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_31"><head></head><label></label><figDesc>zuen ezaguera sakonaz baliaturik, aurki konturatu zen (cf. 1862: 36-39) bi -ek diferente zeudela euskaraz: batetik, aurreko silabako bokal itxi -berak adouce» dakar-baten eraginez ixten den a baten ondorioz agitzen deria eta, bestetik, berezko -ek atzizkia. Lehenbizikoa, esaterako, horrelako bilakabidea duten euskalkietan erabiltzen cia bai ergatibo pluralerako eta bai ergatibo singularrerako eta absolutibo pluralerako ere -printzeak «actus du pluriel», «actifs du singulier» eta (coomiIllatifs du pluriel» deitzen ditu-, aldaera eufonikoak besterik ez baitira. Baina Iparraldeko euskalkietan eta goi-nafarrerazko zenbait hizkeratan (38. or.) agertutakoak ez du~erikusirik aurrekoarekin:</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">lASJlT, </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Nous avons [' ..l dans ziokat, allocutU masculin de diot "je le lui ai", non seulement le sufflXe pronominal t "je" et k "toi" allocutif, mais aussi un vrai phenomene de flexion dans le changement de den z.(1877c: 29)   </note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskarazko tratamenduen ikuspegia: 1. Historia apur bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alberdi</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="149" to="202" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arana</forename><surname>Martija</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="29" to="48" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pr6logo. in Gonzalez Echegaray</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario vasco-espafiol-jrances, Tours. Berrarg. faksimilea: BUbo, 1969. _ _ ,1925, Morjologia vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbo. Berrarg. faksimilea: Bilbo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1905" to="1911" />
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">cQbseIVaciones acerea de la obra Langue basque et languesfinnoises del Principe 1.-1. Bonaparte., Euskera vm. Separata: Bilbo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1927" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Particularidades del dialeeto roncales-, Euskera XII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1931" />
			<biblScope unit="page" from="207" to="407" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">1862, Langue basque et languesjinnoises</title>
		<meeting><address><addrLine>Londres</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1" to="1" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Carte des sept provinces basques montrant la delimitation actuelle de l&apos;euscara et sa division en dialectes, sous-dialectes et vanetes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Formulaire de prone en langue basque, conseroe naguere dans l&apos;eglise d&apos;Arbonne. Deuxibne reimpression</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">traduit en trois dialectes basques: 1. Aezcoan, par Don Pedro Jose Minondo, instituteur aGarralda, avec la cooperation de Don Martin Elizondo d~ri be; 2. Salazarais, par Don Pedro Jose Samper, cure de jaurrieta; 3. Roncalais, par Don Prudencio Hualde, cure de Vidangoz. Verifw et modifw sur les lieux~par le prince Louis-Lucien Bonaparte, avec le concours des gens de la campagne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Le</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Petit Cathecisme Espagnol Du</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Astete</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>et apres avoir rendu zes trois versions aussi comparatives que possible</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">accompagne de notes grammaticales, selon les huit dialectes de l&apos;euskara: le gUipuscoan, le biscaien, le haut-navarrais septentrional, le haut-navarrais meridional, le labourdin, le bas-navarrais occidental, le bas-navarrais oriental et le souletin; avec les differences de leurs sous-dialectes et de leurs vanetes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Le</forename><surname>___~1869b</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Verbe Basque En</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tableaux</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Recueilli sur les lieux memes de la bouche des gens de la campagne, dans cinq excursions linguistiques jaites dans les sept provinces basques d&apos;Espagne et de France pendQ. nt les annees 1856, 1857, .1866, 1867, 1869</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">·Note sur les pretendus genitifs et datifs pluriels de la langue basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RLPhC</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="282" to="284" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Abel Hovelacque concernant Iq, langue basque, accompagnees d&apos;observations grammaticales et bibliographiques (Extrait de-la</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Londres. ___ , 1877a, Notes sur certaines remarques de M. A. Luchaire</title>
		<editor>CH. E. DE SFRLIJV. Tome deuxieme</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris; Londres</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1877" to="1883" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___ , 1876, Remarques sur plusieurs assertions de M</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Observations Sur Le Basque De Fontarabie</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Actes de la Societe PhilologiqueVI</publisher>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1876" to="1888" />
			<pubPlace>Paris (Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Remarques sur certaines notes, c,ertaines obseroations et certaines corrections,_ dont MJ. Vinson a accompagne IEssai sur la langue basque par F. Ribd:ry (Extrait des (~ctes de la Societe PhilolOgique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1877" />
			<biblScope unit="page" from="1877" to="1880" />
			<pubPlace>Tome VII; Paris; Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Remarques sur les dialectes de la Corse, et sur l&apos;origine basque de plusieurs noms locaux de cette fle~</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Annales de la Corse</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1877" to="1879" />
			<date type="published" when="1877" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Extrait du numho 4 des</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">, -Carta Lingiiistica-</forename><surname>Eeix</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1883" to="1889" />
			<pubPlace>Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename><surname>Carta Lingiiistica</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eejx</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1883" to="1894" />
			<pubPlace>Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<title level="m">1884a, Nouvelles remarques sur quelques. assertions de M</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vinson concernant la langue basque</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1884" to="1896" />
			<pubPlace>Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Remarques sur certaines assertions de M</title>
		<meeting><address><addrLine>Londres·</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1884-10-28" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Vinson concernant la langue basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<title level="m">Italian and Uralic Possessive Sufftxes compared</title>
		<meeting><address><addrLine>LOndres</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1884" to="85" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Notes sur certaines assertions de M. van Eys concemant la langue basque</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin) III-6,47</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Nouvelles Notes sur des nouvelles assertions de M. van Eys concemant la langue basque-, Euskara (Berlin) llI-7</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="51" to="52" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Notes sur certaines de ses assertions concemant la langue basque</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1890, cCorrections des pretendues jlCorrections&quot; faites par M. van Eys, de roes premieres</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="62" to="63" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">De las terminaciones hispano-portuguesas ez y BS-, Revista Euskara V, 191-192 eta 201-209</title>
		<editor>Bonaparte, 1.-1. eta Bumell, A., 1882</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Londresko The Academy aldizkarian sortutako polemikaren laburpen eta itzulpenal</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Th</forename><surname>Bynon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Linguistica hist6rica</title>
		<editor>Madrid. Campi6n, A., 1878, .El anti-iberismo. Notas-</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="231" to="237" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sobre la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caro</forename><surname>Baroja</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Voyage en Navarre pendant l&apos;insurrection des Basques</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Chaho</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Avec portraits et costumes</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1836" />
			<biblScope unit="page" from="1830" to="1835" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zenbait lanetan autoreek berek ezarritako data eransten dut parentesien artean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dictionnaire</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Basque</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Espagnol</forename><surname>Fran~ais</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Et Latin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baiona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Chomsky</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Linguistica cartesiana</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Breve diccionario etimol6gico de la lengua castellana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Corominas</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dissertation critique et apologetique sur la Langue Basque, par un ecclesiastique du diocese de Bayonne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Darrigol</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1827</biblScope>
			<pubPlace>Bayonne</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1868, eQuelques mots a propos de ll.&amp;sai de grammaire de la langue basque de</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Duvoisin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. in van Eys</title>
		<editor>M. W. J. Van Eys.., Courrier de Bayonne</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="xxiii" to="xxxi" />
			<date type="published" when="1873" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Prince Louis Lucien Bonaparte&apos;s lists of vowels and consonants</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Ellis</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Reprinted from pp. 1293 to 1307 andpp. 1325 to 1357 ofAleXanderj. Ellis&apos;s Early English Pronunciation, s.l</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">cCat4ilogo de los manuscritos reunidos por el Principe Luis-Luciano Bonaparte que se haIlan en el Pais Vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Gonzalez Echegaray</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskera XXIX, 2:&gt;-184. Berrarg.: BUbo, 1989. Gorostidi, M., 1878, -Leyendas vascongadas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="209" to="216" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Revista Euskara I</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El metodo cientffico y la lengua euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Revista Euskara Il</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1879" />
			<biblScope unit="page" from="225" to="231" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudio sobre la onomdstica indigena de Aquitania</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gorrochategui</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">cHistoria de las ideas acerca de los limites del vasco antiguo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="571" to="594" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Granja Pascual</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">1ulien Vmson, el euskera y una polemica del XIX.., ASjUXX-1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="217" to="235" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gramatica escuaraz eta francesez, composatua Francez bitzcun~a ikhasi nahi dutenen fa-boretan~Baiona</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Harriet</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1741" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1876, La iinguistique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Hovelacque</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="87" to="106" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Hubner</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Monumenta linguae Ibericae</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1893" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Berichtigungen und Zusatze zum ersten Abscbnitte des zweiten Bandes des Mitbridates uber die cantabrische oder baskiscbe Sprache</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Humboldt</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1817" />
			<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Pritfung tier Untersuchungen uber die Urbewohner Hispaniens vermittelst tier Vaskischen Spracbe</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1821" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Lacombe</surname></persName>
		</author>
		<editor>Basquisants contemporains. Le prince Louis-Lucien Bonaparte.., RIEVI</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1907" />
			<biblScope unit="page" from="161" to="166" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>_ _ , 1908a, -Achille Luchaire</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rlevil</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="808" to="809" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basquisants contemporains. Le jonkheer Van Eys (Notice Bio-bibliografique)., RIEV 11</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="805" to="807" />
			<date type="published" when="1908" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename><surname>190&amp;amp;</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Prince</forename><surname>Louis-Lucien Bonaparte Au Comte De Charencey</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Rlevit</surname></persName>
		</author>
		<idno>1862-9-29-tik 1888-11-10-ra)</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="77" to="786" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1932" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lettres du Prince 1.-1. Bonaparte a D. A. Campi6n., RlEVXXIII, 192-198. (1880-s-6-tik 12-31-ra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<editor>Lettres du Prince 1.-L. Bonaparte a D. A. Canlpi6n., RlEVXXlV</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1881" />
			<biblScope unit="page" from="304" to="313" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="7" to="86" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="9" to="9" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiko sermoia (1737)., ASjUXIX-1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="235" to="281" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beniz Larramendiren segizioko zenbaitez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="439" to="452" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="639" to="681" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalaritzaren historiarako lanabesak 0)·, A,mIXXI-3, 813-916. --, eta UrgeIl, B., 1988, -tecluseren hiztegia. Euskalaritzaren historiarako lanabesak (IT)., A,mIXXII-1</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="99" to="211" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lecluse-ren euskal gramatika</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1729, El imposible vencido. Arte de la lengU&apos;:l vascongada, Salamanca. Berrarg. faksimilea: Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">e vasco-espafiol-latin, Donostia. Berrarg. fiksimilea: Donostia, 1984. tecluse, F., 1826, Manuel de la langue basque, Toulouse-Bayonne Berrag</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">1745</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diccionario</forename><surname>Trilingu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lakarra (1987) eta Lakarra</title>
		<meeting><address><addrLine>Urgell</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Luchaire</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lettres et Arts&apos; de Pau</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="349" to="423" />
			<date type="published" when="1877" />
			<publisher>Pau</publisher>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Les origines linguistiques de l&apos;Aquitaine-, Bulletin de la Societe des Sciences</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Observations sur le basque de Fontarabie, dllrun, etc</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Revue Critique d&apos;Histoire et de Litterature XI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="378" to="380" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>par le prince 1.-1. Bonaparte.... lirazkirta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etude sur les idiomes pyreneertS de la regionfrancaise</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Paris. Berrarg. faksimilea: Geneve</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><forename type="middle">Toponimia</forename><surname>19s5</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Romana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vizcaya</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">ASjU IT, viii-xii. Berrarg. in Mitx.elena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="627" to="629" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lenguas y protolenguas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
			<pubPlace>Salamanca. Berrarg; Salamanca-Barcelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre el pasado de la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Donostia. Berrarg. in Mitxelena</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1" to="73" />
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La fragmentaci6n dialectal: conocimientos y conjeturas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="page" from="73" to="85" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Revista Espanola de Linguistica VI</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lengua comiin y dialectos vascos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="3" to="5" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sobre la historia de la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="9" to="21" />
			<pubPlace>Mitxelena</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aipuak berrargitalpenari dagozkio</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskara eta euskararekiko ikerlanak (1700-1880)., in Eusko Ikaskuntzaren IX. Kongresoa, BUbo, 237-2S0. Aipuak berrargitalpenari dagozkio</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mitxelena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="948" to="964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename><surname>Aurkezpena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. in Mitxelena</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="349" to="360" />
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Presentaci6nJ., in Vinson</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetica Hist6rica Va~ca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lengua e historia, Madrid. _ _ , 1987, Palabras y textos</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre Histona de la Lengua Vasca, ASjU-ren gehigarriak 10</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Historia de la linguistica. Desde 105 origenes al siglo XIX</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">·Les travaux de grammaire basque avant Larramendi (1729)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oihar~bal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="59" to="73" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>BMBetaAS}lJXXIll-1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bigarren argitalpen gehitua: 1856. Azken honen gaztelerazko itzulpena&apos; badagoJ. Gorosterrazuk RIEV-en argitaratua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1638" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Notitia utriusque Vasconiae tam Ibericae quam Aquitanicae</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><forename type="middle">F M</forename><surname>Omaechevania</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Declinaci6n vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1962" />
			<biblScope unit="page" from="29" to="42" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskera VI</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La relaci6n entre el vasco y el il:&gt;erico desde el punto de vista de la teoria del sustrato. Esbozo de una hipotesis</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Oroz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Varii, Iker-l, BUbo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="241" to="255" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia del pensa1niento filos6fico y cientifico: Ill. Del romanticismo hasta boy</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Reale</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Antiseri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<pubPlace>Barcelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vinsonek hungarieratik itzulia eta oharrez osatua. Hungarierazko lehen edizioa: Nyelvtudomany kozlemenyek V (1866)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ribary</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Paris</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="37" to="75" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta 426-474. Ik. Vinson (1877a)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">P ]</forename><surname>Riezu</surname></persName>
		</author>
		<editor>«El Principe Luis Luciano Bonaparte-, PVXIX</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="149" to="164" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El original griego de Leizarraga:~una quimera fllo16gica?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ruiz</forename><surname>Arzalluz</surname></persName>
		</author>
		<editor>J.A. Lakarra (arg.), Memorial L. Mitxelena Magistri Sacrum</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>A~ruren gehigarriak 14. inprimategian</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hauta-Lanerako euskal hiztegit:t!. A-aurten</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Donostia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="203" to="215" />
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Larramendiren eraginaz eta., A.mJXX-1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Frantsesezko itzulpena erabiIi dut: Les langues modernes de l&apos;Europe par A. Schkicher, traduit de l&apos;allemand par Hermann Ewet&apos;bech</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Sch1eicher</surname></persName>
		</author>
		<idno>1852 [1850</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1852</biblScope>
			<pubPlace>Bonn; Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Die Spracben Europas in systematischer Uebersicbt: Linguistitische Untersuehungen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mitologia e ideologia sobre la /engua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Tovar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">critica del problema sobre el origen y prehistoria de la raza vasca·</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Unamuno</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Unamuno (1%8), IV. liburukia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1884" />
			<biblScope unit="page" from="87" to="119" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Discurso en 105 Juegos Florales celebrados en bilbao el dia 26 de agosto de 1901</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Unamuno (1968), VI. liburokia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1901" />
			<biblScope unit="page" from="237" to="250" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Obras completasU6liburuki</title>
		<editor>M. Garcia Blanco</editor>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">·Cartas escritas por el Principe 1. 1. Bonaparte a algunos de sus colaboradores</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<idno>215- 221. eta 655-659. (1857-12-1-tik 1861-12-11-ra)</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1908" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">cartas escritas por el Priricipe 1. L. Bonaparte a algunos de sus colaboradores</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1862" />
			<biblScope unit="page" from="233" to="297" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<editor>Julien Vinson</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1927" />
			<biblScope unit="page" from="217" to="224" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>RlEVXVIII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Essai de grammaire de la langue basque. Deuxieme edition revue et augmentee, Amsterdam</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Van Eys</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1867</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lehert argitalpena izengabe agertu zen 1865.ean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Reponse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">. »</forename><surname>Le Capitain Duvoisin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bayonnais</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1868" to="1876" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in van Eys (1873a),~-~v</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>ParitS-Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dictionnaire basque-jranfais</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le pronom demonstratifbasque a-t-il toujours ete a?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">.~RLPbCVI, 183-186. Berrarg. in van Eys (1873a)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="xnv" to="xxxviii" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rlpbcvll</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="3" to="15" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Le</forename><surname>Verbe Auxiliaire Basque</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etude sur l&apos;origine et la formation cles verbes auxiliaires basques</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1875" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire comparee des dialectes basques</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1879" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Outlines ofbasque grammar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1883" />
			<pubPlace>London</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le dialeete de Dechepare</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskara (Berlin)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1" to="1" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Traduction litterale des Poesies de Dechepare avec notes explicatives</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="27" to="28" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Berichtigungen Und Zusatze</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskara (Berlin)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="37" to="38" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>_ _ , 1889a, -Goizian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ilherrian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batheyama</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskara (Berlin) II</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="44" to="45" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Corrections des &quot;Notes&quot; du Prince 1.-1. Bonaparte clans le No. 6 de l&apos;EuskarlJ,.~Euskara (Berlin) III-7</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="52" to="53" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Les verbes auxiliaires dans le NoU&apos;veau Testament de Lifarrague</title>
		<meeting><address><addrLine>La Haye</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Nouvelles Corrections des &quot;Nouvelles Notes&quot; du prince L.-L. Bonaparte dans le No. 7 de l&apos;Euskara</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskara (Berlin) N-8</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="63" to="64" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">sobre la cuestion vascoiberica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Verd</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="page" from="99" to="133" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Introducdon a un estudio sobre Luis-Luciano Bonaparte,y sus trabajos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Villalonga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="39" to="68" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la Literatura Vasca 2 a edicion corregida y aumentada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<pubPlace>Oftate</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Coup d&apos;oeil sur l&apos;etude de la langue basque,., RLPhC I, 381-405. Aipuak separatari dagozkio</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1868" />
			<biblScope unit="page">1868</biblScope>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Premier essai de phonetique basque-, RlPhCID</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="118" to="127" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta IV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>_ _ , 1872, -L&amp;apos;etude De La Langue Basque</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="190" to="219" />
			<pubPlace>Bonaparte., RIPhC V</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>les publications recentes du prince 1.-1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La question i&quot;berienne (Extrait des Memoires du Congres scientifique de France, session de 1873, t</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">II</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="357" to="368" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename><surname>Le Verbe Basquei</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rlphcvi</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1874" />
			<publisher>Separata: Paris</publisher>
			<biblScope unit="page" from="238" to="253" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Seances des 15Avril et 27Mai 1874)</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>Extrait du Bulletin de la Societe de Sciences et Arts de Bayonne</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename><surname>-Le Verbe Auxiliaire Basquei</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Rlphcvii</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Separata: Paris</publisher>
			<biblScope unit="page">1875</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Le basque et Jes langues americaines. Etude&apos; comparative lue au Congres des Amencanistes a Nancy le 23Juillet 1876</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aipuak s~paratari dagozkio: Paris, 1876</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Specimens de varietes dialeetales basques-, RLPhC VIII</title>
		<meeting><address><addrLine>Bayonne</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1876" to="1877" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename><surname>Avant-Propos</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">eta *Notes complementaires-, in Ribary (1877), x-xxv</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="99" to="119" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Les etudes basques et la critique., RLPhCX</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="210" to="222" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename><surname>Euskara·</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">RLPhC XI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="466" to="468" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El metodo cientffico y la lengua vasca-, Revista-Euskara Il</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1879" />
			<biblScope unit="page" from="144" to="148" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire Comparee des dialectes basques</title>
		<editor>W.-J. Van Eys</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1880" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="117" to="123" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">()rreaga, balada por d. Arturo Campi6n-[irazkina], RIPbCXIV</title>
		<editor>_ _ ,1881, .</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="101" to="104" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Berichtigungen und Zusatze-, Euskara (Berlin) 1-4, 30</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1888" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><surname>_ _ ,1891, -Berichtigungen Und Zusatze</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskara</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="70" to="71" />
			<pubPlace>Berlin) V-9</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<editor>le prince L.-1. Bonaparte-, RIPbCxx.v</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="80" to="84" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le present et le passe dans la-conjugaison basque primitive</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1909" />
			<biblScope unit="page" from="315" to="317" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>RlEVIII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">cEtudes grammaticales. La forme primitive organique du passe-, RIEVIX</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1918" />
			<biblScope unit="page" from="16" to="24" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Syntaxe basque. Position du determinent et du determine-, RlEVX</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1919" />
			<biblScope unit="page" from="58" to="71" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<editor>*La Phonetique Basque., RIEVXI</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1920" />
			<biblScope unit="page" from="5" to="9" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bibliographie de la langue basque (Volumenes I y D). Con unas palabras sobre la presente edici6n de Luis Michelena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU-ren gehiganiak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<date type="published" when="1891" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Urquijoren alean oinanitutako edizioa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>1%0</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><surname>El Principe Luis Luciano Bonaparte Y Su Ohra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bap</forename><surname>Xvi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="3" to="14" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b132">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El verbo regular Vascongadodel dialecto vizcaino gramatikaren ekarriaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename><surname>Ybarra L Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskaldunek euskalkienganako izan dituzten jarrerez-, ASjUXXI-3, 927-950. -___, 1988a, Euskararen batasuna. Iker-5, Bilbo</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1949" />
			<biblScope unit="page" from="547" to="568" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Contribuci6n a la dialectologia de la len--gua vasca (I). ASjUXXII-2</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b133">
	<monogr>
				<title level="m">Zubereraren Sailkapenaz-ASjUXXIII-2, Jarri orriak (ALE HONETAN)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
