<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Funtzio-Kategorien Jabekuntza-Garapenaz</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Andoni</forename><surname>Barrena</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation>
								<orgName>(Salamancako Uniberrsiratea)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Funtzio-Kategorien Jabekuntza-Garapenaz</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:37+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>O. Abstract</head><p>In these last years, following the Principles and Parameters Theory <ref type="bibr" target="#b18">(Chomsky 1981)</ref> an INFL multiple syntax head nature has been proposed <ref type="bibr" target="#b18">(Chomsky 1989</ref><ref type="bibr" target="#b48">, Pollock 1989</ref>, separating the structures ofthe different agreements and tense. Referring to the Basque language Laka (1988b), Oyharfabal  (1992 have also proposed different heads, among others, three different kinds of agreement and tense. On the other hand, it has also been said that the hierarchic order of all the functional categories can be different depending on the language <ref type="bibr" target="#b26">(Iatridou 1990</ref>, Ouhalla 1992. On this basis, along our work we'll show the development of the acquisition of the functional categories INFL &amp; COMP by a monolingual Basque child. We'll see that the acquisition is gradual} for after a presyntactic period <ref type="bibr" target="#b15">(Bickerton 1991)</ref>, and through different steps, different kinds of agreement, tense and the characteristics of the functional category COMP are used. Besides, we'll see the appearance of the negative forms, aspect and mood. Finally, we'll deal with the gradation of the different steps we find throughout the language acquisition, because this gradation may show us the hierarchic structure of the Basque sentence <ref type="bibr" target="#b37">(Meisel 1994a)</ref>.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera l</head><p>Artikulu' honetan haur euskaldun elebakar baten gramatikaren jabekuntzaren garapena deskribatzen ahaleginduko gara. Zehatzago esanik, gramatikaren barruan INFL eta KONP funtzio-kategorien ezaugarrien jabekuntza-garapena arakatuko dugu.</p><p>Jakina denez, euskaraz, INFL-ek, besteak beste, pertsona-komunztadura ezberdinak -subjektuarekikoa, zehar-osagarriarekikoa eta osagarri zuzenarekikoa-, aditzdenbora eta modua besarkatzen ditu. KONP-ek, bestalde, mendeko konplementagailuez gain, galdegaien eta NZ-perpausetako NZ-hitzen aurreratzea ahalbideratzen du (ikus Ortiz de <ref type="bibr" target="#b41">Urbina 1988).</ref> Jabekuntzaren arloan, bestalde, haurrak gramatika-egiturak erabiltzen hasten direnean, perpausaren egitura hierarkikoak ahalbideratzen dien hurrenkera gauzatzen dutelakoan gaude. Horrela, adibidez, <ref type="bibr">Bickerton-ek (1991)</ref> zera uste du, urte bi inguru betetzen dituztenean, garunaren heltze neurologikoari esker, haurrek Gramatika (1) Lan hau egiterakoan eskaini didaten laguntzagatik Andolin Eguzkitzari, Mariho Ezeizabarrenari, Itziar Idiazabali eta Peru Legorbururi nire eskerrik beroenak eman gura dizkiet. Edozelan ere, akatsak niri baino ez dagozkit.</p><p>[ASJU, <ref type="bibr">XXVIII-I. 1994,215-246]</ref> Unibertsala deritzan hatsarre-multzoa erabiltzen hasten direla, aurreko ahozko ekoizpena gramatika-aurrekoa delarik, hots, gramatika-ezaugarririk gabekoa. Eta era berean, behin Gramatika' U nibertsal-aren hatsarre-multzoa erabil dezaketelarik~ahozko ekoizpena gramatika-ezaugarrien arabera tajutzen hasten direla ere.</p><p>Beste zenbait ikerlarik ere dagoeneko zera zehaztu dute, hainbat hizkuntzatan haurrek hitz biko ahozko ekoizpenak gauzatzen hasi eta gero ere badutela gramatikaezaugarririk gabeko edo funtzio-kategoriarik gabeko aro bat, eta ondoren funtzio-kategoria hauek tajuturik moldatzen dutela ahozko ekoizpena. Bide honetatik abiatu dira, esate baterako, <ref type="bibr" target="#b49">Radford (1986)</ref>, haur ingelesen 19-25 hilebete bitarteko ahozko ekoizpena INFL eta KONP funtzio-kategoriarik gabekoa dela frogatzean; <ref type="bibr" target="#b10">Aldridge (1986)</ref>, ingelesaren jabekuntza-garapenean INFL-en ezaugarririk gabeko aro goiztiarra zehaztean; <ref type="bibr" target="#b45">Parodi (1989)</ref>, <ref type="bibr">Radford-</ref>ek erakutsitako bideari helduz, haur frantsesaleman elebidunen jabekuntza-garapenean funtzio-kategoriarik gabeko aro goiztiar bat badagoela baieztatzean; <ref type="bibr" target="#b46">Platzack (1989)</ref>, suedieraren jabekuntzan funtzio-kategoriarik gabeko aro goiztiarra proposatzean; <ref type="bibr">Lebeaux (1989)</ref>, berak hizkera telegrafikoa deitzen duen gramatika-ezaugarririk gabeko aroa defendatu duenean; <ref type="bibr" target="#b37">Meisel (1994a)</ref>, haur frantses-aleman elebidunen lehenetariko hizkuntza aurre-sintaktikoa izanik ondoren garatzen dutena gramatika-hatsarreek bideratzen dutela mugatzean; eta <ref type="bibr">Ouhalla (1992)</ref>, azkenik, jabekuntza-garapen orokorrak ikertzen dituenean, gramatika-ezaugarririk gabeko aroaren ostean aditz-kategoriaren erabilera lehena izango dela eriztean.</p><p>Baliteke, beraz, haurrek, ikasten diharduten lehen hizkuntza bereganatzean, behin Gramatika Unibertsalaren hatsarre-multzoa erabil dezaketelarik, aro edo urrats ezberdinak ezagutzea gramatika-garapenean, eta urrats edo aro ezberdin hauek duten hurrenkera perpausak berak duen egitura hierarkikoak bideratzea <ref type="bibr">(ikus Meisel 1994a)</ref>. Guzti honegatik zilegia da INFL-en ezaugarri ezberdinak erabiltzean, alegia, INFL-en egitura anitza gauzatzean ere beste horrenbeste gerta daitekeela pentsatzea.</p><p>Hatsarre eta Parametroen teoriaren eremuan <ref type="bibr" target="#b18">(Chomsky 1981)</ref>, bestalde, INFL-en barne-egiturari buruz azken urteotan proposatutakoak ere kontutan 'hartu beharko genituzke, ikerlari ugarik sintaxi-buru honek izaera anitza duela onartu baitu, hots, INFL-en egiturak adabegi bat baino gehiago duela. <ref type="bibr">Chomsky-k (1989)</ref>, esate baterako, INFL-ek bereganatzen duen komunztaduraren arloan adabegi ezberdin bi proposatu ditu: subjektuarena eta osagarri zuzenarena. <ref type="bibr">Pollock-ek (1989)</ref> INFL-en barnean denbora, komunztadura eta ezeztapena ezberdintzea defendatzen duo <ref type="bibr">Iatridou-k (1990)</ref>, bestalde, hizkuntza bakoitzaren funtzio-kategorien barne-egiturak ezberdinak izan daitezkeela diosku. <ref type="bibr">Ouhalla-k (1991)</ref> INFL funtzio-kategoariaren aniztasunari helduz, beraren barnean ezeztapena, komunztadura, denbora, modua eta pasibotasuna onartzen ditu. Azken ikertzaile honek hizkuntzak eta berauek ezagutzen dituzten hitzordena ezberdinak, neurri handi baten, hizkuntzen INFL-en barne--hurrenkera ezberdinen arabera gertatzen direla dio, beraren ustez INFL-en barneko buru ezberdinek hurrenkera hierarkiko ezberdina har baitezakete. Besteak beste, <ref type="bibr">Mendikotxeak (1992)</ref> ere subjetuarekiko eta osagarriareklko komuztadurak burusintaktikotzat hizkuntza guztietan onartzea proposatzen duo Euskararen eremuan Lakak (1988a eta b) INFL-en buru-aniztasuna defendatu du, nolabait beraren barruan hiru komunztadura ezberdinak, modua, aspektua eta'denbora bereziz, eta hurrenkera zehatza proposatuz. <ref type="bibr">Artiagoitiak (1992)</ref>, qstera, aspektua ez dela sintaxi-burua erakutsi digu. <ref type="bibr">Oyhar~abal-ek (1992)</ref>, komunztaduraren eremura mugatzen delarik, hiru komunztadura ezberdinak buru sintaktikotzat jotzen ditu.</p><p>Ezeztapenaren inguruan, <ref type="bibr">Lakak (1988a)</ref>  Bideo-grabaketak etxeko berezko giroan gauzatu dira, haurragaz batera gurasoren bat jolasten eta kontu kontari hogeita hamarren bat minututan ari delarik. Grabaketak transkribatuak izan dira, gutxienez hileroko bat, eta ondoren, haurra ondo ezagutzen duen batek transkribaturikoa zuzendu egin duo Erabili ditugun bideo-grabaketa transkribatuen zerrenda, adinaren arabera tajuturik, 1. taulan ikus daiteke.</p><p>Haurrak ekoitziriko ahozko ekoizpen horietatik, errepikatze hustzat jo daitezkeenak, beragaz diharduen mintzaideren batek aurretik esandakoak alegia, baztertu egin ditugu gure ikerketatik.</p><p>(2) Beste ikuspegi bat, esate baterako, Uriagerekaren (1992) lanean aurki daiteke. Bestalde, grabaketako uneez, adinaz gaineko informazioa izan dezagun, ebbl-neurriak 5 1. taulan jarri ditugu. Ebbl-neurriekaz batera, ebbl-mailak 6 eta el-balioak 7 ere ikus daitezke.</p><p>Bestalde, arakatuko ditugun hizkuntza-unitateak aditz-multzoaren ingurukoak izango dira, hara nola: komunztadura ezberdinak, aditz-denbora eta aditz-modua derakusaten adizkiak, aspektua derakusaten adizki jokatugabeak, ezin eta ahal partikulen bidez buruturiko aditzak, ezeztaturiko eta baieztaturiko aditz-multzoak, eta abar. Hauez gain, NZ perpausei eta menderagailuei ere begiratuko diegu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Funtzio-kategorien jabekuntza-garapena</head><p>Funtzio-kategorien jabekuntzaren garapena atalka aurkeztuko dugu. Atal ezberdinek jabekuntza orokorreko aro bereziren bat edo INFL eta KONP-en ezaugarriren baten edo balizko baten jabekuntza erakutsiko digute.</p><p>Atal ezberdinen agerrera-hurrenkera haur honek burutzen duen jabekuntzaren arabera gauzatuko dugu.</p><p>3.1. Gramatika-ezaugarrir~k gabeko aroa Nabarmena gertatzen da 1;05 ;19ko adina duenetik 1;11;05eko adina duen arteko ekoizpenean ez dugula gramatika-ezaugarriez eraikitako esaldirik aurkitu.</p><p>Aldi honetan haurren ekoizpena hitz bakarreko, zein biko edo anitzetako esaldietan, gramatika eta sintaxi-ezaugarririk gabeko hitz-elkarketak gauzatzera mugatzen da. Ez darabil, esate baterako, inolako kasu-markarik, ez gramatika-kasurik, ez bestelakorik; aditz-laguntzaileek derakusaten inolako ezaugarririk; ezta aditz jokatugabeek erakusten diguten aspektu-markarik; ezta inolako menderagailurik. Hona hemen gramatika-ezaugarrien ekoizpen eza erakusten diguten adibide apur batzu:</p><p>(1) Jugi atara <ref type="bibr">8 (1 ;07 ;20)</ref> (2) popota apu(r)tu 9 (1 ;06;22)</p><p>(3) Amane Pe(d)ro 10 (1 ;08;28) Lehenengo adibidean subjektuari ergatiboaren marka ez jartzeaz gain, aditzaren laguntzailea ere falta da, bigarren adibidean bezalaxe. Hirugarrenean genitiboaren (5) Ebbl-neurria, hots, esaldiaren bataz besteko luzera deritzan neurria, <ref type="bibr">Brown-ek (1973)</ref> asmatu zuen haurren hizkuntza-maila neurtzeko asmoz. Euskararako moldaketa Idiazabalek (1991a) egin zuen, eta guk honen erizpideez baliatu gara. Neurketa honen bidez, haurrak une bakoitzean darabilen hizkuntzaren konplexutasuna, morfema ezberdinen erabilera alegia, neurtu egin gura da.</p><p>(6) <ref type="bibr">Brown-ek (1973)</ref>, haurren hizkuntza-egoera orokortasunean sailkatzeko asmoz, ebbl-neurriak bost hizkuntza-mailatan berezi ditu: L maila: 1,00 -1,75; ILa: 1,76 -2,25; I1I.a: 2,26 -2,75; IV. a: 2,76 -3,50; V.a: 3,51 -4,00.</p><p>(7) Une horretako esaldirik luzeena adierazten du, lexemak eta morfemak zenbatuta. marka ez du ekoitzi, inguruak ekoizpen hau Amaneren Pedro edo Pedroren Amane izan beharko litzatekeela erakusten baitigu.</p><p>Edozelan ere, aro honetako ezaugarriak ikerlan honetan zehatz-mehatz aztertzeko asmorik ez dugula aurreratuz 11 , badira zenbait berezitasun azpimarragarri:</p><p>-Izentzat eta adjektibotzat jo daitekeen materiale lexikoa -a markaz ekoizten duela. Baina morfema honen erabilera ez dugu gramatika-ezaugarriren baten erabileratzat hartzen. Gure ustez, aro honetan, Iexikoaren jabekuntza burutzean, -a marka eta guztiz bereganatzen ditu hitzak. Ondoren, izen-sintagmaren beste mugatzaileak erabiltzean edo -a marka sintagmako osagai guztiei erantsi beharrean ezkerrekoari baino ez atxikitzean bereganatuko du arIo honetako gramatika-ezaugarriaren jabekuntza. Baieztapen honetan bat gatoz, beraz, <ref type="bibr">Idiazabal-en (1991b)</ref> eritziagaz, izensintagmaren jabekuntza haur honek 2;00;05eko adinaz bat mugatzailea erabiltzean erakusten dueIa baitio.</p><p>-Darabiltzan aditzak, grabaketetako ekoizpenei dagokienez, nini-aditzak deitzen ditugun aditz bereziak (nanan) aupa J ••• ) edo aspektu burutuaren marka duten aditz jokatugabeak dira (etorri J apurtu, ...). Halere, bere gurasoek idatzi duten egunerokoa ikusirik, badirudi aro honetan gai dela indikatiboko orainaldiko singularreko hirugarren pertsonari dagozkion adizki trinko batzu erabiltzeko <ref type="bibr">(da, dago)</ref>. Aro honetan jokabide berbera erakusten dute beste hainbat haurrek (ikus <ref type="bibr">Ezeizabarrena 1994</ref><ref type="bibr">edo Barrefia 1993</ref>. Era guztietan, adizki trinko hauek ez dute pertsona-komunztadurarik erakusten, edozein subjektuz erabiltzen baitituzte aro honetan dauden haurrek. Eta Oitzek ere gauza bera egiten duo Guztiak, beraz, Iexematzat har ditzakegu aldi honetan, esanahi hutsa baino ez baitute adierazten.</p><p>-Aldi honetako hitzordenari buruz zera esan dezakegu: aditzen batez osaturik ekoizten dituen hitz biko eta anitzeko esaldi deklaratzaile guztietan (guztira 19 ekoizpen) aditza beti jartzen duela amaieran. Ez du joera bera aginte-esaldiekaz agertzen, hauetan aditza esaldiaren amaieran zein hasieran ekoizten baitu. Hona hemen bietariko adibideak: <ref type="bibr" target="#b4">(4)</ref>  Edozelan ere, azpimarragarria iruditzen zaigu adizki trinkoen eta laguntzaileen artean egiten duen ezberdintasuna. Zehatzago, da forma Iaguntzaile zein trinko legez darabil. Gainera kontutan izan behar dugu, pertsona-komunztaduraren erabilera zuzena ez duela 2;02;00/2;03;09ko adina duen arte erakutsiko.</p><p>Gure irudiko, eta aditzaren arlora mugaturik, nabaria da une honetan, trinkoak eta Iaguntzaileak bereztean, nolabaiteko gramatika-ezaugarriaz baliatzen dela. Gainera une honetan gramatika-kasuen zein izen-sintagmaren mugatzaile ezberdinen erabilera ere, besteak beste, ikus dezakegu. 12 Baina non kokatu behar dugu aditzaren arloko gramatika-ezaugarri hau? Aditz-kategoriaren arloan? Ala, aitzitik, INFL funtzio-kategoriaren eremuan?</p><p>AIde batetik, <ref type="bibr">Ouhalla-k (1992)</ref> dioena kontutan izanik, badimdi une honetan haurra aditz-kategoriaren erabilera burutzen hasten deIa. Gogoan izan dezagun ikertzaile honen ustetan haurrek Iehen aldi baten, aditz-kategoriaren jabekuntza burutzean, egitura hau edozein hurrenkeratan erabiltzen duteIa, burua eta osagarria ezkerretara zein eskumatara jar ditzaketeIarik:</p><formula xml:id="formula_2">(16) N' (18) };.' / \ / \ esp N esp N / \ / \ osag A A osag<label>(17)</label></formula><p>N' Eta aldi honetan, esaldi deklaratzaileak ekoiztean, haur hau SOA, SAO eta OAS hurrenkeretako esaldiak burutzen hasten da, aurreko gramatika-ezaugarririk gabeko aldian aditza beti eskuman jartzen zuen bitartean.</p><formula xml:id="formula_3">(19) 1\' / \ / \ N esp A' esp / \ I \ A osag osag A<label>(</label></formula><p>Baina bestalde, <ref type="bibr">Meisel-ek (1994a)</ref> dioenez, INFL-en jabekuntzaren hasieran, mugatasuna eta subjektuarekiko pertsona-komunztadura dira agertuko zaizkigun lehenak. Ez ote gaude, beraz, aditz-mugatasunaren jabekuntzaren hastapenean adizki trinkoak eta laguntzaileak berezten hasten denean? Halere, Meisel-entzat, mugatasun-ezaugarria gerta dadin subjektuarekiko komunztaduraren edo aditz-denboraren erabilera ere agertu behar da. Eta azken ezaugarri hauetariko bat bera ere ez dugu une honetan aurkitzen.</p><p>Ezeizabarrenak <ref type="formula" target="#formula_3">(1994)</ref> haur euskaldun elebidun biren korpusa aztertzean 13 , adizki laguntzaileak erabiltzea, INFL-en beste ezaugarririk oraindik ez darabiltenean, aditz-mugatasunaren jabekuntzaren aldeko frogatzat hartzen duo Beretzat, adizki laguntzaile hauek mugatasuna adierazten dute, orain arte erabili dituzten aditz guztiak lexema hutsak izan diren bitartean. Eritzi honen arabera, bada, haurrak INFL-en jabekuntzaren lehen urratsean leudeke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Ezeztapena eta baieztapena biltzen dituen kategoriaren erabilera</head><p>Baina une goiztiar honetan, 2;00;05eko adina duenean hain zuzen, beste fenomeno bat ere ikus dezakegu lehen aldiz haur elebakar honen ekoizpenean: ezeztaturiko aditz-multzoen eraiketa, alegia. Haurrak 2;00;05eko adina duenetik 2;02;00 adina duen bitartean (guztira lau bideo-grabaketa), aditz jokaturen batez buruturiko 7 ezezko esaldi gauzatzen ditu, eta hirutan ezeztapenak eta aditz jokatuak osatzen duten multzoa esaldiaren ezkerretan agertzen zaigu:</p><p>(20) ez da(g)u hemen (2;00;05) (21) ez da(g)u zezena (2;00;26) Besteetan, ostera, aditzondoren batek zabaltzen du esaldia. Hara nola:</p><p>(23) hor ez da(g)u (2;00;26) (24) han ez da(g)u (2;00;26)</p><p>Baina kontutan hartzen badugu aurreko aroan, hots, gramatika-ezaugarrik gabeko aroan, sarritan mintzagaitzat har dezakegun osagaia ekoizten duela esaldiaren hasieran, zergatik ez dugu pentsatu behar ezezko esaldi hauen hasieretan dauden aditzondoak mintzagaian ez daudenik?</p><p>Mintzagaian baleude, eta ekoizpenen inguruak aztertuz ez dago aurkako eritziaren aldeko frogarik, ezezko esaldietan ezeztapenak eta adizki jokatuak osatzen duen multzoak egituraren ezkerretan agertzen zaizkigula onartu beharko genuke.</p><p>(13) Ezeizabarrenak (1994) ez du Oitz haurraren daturik arakatzen ikerketa honetan. Berak, aldiz, HE-GEH] ikerketa-taldeak bilduriko beste haur elebidun biren datuak eskaintzen dizkigu.</p><p>Zelan ulertu beharko genuke orduan, esaldi deklaratzaile guztien artean, aditza esaldiaren hasieran, ezkerretan, dutenak ehunekoa 5era ez heltzea eta ezezkoena, ostera, ehuneko 100 izatea?</p><p>Baina bada aldi honetan beste ekoizpen garrantzitsu bat ere: baieztapena erakusten duen adibidea, hain zuzen. Hona hemen berau:</p><p>(25) Oitz Txikik badeko handia (2;01;19)</p><p>AIde batetik zera esan behar dugu, lehenago onartu dugula haur honek SAO hurrenkera darabilela. Baina bestetik, nabaria da, ekoizpen honen ingurua ikusirik, subjektua, haurra bera, alegia, dela mintzagai. Ez ote da gertatuko, bada, ezezkoetan gertatzen den fenomeno bera? Hots, aditz-multzoaren ezkerreratzea.</p><p>Hau guztiau ikusirik, gure ustez, une honetan haurrak badarabil ezeztapena eta baieztapena biltzen dituen kategoria, eta kategoria honen egituraren erabilerak, aditzmultzoa, ezeztapena eta baieztapena barne, egituraren ezkerrera aurreratzea ahalbideratzen dio, batzutan esaldiaren hasieran mintzagairen bat ikus dezakegun arren. <ref type="bibr">Meisel-ek (1994b)</ref> haur honen eta beste hiru elebidunen ezezko eta moduzko esaldiak azterturik, ezeztapena aditz jokatugabeen ezkerretan jartzen hasten diren unetik aditz-sintagmatik kanpo mugitu dutela uste du, eta mugimendu horretarako KONP egituraren beharra aldarrikatzen duo Oitz haurraren ekoizpenean, eritzi honen arabera, 1;11 ;05eko adinean gertatzen da KONP kategoriaren lehen jabekuntza, gutxienez ezezko fenomenoei dagokien ezaugarriarena.</p><p>Guk ez ditugu, haatik, gauzak hain argi ikusten, Oitz haurraren datuak ikusirik behinik behin. Jarraian arazo hau zehatzago azaltzen ahaleginduko gara. Hasteko hona hemen Oitz haurrak aditzen batez osaturik ekoizten dituen hasierako ezezko esaldiak 14 :</p><p>2. TAULA OITZ HAURRAREN LEHENENGO EZEZKO ESALDIAK 1;10;12: ezin atani 1;11 ;05: ezin hartu; ezin ibili; ezin i(g)on; Mikel(ek) ezin atara; ez ibili; ezin atara 2;00;05: ezin da; o(ra)intxe ezin da; gu piano ezin jo; ez amata(t)u; ez ipini, Jurgi; ez juen, ama; ez, izotu ez 2;00;26: hemen ez da(g)u; hor ez da(g)u; ez da(g)u zezena; ez atara; susta(t)u ez; biled)urtu ez 2;01;19 15 : ezin atara Antonio(k); horti ezin da; ez daki; ba ez daki 2;02;00: inor(k) ez kendu bere gol; inor(k) ez kendu; ez da(g)u garbian; Amaia etorri bapez; punba ez; oin punba ez 16 ; ez daki(t); ez da(g)u; ezin ikusi 2;03;09: ez dabil; ez dakit; ez daki(t); holan ez da; bapez jolastu; ni bapez busti; ezin da; ez atara; ez bota gainera 2;04;11: ta ezin da ipini; niCk) ez ikutuko oholak; ez da(g)uz zikinak; ez da jausten; ...  <ref type="bibr" target="#b8">Barrefiaren (1993)</ref> lanetik hartu ditugun birartean Jurgirenak Ezeizabarrenarenetik (1991) jaso ditugu.</p><p>(18) Arakaturiko Oitzen korpusean, 2;04;11ko adinaz aurrera, dagoeneko ez ezeztapen-partikula adizki laguntzailearekin batera aditzaren ezkerretan ekoizten duenean, bai partikula beti aditz-multzo osoaren ezkerretan ekoizeen du, adizki laguntzailea aurreratu barik. Hona hemen adibide bat: bai jausten da (2;04;11).  Halere, ez dugu pentsatu behar, behin halako formak erabiltzen hasten denean, beti erabiltzen dituenik. Hona hemen aldi honetako adizki jokaturik gabeko adibide batzu:</p><p>(38) zuk zer'pentsau? (2;04;11) (39) berak apurtu hori (2;04;11)</p><p>Behin adin honetatik aurrera pertsona-komunztadura hau beti edo ia beti zuzena dela esan dezakegu (akatsak ez dira sekulan %eko 10era helduko, ezta. hurrik ere).</p><p>EdozeIan ere, hasieran bada errakuntza bat hau! honen ekoizpenean, agian lexiko-ar-Iokoa den arren. Hona hemen:</p><p>(41) ez dau gurozu kendu (2;05;25) Argi dagoenez, gurozu hitza gura dozu da, baina haurrak gura hitzaren ordez darabi!. Hemendik aurrera ez dugu akats nabarmenik aurkitu arIo honetan.</p><p>Subjektuarekiko pertsona-komunztadura derakusaten adizkiak haurren ekoizpenetan Ezeizabarrenaren (1994) eta <ref type="bibr" target="#b8">Barrefiaren (1993)</ref> ikerlanetan ere lehenak agertzen direla ikus dezakegu. Izan ere ikertzaile hauek beste hiru haur elebidunen datuak azterturik gauza bera aurkitu dute.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5.">Aditz-aspektuen agerkera</head><p>Atal honetan aditz jokatugabeei eransten zaizkien aspektu-markez zelan jabetzen den haur hau arakatzeari ekingo diogu. Gogoan izan behar dugu, lehenago ere esan dugunez, Lakarentzat (1988b) aspektua, nolabait, INFL-en barruko sintaxi-burua den arren, Artiagoitiarentzat (1992) aspektua eremu lexikokoa dela.</p><p>Ezaugarririk gabeko aroa aurkeztean esan dugunez, hasiera-hasieratik erabili ditu haur honek aspektu burutuaren markaz osaturiko adibideak. Baina gure eritziz, erabilera kontrajarria 20 beharrezkoa da jabetasunaz hitzegin dezagun, bestelakoa erabilera unibertsala edo neutroa baita, eta lexikoaren jabekuntzari dagokio.</p><p>Aspektu burutugabea adierazten duen markaren lehen erabilera 2;03;09ko adina duen grabaketan ikus dezakegun bitartean, gertakizuna adierazten duen markaren lehen ekoizpenak ez ditugu 2;04;11ko adina duen arte ikusten. Hona hemen zenbait adibide goiztiar:</p><p>(42) halakue nun da(g)u?, sartuten da (2;03;09) (43) bai kausten da (2;04;11) (44) ez da kausten (2;04;11) (45) niCk) ez ikutuko oholak (2;04;11) (46) ezebez emongo (2;04;24) (47) garajie eingo dotsa(g)u(diogu) (2;04;24) Hiru datu iruditzen zaizkigu azpimarragarri. AIde batetik, subjektuarekiko pertsona-komunztaduragaz batera hasten dela haur hau aspektu-marka ezberdinak erabiltzen, edo beharbada apur bat beluago 21 . Bestetik, goizago agertzen dela burutugabearen marka etorkizunarena baino 22 • Eta azkenik, hasiera baten ekoizten dituen gertakizuneko zein burutugabeko adibideetan, batzutan ez dela adizki jokaturik agertzen, geroago beti agertuko den arren.</p><p>Baina agerkera zehatzago erakusteko asmoz, eta adizki jokaturik gabeko aditzmultzoetan zelan ekoizten dituen aspektu ezberdinak ikus ditzagun, 6. taula prestatu dugu. Bertan adizki jokaturik gabeko edo jokatudun aditzak ezberdindu egin ditugu.</p><p>Adizki jokaturik gabekoetan hiru aldiz ekoizten du burutugabearen edo gertakizunaren aspektu-marka, eta hirurak ikus ditzakegu 2;04;11ko eta 2;04;24ko adina duenean. Ondoren behin ere ez. Halere, adizki jokaturik gabeko aspektu burutuaren markadunak ere gutxituz doaz adin honetatik aurrera.</p><p>(20) Ado bereko bigarren forma ezberdinduaren erabilera gertatzeari deitzen diogu erabilera kontrajarria.</p><p>Oitzek, orain arte, aditz-lexematzat aspektu burutuaren marka duten aditzak erabili ditu; soilik beste aspektu-markaren bat erabiltzean baiezta dezakegu kontrajartasuna ado honetan.  <ref type="bibr" target="#b21">Eguzkitza (1985</ref><ref type="bibr" target="#b21">Eguzkitza ( , 1986</ref><ref type="bibr">Eguzkitza ( , 1991b</ref>)"~-fka:'· . (1988) eta <ref type="bibr" target="#b40">Ormazabal (1993)</ref>. Orohar, gure ustez, partikula-moeta bi ezberdindu beharko genituikeã hallezin eta beharlnahi, hain zuzen ere. 7. TAULA ANDONI BARRENA EZIN PARTIKULAZ BURUTURIKO LEHEN ESALDIAK 1;10;12: ezin atara 1;11 ;05: ezin hartu; ezin ibili; ezin igon; Mikel(ek) ezin atara 2;00;05: ezin da; o(ra)intxe ezin da; gu(k) pianoa ezin jo 2;01; 19: ezin atara Antonio(k); horti(k) ezin da 2;04;11: hau ezin da; ta ezin da ipini Oitzek 2;00;05eko adina duen arte, gure ustez, ezin daiteke modu-aditzez hitzegin, une horretara arte darabiltzan ezezko forma bakarrak, edo ia bakarrak baitira.</p><p>Haurrak 2,00;05eko adinera heltzen denean, ostera, lehen aldiz ikus dezakegu ezin adizki laguntzaile jokatu bategaz batera ekoirzia. Baina une honetatik 2;04;llko grabaketara arte, ez du ezin partikula laguntzailetzat aditz-multzo baten ere erabiltzen. Aldi honetan adirz jokatugabe bategaz birritan ekoizten duen bitartean, hirutan ekoizten du da adizki trinkoagaz. Behin ere ez aditz-multzo perifrastiko baten.</p><p>Zertaz baliatu ote da haurra ekoizpen hauek gauzatzean? Gure ustez ezeztapenak bideratzen dion eraiketa gauzatzen duo Horrez gain, gure ustez, ezin aditz nagusi legez darabil une honetan. Edozelan ere, ez dirudi ezin partikula, aldi honetan, laguntzailetzat darabilenik. Ez du, beraz, moduaren jabekuntzarik oraingoz lortu. Baina 2;04;11ko grabaketatik aurrera aurrerapen bat ikus dezakegu Oitzen korpusean. Hona hemen:</p><p>(48) ta ezin da ipini (2;04;11) Ekoizpen honetan badirudi ezin partikula laguntzailea dela, aditz-multzoko hurrenkera-aldaketa ere egoki agertzen baitzaigu. Adin honetatik aurrera, lantzean behin, badarabil laguntzaile legez, beti aditz-multzoko hurrenkera-aldaketa eraginik. Hona hemen adibide bi: Hau guztiau ikusita zalantza bat sortzen zaigu. Behar partikulatzat darabilela argi dakusagun bitartean, aditz nagusiaren eskumatan ekoizten baitu ezezkoetan ere;</p><p>(24) Gitz haurrak entzuten duen azpi-euskalkiaren arabera, ezin eta ahal partikulek, aspektu markaren bat hartzeko izan laguntzailea behar dute (ezin izaten, ezin izango, ahal izaten, ahal izango). Salbuespen bakarra ezingo forma da. ahal J ezin eta nahi/gura hitzen erabiIera nahasiagoa iruditzan zaigu. Hitz hauek aditz nagusiek hartzen duten tokia betetzeaz gainera, zenbaitetan aditz nagusia izan beharko Iukeenak menderagaiIua daroa (ikus (66) eta (69) adibideak), eta gainera, batzutan, ahal partikulak aspektu-marka ere hartzen duo Edozelan ere, heIduen araberako erabilera zuzena ere nabarmendu daiteke (ezin, 2;04;11ko adinetik aurrera; ahal J 3;01;28ko adinetik aurrera, baina ez beti; gura/nahi, 2;06;05-2;06;24ko adinetik aurrera; behar, 2;05 ;21ko adinetik aurrera). Guzti horregatik, ezin daiteke arIo honetako jabekuntza, gutxienez, 2;04;11ko adina duen arte baietsi.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.7.">Zehar-Osagarriarekiko Komunztaduraren agerkera</head><p>Aditz-komunztaduraren arloko jabekuntzaren garapenean subjektuarekiko komunztaduraren jabekuntzaren osteko hurrengo urratsa zehar-osagarriarekiko komunztadura derakusaten adizkien erabiIera da, eta berau 2;04;11ko adibide bakar eta isolatu batez gain 2;04;24ko adinekoan aurki dezakegu arakatu dugun haur honen korpusean.</p><p>Badirudi beste haur batzurengan ez direla zehar-osagarriarekiko komunztadura derakusaten adizkiak agertzen diren hurrengoak, osagarri zuzenarekiko komunztadura erakusten dutenak lehenago agertzen baitira. ArIo honetan interesgarria izan daiteke Ezeizabarrenak <ref type="formula" target="#formula_3">(1994)</ref>  Hasierako errakuntzaren bat izan ezik, erabiIera egokia erakutsiko digu haur honek grabaketetan zehar. Eta gainera hasierako errakuntza azaltzeko arrazoirik bada-(25) Ezeizabarrenak arakaturiko haur baten korpusean lehenago bildu ditu osagarri zuzenarekiko komunztadura erakusten duten formak. Barreiiak, osrera, zehar-osagarriarekiko komunztadura erakusten duten formak bildu ditu goizago him haurrengan. go, grabaketako une horretan bere adineko jolaskide bategaz jostailu baten gora-beheran hasarre bizian baitago haurra. Hona hemen adibidea:</p><p>(81) honek(hauek) diez nik:.., honek(hauek) nik ekarri dot, ama hori-, hori nik ekarri dozte <ref type="formula" target="#formula_3">(</ref> Hau guztiau ikusirik, haur honek 2;04;24ko adinetik aurrera zehar-osagarriarekiko pertsona-komunztadura erabiltzen hasten dela onetsi behar dugu.</p><p>Bestalde, pertsona-komunztaduraren arloan zehar-osagarriarekikoa dela subjektuarekikoaren ostean haurrek darabilten hurrengoa Barrefiak (1993) aztertzen dituen bi haur elebidunengan ere ikus dezakegu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.8.">Konp egituraren erabilera</head><p>Oitzen korpusa arakaturik, 2;04;24/2;05;05eko adinaz KONP funtzio-kategoriaren erabileraren aldeko hainbat froga bil daiteke. Jarraian erakutsiko ditugun feno-menD guzti hauek funtzio-kategoria hau une honetan erabiItzen hasi dela baieztatzen digute.</p><p>Vne honetan, aIde batetik, denboradun konplementagailuak ikus ditzakegu. Gainera, konplementagailu hauen erabilera guztiz hedatuko da hurrengo grabaketetan zehar. Hona hemen hasierako ekoizpenak:</p><p>(82) hori zurie izen daIa (2;04;24) (83) bakarrik egon dala (2;04;24) (84) beitu hemen hemen hemen, txikie da ta! (2;04;24) Konplementagailu denboradunez gain, 2;05;05eko grabaketan Iehen aldiz ikus dezakegu egin aditza laguntzaiIe Iegez, galdegaitu duen aditzaren ordez hain zuzen. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.9.">Osagarri Zuzenarekiko Komunztaduraren agerkera</head><p>Osagarri zuzenarekiko pertsona-komunztaduraren erabilera baieztatzeko, lehenago ere esan dugun Iegez, pertsona ezberdinei dagozkien adizkien erabilera kontrajarria ikusi beharko dugu. Gauza jakina cia NOR-NORK eta NOR-NORI-NORK, hots, aditz-sistema iragankorrak erabiltzean osagarri zuzenarekiko pertsona-komunztadura ere agertzen zaigula 27 . Baina ikusi ahal izan dugun legez, hasieran behinik behin, singularreko hirugarren pertsonari ciagozkion adizkiak dira haur honek darabiltzan bakarrak.</p><p>(26) Daru zehatzagoak aurkitzeko, ikus <ref type="bibr">Barrefia (1993</ref><ref type="bibr">Barrefia ( , 1994</ref> eta <ref type="bibr" target="#b36">Mahlau (1994</ref> Hau guztiau ikusirik, badirudi osagarri zuzenarekiko pertsona-komunztadura derakusaten adizkiak gauzatzean, une batetik aurrera, pluraleko eta singularreko hirugarren pertsonei dagozkien adizkiak baino ez dituela berezten.</p><p>Lehen pertsonari dagokion adibidea beranduagokoa da, eta bere gurasoen ekinaren emaitza dela ere pentsa daitekeen arren, hori ez da nabaritzen ekoizpenaren unean.</p><p>Oitzek 3;09;11ko adina duen arte osagarri zuzenarekiko komunztaduraren arloan ez dugu pertsonak ezberdintzen dituen aldeko frogarik, numeroa baino ez baitugu berezirik aurkitu. Ikertzaileen artean eritzi kontrajarriak daude fenomeno honen inguruan, eta horrela, batzuren ustez pertsonak ezberdintzea beharrezkoa den bitartean jabekuntzaz iharduteko (ikus Meisel 1994a), beste batzurentzat pertsonaren ezaugarria berdina cia subjektu-komunztaduraren buruan (KMZ-S) eta osagarri-komunztadurarenean (KMZ-O) (ikus <ref type="bibr" target="#b38">Mendikoetxea 1992)</ref>  <ref type="bibr">Brettschneider 1978)</ref>. Ez ote dira haurrek erabilera honetaz oso goiz konturatuko eta euren ekoizpenean isladatuko?</p><p>Haurrek, Gramatika Unibertsalaren hatsarre-multzoek eskaintzen dien aukera ezberdinen gauzatzea eurek ikasten diharduten hizkuntzara egokitzean, hizkuntza horretako zenbait elementu eragingarrien eraginez egiten dutela oso eritzi zabaldua da ikertzaileen artean. Gizakiok, hizkuntza-esperientziaz kanpo, badugu sortzetikako hizkuntza-ahalmena, baina berau hizkuntza zehatz baten gauza dadin, aukera parametrizatu egokia hautatu behar dugu, eta hautaketa hori errazteko hizkuntzetan elementu bultzatzaile eta bizkortzaileak daudela uste izan da. Baina pentsa dezakegu, baita ere, elementu eragingarri zehatzen ordez, haurrek ikasten ari diren hizkuntzaren berezitasun behinenez konturaturik hasten direla gramatikaz jabetzen. Esan gura duguna zera da: ikasten diharduten hizkuntzaren berezitasun kontrajarriez, hurrenkera-aldaketa nabarmenez eta gramatika-ezaugarri azpimarragarrienez ohartuko direla lehenago, eta beharbada, berauek hasiko direla goizago erabiltzen.</p><p>Uste honetatik abiatuz, ez da harritzekoa, itxarongarria baino, ezeztapenak eragiten duen hurrenkera-aldaketa kontutan izanik, haurrek ezeztapenetik abiatzea euskararen egitura ikasterakoan.</p><p>Antzeko zerbait esan dezakegu aditz-multzoko ezaugarriez, oso nabaria izan baitaitezke haurrarentzat aditz nagusi eta laguntzaileen izaera eta forma ezberdinak. Eta horrela, haurrak oraindik aditz-Iexemak baino ez dituenean ekoizten, ezaugarri honetaz konturatzean, aditz laguntzaileen erabilera aditz lexematik berezten du, eta urrats berri bat gauzatzen du bere jabekuntza-garapenean. Vne honetan haurrak adizki trinkoak eta laguntzaileak bereziz, nolabait, orain arte erabili dituen aditz-lexemez gaineko jabekuntza bereganatu duo Horrela, Oitzek, ezeztapena eta baieztapena biltzen dituen kategoria hasten da oso goiz erabiltzen. Guk bildu ditugun datuen arabera, gainera, une berean hasten da aditz laguntzaileak eta trinkoak berezten, eta beraz, aditz-lexemak. Guzti hauez gain, une berean hasten da gramatika-kasuak, izen-sintagma-mugaketa ezberdinak eta menderagailu denboragabeak erabiltzen (ikus Barrefia 1993 eta agertzeko).</p><p>Baina zeri ote dagokio haur euskaldun honek burutzen duen aditz-arloko lehen berezketa hau? Oraindik ez du komunztadurarik isladatzen, baina nolabaiteko aditzberezketa egiten duo INFL-en mugatasunaren erabilera ote? Lehenago ikusi dugunez, zenbait ikertzailek (ikus Meisel 1994a, adibidez), mugatasuna subjektuarekiko komunztadurarekin edo aditz-denboraren erabilerarekin lotu behar dela dio. Edozelan ere, pentsagarria da INFL-en arloko ezaugarriren baten ondorioa dela haurrak burutzen duen jabekuntza hau.</p><p>Gure ustez, bada, ezeztapena eta baieztapena biltzen dituen kategoria eta INFLen oinarrizko lehen ezaugarri honi dagokion egitura (mugatasuna beharbada), Oitz, guk ditugun datuen arabera, une berean hasten da erabiltzen.</p><p>Ez dugu uste, <ref type="bibr">Meisel-ek (1994b)</ref> dioen arabera, ezeztapena 1; 11 ;05eko adina duenean erabiltzeko KONP egituraren beharra duenik. Ezta ere modu-aditzik une honetan darabilenik. Gure ustez ezeztapenak isladatzen duen egitura 2;OO;05eko adinaz hasten da haur hau erabiltzen, ezeztaturiko aditz-multzoak esaldiaren eskumatara aurreratzen hasten denean eta ez ezeztapen-partikulak aditz jokatugabeen ezkerretan agertzen direnean.</p><p>Moduaren jabekuntza une goiztiar honetan lortzen duenik ere ez dugu ikusten; eta ez gatoz, beraz, Meisel-egaz bat. Ez dugu uste haur honek urte bi izan aurretik ezin partikulaz gauzatzen dituen ekoizpenek moduaren jabekuntza erakusten dutenik (ikus 3.6. ataleko adibideak). Gure eritziz ekoizpen goiztiar hauek ezeztapenaren ingurukoak baino ez dira, baina mintzagai-galdegai hatsarre semantiko-pragmatikoaz eraikitako ezeztapenak, hain zuzen. Beranduago, ezin eta ahal adizki laguntzaileekaz erabiltzen hasten denean, aditz nagusi gisa darabiltzala iruditzen zaigu. Jarraian, partikula hauek, adizki laguntzaileez gain, beste aditzekaz batera erabiltzen hasten denean (2;04;11ko adinaz hain zuzen) moduaren jabekuntzaz hitzegin dezakegu. Nolanahi ere, datuak ez daude hain garbi. Azken eritzi honen aldeko zioak honako hauek ditugu: aditz nagusien egongune bera betetzen dutela; aspektu-markak ere hartzen dituztela; eta batzutan, aditz nagusia izan beharko lukeena, menderagailu eta guzti, mendekotzat hartzen duela.</p><p>Ezeztapena eta baieztapena biltzen dituen balizko kategoriaren jabekuntzaren ondoren, hurrego urratsa, beraz, INFL-en arloko subjektuaren komunztadurari dagokio. Subjektuak, hainbat hizkuntzatan, aditzei eragiten dien aldaketak edo komunztadurak, haurrek ikasten dituzten lehenetarikoak izaten dira, eta euskaraz ere antzera gertatzen da. Alabaina, subjektuaren ondoren zehar-osagarriarena da Oitzek darabilen hurrengoa. rrenkera hau? Haur guztiek jabekuntza-hurrenkera bera garatuko ote dute? Nola liteke jabekuntza-hurrenkera hau betetzea euskararen perpausaren egituraren arabera?</p><p>Bigarren galderari ihardetsiz, baiezkotan gaude. Ezberdintasunak zehar-osagarriarekiko eta osagarri zuzenarekiko pertsona-komunztadurak beranduxeago agertzean leudeke, eta agian aditz-denboraren kategoriarena. Baina orohar, hurrenkera bera gertatzen dela ikus dezakegu (ikus Barrefia 1993).</p><p>Lehenengo eta-azkenengo galderei erantzuterakoan eragozpen antzerakoekaz aurkitzen gara. Ikasten ari diren hizkuntzak duen perpausaren egitura hierarkikoak bideraturiko jabekuntza-garapena jarraitzen al dute haurrek? Ala, ostera, ikasten diharduten hizkuntzaren berezitasuen kontrajarrienetatik hasten dute delako garabide hau?</p><p>Pentsatuz aukera bi hauek ezberdinak direla, bigarrena jarraitzen badute, zelan txertatzen dituzte ezagupen berriak aurretik dituztenetan eta ikasten ari diren hizkuntzaren perpausaren egitura orokorrean? Galdera honi erantzutekorik oraingoz ez badugu ere, badugu nolabaiteko txertaketaren aldeko froga. Lehenago esan dugunez, hasieran Oitz ezeztapena eta baieztapena biltzen dituen kategoriaz jabetzen da eta lau edo bost hilabete beranduago KONP kategoriaz. Baina haurrak, KONP kategoria erabiltzen hasten denean, ezezko esaldien aniztasuna zabaldu egiten du, eta nabaria da une honetan ezeztapenak eta adizki jokatuak osatzen duten bikoteak aditz nagusia ez ezik, subjektua eta osagarri zuzena ere aurreratzen dituela (ikus (90) eta (91) adibideak), batzutan behintzat. Badirudi, beraz, hasierako ezeztapenegitura, KONP funtzio-kategoriari dagokion egitura erabiltzen hastean, bigarren honetan txertatu egin dela, ikasten diharduen hizkuntzaren perpausaren egituraren arabera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>ba hoIan altxau nik eta ... (2;04;24)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Hona hemen adibideak: (85) jausi e(g)in da hara behera (2;05;05) (86) hau bota e(g)in bi(behar) dot (2;05,05) (87) jausi e(g)in jate(zait) (2;05;05) NZ-perpausetan ezkerretara aurreratutako NZ-hitzak ere une honetan ikus ditzakegu lehen aldiz. Hona hemen lehen adibideak: (88) nok apurtu dau(du) holakue? (2;04;24) (89) nun da(g)u nire zaIdie? (2;05;05) Guzti hauez gain, une honetan ikus ditzakegu lehen aldiz ezezko aditz-multzoetan ezeztapenak eta adizki jokatuak osatzen duten multzoak aditz nagusia eta esaldiko beste osagairen bat aurreratzen duteneko ekoizpenak. Hona hemen: (90) ez da biziketa kausiko (2;05;05) (91) nik ez dot manta bat hartu (2;06;05) Guzti honegatik, eta Ortiz de Urbinak (1988) dioenaren arabera, KONP funtziokategoriaren egitura Oitz une honetan hasten dela erabiltzen uste dugu 26 •</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>ezeztapena eta baieztapena kategoria berean batzen ditu euskararen eremuan, baina INFL funtzio-kategoriaren gainean, Eguzkitzak (1986) eta Ortiz de Urbinak (1988) INFL-en azpian izan daitekeela dio-OOko adina izan arte ekoitzirikoak dira. Datubilketa hau Euskal Herriko Unibertsitateko Euskal Filologia Saileko H.E.G.E.H.J.3 ikerketa-taldeak burutu du haurra bideo-grabatuz.</figDesc><table><row><cell>ten bitartean.</cell></row><row><cell>KONP-i buruz, Ortiz de Urbinari (1988) jarraituz, zera esan dezakegu: burutzat</cell></row><row><cell>mendeko konplementagailuak dituela, hots, menderagailu denboradunak, eta bestal-</cell></row><row><cell>de, KONP-en egituraren erabilerak, espezifikatzaile-gunera aurreratuz, galdegaien</cell></row><row><cell>eta NZ-hitzen ezkerretaratzea ahalbideratzen duela 2 •</cell></row><row><cell>Hau guztiau ikusirik, eta haurrek burutzen duten gramatika-jabekuntza, nolabait,</cell></row><row><cell>ikasten ari diren hizkuntza horrek ezagutzen duen perpausaren egitura hierarkikoak</cell></row><row><cell>urratsez urrats bideratzen duela onartuz, interesgarria deritzogu INFL-en barneko</cell></row><row><cell>gramatika-ezaugarri guzti hauek eta KONP funtzio-kategoria haurren jabekuntza-</cell></row><row><cell>ren garapenean zein hurrenkeratan gertatzen diren arakatzeari, balitekeelako jabe-</cell></row><row><cell>kuntza-hurrenkera honek euskararen INFL-en izaera eta barne-egitura, eta funtzio-</cell></row><row><cell>kategoriena, nolabait isladatzea.</cell></row><row><cell>2. Korpusa eta metodologia</cell></row><row><cell>Ikerlan honetarako erabiliko ditugun datuak Oitz deritzan haur euskaldun eleba-</cell></row><row><cell>karrak 1;05eko adina izan zuenetik 4;</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Oitzentzat Amane izen bereziak ume izen arruntaren zentzua du, eta Pedro izenak, ostera, guraso izenarena. Ekoizpen honetan, ipuin bat begiratzen diharduelarik, umearen aita edo aitaren umea esan beharko luke, baina genitibo-markarik ez du ekoizten.</figDesc><table><row><cell>Haur honek bizkaiera ikasten dihardu, eta adibide honetan ergatiboaren marka ekoiztea dagokio.</cell></row><row><cell>(9) Ekoizpen honetan adizki laguntzailea falta da.</cell></row><row><cell>(10)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Horrela, espezifikatzaile-gunean subjektua ekoizten dela onetsiz, SOA, AOS, SAO eta OAS hurrenkerak ekoitz ditzaketen bitartean, ezin dituzte OSA eta ASO hurrenkerak ekoitz.</figDesc><table /><note>12) Hau guztiau zehatzago aztertzeko, ikus Barrefia (1993).(22) ez da(g)u garbian (2;02;00)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Zerrenda honetan ez dugu ezeztapen anaforikoaz osaturiko esaldirik erakutsiko. (15) Grabaketa honetan nanan ez, eta nanan bapez esaldiak ere ekoizten ditu Oitzek. Gure ustez ez dago bat ere argi nanan hitza zer den, aditza ala izena, bietariko edozein izan baitaiteke.(16) Zalantzagarriak iruditzen zaizkigu punba zein bapez hitzen lexiko-kategoriak.. Edoze1an ere, zerrenda honetan jartzea erabaki dugu. Datuak ikusirik, Oitzek hasieran ezin ezeztapen Iegez darabiIela argi dagoela uste dugu. PartikuIa hau zein 1;11 ;05eko adineko grabaketan behin darabilen ez, hasierako aldi honetan beti agertzen zaizkigu aditzaren ezkerretan, aditz-muItzoa jokatugabea zein jokatua izan arren.Ez duguna hain argi zera cia: ezin eta ez partikulak aditz jokatugabeen ezkerretan agertzen direnean, hor daudela KONP-en espezifikatzaiIe-egongunera aurreratu dituelako. Hasteko, ezin ezeztapen-partikula beti ekoizten du aditzaren ezkerretan. Ez ezeztapen-partikuIa, ostera, ezkerrean (1;11;05eko adinaz Iehen adibidea) zein eskuman (2;00;05eko adinaz lehen adibidea) ikus dezakegu. AIabaina, eskuman agertzen denean aditza mintzagaia deIa esan daiteke. Eritzi honen aIde hiru adibide ikusiko ditugu, bitan, aditza ezeztapenaren ezkerrean agertzen zaigunean, aditza mintzagaia dela segurta daiteke, hirugarrenean, aditza ezeztapenaren eskuman agertzean, aldiz, ez da mintzagaia.Lehenengo adibide bietan egin den ekintza desegin gura izango Iuke haurrak, eta aditza mintzagaian ekoizten du, esaIdiaren hasiera-hasieran. Ezeztapena, beraz, aditzaren eskuman agertzen zaigu. Ekoizpen hauek, gure ustez, hatsarre pragmatikoaz eraikiak daude. Hauez gain, batzutan aditzaren eskumatan agertzen zaigun bapez partikula ez dago hain argi zer den.Ezeizabarrenaren(1991)eta<ref type="bibr" target="#b8">Barrefiaren (1993)</ref> ikerIanak ikusirik, hiru haur eIebidunen eta Oitz eIebakarraren ezeztapenak aztertu dituzteIarik, ikertzaiIe hauek eskaintzen dizkiguten aditzaren eta ezeztapenaren hurrenkerari buruzko datuak 3. taulan biIdu ditugu. Laburturik zera esan dezakegu: ezeztapena aditz jokatugaberen baten eskumatan jartzea (jokatuen eskumatara ez baitute behin ere ekoizten) bakarrik haur eIebidun batengan gertatzen dela aditz jokatu edo.jokatugaberen baten ezkerretan jartzea baino goizago, ]urgirengan alegia. ]urgik ezeztapena (ez J hain zuzen) aditz jokatuagabearen eskumatan 2;07ko adinaz ekoizten duen bitartean, 2;08ko adinaz hasten cia ez eta ezin aditz jokatuen ezkerretan ekoizten (ikus Ezeizabarrena 1991). Beste hiru haurren (Oitz, Mikel eta Peru) ekoizpenetan, ezeztapenen bat aditz jokatugabearen eskumatan agertzen denerako, haurrek badarabiItzate subjektuarekiko komunztadura derakusaten adizkiak. Oitzen kasuan ez ordea. Baina argi dakusagu Oitzek aditz jokatugabea ezeztapenaren ezkerretan jartzen duenean mintzagaihatsarteaz baIiatzen ari dela. Bestalde, 2;00;05eko adinetik aurrera, dagoneko ezeztapenak sarritan erabiItzen dituenean aditz jokatugabe zein jokatuen ezkerretan, Oitzek aditz-multzoa ezkerreratzeko gaitasunaz jabetu dela ikusi dugu gorago. Eta ezkerreratzeko gaitasun honi esker Oitzek ezin atara Antonio(k) 2;01;19ko adinaz dioen bitartean, 1;11 ;05eko adiriaz Mikel(ek) ezin atara erran duo 3. TAULA EZEZTAPENAREN ETA ADITZAREN LEHEN HURRENKERA-DATAK LAU HAURRENGAN 17 Oitz haurrak ez edo ezin ezeztapena aditz jokatugabearen aurrean gauzatzen duenean, ez da ari KONP egitura edo gramatika-ezaugarriren bat erabiltzen, ohiko hurrenkera gauzatzen baino. Aldi honetako bere jokabideaz bat datorren hitzordena (aditza eskumatan) eta entzuten duen euskararen hurrenkera erabiltzen duela esango genuke. Ezeztapena aditzaren eskumatan ekoiztea, bestalde, mintzagai-hatsarreaz baliatzea da, haur honek hasiera-hasieratik darabilen hatsarrea, hain zuzen ere. Egongune honetan, aditz jokatug~bearen eskumatan, bai baieztapen-partikula ere aurkitu dugu (ikus (26) adibidea) mintzagai-hatsarreaz eraikiriko ekoizpen baten 18 • Gainera, Meisel-en datuetara itzuliz, berak aztertzen dituen beste hiru haur elebidunek, ezezko eraiketa' hauek (ezeztapena aditzaren eskumatan) dagoeneko subjektuarekiko pertsona-komunztadura darabiltenean ekoizten dituzte.Laburbildurik, beraz, Oitz haurrak ezeztapena eta baieztapena biltzen dituen kategoriaren erabilera 2;00;05eko adinera arte ezin daitekeela segurta uste dugu, adin horretan adizki jokatu trinkoen aurrean agertu eta aditz-multzo osoa esaldiaren ezkerretan agertu arte, alegia (ikus (20), (21) eta (22) adibideak). Ezeztapena' aditz jokatugabearen eskumatan agertzen denean haurrak (Oitz behintzat) mintzagai hatsarreaz baliatzen direla esan dezakegu. Beste haurren datuek ez dugu uste eritzi hauek zalantzan jartzen dituztenik. Meisel-ekin, ostera, bat gatoz ezeztapen-arloko gramatika-ezaugarria 19 , hots, balizko sintaxi-kategoria, hau! euskaldun elebakar honek bereganatu duen lehena dela dioenean.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Oitz</cell><cell>Mikel</cell><cell>Peru</cell><cell>Jurgi</cell></row><row><cell>Aditz jokatu-</cell><cell>2;00;05 (ez)</cell><cell></cell><cell>2;04;15 (ez)</cell><cell>2;07 (ez)</cell></row><row><cell cols="2">gabea + Ezezt. 2;01;19 (bapez)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Ezeztap. +</cell><cell>1;10;12 (ezin)</cell><cell>2;00;00 (ez)</cell><cell>2;07;09 (ez)</cell></row><row><cell>aditz</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>jokatugabea</cell><cell>1;11 ;05 (ezin,ez)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">(26) Oitzen anaiak argi-Ianpara piztu egin du, eta Oitzek zera diotsa: Ezeztap. + 2;00;05 (ezin) 1;07;14 (no) 1;11;29 (ez) 2;08 (ezin,ez) Oitz: zu ze(r)tan? Oitz lanpara dagoen tokira abiatzen da. aditz jokatua 2;00;26 (ez) 1;07;27 (ez) 2;04;15 (ezin)</cell></row><row><cell cols="5">]urgi: Ez!, ez!, ez! Guretzat, gramatika-ezaugarririk gabeko aldi goiztiarrean, 1;05; 19 -1; 11 ;05 al-</cell></row><row><cell>dian alegia,</cell><cell cols="4">Oitz (lanpara itzaltzen duen bitartean): ez, izotu ez, amata(t)u bai (2;00;05)</cell></row><row><cell cols="5">(27) Amak kantatzen dihardu eta Oitzek ez du kanta dezan nahi.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Oitz: susta(t)u ez!, bil(d)urtu ez! (2;00;26)</cell></row><row><cell cols="4">(28) Oitzek eta bere amak berriketan dihardute</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">Ama:-Oitz etorri! Guazen! Guazen txiza e(g)iten ba! (baina ama oraindik ez</cell></row><row><cell></cell><cell>da abiatu)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Oitz: ez, ez juen ama (2;00;05)</cell><cell></cell></row></table><note>(17) Oitz, Mike! eta Peru haurren datuak</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Subjektuarekiko pertsona-komunztaduraren erabilera Pertsona-komunztaduraren arlo~n subjektuarekikoa da haur honen korpusean agertzen zaigun lehena. Pertsona ezberdinei dagozkien Iehen ekoizpen kontrajarriak 2;03;09ko adina duen grabaketan ikus ditzakegu. Bertan adizki iragangaitzetan zein iragankor trinkoetan Iehen eta hirugarren pertsonak berezten ditu. Grabaketetan zeharko adizki jokatuen lehen agerpen datatuak 4. taulan ikus ditzakegu. Kontutan izan singularreko hirugarren pertsonari dagokion forma erabiltzen hasten denean ez duela era kontrajarrian besterik erabiltzen, eta jabekuntzan zerbaiten baieztapena izatean beharrezkotzat jotzen dela gutxienez forma kontrajarri .biren erabilera zuzena. Adizki iragankorretan, ostera, ez dakusagu, une honetan, osagarri zuzenarekiko komunztaduraren jabekuntzarik, darabiltzan aditz-forma guztiak singularreko hirugarren pertsonari dagozkionak baino ez dira eta. Ez dago arIo honetan, beraz, erabilera kontrajarririk. Subjektuarekiko komunztadurara itzuliz, 5. taulan haur honek 3;00;10eko adina duen arte ekoizten dituen NOR (iragangaitzak) eta NOR-NORK (iragankorrak) sistemetako adizki jokatu trinko eta Iaguntzaile guztien kopuru bateratuak ikus ditzakegu. Taula honetan argi dakusagu 2;03;09ko adineko grabaketan lehen eta hirugarren pertsonak berezten hasten deIa, baina 2;04;24ko adinekotik aurrera zabaIdu egiten dela erabilera hau singularreko zein pluraleko ia gramatika-pertsona guztietara. 5. TAULA OITZ HAURRAK 3;OO;10EKO ADINA DUEN ARTE EKOIZTEN DITUEN ADIZKI JOKATUAK KOPURUETAN IRA GAN GAl TZA IRA GAN KO RRA sing. sing. sing. pIur. piur. pIur. sing. sing. sing. pIur. pIur. plur.</figDesc><table><row><cell cols="7">3.4. Hona hemen le-</cell></row><row><cell cols="5">henengo adibide hauek:</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="5">(28) hola, ni naz; ni naz, onbe ume!; hola, ni na! (2;03;09)</cell></row><row><cell></cell><cell>l.a</cell><cell cols="3">(29) hau izan da (2;03;09) 2.a 3.a l.a 2.a</cell><cell>3.a</cell><cell>l.a</cell><cell>(32) ez dakit (2;03;09) 2.a 3.a l.a 2.a</cell><cell>3.a</cell></row><row><cell>2;00;</cell><cell></cell><cell cols="3">(30) ez dabil (2;03;09) 5</cell><cell></cell><cell>(33) (hark) bai daki (2;03;09)</cell></row><row><cell>2;00;</cell><cell></cell><cell cols="3">(31) badakit (2;03;09) 7</cell><cell></cell></row><row><cell cols="7">2;01; 2;02; ugaldu egiten dira, singularreko bigarrenekoak eta pluraleko hirugarrenekoak ere 5 Hurrengo grabaketa transkribatuan, 2;04;11koan alegia, forma iragankorrak 31 2;03; 3 27 ageriz. Hona hemen zenbait adibide: 2;04; 18</cell></row><row><cell cols="2">2;04; 3</cell><cell cols="4">(34) hau ez dekot ipinita (2;04;11) 1 46</cell><cell>(36) badakizu zer? (2;04;11)</cell></row><row><cell cols="2">2;05; 1 2;05; 10</cell><cell cols="5">(35) berak badaki zubia eiten (2;04;11) 54 1 34</cell><cell>(37) ez da(g)uz zikinak'&lt;2;04;11)</cell></row><row><cell>2;06;</cell><cell></cell><cell></cell><cell>46</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2;06; 1</cell><cell></cell><cell>45</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2;07; 5</cell><cell></cell><cell>34</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2;08; 10</cell><cell>5</cell><cell>52</cell><cell>1</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2;08; 1</cell><cell></cell><cell>18</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2;09; 7 2;10; 5</cell><cell>2</cell><cell>73 41·</cell><cell>1</cell><cell cols="2">4. TAULA</cell></row><row><cell>2;10;</cell><cell cols="6">OITZEN SUBJEKTUAREKlKO KOMUNZTADURAREN ERABILERAREN HASIERAKO UNEAK 2 50</cell></row><row><cell>2;11;</cell><cell></cell><cell>4</cell><cell>45</cell><cell>Adizkia</cell><cell></cell><cell>Morfema</cell><cell>Adina</cell></row><row><cell cols="4">Iragangaitzak: 3;00; 4 27</cell><cell>2</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Sing. 1. perts.</cell><cell>na(i)z</cell><cell></cell><cell>n-</cell><cell>2;03;09</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Sing. 3. perts.</cell><cell>da, da(g)u</cell><cell></cell><cell>d-</cell><cell>2;00;05</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Plur. 3. pert.</cell><cell>da(g)uz</cell><cell></cell><cell>d-, -z</cell><cell>2;04;11</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Iragankorrak:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Sing. 1. perts.</cell><cell>dakit</cell><cell></cell><cell>-t</cell><cell>2;03;09</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Sing. 2. perts.</cell><cell>dakizu</cell><cell></cell><cell>-zu</cell><cell>2;04;11</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Sing. 3. perts.</cell><cell>daki</cell><cell></cell><cell>-0</cell><cell>2;01;19</cell></row></table><note>Gure ustez, ezeztapenak eta baieztapenak kategoria bera osatzen dute, eta beraren jabekuntza batera- tua argi ikusten da Oitzen korpusean zehar.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Ezeizabarrenak (1994)  aztertzen dituen haur elebidun biengan ere jokabide ezberdin biak ikus daitezke, hots, batak burutugabeak goizago darabiltzan bitartean, besteak gertakizunekoak lehenago ekoizten dituela.</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">6. TAULA</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="8">ASPEKTU-MARKA EZBERDINEN ERABILERA OITZ HAURRAREN EKOIZPENEAN</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Adizki jokaturik gabekoak:</cell><cell></cell><cell cols="3">Adizki jokatudunak:</cell></row><row><cell></cell><cell>Guzt.</cell><cell>-tu</cell><cell>-tzen</cell><cell>-ko</cell><cell>Guzt.</cell><cell>-tu</cell><cell>-tzen</cell><cell>-ko</cell></row><row><cell>1;05;19</cell><cell>1</cell><cell>1</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>1;06;22</cell><cell>3</cell><cell>3</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>1;07;20</cell><cell>3</cell><cell>3</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>1;08;29</cell><cell>3</cell><cell>3</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>1;10;12</cell><cell>1</cell><cell>1</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">1;11;05 11</cell><cell>11</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>2;00;05</cell><cell>7</cell><cell>7</cell><cell></cell><cell></cell><cell>1</cell><cell>1</cell><cell></cell></row><row><cell>2;00;26</cell><cell>2</cell><cell>2</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2;01;19 20</cell><cell>20</cell><cell></cell><cell></cell><cell>3</cell><cell>3</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2;02;00 34</cell><cell>34</cell><cell></cell><cell></cell><cell>3</cell><cell>3</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2;03;09 26</cell><cell>26</cell><cell></cell><cell></cell><cell>4</cell><cell>3</cell><cell>1</cell></row><row><cell cols="2">2;04;11 21</cell><cell>19</cell><cell>1</cell><cell>1</cell><cell>6</cell><cell>4</cell><cell>2</cell></row><row><cell cols="2">2;04;24 21</cell><cell>20</cell><cell></cell><cell>1</cell><cell>28</cell><cell>19</cell><cell>6</cell><cell>3</cell></row><row><cell cols="2">2;05;05 12</cell><cell>12</cell><cell></cell><cell></cell><cell>27</cell><cell>13</cell><cell>13</cell><cell>1</cell></row><row><cell cols="2">2;06;05 11</cell><cell>11</cell><cell></cell><cell></cell><cell>57</cell><cell>34</cell><cell>11</cell><cell>12</cell></row><row><cell>2;07;05</cell><cell>2</cell><cell>2</cell><cell></cell><cell></cell><cell>54</cell><cell>38</cell><cell>13</cell><cell>3</cell></row><row><cell>2;08;13</cell><cell>3</cell><cell>3</cell><cell></cell><cell></cell><cell>56</cell><cell>24</cell><cell>26</cell><cell>6</cell></row><row><cell>2;08;19</cell><cell>2</cell><cell>2</cell><cell></cell><cell></cell><cell>25</cell><cell>12</cell><cell>5</cell><cell>8</cell></row><row><cell>2;09;00</cell><cell>2</cell><cell>2</cell><cell></cell><cell></cell><cell>84</cell><cell>46</cell><cell>17</cell><cell>21</cell></row><row><cell>2;10;12</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>75</cell><cell>28</cell><cell>19</cell><cell>28</cell></row><row><cell>2;10;29</cell><cell>1</cell><cell>1</cell><cell></cell><cell></cell><cell>66</cell><cell>21</cell><cell>22</cell><cell>23</cell></row><row><cell>2;11;12</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>81</cell><cell>37</cell><cell>25</cell><cell>19</cell></row><row><cell>3;00;10</cell><cell>3</cell><cell>3</cell><cell></cell><cell></cell><cell>54</cell><cell>32</cell><cell>14</cell><cell>8</cell></row><row><cell cols="4">3.6. Ahalera moduaren erabilera 23</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="9">Ezeztapena arakatu dugunean erakutsi dugun legez, ezin partikulaz osaturiko</cell></row><row><cell cols="9">aditz-multzoak oso goiz ikus ditzakegu haur honen ekoizpenean, 1;10;12ko adina</cell></row><row><cell cols="9">duenetik aurrera alegia. Halere, lehen forma hauek aditz jokatugabeekaz osaturikoak</cell></row><row><cell cols="7">dira. Hona hemen Oitzek hasieran ekoitzi dituen adibideak:</cell><cell></cell></row></table><note>Une honetan adibide bakar bat baino ez dakusagu eta. (22) Halere, Barrefiak (1993) erakusten duenez, berak aztertzen duen haur elebidunetariko batek jokabi- de berbera duen bitartean, besteak gertakizuna darabil burutugabea baino goizago.(23) Modu legez atal honetan ulertzen duguna zehazteko, ikus</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Interesgarria iruditzen zaigu azken adibide honetan ahal partikulari aspektumarka eransten diola, aditz-nagusia bailitzan 24 , azpimarratzea.. -Beranduago, 3;01;28ko adina duenean hain zuzen, ahal partikulaz osaturiko adi-. bide baten aditz-multzoaren hurrenkera ez dela aldatzen eta partikula bera aditzaren eskuman agertzen dela ikus dezakegu. Halere, une honetan orain arteko erabilerari ere eusten dio, hots aditz-multzoaren barneko hurrenketa-aldaketari, ahal partikula ekoiztean. Hona hemen bietariko adibideak:Ahal eta ezin partikulen bidez eraikitzen dituen modu-aditzak 2;04;11ko adinetik aurrera gauzatzeko gai dela esan dezakegula uste dugu, ahal partikularen lehen adibideak beranduagora arte agertzen ez badira ere. U ne honen aurretik, behintzat, ez dugu uste modutzat darabiltzanik.Bestalde, nahi/gura aditzen erabilera ere interesgarria iruditzen zaigu. Ezezkoetan ohizko hurrenkera gauzatzen badu ere, ezin esan gauza bera deklaratzaile arruntetako hurrenkeraz, zeinetan nahi/gura aditz nagusi legez baitarabil.</figDesc><table><row><cell>(57) hemen be ipini ahal dozu beste bat (3;01 ;28)</cell></row><row><cell>(58) iguel hemen ahal di(r)e sartu (3;01;28)</cell></row><row><cell>Dne honetatik aurrera eta 4;00ko adina duen arte, aditz-multzoko hurrenkera-al-</cell></row><row><cell>daketa lantzean behin gauzatzen ez badu ere, gehienetan gauzatzen duela ikus deza-</cell></row><row><cell>kegu. Hona hemen bietariko adibideak beranduago:</cell></row><row><cell>(59) bildurtu nahi badozu Batman, ba bildurtu ahal da (3;06;24)</cell></row><row><cell>(60) ama, kendu ahal dotzegu(diogu)? (3;06;24)</cell></row><row><cell>(61) garabio-kamioiek ahal dauela(duela) kendu e-garabixue! (3;11;25)</cell></row><row><cell>Konpara deza-</cell></row><row><cell>gun behar partikularen erabileraz. Hona hemen Oitzek ekoizten dituen lehenetariko</cell></row><row><cell>adibideak:</cell></row><row><cell>(62) eta marrazki bat ein bi(behar) dot (2;05;21)</cell></row><row><cell>(49) ezin da kabidu (2;05;21) (63) etxe bat ein bi(behar) dogu guk (2;05;21) (50) hau ezin dotzet(diot) sartu (2; 10;29)</cell></row><row><cell>Ahal partikula ere, hasieran, ezin partikularen egongune berean agertzen zaigu, (64) ez da bota biher(behar) (2;05;21)</cell></row><row><cell>aditz nagusia bailitzan. Hona hemen lehen adibideak: (65) hau ez da hemen ipini biher(behar) (2;11;12)</cell></row><row><cell>(51) bai ahal dau(du) (2;06;05) (66) ez dozu nahi medikuenera juetie ala? (2;06;05) (52) hemendik ahal jako(zaio) (2,08;13)</cell></row><row><cell>Segidan laguntzailetzat edo partikulatzat ikus dezakegu. Baina nabarmena da, (67) nahi dot ikusi zurekin gizon hori (2 ;06;2 5)</cell></row><row><cell>ezin partikulak bezalaxe, aditz-multzoaren hurrenkera-aldaketa eragiten duela. Hona (68) nik gure dot juen ikastolara (3;02;10)</cell></row><row><cell>hemen zenbait adibide: (69) ez dau(du) gure harrapatzie (2;07;05)</cell></row><row><cell>(53) hankie ahal dot sartu (2;08;13)</cell></row><row><cell>(54) seguru, ahal jako(zaio) sartu (2;08;13)</cell></row><row><cell>(55) eta hau be bai ahal da konpondu (2;10;~9)</cell></row><row><cell>(56) iguel tiire aitak ahalgo dau(du) sartu (2; 10;29)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>;06;05eko adina duenean, ostera, moeta honetako pluraleko lehen adizkiak hasten da erabiltzen. Halere, nabaria da sarritan pluraleko adizkiaren ordez singularrekoa darabilela. Arazo hau hobeto ikusteko, 9. taulan pluraleko hirugarren</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">ANDONI BARRENA</cell></row><row><cell cols="8">(102) ekarri dozunak(duzunak)? (2;06;05) (103) ez dabez(dituzte) e(g)in etxie (2;09;00) (113) (Mintzaide heldua orein-burruka bat kontatzen ari zaio ipuin batetik, eta kontaketa etenik, ondoko elkarrizketa sortzen da) Mintzaide heldua: Zuk be burrukan egiten dozu ]urgigaz ezta? Zelan Haurrak 2pertsonari legokion adizkiren bat eskatzen duten inguruetan haur honek nolako for-(104) ze kamioiak hau bota bi(behar) dauz(ditu) (2;10;29) egiten dozu burrukan Jurgigaz ba?</cell></row><row><cell cols="5">mak darabiltzan erakutsiko dugu. Beste behin Gitz haurrak bere burua zuzentzen duela dirudi: Gitz haurra: holan, hhauh!</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="8">Mintzaide heldua: Zezenen moduan? (105) hor be(ere) zelan dekogun(daukagun) errobedak eta zelan dekogu-Oitz haurra: bai 9. TAULA zen(dauzkagun) errobedak (2;11;12) Mintzaide heldua: Zelan ipintzen zara ba? PLURALEKO HIRUGARREN PERTSONARI LEGOKION ADIZKIREN BAT ESKATZEN DUTEN Haurrak darabiltzan pluraleko hirugarren gramatika-pertsonari dagozkion adiz-Oitz haurra: joten nau holan ta, hartzen dot eta arineketa baten ta eper-INGURUAK OITZ HAURRAREN EKOIZPENEAN Guztira Pluraleko formaren Singularreko formaren gehiegizko pen-kopuruak ere adierazten ditugu. Pluralaren kiak bilduz 10. taula osatu dugu. Berton hiru urtera arteko ekoizpenez gain ekoiz-ditik sartzen dotzet(diot) (3;09;11)</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">erabilera 10. TAULA</cell><cell>erabilera</cell><cell cols="2">erabilera</cell></row><row><cell>2;05;05 2;06;05 2;06;25</cell><cell cols="6">1 HIRU URTE BITARTEKO PLURALEKO HIRUGARREN PERTSONAREN OSAGARRl . 2 1 1 3 1 1 ZUZENAREKIKO KOMUNZTADURA DERAKUSAN ADIZKI-KOPURUAK</cell></row><row><cell>2;08;13</cell><cell>3 do(t)az/ditut</cell><cell>3</cell><cell>9</cell><cell>doztezldizkit</cell><cell></cell><cell></cell><cell>1</cell></row><row><cell>2;08;19</cell><cell>1 dozuz/dituzu</cell><cell>1</cell><cell>2</cell><cell cols="2">dotzeguzldizkiogu</cell><cell></cell><cell>2</cell></row><row><cell>2;09;00</cell><cell>5 dauz/ditu</cell><cell>4</cell><cell>5</cell><cell cols="2">deka(t)azldauzkat</cell><cell>1</cell><cell>1</cell></row><row><cell>2;10;12</cell><cell>7 doguz/ditugu</cell><cell>7</cell><cell>16</cell><cell>dekozldauzka</cell><cell></cell><cell></cell><cell>1</cell></row><row><cell>2;11;12</cell><cell>14 dabiezldituzte</cell><cell>13</cell><cell>4</cell><cell cols="2">dekoguzldauzkagu</cell><cell></cell><cell>2</cell></row><row><cell cols="2">3;00;10 (z)abiezen/zituzten 3</cell><cell>3</cell><cell>3</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="8">Hona hemen Oitzek darabiltzan halako lehenetariko adibide batzu: Hau guztiau, aurrerago ere esan dugunez, hirugarren pertsonaren arloan gerta-</cell></row><row><cell cols="8">tzen da, singularrak eta pluralak bereziz. Alabaina, zer gertatzen da osagarri zuzena (92) zuk honek bota doz~z(dituzu) (2;06;05) lehen edo bigarren pertsona denean?</cell></row><row><cell cols="8">(93) bota e(g)in dauz(ditu) hona (2;06;05) Haurrak, guk aztertu dugun korpusean behintzat, osagarri zuzena lehen edo bi-</cell></row><row><cell cols="8">garren pertsona denean, ez du adizki zuzenik erabiltzen. Halako egoeretan, badirudi (94) holan altxatzen dauz(ditu) (2;08; 13) NOR-NORI-NORK sistemako adizkiak NOR-NORK sistemakoen ordez darabiltzala. Hona</cell></row><row><cell cols="4">(95) nik ez dekotez(dauzkat) (2;08;13) hemen zenbait adibide:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">(96) ipurdikuek e(g)ingo doguz(ditugu) (2;09;00) (106) ]urgik jo dozte(dit) (2;09;00)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">(97) eingo doguz(ditugu) buruz-ipurdikuek? (2;10;12) (107) ez dotzet(diot) ikusiko Jurgiri (2;10;12)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="8">(98) bi daukaguz(dauzkagu) (2;10;12) ]0 eta ikusi aditzekaz, ostera, osagarri zuzena hirugarren pertsona denean, adizki zu-</cell></row><row><cell cols="8">(99) kendu doztez(dizkit) nire kotxiek (2;10;29) zenak darabiltza haurrak, hots NOR-NORK sistimakoak. Hona hemen adibide batzu:</cell></row><row><cell cols="7">(100) honek be(ere) ipini e(g)in bi(behar) dotzeguz(dizkiogu) (2;11;12) (108) ikusi e(g)ingo dogu saltatzen (2;09;00)</cell></row><row><cell cols="8">(101) hemen erueten zabiezen(zituzten) pistolak eta halako gauzak (2;11;12) (109) eta ikusiko dozu zelan joten doten(dudan) (2;10;12)</cell></row><row><cell cols="8">Gorago ikusi dugunez, adibide bakar batzutan, aldiz, pertsona-komunztadura (110) behin ikusi dogun (2;11;12) (111) holan joko dotela (2;11;12)</cell></row><row><cell cols="8">okerra ere badarabil, hots, singularreko pertsonari dagokion adizkia plur~leko per-(112) ez dau(du) joten Marikarmenek (2;11;12)</cell></row><row><cell cols="8">). (27) Beste interpretazio baterako, ikus Oyaf(;abal (1992) edo Addis (1993), esaterako. tsonari dagokionaren ordez. Hona hemen halako ekoizpen batzu: Halere, bada haur honen ekoizpenean lehen pertsonaren adibide bat. Ikus deza-</cell></row><row><cell cols="7">(28) Adibide hau Oitzek berehala zuzentzen du, eta itxaron zitekeen adizki-forma darabil jarraian. gun inguru eta guzti:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Bestetik, ikusgarria da NOR-NORK sistemako 3. pertsonei dagozkien formei eransten dien Z-. Jakina da bizkaieraz, adizki hauek eban, ebazan, eben, ... direla, baina haur honek forma hauei askotan estandarreko adizkiek duten zmorfema eransten die.-Azkenik, sarritan eta une berean, NOR-NORK sistemako iraganeko adizkiak erabiltzean pertsona berari dagozkion bi edo hiru forma ezberdin darabiltzala, hara nola, aben, zaben eta zuen.Bestalde, arakatu dugun korpusean indikatiboz gaineko beste moduetako adizkiak ere ikus ditzakegu. Grain arte erakutsi ditugun adibide guztiak indikatibo-moduari dagozkionak izan dira, edo batzutan ezin eta ahal partikulez indikatiboko adizki horiek aldatzen ahalegindu dela ikusi dugu.Azpiatal honetan indikatiboaz gaineko beste moduetako adizkien erabilera aztertzeari lotuko gatzaizkio. Hala ere, haurrak ekoizten dituen adibideak oso gutxi dira, goazen adizki trinkoaz gain. Goazen adizkia oso goiz eta sarri darabil haur honek, baina gure ustez, erabilera hau, hasieran behintzat lexikoaren arloko jabekuntzari dagokio. Aditz-moduaren gramatika-jabekuntza baieztatzeko beste adibideak aurkitu beharko ditugula uste dugu. Edozelan ere, hona hemen goazen marka eransten diola ikus dezakegu. Halere, egokia da -n markaren subjunktibotasuna, eta seguruenik berau izango da arlo honetako jabekuntzaren eragingarria. Beste gauza bat da, ekoizpen honetan, lehenago ere azaldu dugun legez, NOR-NORK sistemako adizkia erabili beharrean NOR-NORI-NORK sistimakoa darabilela. Baina gure ustez, bada aldi honetan beste berezitasun azpimarragarri bat, rnintzagai-galdegai bezala har dezakegun osagai-hurrenkeraren gauzatzea, alegia. Hurrenkera hau ez dugu uste aldi honetan beti burutzen duenik, sarritan baino. Ez ote da haurra, aldi honetan, lexikoa bereganatzen duen bitartean, euskara mintzatuan hain nabarmena den mintzagai-galdegai hurrenkeraz jabetzen ari?Euskararen egitura hau nabarmena dela hizkuntzalari askok azpimarratu dute, eta banaka batzuk euskararen berezitasun garrantzitsutzat ere jo dute (ikus, adibidez,</figDesc><table><row><cell>241</cell></row><row><cell>29, eta beraz, jabekuntza Edozelan ere, argi dago pertsona-komunztaduraren arloan, osagarri zuzenari da-baiets daiteke. gokion komunztadura azkena dela agertzen, eta gauza bera gertatzen da Barreiiak (1993) ikertu dituen haur elebidun bien korpusetan. 3.10. Aditz-denboraren erabilera Orain arte, guk arakatu dugun korpusean, orainaldiko adizkiak baino ez ditugu ikusi, baina 2;07;05eko adina duenetik aurrera iraganeko adizkiak ere agertzen zaiz-kigu. Hona hemen lehenetariko zenbait adibide: (114) otso bat etorri zan eta jan e(g)in zuen (2;07;05) (115) ba ba gero ehiztari bat etorri zan eta han itxi zuen (2;07;05) (116) Tximino Gorri juen zan e azokara ta ja amatxo nahi abala(zuela) eta esan dotzen(dion) (2;07;05) (117) Andoni, holakuetan Larraitzekin ibili nintzen, holakuetan (2;08;13) (118) nik hemen e(g)in doten 10 (2;09;00) Edozelan ere, 2,07;05eko adina duenean nabaria da aditz-denbora edo tempusa-ren erabilera zuzena haur honen korpusean. 12. TAULA orTZ HAURRAK HIRU URTERA ARTE DARABILTZAN lRAGANALDIKO ADIZKI JOKATU EZBERDINEN ZERRENDA SISTEMAZ srSTEMA NOR: nintzen, zan, ziren NOR-NORK: naben/(d)oten, (d)OZUfi, zuen/aben/zaben, (d)ogun/genuen, zabiezen NOR-NORI-NORK: (d)otzen(zion), (d)otzegun(genion), (d)otzuten(nizun), (d)oz-ten(zidan) 3.11. Aditz-moduaren agerkera adizkiaz osa-turiko adibide goiztiar bitzu: (123) Mikel guazen! (1; 11 ;05 ) (124) guazen Amaia (2;02;00) Hauez gain, bildu ditugun lehenetariko adi~ideak 2;10;12ko adinaz gerokoak dira. Hona hemen: (125) sartuko naz hemen Jurgik ez dozten(didan) ikusi (2;10;12) (126) obatu e(g)iozu hankiari (2;11;12) Gitz haurrak subjunktiboko lehenengo adizkia darabilenean, indikatiboko adiz-OITZ HAURRAREN JABEKUNTZA-URRATSAK 1;05;19 -1;11 ;05: gramatika-ezaugarririk gabeko aroa 2;00;05: adizki trinko/laguntzaileen berezketa 2;00;05: ezeztapena eta baieztapena biltzen dituen kategoriaren erabilera 2;02;00/2;03; 19: subjektuarekiko pertsona-komunztaduraren erabilera 2;03;19/2;04;11: aditz-aspektu ezberdinen agerrera 2;04;11: moduaren agerrera 2;04;24: zehar-osagarriarekiko pertsona-komunztaduraren erabilera 2;04;24/2;05;05: KONP egituraren erabilera 2;06;05: osagarri zuzenarekiko komullztaduraren erabilera 2;07;05: aditz-denboraren agerrera 2;10;12: aditz-moduaren agerrera Lehen urratsean, hots, 1;05;19 -1;11;05 aldian, nabarmena da Oitzek ez duela kiari -n 13. TAULA inolako gramatika-ezaugarririk erabiltzen.</cell></row><row><cell>(119) gainien e(g)in aben(zuen) 10 (2;09;00)</cell></row><row><cell>(29) Mendikoetxearen lan honetan KMZ-O buruak pertsona. numeroa eta generoa ezaugarri gisa dauzka-</cell></row><row><cell>la irakur daiteke.</cell></row></table><note>-</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(30)Orainaldiko jar, jatzu, jako, jaku, ... iraganean jatan, jatzun, jakon, jakun, ... bihurtzen dira. Honez gain, zeresan handia izan genezake eguneroko hizkeraren iraganeko formak aztertuez gero, jakina baita inguru askotan iraganak orainaldiko formei -n marka arxikirik egiten direla.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>(120) hemen egon zan txupetie ta hemen sakatzen otzegun(diogun) (2;09;00) (121) ba atzo ikusi genuena telebistan (2;10;12) (122) hemen erueten zabiezen(zituzten) pistolak eta halako gauzak, bale? <ref type="bibr">(2;11;12)</ref> Haur honek 3;00;10eko adina duen arte darabiltzan formak zeintzu diren ikusteko 11. eta 12. tauletara jo daiteke. Grabaketaz grabaketa ekoizten dituen forma ezberdinak eta kopumak 11. taulan aurkezten ditugun bitartean, 12. taulan 3;00;10eko adina duen arte darabiltzan forma ezberdinak aurki ditzakegu. Iraganeko adizkien erabilera dela eta interesgarria iruditzen zaigu ondoko oharrak egitea:</p><p>-Alde batetik iragantasunaren morfema -n dela aise bereganatu duela esan dezakegu, argia baita sarritan orainaldiko adizkiari marka hori erantsiz egiten dituela iraganak.</p><p>Zehatzago esanik: NOR sistimako adizkiak beti darabiltza arauaren arabera; NOR-NORK sistimako adizkiak era bitakoak dira, arauaren araberako iraganak edo -n marka erantsitako orainaldiak; NOR-NORI-NORK sistimako .adizki guztiak -n morfema erantsitako orainaldiak dira; NOR-NORI sistimakorik ez du ekoitzi, baina kontutan izan beharko genuke bizkaieraren arauaren arabera iraganeko adizkiak eraikitzeko orainaldiko adizkiei -n morfema baino ez zaiela atxikitzen 30 •</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Edozelan ere, subjunktiboaren erabileraren aldeko froga 3;01;28ko adinaz bermatu egiten da haur honen korpusean. Hona hemen adibideak: (127) Batman ipini (d)ot ez daiten(dadin) jausi (3;01;28) (128) ba nik ez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dot gure holan ibili gaitezen (3;01 ;28)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vne honetan agintera-modu bereziaren erabilera ere, adizki laguntzaileen edo trinkoen bidez burutzen dena alegia, aurki dezakegu. Hona hemen adibideok: (129) hori, e(g)izu geriza</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>mahatsa urtetako! (3;01;28)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) anbulantzia, etorri zaitez, ze Isidoro da(g)u gaiso</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ra)in zuk e(g)iozu holan puntatxue (3;01 ;28) (131) e(g)iozu hemen punta (3;01;28) (132) ama, emoiozu eperdiko bat (3;07;23) (133. Superisidoro da(g)u gaisorik (3;07;23)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aditz-moduaren jabekuntza, komunztaduraren eta aditz-denboraren ostean gertatzen da. Gauza bera ikus dezakegu Barrefiak (1993) arakaturiko haur elebidun baten korpusean, beste haur elebidunak ez baitu korpus arakatuan indikatiboaz gaineko beste moduetako adibiderik ekoizten 4</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Badirudi, beraz, 2;10;12ko adina duelarik aditz-modu ezberdinen jabekuntza burutzen hasten dela 31</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>OOko adina duen arte</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Laburbilketa eta proposamenak Aurreko datuak ikusirik, gramatika-ezaugarririk gabeko aro goiztiarraren izaera nabaria gertatzen dela esan dezakegu. Bada, beraz, aro aurresintaktiko bat Oitz haurraren ekoizpenean. Jarraian, haurrak, gramatika-ezaugarriez bideraturik hasiko da bere ahozko ekoizpena gauzatzen. Alabaina, Oitz haurrak Gramatika Unibertsalaren hatsarre-multzoari heltzen dionean, gramatikaren erabilera ez da bapatean gertatzen, era mailakatuan baino. Baina hemen lehen itaunak sortzen zaizkigu: zelan gauzatzen du mailaketa? Zergatik hurrenkera horretan? Lehenago esan dugunez, haurrek erakusten duten garabide mailakatu hau perpausak berak duen egitura hierarkikoak bidera dezakeela uste dute hainbat ikertzailek. Baina ikus dezagun lehenago Oitzek gauzatzen duen erabilera-hurrenkera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ikus 13. taula), gure datuen arabera behinik behin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Halere, subjuntiboaren -n marka menderakuntza baino ez dela eta modurik adierazten ez due1a ere pentsa daiteke (ikus Joppen</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azpimarragarria iruditzen zaigu KONP-en egituraren erabilera INFL-eko osagarri zuzenarekiko komunztadura eta aditz-denbora baino lehenago gertatzea, gure datuen arabera behinik behin. Edozelan ere, nabarmena da 2</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">KONP funtzio-kategoriaren jabekuntza zehar-osagarriarekiko ko.munztaduraz batera ikus dezakegu Oitzen korpusean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>04;24/2;05;05eko adinaz haur hau KONP funtzio-kategoriaz jabetu dela</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Baliteke haurrak komunztadura-moeta hau gutxiagotan entzutea, edo intentsitate gutxiagorekin behintzat. Izan ere hori izan daiteke komunztadura-arloan azkena agertzearen aldeko zioa, eta hein baten KONP-en egituraren ostean erabiltzearen arrazoia ere. Oitzen ekoizpenean, beraz, pertsona-komunztaduraren arloan hurrenkera zehatza gertatzen de1a esan dezakegu: subjektuarena, zehar-osagarriarena eta osagarri zuzenarena. Garapen-hurrenkera bera jarraitzen dute Barrefiak (1993) arakaturiko haur e1e-bidun biek ere komunztaduraren arloan. Hurrengo urratsa aditz-denboraren jabekuntza da. Oitzek jabekuntza-moeta hau 2;07;05eko adinaz erdiesten duela dirudi. Argi dago komunztaduraren ostean egiten duela eta argi dago, baita ere, KONP-en jabekuntzaren ostean erdiesten duela berau. Aditz-moduaren jabekuntza, subjunktiboari dagokiona behinik behin, 2;10;12ko adinaz bereganatzen du Oitzek. Lehenago esan dugunez, ez dugu oso argi noiz 10r-tzen duen moduaren jabekuntza, baina 2;04;11ko adina izan daiteke unerik goiztiarrena. Subjunktiboarena hain berandu ekoizten hasteak badu arrazoi bat gure ikuspuntutik: morfema berbera erabi1tzen dela iraganak zein subjunktiboak 10rtzeko. Zein darabil haurrak lehenago? Dudarik gabe</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Vne honetan ikus ditzakegu lehen aldiz konplementagailuak eta esaldiaren ezkerretara aurreraturiko NZ-hitzak, galdegaiak eta ezezko esa1dietako ezeztapenek adizki jokatuekaz osatzen dituzten multzoak (ikus Barrefia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Oitzek 1ehen pertsonari dagokion erabi1era goiztiarrena 3;09; 11 ;ko adinaz gauzatzen du, grabaketen korpusari dagokionez behinik behin. sarriagotan entzuten duena: iragana. Kontutan izan behar dugu, gainera, lehen subjunktiboa eraikitzean indikatiboko adizkera bati erantsitako -n morfema gauzatzen due1a.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Horrela elebidunetariko batek adizki iraganak zehar-osagarriarekiko komunztadura derakusaten adizkien ondoren baina osagarri-zuzenarekiko komunztadura derakusatenak baino lehenago darabiltzan bitartean, beste haur e1ebidunak iraganak hasten da erabiltzen bi komunztadura-moeta horietako adizkiak baino goizago. Honaino helduta, demagun Oitzek burutzen duen jabekuntza-hurrenkera honako hau de1a: mintzagai-galdegai hurrenkera, ezeztapena eta baieztapena biltzen dituen kategoria eta INFL-en oinarria edo mugatasuna, subjektuarekiko pertsonakomunztadura, zehar-osagarriarekiko pertsona-komunztadura, KONP funtzio-kategoria, osagarri zuzenarekiko pertsona-komunztadura eta aditz-denbora. Hauei, aspektuarena eta moduarena erants diezazkiekegu (biak subjektuarekiko komunztaduraren ostean)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barrefiaren</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Alabaina,zergatikburutzenoteduhaurhonekjabekuntza-hu-" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">) datuetan ikus daitekeenez, berak aztertzen dituen haur elebidunek aditz-denbora zenbait komunztadura-ffioeta baino 1ehenago darabilte</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Paradigm trimming in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Addis</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Linguistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="431" to="474" />
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A first stage in the acquisition of INFL</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Aldridge</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Research Papers in Linguistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="39" to="58" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Verbal projections in Basque and minimal structure</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Artiagoitia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>University of Whashington: doktorego-tesia. ASJU 26:2, 1994-n argitaratua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Haur euskaldunen hizkuntzaren jabekuntza-garapena: INFL eta KONP funtzio-kategorien erabileraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Barrena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="doktorego" to="tesia" />
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sobre la adquisici6n de la categor{a funcional COMP por ninos vascos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Meisel</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La adquisici6n del vasco y del espafiol en nifios bilingiies. Vervuet/Iberoamericana: Frankfurt</title>
		<editor>1. Idiazabal &amp; J. Tynan</editor>
		<imprint>
			<publisher>EHUko Argitalpen ZerbiJzua</publisher>
			<biblScope unit="page" from="231" to="284" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lingiiistica aplicada a la ensefianza de las lenguas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Syntactic development: the brain just does ie&apos; . University of Hawai _aM anoa: eskuizkribua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Bickerton</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A first language. The early stages</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Brown</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<publisher>Harvard University Press</publisher>
			<pubPlace>Cambridge</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Typological characteristics of Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Brettschneider</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Plank (arg</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="371" to="384" />
			<publisher>Er~tivity. Academic Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lectures on government and binding. The Pisa Lectures. Foris: Dordrecht</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Chomsky</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">MIT Working Papers in Linguistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="417" to="454" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Somes notes on economy of derivation and representation</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Somes notes on economy of derivation and representation</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">MIT Occasional Papers in Linguistics</title>
		<editor>J. A. Lakarra &amp; J. Ortiz de Urbina Carg</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="73" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>A Minimalist Program for linguistic theory</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Negation and functional projections in early grammar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Deprez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Pierce</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="25" to="67" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Topics in the syntax of Basque and Romance</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Eguzkitza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskera XXX-1 (2. aldia)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="215" to="221" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>UCLA PhD dissertation. Indiana University Linguistic Club-ek argitaratua</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Aditz modalak euskaraz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal morfosintaxia eta fonologia. Euskal Herriko Unibertsitateko Argitalpen Zerbitzuak: Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">---&amp;amp; Ortiz De</forename><surname>Urbina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Salaburu P. (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="129" to="156" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zenbait perpaus txiki euskal gramatikan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Partikula modalez ohar pare baf&apos;. ASjU XXV-3</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="961" to="963" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjU-ren Gehigarriak&quot;: Donostia, 985-991</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">HEzeztapenerako formen bilakaera bi haur elebidunen eta eleba-! kar baten hizkuntz jabekuntzan&quot;. 1. Idiazabal (arg.): Hizkuntz jabekuntza haur elebidun eta elebakarretan -Adquisici6n del lenguaje en niiios monolingiies y bilingiies. Euskal Herriko Unibertsitateko Argitalpen Zerbitzua: Donostia. 183-195 ---, 1994, ULa concordancia con el sujeto en euskera: formas verbales de simple</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">]</forename><surname>Ezeizabarrena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>doble y triple concordancia&quot;.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Meisel</forename><surname>Carg</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La adquisici6n del vasco y del espaiiol en niiios bi</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">HAbout Agr(P)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Iatridou</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="551" to="577" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>21-4</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Haur txikien hizkuntz heldutasuna neurtzeko baliapide bat: esaldien ba-: taz besteko luzeera (EBBL) edo &apos;MLU</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Idiazabal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Izen Sintagmaren determinatu-artikulua eta bere jabekuntza. Lehenengo emaitzak euskaraz eta erdaraz&quot;. 1. Idiazabal (arg.): Hizk1fntz jabekuntza haur elebidun eta elebakarretan -Adquisici6n del lenguaje en nifios monolingiies y bilingiles. Euskal Herriko Unibertsitateko Argitalpen Zerbitzua: Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Memoriae L. Mitxelena Magistri Sacrum. Gipuzkoako Foro Aldundia. HASjU-ren Gehigarriak</title>
		<meeting><address><addrLine>Frankfurt/Main</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="35" to="68" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Meisel arg.: La adquisicion del vasco )/ del espafiol en nifios bilingiies</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Subjunktiv im Baskischem</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Joppen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universitat Diisseldorf</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Salaburu zuzendari: Sintaxi teoria eta euskara. Euskal Herriko Unibertsitateko Argitalpen Zerbitzua: Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="73" to="85" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ezeztapena euskaraz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Configurations head in inflectional morphology: The structure of the inflected forms in Basque</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="65" to="136" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjU XXV-I</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Negative complementizers: evidence from English, Basque and Spapish</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. A. Lakarra &amp;</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The structure of Inflection: a case study ofXo syntax</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Urbina</forename><surname>Ortiz De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Carg</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Generative studies in Basque linguistics. Benjamins: Amsterdan</title>
		<editor>J. L. Hualde &amp;J. Ortiz de Urbina</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjU-ren Gehigarri~~p~~~~~1&apos;L5:2_1~</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ULa evoluci6n del caso en euskera y castellano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Larrafiaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La adquisici6n del vasco y del espafiol en nifios bilingues. Vervuet/Iberoamericana: Frankfurt</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="113" to="150" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Parameter-setting, the acquisition sequence, and the form of the grammar: the composition of phrase Structure</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Lebeaux</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">GLOW-en aurkeztutako lana: Utrech</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orden de palabras y estructura oracional en los nifios bilingiies</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Mahlau</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La adquisici6n del vasco y del espafiol en nifios bilingues. Vervuet/Iberoamericana: Frankfurt</title>
		<editor>J. Meisel</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="69" to="111" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Finiteness and verb placement in early child grammars: evidence from simultaneous acquisition of French and German in bilinguals</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Meisel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Muller</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La adquisici6n del vasco y del espafiol en nifios bilingues. Vervuet/Iberoamericana: Frankfurt</title>
		<editor>J. Meisel</editor>
		<meeting><address><addrLine>Dordrecht</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Kluwer Academic Publishers</publisher>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">Benjamins: Amsterdan. ---</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="109" to="138" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The acquisition ofverb placement</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Some speculations on the nature of agreement</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Mendikoetxea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Syntactic theory and Basque syntax</title>
		<editor>J. A. Lakarra &amp;,J. Ortiz de Urbina</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="231" to="164" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gipuzkoako Foru Alduandia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Partfculas modales de la flexi6n verbal</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="465" to="478" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Modal verbs in Basque and head-movement</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ormazabal</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXVII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="836" to="845" />
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Some parameters in the grammar of Basque. Foris: Dordrecht</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ortiz De Urbina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revista Espafiola de Lingiifstica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="107" to="132" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>IlInversi6n y movimiento verbal en euskara</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Routledge: London. ---, 1992, Functional categories, agrammatism and language acquisition. Frankfurteko Unibertsitatea: eskuizkribua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ouhalla</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Functional categories and parametric variation</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Structural case and inherent case marking: ergaccusativity in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oyhar&amp;lt;;Abal</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Syntactic theory and Basque syntax</title>
		<editor>J. A. Lakarra &amp; J. Ortiz de Urbina</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gipuzkoako Foru Alduandia. UASjU-ren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="309" to="342" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The acquisition of word order regularities and case morphology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Parodi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Two first Languages: early grammatical development in bilingual children. Foris: Dordrecht</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A grammar without functional categories: A study of early swedish child language</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Platzack</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Lund: eskuizkribua</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">llFunctional categories and early Swedish</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Meisel (arg</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="63" to="82" />
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Kluwer Academic Publishers</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The acquisition of verb placement</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Verb movement, universal grammar, and the structure of IP</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Pollock</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="371" to="424" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The acquisition on the morphosyntax of finite verbs in English</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Radford</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The acquisition ofverb placement</title>
		<meeting><address><addrLine>Dordrecht</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Kluwer Academic Publishers</publisher>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="23" to="62" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>J. Meisel (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Syntactic theory and Basque syntax. Gipuzkoako Foru Alduandia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Uriagereka</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU-ren Gehigarriak</title>
		<editor>J. A. Lakarra &amp;.J. Ortiz de Urbina</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="41" to="48" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The syntax of movement in Basque</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
