<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="nl">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Nafarroako herri-izenen inguruan PATXI SALABERRI</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">D P</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Nafarroako herri-izenen inguruan PATXI SALABERRI</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="id">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Aldizkari honen xxvII-l alean Matfas Mugicak eta Jose Luis Mendozak "De toponimia navarra. Sobre el Nomencldtor euskerico de Navarra. Aspectos filo16gicos y socio-16gicos" izeneko lana eman dute argitara. Bertan, titulua ikusirik iger dakiokeen bezala, Euskaltzaindiak Nafarroako Gobernuak hala eskatuta burutu zuen herrialde horretako herri, auzo eta bailaren izenen bilketa eta normalizazioa iruzkintzen eta kritikatzen da, eta ez nolanahi kritikatu. Egileek «asmo eraikitzailez» egiten dutela dioten arren, gupidarik, errukirik gabe, mingoski eta garrazki kritikatzen dute lana, are laidoztatzen. Bestalde, Mugica-Mendozaren lana irakurtzean batek inpresioa du Onomastika batzordea Nafarroako Herri lzendegia (NHI) osatzerakoan euskal onomasrikaren Arana ez bada bai gutxienez Azkue izan dela, izenen garbitasunarigarbizalekeriari-eta aurreiritziei dagokienez, eta hau ez da batere horrela izan.</p><p>Guk lan honetan Mugicak eta Mendozak (MM aurrerantzean) egindako kritikaren berrikusketa egin nahi dugu, zeren gure iritzian zenbait puntutan zuzen badabiltza ere beste anitzetan oker baitaude, NHI-n hartu ziren erabakiak aski funtsik gabe txarresten dituztela. Gure irudiz kritika, helburu eraikitzailez egiten denean, mesedegarria da, baina kritika egiterakoan ere gauzak amoltsuki ez bada gutxienez lagun hurkoa errespetatuz erran behar direla uste dugu, harropuzkeriarik gabe.</p><p>Berrikusketa honetan lehenik MM-ren atalaren zenbakia eta izena aipatuko ditugu, eta segidan bi autoreok erraten dituztenak iruzkinduko, egoki deritzagun kasuetan. MM-ren lehen bi puntuetan ez dago deus komentatzeko; hirugarrenean -«Exposici6n de criterios» delakoan-nahiago dugu ez sartu, eta NHI-ren sarreran erran genuenari gagozkio. Laugarrenaz, euskal toponimoa zer den eta zer ez den argitu nahi duen puntuaz ere ez dugu deus erranen, uste baitugu gure artikuluan barrena argi ageri dela euskal toponimotzat zer ulertzen dugun. Gure berrikusketa, hortaz, MM-ren bosgarren puntutik abiatzen da:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Nombre vasco / nombre antiguo Xabier:</head><p>Honela diote artikuluaren egileek izen honetaz:</p><p>Hay en realidad un solo caso en que la forma no diptongada es mas alla de toda duda la original vasca: Xabier, que desde Menendez Pidal (1918) se reconoce [ASjU, XXIX-2, 1995,559-580]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="nl">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>como un Etxaberri romanizado. Sin embargo aqu{ no se ha restitu{do (sic) nada, por razones extralingii{sticas (socio16g~cas) evidentes y plausibles, que a nuestro juicio deber{an ser aplicadas tambien en orros casos, como el de Yesa, aunque esta no haya sido cuna <ref type="bibr">de navarros universales (554. or.)</ref>.</p><p>Hau irakurririk aitortu behar dugu harritzekoa dela Mugica-Mendozak Onomastika batzordeko kideok izendegia moldatzerakoan burutan zer izan genuen eta zer ez asmatzeko duten ahalmen miragarria. MM-k aipatzen dituzten hizkuntzaz kanpoko arrazoiak badira, Xabier izenak duen zabalkundea ezaguna baita, baina, bestalde, ezin uka Nafarroako, edo hobeki erran, Iruneko euskaldun giroan badela Xabier errateko ohitura, nolabaiteko tradizioa alegia, seguru asko euskaldun alfabetatuok maiz euskarazko <ref type="bibr">[sJ-ri gaztelaniaz [x]</ref>   <ref type="bibr">bizia-n, Euskal Editoreen Elkarcea, Donostia 1986, 117, 142, 162 eta 163. orr</ref>., agian hasierako xz-ren aldaera edo txikigarritzat hartu duelako. Orixek Xabier erabiltzen du Xabierko saindua izendatzeko, adibidez Quito-n t:trrebarekin lanean, Euskal Editoreen Elkartea, <ref type="bibr">Donostia 1987, 192 eta 197. orr</ref> Elkanoko Lizarragak ere Xaz'ier ibiltzen du:</p><p>Cer ce icusrea S. Francisco Xavierbat bere sotana iguetzearequi manatzen iruzquiai gueldidaiela, eta gueldirzen? 7 Cerc erama(n)zue S. Fr(ancisc)co Xavier lndietara (...) <ref type="bibr">(lb., 259)</ref> 6.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Autorizaciones y testimoniQs</head><p>Gazteluberri:</p><p>Estornes Lasa autore fidagarria iruditu zitzaigun, erronkariarra izateaz landara euskalduna ere bazenez gero. Herri-izen hori ez da «hecho incontrovertido»-tzat (sic) jotzen; erran bezala fidagarri iruditu zitzaigun autore batek biltzen zuen datua guretu besterik deus ez genuen egin, egokiro, bestalde, gure uste apalean. Cf., adibidez, Biarnoko Castetnau herri-izenaren euskarazko adierakidea den Gazteluberri iparraldeko euskaldunen (batzuen, jakina) ahotan.</p><p>Izen honetaz ari direlarik honela diote egileek 10. oinoharrean:</p><p>Lo que aparece en Burgui, pueblo roncales mas cercano a Castillonuevo, es Gaztulu, tanto en documentaci6n (sic) como en las formas vivas, igual que en los demas pueblos del valle, donde Gaztulu es unico, salvo en Bidangoz, donde aparece un Gaztelu que hasta hoy se dice as! (Gobierno de Navarra, 1993: XIV).</p><p>Pixka bat beherago, ahoa bete pozoiarekin honela jarraitzen dute: Los roncaleses vascohablantes del N omencldtor parecen pues un poco ulrracorrectos.</p><p>Gaztelu gaztulu baino zaharragoa dela ikusteko hizkuntzalaritza historiko askorik ez da jakin behar, eta toponimia aldaera zaharkitu ugariren gordailu dela edozeinek dakien kontua da. Beraz, ez litzateke harritzeko erronkariarrek eskuarki gaztulu erabiliagatik ere, Castillonuevo herriari euskaraz Gazteluberri erratea, edo Gazteluberri eta *Gaztuluberri batera erabiltzea. Gainera, eta nahiz balizkako *Gaztuluberri hori ibiltzen zuketen, normalizatzeko orduan Erronkaritik kanpo Gazteluberri hautetsi behar genuke, egin ere egin zen bezala.</p><p>Bestalde, Erronkariko toponimian Gaztelu-z besterik azaltzen ez delakoa ez da egia; hemen MM-k horren eskueran zituzten datuak behar bezala miatzen eta arakatzen ez dute jakin, itxura batean: Burgin Gaztelualtea dugu 1722an,8 Gazteluzarra 1916an (ib.), Gazteluzdrra orain; Izaban 1569. urtean Gazteluzarra dokumentatzen da;9 aldaera bera ageri da 1718an (NTEM-XIV, 113. or.) GCl:zteluzarrea bilakatua 1916rako (lb.), nahiz Gaztuluzarra ere bitan dokumentatzen den (1609an, 1828an), eta egun ere Gaztuluzdrra erraten den. Honekin batera, ordea, Gaztelupuntdi dugu (6) Aita Sebastian Mendibururen ldazlan Argitaragabeak, Patxi Altunak paratu eciizio kritikoa, <ref type="bibr">Mensajero, Bilbo 1982, 2. liburua, 12.</ref> or. Etzana gurea cia.</p><p>(7) Urteko Igande Guzietarako Prediku Laburrak (UIGPL hemendik aitzina), Frantzisko Ondarrak paratu edizio kritikoa, <ref type="bibr">Euskaltzaindia, Bilbo 1990, 66. or. (8)</ref> Nafarroako Toponimia eta Mapagintza-XIV (NTEM) , Nafarroako Gobernua, Irufiea 1993, 44. (9) Juan Karlos Lopez Mugartza, "Izabako lekuizenak", <ref type="bibr">FLV 63, 1993, 273-324 (293. or.</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>7.</head><p>Versiones neol6gicas:</p><p>556. orrialdean honela diote, ezbairik gabe aurreko Gazteluberri hori erreferentzia hartuta: "En todo caso, cuando se recurre a neologismos, parece que deberfa decirse claramente que 10 son (. ..)". Zer dela eta hau? Gazteluberri dela eta? Guk ez genuen asmatu, eta ez genuen neologismotzat jo, erran bezala fidagarri iruditu zitzaigun autore baten lanetik jaso baizik ez baikenuen egin.</p><p>MM-k 556-557. orrialdeetan CFN delako laneko datuak aipatzen dituzte, edo hobeki ecran, aipatu ezezik zerrendatu ere egiten dituzte, antza denez azpijokoz edo guri leporatzearren. NHI harturik, ordea, garbi ikusten da bukaerako zerrendetan Euskaltzaindiak ez zuela horietako bat ere sartu; egia erran, burutik ere ez zitzaigun pas,atu horrelako mustroak mustratzat, hots, ibili beharreko mustratzat, har zitezkeela. Asmoa ez zen, inondik ere, horiek ibiltzeko bidea irekitzea, eta geroztik norbaitek horrelakoak erabili baditu berak jakingo du zergatik egin duen, baina hori, edozein moduz, ez da akademiaren erantzukizuna, asmo txarrez ari ez denak garbi ikus dezakeen gisan. Laburtuz, aldaera berri horiek aintzat hartu behar baziren ez ibiltzeko egin behar ziren, ez beste ezertarako.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>8.</head><p>Analogfas: A-Napari:</p><p>Napari (Napal) herri-izenaz diotena egia da, guk dakigula Napari ez baira Erromantzatuko herria adirzera emateko dokumenrarzen. Edonola ere, eta izartxoa eraman behar lukeenarren, hor dago Bernedo aldeko Napari despoblarua,lO etimologia berekoa agian.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B-Arbontze:</head><p>Izendegia egiterakoan Julio Caro Barojaren lanean11 oinarritu ginen, eta autore hau fidagarria denez gero, ez genuen emaren zuen daruak oinarri eskasa izan zezakeela pentsatu. Autore honen arabera, Arbontze erraten zuten liburua egin zen garaian alderdiko azken euskaldunek, Sartze eta Uskartze b~zala.</p><p>(10) Juan Carrasco, La poblacion de Navarra en el siglo XIV, Universidad de Navarra, <ref type="bibr">Irufiea 1973, 161. eta 352. orr. (11)</ref> Materiales para una historia de la lengua vasca en su relaci6n con la latina, <ref type="bibr">Salamanca 1945, 136. or.</ref> Aingeru Irigarayk ere Arbontze biltzen du, <ref type="bibr">(BAP 1947: 414)</ref> eta MM-rentzat horren fidagarria den Etxaidek ere bai, aipatu bi autore horien lanetan oin harturik. Bestalde, eta jatorriari begira, arrazoizkoa dirudi Nabascosse &gt; Navascues / Nabask6ze, Uscarres(e) &gt; Uscarres / Uskdrtze, *Sarres(e) &gt; Sarries / Sdrtze bezala, Arbonesse &gt; Arbonies / Arb6ntze gertatu dela pentsatzeak, ala ez?</p><p>Hortaz, garbi dago hau ez dela analogiazko neologismo bat, fidagarritzat jo diren autoreen lanetan oinarriturik hartutako zentzuzko erabakia baizik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>C-Eritzebeiti J Eritzegoiti:</head><p>Eritze herri-izenari itsatsita -goiti eta -beiti posposizioak erabiltzea ez da batzordekideok bi herrion kokalekua ikusita asmatu genuen zerbait; erabakia hartzeko orduan kontuan hartu genituen, batetik, Beuntzako Enrique Nazabalen (Eritze eman zigun) eta Ziako Nicohis Orbegozoren (Erizegoiti, Erizegoitti, Erizebeiti, Erizebeitti eman zizkigun) lekukotasunak, eta bestetik Atetz-Eritzeko sarrerako baldosetan erdarazko izenaren aldamenean letra txikiz gerra baino lehenagotik idatzia dagoen Erizegoiti izena (Nafarroako Monumentu Batzordea izan bide zen errotulazio elebiduna jartzeaz arduratu zena).</p><p>Puntu honetan bi gauza hartu behar dira gogoan: lehenbizi gerra aurrean paratutako izen horiek zuzen samarrak direla ora har, eta gero garai hartan mintzagai dugun eskualde horretako herrietan (ez denetan) euskara artean bizirik zegoela, orduan zuten informazioa oraingoa baino aise aberatsagoa eta fidagarriagoa zelarik.1 2 Gainera, bestalde, alderdi honetan ez da honen antzeko adibiderik falta; cf., erraterako, Nicolas Orbegozok berak eman zigun Ziegoiti, Ziegoitti, Ziegotti (San Markos ermita gaur egun) / Ziabeiti (Zia herria).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>D-Olatz Nagusia:</head><p>Izendegian ez da ematen autoreok aipatzen duten Olatz Nagusi, Olatz Nagusia J -a baizik. Egia da Olatz Txipia J -a-z diotena, izen hau ez dagokiola Egues-Olatz-i alegia, baina honetaz NHI-ren egileok ere asp~ldian konturatuak ginen. 13 Gainera ez dugu uste gauza bera bi aldiz erran behar den, "zauriaren gainean pikoa"-ka ari nahi ez bada behinik behin.</p><p>Edozein modutan, ez da egia Olatz Nagusia J -a analogiazko neologismoa dela, Galar zendean dokumentatzen baita, Olaz Auchia itxuraz bada ere. Beraz, hemen gehienez ere izenaren interpretatze okerra lepora dakiguke,14 ez neologismo analogikoak sortzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="9.">Interpretaci6n de las grajfas:</head><p>Kontu orokorrak aipatzen dituzte atal.honetan, beharbada NHI bere osotasunean (12) A. Irigaray, "Noticias del estado lingiifstico <ref type="bibr">de Navarra en 1935</ref><ref type="bibr">", Euskera 1956</ref> (13) Ikus gure "Nafarroako zenbait ibar, herri eta auzoren euskarazko izenaz", Euskera XXXVIII, 1993-2,329-347.  <ref type="bibr">25</ref> Kasu honetan toponimia txikian zer aldaera aurkitzen dugun ikusi behar genuke, honelakoetan normalean herriaren izen euskalduna ageri ohi baita.</p><formula xml:id="formula_1">C-Arce / Artze J Artzi J Artzibar:</formula><p>Arce / Artze, Artzi-ri buruz garbi utzi behar da erdaraz biak Arce diren arren euskaraz Donamariakoa Artze ebakitzen dela, eta dokumentazioan beti -e-z azaltzen dela, sekulan ez -i-z, Artzi-ren (Artzibar) kasuan ez bezala, hemen -i-dun aldaera zaharrena izateaz gainera gutxienez XVII. mende arte (beranduago ere bai, seguru asko) oso ugaria denez gero, baita erdaraz idatzitako dokumentazioan ere. 26</p><p>Toponimia txikian ere aurkitzen dugu, Artzibarren bertan (A rzilanda), eta hemendik kanpo: Arangurengo Labio herrian, kasu, Arce dugu bertako etxe baten izentzat hau bakarrik ageri denean, baina Arzi-, Arfi-atzean -ko atzizki oikonimoetan arrunta duenean, itxuraz lehena erdarazko erabileraren oihartzun delarik, eta bigarrena (-i-duna) euskarazkoarena.</p><p>Etimologiari dagokionez, ez dirudi, Mitxelenak zalantzazkotzat 27 eta Zierbidek segurutzat 28 jo arren, Artze, Artzi-k harri-rekin zerikusi handirik dutenik, eta Artze horrekin lotua egon badaiteke ere, Artzi erabat bereizi behar da hartze 'harritze'-tik, jatorrizkoa den -i horrek argi eta garbi adierazten duen bezala. Bide beretik gara-(22) Bidenabar, ez da ongi ulertzen etimologia egitea arbuiatzen badute (ikus aurreraxeago dioguna), nola ausartzen diren etimologia kontuetan sartzera. Hemen ere bada kontraesana.</p><p>(23) Besterik da, ordea, aldaera batutzat jatorrizko Mugairi hautatu behar den ala beranduagoko Mugaire. Basque lanean, Presses Universit;ires de <ref type="bibr">Bordeaux, 1990,52,87. (25)</ref> Guk "Nafarroako... (11)" lanean Zudairi-ren bi lekukotasun berri dakartzagu. Zoritxarrez, herri-izen hau toponimia txiki euskaldunean ere azalduagatik ez zen ongi ikusten, guk ezagutzen dugun aipu bakarrean, Zudairi genuen ala Zudaire. Ikus "Nafarroako...", 347.</p><p>(26) Guk "Nafarroako... (lI)" artikuluan XVII. mendeko lekuko mordoxka biltzen dugu. (45) Z-dun aldaera,]akoizti alegia, ez dago autoreek dioten bezala, '(abundantemente documentada", behin baizik (Carrascoren lanean) ez baita agertzen, eta beraz, ezin da erran hor jatorrizkoa -zdenik, guk behintzat ezin dugu. Untzitibarko Altzorritz herrian Xakoistirena izeneko etxea dokumentatzen da frankotan, beti herskari horzkariaren aitzinean -5-duela. Cf. adibidez, "Declaracion de las obras que sean de azer en la Cassa Jacoistirena", PRA-Elo, 16. K., 1714; "Otra pieza ... en el termino de Zabalegigafia que afronta con pieza de Sacostirena y Pellorena", lb., 19. k.; 1730. de badoztain...afrontada con piezas de la Casa de gi1ena... , Olatz, 1639. (PRA-Uharte, 60. k.). XVIII. mendearen hondar urteetan, erdararen presentzia anitzez nabarmenagoa zen garaian, aldiz, -st-dun aldaera dugu Labioko etxe-izen batean:</p><p>Otra (pieza) en ezcoriz burua... que afronta con Piezas de Gongoracoa y Ylundaingoa... otra en el mismo paraje que afronta con pieza de Badostaingoa... otra en la misma endrecera que afronta con piezas de Ospitalecoa y Arcicoa, Labio, 1796. (PRA-Elo, 47. zk., 112. zkia).</p><p>Bestalde, MM-k -zt-&gt; -steuskararen barruko gertakaria den ala erdarari zor zaion aztertzen ari direnean honela diote:</p><p>En Joaqufn de Lizarraga, la neutralizaci6n de la oposici6n de las sibilantes apical y predorsal (que se distinguen siempre en otras posiciones) ante oclusiva apical es total, incluso en sandhi, donde se da siempre estakit, estator, estezaket, estitut, a pesar de que la forma exenta era ez, y debfa pesar mucho a favor del mantenimiento de z. El mismo fen6meno se observa regularmente en el vascuence de Olza, Gofii y Puente, segun 10s materiales del prfncipe Bonaparte publicados por Ondarra (1982), aunque no por ejemplo en 10s sermones de Muzquiz (sic) (Lecuona 1973), ni en la doctrina de Juan de Beriain (MM, 566).</p><p>Hemen, zuzen onez gure ustean, autoreak Badostain, Zuasti eta besteren euskalduntasuna frogatzeko, hots, -stmultzoaren azalpena euskarari leporatzeko, hegoaldeko goi-nafarreraz burutzen den pausoa aipatzen dute, toponimiaren eta testu idatzien arteko zubia eraiki -edo ikusarazi-nahian. Dena den, garbi ageri da aipatzen dituzten lan horietako gehienak (eta ez dira asko) ez dituztela (sakonki) irakurri, bestela jakingo bailukete, lehenbizi, Lizarraga Elkanokoaren lanean morfema barruan gertatzen den -zt-&gt; -stpausoak salbuespenak badituela ("total" da pausoa, autoreen hitzetan);46 bigarrenik jakinen lukete fonetika sintaktikoan, hots, -z + dsandhietan Elkanokoak gutiz gehienetan (beti?) -zt-(-zdzenbaitetan) egiten duela. Adibideen aipamenak ad nauseam luza daitezke; hona hemen batzuk: eztaiquena... entenda, ezti6 ni6ri erranndi, eztddien nior descuida (13), uste eztucien 6rduan, ezta berce errernediorfc <ref type="bibr">(14)</ref>, eztiren (16), eztaquiela, eztuelaic erremedioric (24), eztizute paratzen <ref type="formula" target="#formula_2">(27)</ref> Frantzisko Ondarrak eta bestek argitara emandako gainerako testuetan, batzuetan -st-da nagusi, beste batzuetan -st-/ -zt-txandaketa ikusten dugu,51 eta beste lanen batean (Juan de Beriainenean, erraterako, autoreek oraingoan zuzen dioten bezala), beti -zt-dugu. Alegia, testuetan oinarrituta erabateko argitasunik ez dugu ateratzen, emaitza diferenteak baititugu alderdi berean (euskalki bera mintzatzen zen eskualdean, alegia). Honek zera erran nahi du, batzuetan euskararen barruko gertakaria izanagatik, ez zuela nahitaez horrela izan behar, testuetan bestelakoak ere ikusten baitira. Orokorra ere ez zen, ezta gutxiagorik ere.</p><p>Beste aldetik, gertakari horren aspaldikotasuna zenbaterainokoa den aztertu behar genuke, eta gero toponimo normalizatuetan sarbiderik izan behar duen ikusi. Nafarroako toponimia txikia normalizatzerakoan, kasu, Bustiiia, Gastelu eta hauen irudikoak Buztiiia, Gaztelu bilakatu ditugu, hemen ere -zt-&gt; -st-burutu delakoan. Soluzioak, halere, aski «aleatorioak» dira batzuetan; adibidez Eriztain dagoen bailara berean, Oloritzen, hegoaldeko goi-nafarrera mintzatu den eskualde batean, El Buztin dugu gaur egun, eta honen aldamenean Kasteluxidr.</p><p>Zernahi gisaz, arazo hau MM-k uste duten baino korapilotsuagoa da, aski berandu arte -zt-edo -zk-izan duten herri-izenak -batzuetan -st-, -zt-rekin aldizka-(49) Luis Luciano Bonaparte, Opera Omnia Vasconice-I, Euskaltzaindia, Bilbo 1991, 100-101. (50) Ikus gure "Elizalderen Apezendaco dotrina christiana uscaras", FLV 65, 1994,7-39. (51) XIX. mendekoa den Iberoko gurutzebidean, kasu, -zt-&gt; -st-ohi dugu hitz barruan, baina -ztsandhietan, nahiz hemen -sf-emaitza ere aurkitzen dugun: <ref type="bibr">FLV 51, 1988, 143-154.</ref> tuz-mordoxka direlako. Konparazio barerako, Irufie ondoko Esquiroz ofiziala (Ezkirotz NHI-n) -zt-z aurkitzen dugu baita XVIII. eta XIX. mendeetan ere: orra pieca en el dicho rermino (Yrunbidea-n)...que afrenta...con piecas de alfonsorena y de pedro Ximenez de Ezquiroz, Galar-Getze, 1635. (PRA-Uharte, 60. k.). Camino de Ezquiroz Tras el <ref type="bibr">Casrillo, lrunea, 1738. 52</ref> En ellugar de Ezquiroz la maior parte de sus habitadores saben la Doctrina en Basquenze, <ref type="bibr">Irufiea, 1790. (lb., 74. or.)</ref>. Una pieza...sira en el termo. de Azpilagana...afronrada con senda que del de Ezquiroz van al mismo rajonar, <ref type="bibr">Noain, 1797. (PRA-Elo, 48. k., 107-108. zkiak.)</ref>. Camino sendero que de la llanada de la Cruz N egra dirige para Ezquiroz, <ref type="bibr">Irunea, 1834. (TCPPI, 110. or.)</ref>. Camino que de la Cruz Negra dirige al puentecillo del camino del lugar de Ezquiroz, lrunea, 1835. (lb.).</p><p>Euskal toponimia txikian ere Ezkirozdugu: guerta llamada la de Yribarrena...una pieza...en...Ugasaldea...otra pieza en el rermoo de Ezquiroz bidea...afrontada con Camino Real que se ba al dho lugar de ezquiroz", Altzorrirz, 1714. (PRA-Elo, 16. k.).</p><p>Euskara galdua duten Nafarroako beste herri batzuen izenetan ere aurkitzen dugu -zt, gaur egun -st-z idazten eta ebakitzen diren arren: Eztenoz, Ozcariz, Oztiz...</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="13.">Aspectos sociol6gicos 13.1. El respeto al uso) la memoria cultural</head><p>Artikuluaren egileen arabera, Nafarroako herri-izenak finkatzeko orduan Euskaltzaindiak testuak eduki behar zituzkeen kontuan, ez bakarrik artxiboko eta ahozko erabilerako datuak, hots, OEH moldatzeko orduan izan duen jokabidea izan behar zukeen NHI moldatzerakoan. Guzti honek, aitortu beharra dago, oso zentzuzkoa irudi du kanpotik ikusita, hots, katalan batek, eman dezagun, oso zentzuzkotzat aitor dezake, baina Nafarroako oraingo egoera, eta are gehiago, euskal literaturaren eta bereziki euskal testu zaharren historia eta nolakoa ezagutzen dituenak argi eta garbi dakusa ezin joka daitekeela egileek proposatzen duten moduan oso neurri txikian baizik, Nafarroako herri-izen asko eta asko ez baitira inoiz azaltzen euskarazko testuetan, eta azaltzen direnean ere oso kontuz ibili behar baita, izen ofizialaren eragina beti oso handia izan delako, eta eskualde bateko euskaldunek beste bateko izenak maiz ongi ezagutzen ez dituzrelako.</p><p>Zer erranik ez, Nafarroako idazle euskaldunek ez dituzte ezagutu, gutiz gehienetan, mende honetarako zeharo erdaldunduta zeuden eskualdeetako euskarazko izenak, euskaldunek euskaraz ibiltzen zituztenak, ikerketa sakonik burutu ez zutelako, eta beraz, nahiz eta behin edo beste herriren baten izena euskaraz erabilia ikusi, ezin hartuko dugu euskal tradizioaren erakusgarritzat. Guri askoz fidagarriagoak iruditzen zaizkigu, guztiz ere euskara galdurik dagoen Nafarroako eskualde zabalean, toponimia txikian gorde diren herri-izen ugariak, zeren erdal testuinguru baten <ref type="bibr">(52)</ref>]. Ma Jimeno Judo eta Patxi Salaberri, Toponimia de la Cuenca de Plamplona. Pamplona /Iruiia, (TCPPl), <ref type="bibr">Euskaltzaindia, Bilbo 1994, 110. or.</ref> barruan agertzen badira ere beste osagai euskaldunek <ref type="bibr">(-agerri, -bide, -landa, -mendi, -muga...)</ref> eta euskararen arauei men egiteak garbi ematen baitute erakustera euskaraz ibili izan zirela.</p><p>Adibideak ugariak dira, baina guk bat besterik ez dugu aipatuko hemen: Zolina. Hau da gaztelaniaz ibiltzen den izena, eta baliteke, guk horren berri ez badakigu ere, euskarazko testuren batean agertzea, eta zalantzarik gabe hau da Nafarroako euskaldunek ezagutzen duten forma bakarra, eta euskaraz mintzatzen direnean ere ibiltzen dutena, [solina] edo [s61ina] ebakita ere, eta euskaldun horietakoren bat euskaraz idazten hasten bada Zolina erabiliko du. <ref type="bibr" target="#b7">53</ref> Honek, haatik, ez du erran nahi euskarazko aldaera hau denik, artxibategietako agiriek erakusten digutenez Arangurengo eta inguruetako euskaldunek, euskara bertan bizirik egon zen bitartean, Zolia ibiltzen baitzuten, hots, bokal arteko sudurkaria galdutako aldaera. Hona hemen lekuko batzuk: Zoliabidea, Zoliabidekoa: una pieza...en Zolia bidea, Taxoare, 1785. <ref type="bibr" target="#b9">54</ref> Mas otra (pieza)... llamada Zoliavidecoa en el termino de Ardoy, afrontada con el camino de Zolina C..), Labio, 1792. (PRA-Elo, 45. k.).</p><p>En el N omenchitor, se diria que «memoria cultural vasca» se identifica con «docu!Dentaci6n antigua», asi parece deducirse de la introducci6n y de la propia practica dellibro. Yeste es uno de los aspectos que nos parece mas criticable, ya que supone una confusion entre investigaci6n y normativizacion. En el primer aspecto el Jibro nos parece estupendo; pero no en el segundo NHI-n aipatzen den "kultur oroimenean gorde diren aldaerak mantentzea hobetsi da, gaurko hiztunentzat arrotz gerta litezkeen aldaki zaharkituegietara jo gabe, beste aldetik H horrekin Zolia-ren moduko izenez ari ginen bereziki, Zolia bera artean ezezaguna zitzaigun arren.</p><p>Bestaldetik, euskal idazleek erabiltzen dituzten herri-izen guztiak ez dira guztiz fidagarriak, eta egiaztatu beharra izaten dute maiz. Adibidez, Nafarroan hazi zen eta autore ikasitzat aitortu behar den Orixek -Mugicaren gustoko idazle bat aipatzearren-euskal tradizioko aldaerak ibiltzen ditu batzuetan bere lanetan, baina beste batzuetan ontzat inola ere ezin har genitzakeen formak aurkitzen ditugu. Nafarroatik atera gabe hor dugu euskarazko erabileraren (eta etimologiaren, diogun bidenabar) kontra doan Endarlatza.5 s Lan berean Leitza herrikoia dugu (41. or.), baina honen aldamenean halakotzat jotzerik ez bide dagoen <ref type="bibr">Leizaran (44. or.)</ref>. Beste lan batzuetan tradizioko aldaera jator anitz ibiltzen ditu, baina hauen ondoan ezin onar daitezkeenak ere badira, bereziki Larraun inguruetatik urruntzen denean. <ref type="bibr">Cf.,</ref><ref type="bibr">adibidez,</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>13.2-Conflicto de criterios: uso y formas plenas:</head><p>Puntu honetan artikuIuaren egiIeek berriz EuskaItzaindiaren erabakien kontra jotzen dute, aski garrazki oraingoan ere. Jarrera argia erakusten dute; beren ustez, forma laburtuak onartu behar Iirateke, baina ez denak, bakarrik testuetan erabiIera ongi finkatua agertzen dutenak: Eaurta, Olazti, Otsagi... eta hauen tankerakoak, laburtuak ere diren Goizuta, Beute, Gartzaun eta beste bazter uzten dituguIa.</p><p>Honen arazoa zera da, ez dela garbi ageri zer den "(forma) contracta pero bien establecida·en el uso escrito vasco", alegia, zenbat aIdiz agertu behar du forma batek merezimendu hori Iortzeko? Nahikoa ote da behin edo bitan azaltzea?64 Idazlearen «maiIa»-k ba du garrantzirik?, hau da, ez dakit zer herritako ez dakit zer apezek forma laburtua erabiItzen zueIako aIdaera «konsakratu»-tzat onartu behar dugu? Eta bi edo hiru idazIe ezagunek aIdaera diferenteak ibiItzen badituzte, zein hartu behar da aintzat ?65 Edo idazIe berak izena batean batera eta bestean bestera ibiItzen badu, zer egin? Bakedao, aldiz, berria da guretako, luzaz bere atzetik ibili arren ezin izan baitugu inon dokumentatu. Interesgarriena, dena den, Ardatz dugu, hemen sudurkariaren erortze eta bokal bat egiteaz landa bukaeran herri-izen honek afrikaria zuela argi eta garbi ikusten baita (Ardachabidea 1761ean, Ardazerabidea 1762an), Nafarroa gehieneko herri-izen gehienek bezalaxe, bestalde, MM-ri gustatu ala ez. Ikerketa sakonagoa eta afrikariz amaitu herri-kopurua handiagoa, inolako zalantzarik gabe. Larraona-ren euskal izena Larragoa zen, Larragua bilakatua maiz agirietan, ez Larrao.</p><p>Egia da aldaera ezagutu berri hauek NHI berritzera garamatzatela, eta bide-seinaleetan sarrera izan balute (ez dute izan) hauek ere aldatu behar genituzkeela.</p><p>Kanpotik ikusita hau guztia beharbada harrigarria izanen da, baina berez ez da batere horrela, euskararen alorrean MM-k dagoeneko jakin behar luketen bezala asko eta asko baitira ezagutzen ez ditugun gauzak, bai eta gaizki edo erdipurdi ezagutzen ditugunak ere. Aldabehar hau ez dagokio bakarrik toponimiari; nabaria da, adibidez, euskara batuaren zer-nolakoa finkatzen diharduen Euskaltzaindiaren Gramatika batzordearen azken lanetan. Hauetan ikus daitekeenez, lehen modu batera ikusten ziren zenbait puntu orain, eskumenean askoz informazio gehiago dugula, beste modu batera ikusten dira.</p><p>Nafarroako toponimia txikiaren bilketan ere izan da aurrerapenik hondar urteotan, MM-k ongi baino hobeki dakitenez, honek bidenabar «toponimia nagusi» deitu ohi den horretan sakontzeko eta datu berri franko ezagutzeko aukera eman duelarik. Grain, informazioa badugunez gero, oso egoera onean gaude izendegiaren hutsuneak betetzeko, okerrak zuzentzeko eta aldatu beharrekoak behin-betiko (herri-izen gehienen kasuan) aldatzeko. NHI burutzean lan handia egin zen, artxibo eta liburu zahar asko miatu eta aztertu ziren, eta herriz herri ere ibili ginen, gure ahala egiten, baina alorra handia izaki eta, ezin dena egun batean landu eta irauli.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="13.4.">Vso general, uso esporddico 1-Markelain / Markalain.·</head><p>Puntu honetan artikuluaren egileek herriaren izen ofizial bakarra den Markalain (Marcaldin idatzia gaur egun) proposatzen dute herriaren euskarazko izentako, eta NHI-n ematen den Markelain arbuiatzen, hiztun bakar baten kontua eta Euskaltzaindiaren apetaren ondorioa delakoan. Honela diote:</p><p>Markalain, por tanto es, mientras no se demuestre 10 concrario, tan vasco como Markelain, y el hecho que un euskaldun use otra forma, no cambia en absoluto las cosas, ya que ademas poco trabajo nos costarfa demostrar que los otros cincuentamil y pico vascoparlantes de Navarra usan exclusivamente la forma hoy oficial. S6lo se toma en consideraci6n el testimonio que crea divergencia. Los demas no existen <ref type="formula">(571)</ref> Herri-izen honen kasuan Euskaltzaindiak asmatu zuen ongi ez dakit; garbi dago Markelain eta Markalain, biak, izen beraren aldaerak baizik ez direla, biak euskaldunak, eta izendegirako bata zein bestea aukera zitekeela. Guk lehena aukeratu genuen, elkarrizketatu genituen euskaldunetako batzuek, hain zuzen ere Markelain herritik hurbil bizi zirenek, Markelain eman zigutelako, bai Ultzamako Auzan, eta bai Atezko Beuntzan. Egia da galdeketa gehiago egin genitzakeela, Imotz eta Basaburu aldean zein aldaera ibiltzen duten jakiteko, baina lana burutzeko epe bat ere bazen, eta horretan gelditu zen auzi hau. Nolanahi ere, aski esanguratsua da gure irudiz bi bailara horietan (hobeki erran, bi bailara horietako bi herritan) informatzaileak bat etortzea. Bestalde, alferrik da Baztango edo Malerrekako euskaldunei Markalain euskaraz nola erraten duten galdegitea, ezagutzen badute erdararen bitartez ikasi baitukete. Hortaz, "los otros cincuenta mil y pico" horietako gehiengehienak lasai eta bake ederrean utz ditzakegu.</p><p>Beste aldetik, artxiboko agiriak arakatuz Markelain / Markalain toponimo gisa ...en ellugar de nihuyn...en la casa llamada goyco echea de nihuyn, Niuin, 1546.</p><p>(lb., 32. zkia.).</p><p>Yrem me debe ]oaes. de mihuyen vez O de ariz-... , <ref type="bibr">Orokiera, 1552. (lb., 82. zkia.)</ref>. ...vifia de Adame de nihuin, <ref type="bibr">Larraiorz, 1592. (lb., 7. k., 106. zkia.)</ref>. Maria de niuyn hija del dicho martin de niuyn mayor y de gracia de li~asso su muger difunta...", Lizaso, 1615. (PRA-Uharte, 43. k.).</p><p>Niuin zer den ez dakigu guk, baina Azterainen ere dokumentatzen da, dermio moduan, 1581. urtean: una pie~a... en niuyn. (PRA-Obanos, 2. k.).</p><p>Gainera, eta Jimeno Jurforen aipatu lanetako batean ikus daitekeen bezala <ref type="bibr">(TCpeC,</ref><ref type="bibr">(376)</ref><ref type="bibr">(377)</ref>, Zizur zendeako despoblatua ere bada, XVI. mendean Niuin eta XVII.ean Noain, Nuin bezala agertzen dena. Kasu honetan galdeketa sakonagoa egin behar litzateke, eta toponimia txikian zer azaltzen den ikusi, zeren honetan ere Niuin nagusi agertuko balitz aldaera hau hobetsi behar genukeela uste baitugu, dokumentazioa eta ahozko erabilera (euskarazkoa, jakina) lagun ditugunez gero.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>(</head><label></label><figDesc>24) J. B. Orpustanek Donoztiri (eta Donoztiriarr, Dohoztiriarr) eta Uhartiri biltzen ditu, Toponymie</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>egokitzen zaiola badakigulako, batzuetan erdi oharkabean bada ere. Bestalde, tradizio idatzia ere bada: Juan den urtetan bezala, lrufietik Xabier delakora juaten oi dire egunero Jondoni Franzisco Xabierren bederatziurrenera (...) beldur naiz, baldin bada, guduari eta gudulariei indar emateko, oi duten bezala, Jondoni Xabier espafiol utsa eginen ote duten (...)1 Jakako katoliko gazreak Xabier elizara eldu dire eldu den igandean 2 Beraz, gure yakhintsua etzen Espainiarra, nahi dutena erranikan ere Ebro-tik beste aldekoek, eta etziren ere San Frantsisko Xabierrekoa eta Martin Azpilikueiakoa, hiruak sorthuak Nafarroako erresuma xutik zelarik 3 Halaz ere, erran beharko dut hitz bitan Ormaerxea idazlea nola sortu zitzaigun. Gipuzkoa-Nafarroetako mugan artzai, ikazkin eta nekazarien artean hazia eta bizia zen basa-mutikoa Xabierra eraman zutenJesusen Konpainiaren ikastetxera 4 XVIII. mendean Joanes Etxeberri Sarakoak eta Sebastian Mendiburuk Xavier ibiltzen dute beren lanetan. ef., adibidez: ...Escual-herritic hautatu, eta athera tu millaca hambat presunaja vertutetsu eta legue sainduaren cridari, eta sostengari: Ignacio Loiolacoaren eta Francisco Xauierco bi Saindu hauquien presunetan (. .. )5 ... bada erregue nafartarren odolecoa ta horduco Erregueren Consejari andiaren (1) Fermin Irigaray «Larreko», Gerla urte, gezur urte, Pamiela, Irufiea 1993, 145. (2) Autore bera, Na/arroatik, Euskal Editoreen Elkartea, Donoscia 1992, lfiaki Caminok paratutako argitalpena, 129. or. Etzana gurea da. (3) Enrike Zubiri «Manezaundi», Artikulu bilduma, Rosa Miren Pagolak paratu argitalpena, Euskal Editoreen Elkartea, Bilbo 1990. Nafarroa Beherean hazi eta bizitako Jean Etxepare jaun medikuak, aldiz, Javier darabil Beribilez·laneko 68. orrialdean. Euskal Editoreen Elkartea, Donostia 1987. Etzana gurea da. F. Laphitzek Zabier (eta Zabiereko, Zabieren, Zabierrerat) ibilrzen du bere Bi saindu heskualdunen</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>. Etzana gurea da. Paris, 1907, 38. Etzana gurea da. semea cen San Francisco Xavier, ta Consejari, Xavierco erria ta gaztelua ta beste bazterrac eta ondasunac ciruenaren semea (...)6</figDesc><table /><note>(4) Koldo Mitxelena, Euskal idazlan guztiak V, Euskal Editoreen Elkartea, Donostia 1988, 117. Etzana gurea da. (5) Obras vascongadas del doctor labortanoJoannes D'Etcheberri (1712), Julio Urquijok paratu argitalpe- na,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). orain, eta hemen ez du balio notariaren kontua dela errateak, izabarrek ibiltzen duten aldaera baita hau (lb.). Garden, ildo beretik, gaur egun Gaztuluzarra dena Gazteluzarra zen 1724an (lb. 68); Uztarrozen, Garde eta lzaban bezala, egungo Gaztuluzarra (lb. 198) Gazteluzarra zen 1712an, 1723an eta 1828an (lb.). Bidankozen, azkenik, Gasteluzarra genuen 1898an, Gazteluzarra edo Gastelusdrra gure egunotan. Hortaz, eta laburtuz, gaztelu herri guztietako dokumentazioan agertzen bada eta Izabako eta Bidankozeko toponimian oraindik ere bizirik badago, nola ukatuko dugu erronkariarrek Gazteluberri ibiltzen zutela? lzaba eta Bidankozeko erronkariarrak ere «un poco ultracorrectos» al dira?</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Aurtiz eta Urroz besterik ez dela erraten egia bada ere, Muskiz eta Oskoz beti bere horrela ematen -direla ez baita zuzena. Izan ere, eta NHI-n erraten den gisan, Muskitzen eta Oskotzen erabiltzen dute ingurukoek, bai eta Muskitza eta Oskotza Mugairi izena bakarra da dokumentazioan, ditugun datuen arabera,21 XVI. eta XVII. mendeetan, eta XIX. mende arte dirau, erdararen eraginari nahiz disimilazioari Elo, 44. k., 152. zkia. Honela dio agiriak: "Mas otra (pieza)...llamada Berroac afrontada a otras de Urich (...) Mas otra (pieza)...afrontada aotras de Yturralde, Orochea, yUriz". Unchitirena (1796, gravamenes, 15, 154. zkia.), Unicitirena (1827, ib.) Ostitzen. Mugaire XVIII. mendean azaltzen da lehen aldiz, eta XIX.ean jatorrizko Mugairi-ren aldamenean bizi da, harik eta mende honetan berean nagusitzen deino. Hortaz, eta datuei begira, ezin da erran, MM-k egiten duten bezala, Mugairi *Mugabide-tik atera dela, Mugaire zalantzarik gabe Mugairi-tik atera delako. 22 Etimologia, agian muga + hiri dateke, aurreneko osagaiaren «arrazoia» seguru aski Mugairi Bertizaranako mugan egorea delarik. 23 Bigarren osagaia den -iri hori Zubiri-n bide dugun (h)iri 'autour, pres', nahiz iparraldeko zenbait herri-izenetan aurkitzen dugun -iri Chiri', antza duenez; ef. Donamartiri, Donostiri,24 Uharte-hiri, hiruok Nafarroa Beherean) izan daiteke.</figDesc><table><row><cell>baliogabetu nahian, baina hau ez dute argi erraten, eta datu zehatzik ez dute ematen.</cell></row><row><cell>Bego horretan bada.</cell></row><row><cell>10. Finales en -z / -tz:</cell></row><row><cell>Bukaera hauek direla eta, Onomastika batzordea errugabea cia Baztango herri-</cell></row><row><cell>izenei dagokien bezainbatean, guk Almandotz, Oronotz eta beste proposatu baikeni-</cell></row><row><cell>tuen. Osoko bilkuran aldaketak egin baziren besterik da.</cell></row><row><cell>Nolanahi ere den, MM-k ematen dituzten datu guztiak ez dira zuzenak, zeren</cell></row><row><cell>ere,15</cell></row><row><cell>eta hau herri hauetan ezezik beste anitzetan ere suertatzen da, Bizkaian honelakorik</cell></row><row><cell>inola ere ez dugun bitartean, Irigoienek garbi adierazten duen bezala.</cell></row><row><cell>Bukaerako -tz / -z zalantza edo txandaketa, ez dugu ukatzen, badaiteke bestelako</cell></row><row><cell>arrazoirengatik ere gertatzea, baina absolutiboan -z eta inesiboan eta adlatiboan,</cell></row><row><cell>berriz, -tzen, -tza agertzea gure irudiz hizkuntza ofizialaren eraginari zor zaio, honek</cell></row><row><cell>egiantz handia izateaz landara ez baita ulertzen, bestela, gainerako arloetan (sinta-</cell></row><row><cell>xian, hiztegian, aditz morfologian...) gaztelaniaren eragin hori hain handia izan</cell></row><row><cell>delarik eta delarik, nola onomastikaren esparruan horrelakorik ez dagoen.</cell></row><row><cell>Gure beste lan batean diogunez,16 garbi ikusten da orain erdaldunak diren Nafa-</cell></row><row><cell>rroako zenbait ibarretan bukaeran afrikatua egiteko joera zegoela: ef. Ardaizena /</cell></row><row><cell>Ardachena, Ardachenecoa (Galdurotz, 1712),17 Espozena / Espochena (Lizoain, XIX. men-</cell></row><row><cell>dea), Galdurochena (Idoate, XVIII. mendea), Lerruzena / Lerruchena (Ibargoiti-Getze,</cell></row><row><cell>XVII-XIX. mendeak) eta Urich / Uriz 18 oikonimoak, non -z(-) / -ch(-) aldizkatzeak</cell></row><row><cell>azpian -tz zegoela argi eta garbi adierazten baitu. 19 Afrikatuaren aldeko anitzez datu</cell></row><row><cell>gehiago eman daitezkeela dudarik ez dago,20 dokumentazio gehiago arakatuz gero.</cell></row><row><cell>11. Cuestiones etimologicas:</cell></row><row><cell>A-Mugaire / Mugairi:</cell></row><row><cell>Mugairi / Mugaire-ren inguruan diotena oso interesgarria dela ezin uka daiteke,</cell></row><row><cell>baina ditugun datuek argumentu filologikoek baino askoz pisu gehiago dute. Izan</cell></row><row><cell>ere, (15) Orreaga Ibarra, UItzamako Euskararen Azterketa, argitaratu gabeko doktorego-tesia, 1994.</cell></row><row><cell>(16) uNafarroako zenbait ibar, herri eta auzoren euskarazko izenaz (lIt, FLV 67, 1994, 1-17.</cell></row><row><cell>(17) PRA-Urrotz, 107. k.</cell></row><row><cell>(18) PRA-</cell></row><row><cell>Olaz auchia (anchia?) bidean dugu, inesiboan, Zubitzan 1679an. PRA-lrufiea, 179. kartoia, 21. zkia.</cell></row></table><note>(19) Cf.(20) Konparazio baterako autoreek berek 13. atalean biltzen duten Ardaz-/ Ardach-(ikus behetia- go) edo Elkanoko Lizarragak darabilen Echalatzen: "Bigarren Patrono Echalatzen San Lorenzo utzizena tostatzera viciric tilloeran (...)"; Jose Mada Satrustegi, uNuevo documento no catalogado de Joaquin Lizarraga", FLV 23,1976,205-234 (226). Etzana gurea da. (21) Ikus "Nafarroako... ", 341. or.zor badakioke ere.B-Zudaire / Zudairi: Zudairi / Zudaire-ren kasua antzekoa da, nahiz ez berdina. Izan ere, oraingoan Zudairi / Zudaire batera azaltzen zaizkigu dokumentazioan (XIII. menderako) eta elkarren aldamenean bizi izan dira XVI. mende arte gutxienez.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Errioxako XII. mendeko Arfi edo Archi-k (erreparatu txistukariari), gaur egun Arce(-Foncea} bilakatu dena.Alfonso Irigoienek dioen moduan Nafarroan, Errioxan bezaIa, Artzi Arce bihurtu da hizkuntza ofizialean, -i &gt; -e irekitzea erdal ereduari egokitzearen ondorena besterik ez deIarik.29  Artzi izenaren txistukariaren afrikaritasunari dagokionez, garbi dago kanpoko lekukorasunak (aipatu Errioxako herri-izenak) eta etimologiak (Gartzia, itxuraz) afrikariaren aIde hitz egiten dutela, eta ditugun lekuko zaharrak ere (-f-dunak, batzuk) ez direla kontra mintzo. Koldo Artolak egindako grabaketetan bokalaren irekitzean erdararen eragina jasan arren, Aurizko informatzaileak Artze ([arce]), Bdlle de Artze ematen du, ez Artzibar, baina afrikaria dagoela garbi ikusten da.3 0 Geronek Mezkirizko MarkosSaragueta (1909)  jaunaren ahotik Artziber 'Valle de Aree' bildu dugu. Hortaz, soinu afrikatua duen aldaera ez du EuskaItzaindiak edo Onomastika batzordeak asmatu. Aipatu ahozko lekukotasunez landa idatzizko nolabaiteko tradizioa ere bazegoen lehenagotik; ef., erraterako, Intza'r Damaso aitak eta Auritzen sorturikako Larrekok ibiltzen duten Artzibar: Xau dire Uritz-en J karakolen biltzeko ez badiote euritzen. Xau dire = akabo dire. Uritz =Artzibarko erri koxkorra (Valle de Arce)31 Udaberriko goiz eder baten zortziterdietan, zerugoia urdinabar delarik, oro ixilĩ xila dagolarik, zein eder den Andre-Saroaren erdi-erdian Artzibarko beilariak, zurezko kurutze zarrak sofiean, Orreagara eldu kantari!32 Gisa beraz? uste duzue Erroibarko, Artzibarko, Esteribarko, Larraungo, Baztango edo Ultzamako erdaldun batek, belarritik sartu edo ikasi duen erdararekin (...)33 U rtero oi duten bezala, Orreagako Andre Denari agur egiten eldu izan zaizko, Gasteiz y su entorno antroponfm.ieo", Vitoria en la Edad Media, Aetas del I Congreso de Estudios Hist6rieos, Vitoria-Gasteiz, 1982. (39) FLV 60, 1992, 187-227. Bestalde, Artzibarko euskaraz afrikaria aurkitu ohi dugu ozen ondoan: ef. Artolak biltzen dituen ertzeak, zortzi (209), tortzen (209), iltzen (212, 224), juan txe (212), birtze (223), bertzira (224), nahiz dudako kasuak eta afrikaririk ez duten adibideak ere badiren: almorzatzen, ber(t)ze, erran (t)zira (223), juan zire, erra omen zekote (224). Erizkizundi Irukoitz-ean (lker-3, Ana Ma Eehaidek paratua, Bilbo, 1984) ortzegun dugu Arrietan eta Orotz-Betelun, ortzilare lehen herrian, ortzilarea, ortzileria bigarrenean (334-335. or.), bertze-rekin batera (387. or.). (31) Naparroa-ko Euskal-Esaera Zarrak, PV, Irufiea 1974,143. or. Etzana gurea da. (32) Lekukotasuna, lfiaki Caminok paratu argitalpena, Euskal Editoreen Elkartea, Donostia 1992, 16. or. Etzana gurea da. (33) lb., 129. or. Etzana gurea da. Hemen ikusten denez, Larrekok Esteribar ibiltzen du, ez Ezteribar. Aurrerago ere Artzibar darabil, lan bereko 158. orrialdean. Liburu bereko beste arikulu batean ere badarabil izen hau: "...hor dugu Ultzamakoa, hain ederra, hain hutsa, eta hain gurea. Baita ere Esteribar, Erro ibarkoa, edo Baztangoa C..)", 256. or. Sakana, Burunda, Ergoyen, Araitz, Larraun, Imotz, Atetz, Odieta, Anue, Ultzama, Esteribar, Aezkoa, Zaraitzu, Erroibar, Txulapain, Basaburua, Artzibar, Olaibar, Leitza eta Areson, baita Baztango zenbait aldetan ere 36 Berdin aurrerago: Hori gertatu da Erronkarin eta horixe ari da gertatzen Zaraitzun. Berdintsu izan da edo izaten ari cia Artzibarren, Erroibarren, Anuen, Atetzen (. ..)37 D-Beire / Beiri: Beire herri-izenaz den bezainbatez euskaraz ere Beire ibiltzen zela 38 pentsa dezakegu, ondoko Uxueko toponimian oinarriturik. Saragueta-ri dagokienez arrazoia dute artikuluaren egileek, toponimia txikian Lusarreta baitugu,39 eta Artzibarko azken euskaldunen ahotan Saragueta Sauta erran izan baita, Koldo Artolak biltzen duenez (op.cit). Hortaz, bi kasu hauetan Lusarreta eta Saragueta proposatu behar lirateke aldaera normalizatutzat. Ayesa (34. oinoharra): Ayesa ofizialaren Ayerza aldaera NHI-n ez da dokumentatzen, eta neronek ere ez dut inon aurkitu, eta nahiz eta gure ustez etimologia aiher + -(t}za-n bila daitekeen, euskaraz ibilitako izena Ageza izan bide da, [j]-ren kontrako -geta erdarazko -s-ren ordez -zduela, ez Aiesa. Hemen kontua da Ageza Ayesa-tik atera den ala lehenagoko *Aieza batetik. Bigarren kasu honetan -rz-&gt; -spausoa ez zen gertatu izango, ez behintzat euskaraz. 35. oinoharrean diotena ez da funtsik gabea, baina bi gauza hartu behar dira aintzat euskararen gainean mintzo garenean: askotan ez dakigula (eta are gehiago, ez genekiela, izendegia burutu zenean) zein zen jatorriz euskaldunak izanagatik erdaraz baizik ibiltzen ez diren eta gaztelaniaren bitartez iritsi zaizkigun izenen euskarazko forma, erdaraz, denok ezagutzen ditugun arrazoiengatik, gertatzen ez dena. 40 Honek beronek baliogabetzen ditu Altuberen hitz horiek, toponimiaz eta bereziki Nafarroako toponimiaz, ari garelarik. Adibidez, nik ez nuke inola ere euskarazkotzat joko nire herriaren izenaren egungo aldaera, Vjue [uxwe] alegia, (Vje [uxe] orain Erriberako herrietan), hau bertan euskaraz Inintzatzen zenean erabiltzen zen aldaera ez zelako (Uxue erraten zela badakigu, sabaiaurreko igurzkariz, azentuaren lekunea gorabehera).41 Hau cia, hain zuzen ere, Nafarroako hainbat herriren euskal izenak finkatzerakoan eskuetaratzen zaigun arazo nagusia, bakarrik toponimia euskaldun txikiaren azterke-(36) Euskal idazlan guztiak I, Euskal Editoreen Elkartea, Zarautz 1988, 116. Etzana gurea da. (37) lb., 118. or. Etzana gurea da. (38) Ikus '4Nafarroako... ", 336. or. Galdeano-rekin (Galdio euskaraz), toponimia txikiak erakusten digun bezala, eta beste makina bat izenekin. ta sakonaren bitartez konpon daitekeena, izenaren dokumentazioa eta etimologia, ahal delarik, lagun ditugula. Hots, inguruko euskaldunen artean, orain gure hizkuntza suntsitu den alderdian, herri bakoitzaren euskarazko izena (euskaraz ibiltzen zena, alegia) zein zen ikusi behar da, eta honen eta beste zenbait faktoreren arabera egokiro normalizatu. 42 Honek eraman gintuen, izendegia moldatu zelarik, oraingo aldaerez ez fidatzera, batzuetan, Lusarreta-ren eta Saraguetara-ren kasuan adibidez, neurria gordetzen jakin ez bagenuen ere. Askotan, eta toponimia txikiaren laguntza falta zaigunean, egungo euskarazko erabilerak ez du deus askotarako balio, oraingo euskaldun eremua delako herritik urruti dagoenean euskaldunek izena erdararen bidez hartu eta ikasi baitute ardurenean,43 nahiz gero nolabaiteko euskal itxura eman dioten. Hau da, adibidez, MM-k aipatzen duten Subiza-ren kasua, "pronunciaci6n popular vasca Subitza", 564, diotenean. Etimologiaz diotenean (565. or.) ere arrazoia dute, baina beti egoera ideal batean jartzen badugu geure burua, alegia, eta gure kasura etorriaz, Euskal Herri osoan euskara mintzatuko litzatekeen egoeran jarriaz. Hizkuntza galdu den tokietan, ordea, nahitaez jo behar da etimologiara, beti, jakina, ahalik eta dokumentazio gehienaren laguntzarekin. Adibide bat paratzeagatik, toponimia txikian nola normalizatu behar ditugu Nafarroako Erdialdeko Garagarzea, Buzuandia, Osazuloa edo goragoko Putzute? Lehenik, jakina, dokumentazioak zer dioen ikusi beharko dugu, bai eta ere izen horiek adierazten duten errealitatea zein eta nolakoa den (Buzuandia edo Putzute-ren kasuan, konparazio, bertan putzurik baden edo izan den), eta horren arabera jokatu. Edonola ere, eta dokumentaziorik ez izan arren, gai hauetan eskarmentu pixka bat duenak ez du Garagartzea, Butzuandia, Otsazuloa edo Putzueta normalizatzeko behar bezainbat ausardia izan behar?, hots, ez du etimologiara jo behar? Guk baietz uste dugu, kasu garbietan bederen. Honelakoetan kontua izaten da toponimoaren argitasuna zenbaterainokoa den ikustea, eta denboran atzera noraino itzultzen ahal den, komeni den, behar den. Eskualdeko euskararen nolakoaren eta galeraren berri izatea ere laguntza handia da, bestela gerta baitaiteke, erraterako, egun Borzunze eta dokumentazioan Borzeunze dena Bortzeuntze normalizatzea eskualdeko euskararen aldaera borz, eta ez bortz, zelarik. Hemen garbi ikusten da bi talde egin daitezkeela: aIde batetik -stgorde duten izenek oraindik euskalduna den edo mugan dagoen alderdiko herriak adierazten dituzte gehienbat. Zuasti Itzan dago, Arakil oraindik neurri bateari euskaldunarekin mugatzen duen zendean (gure informatzaile nagusietako bat Urritzolako Bautista Etxarren izan da. Hortik gero Longidako Zuasti ere bere horretan uztea); Esteribar oraindik euskalduna da hein batez, eta bertan informatzaile bat baino gehiago izan (42) Hau, MM-k ongi dakitenez, talde handitxo baten urte mordoxkako lana da, eta izendegia egin zelarik ez genuen hainbeste denbora, erraz uler daitekeenez. ;44 Muskitz zorionez euskalduna da egun ere; ]akoisti 45 Urraulgoitin dago, Aezkoa neurri batean euskalduneko mugan (informatzaile aetz bat baino gehiago izan genuen); Aristregi azken euskaldunak urte hauetan galdu dituen bailara batean dago, Xulapainen; Ostitz ere hizkuntz mugan dago, eta Gaskuen, azkenik, badira euskaldun bakan batzuk oraino. Honekin zera erran nahi dugu, honelakoetan (Muskitz da zalantzazko kasu bakarra, beharbada Muzkitz normalizatu behar zatekeena, baina dena den guri" Muskitz, Muskitzen ... besterik ez ziguten eman) (gehienbat) informatzaile euskaldunen erabilera hartu zela aintzat, erran bezala alderdi honetan, edo mugan, hiztun euskaldunak baitira oraindik ere. Badoztain eta Eriztain, aldiz, hizkuntz muga horretatik urrunxko daude, bigarrena bereziki -Orban dago-, eta beraz, honelakoetan informatzaile euskaldunik ez zegoen.Badoztain-en lekuko zahar guztiak herskari aurrean bizkarkaria ikustearen aIde mintzo dira, eta Euskaltzaindiak honela ulertu zuen NHI-n Badoztain hobetsi zuenean. XVII. mendean Elkanoko etxe-izena zen Baroztanena aurkitzen dugu, bizkarkariaz landara euskaraz arrunta den bokal arteko -d-&gt; -r-pausoa aurkezten duela:Johanes de mendioroz vez O dellugr de badoztain, Badoztain, 1586. (PRA-Atarrabia, 6. k., 79. zkia.) m a de li~oayn mo~a vezina del lugr de badoztayn... ", Badoztain, 1592. (PRA-Urrotz, 3. k-bis, 191. zkia). otra vifia...en...Larrazguren (?) afrontada...con vifia de Li~arragarena...y con vifia de baroztafiena vezos. de elcano", Elkano, 1610. (PRA-Uharte, 42. k.). una pie~a...en.. .los linares.·..pieca de fernando de Vadoztain, Artariain, 1630. (PRA-Barasoain, 4. k.). una pieza...en...Eun~eburu ...otra pieza en la endrecera q ban desde el dco Lugr al (44) Ikus Artzibar aztertzean Larreko eta Manezaundiren lanetako aipuetan ageri den Esteribar. Cf., gainera, Damaso Intza aitaren "Esteribar-ko esaerak", "Esteribarko esaera", aipatutako laneko 141-142. orr.</figDesc><table><row><cell>Auritz, Aurizberri, Luzaide, Artzibar eta Erroibarko jendeak 34 Azkenekotz lerro hautan nahi dut, beraz oharrarazi zer hedadura nasaia duen Napa-rroako eskuarak, Laphurdi, Xuberoa, Baxenabarre, Erronkari, Saraitzu, Aezkoa, Ultzama, Basaburua, Baztan, Esteribar, Erroibar, Artzibar; guziak erro berekoak 35 Mitxelenak orobat: Esamina horiek, noiz hemen noiz han, honako ibar eta herrietan egin dira: Arakil, (29) Ikus "Sobre el top6nimo E-Lusarreta, Saragueta / Luzarreta, Zaragueta: Lusarreta-ri eta F-Ayesa:</cell></row><row><cell>12, Formas castellanizadas:</cell></row></table><note>A V, 100. sarrera.(28) In Toponimia navarra.matza(34) Gerla urte, gezur urte, 186. Etzana gurea da. (35) Enrike Zubiri «Manezaundi», Artikulu bilduma, 260. or. Erreparatu Esteribar haran-izenari.(39) '4Nafarroako... (11), 11. or.(40) Honek ezinezko egiten du Murillo el Fruto -&gt; Murillo el/reito bilakatzea.(41) Beste hainbeste gertatzen da, kasu Olleta-rekin (Oleta euskaldunen ahotan),(43) Salbuespenak ere badira, jakina, bereziki herri inportante baten izena denean, edo informatzai- lea sortua den herriarekin edo ibarrarekin harremanetan egon diren (beste) alderdietako izenak direnean. Cf. Aezkoa, Zaraitzu eta Erronkarik Erdialdeko eta Erriberako zenbait herrirekin izan dituztenak, artzaingoa zela medio.genuenAroztegi-ri dagokionez, -zt-dun aldaera azaltzen da guk aztertzeko abagunea izan dugun XVI. eta XVII. mendeetako dokumentazioan: ...en el lugar de Aroztegui del valle de atez ...nos otros miguelico de aroztegui e marito dearoztegui su muger", Aroztegi, 1551 (PRA-Atarrabia, 1. k.). "...en ellugar de Aroztegui, del balle de atez dentro en la casa llamada de joande ezcurrarena de Aroztegui", Aroztegi, 1555 (lb., 148. zkia.)."Ytten digo que gar~ia de bel~un~e vezino de aroztegui me deve... 17, Aritzu, 1615 (PRA-Uharte, 43. k.). Gainera, erran beharra dago NHI-n biltzen den bezala -zt-dun aldaera bizirik dagoela egungo egunean ere, -st-dunaren ondoan bada ere, eta segurua da honek eragina izan zuela erabakia hartzeko garaian. Hortaz, ez dirudi horren erokeria handia denik tradizioko aldaera oraindik bizia aldaera normalizatutzat hartzea.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>, deus eztiona paratzen(28), oni eztaquioque fia(29), eztida niri emanen(29), eztiot nic (43), ezdeusetaic(45), eztidazie sinestatzen(48), aguieztddien (69), eztagoqiolaic(126)  ... (V/GLP); eztirela (32), ezta (33), vicidirenac J ta vicieztirenac (34), Passatuzuela, di~ta eztid cwbat (36), eztaizque izan (45), aldatzenezta 'ez da aldatzen' (51)...47Hirugarrenik, hitz barruan, MM-k uste dutenaren kontra, Oltza, Gofii eta Garesko euskaraz, Frantzisko Ondarrak 1982an argitara eman zuen lana irakurri balute jakingo luketen bezala, -zt-&gt; -ztohi dugu, ez -zt-&gt; -st-, salbuespenak izanagatik: 48 izozte (Gares, Oltza, Gofii), ineztur (Oltza), oneztur (Gofii) (137), eztul (Gares, Oltza, (46) UIGPL-en hauek ditugu, besteak beste: eztis(21), iragazteco (20), irabazteco (23), belztu (45), belzten (46), adierdtez<ref type="bibr" target="#b7">(53)</ref>, eztul (107), vlzten (109), perseguitzenzaiztenen /avoretdn (...) onestenzaiztenac (151 )... ) (140), egazti (Oltza, Gofii) (143), aztigar (Elkano, Gares), aztiger (Oltza, Gofii) (147), illeztor 'iratzea' (Oltza, Gofii) (148), kaztaiia (Gares), gaztaiie (Oltza, Gofii) (149), orrachuzte (Gares), orrachozte (Oltza, Gofii) (151), gazte (Gares, Oltza, Gofii), &gt; -zt-arruntena den arren, -zt-&gt; -st-ere gertatzen dela sandhietan: estituzu senticen (379), estu laster eguin bear (380), estago (387), estitustia (sic) garvicen (338) eta hitz barruan: gastea (378), esperatu arasteco (379), usten baduzu 'uzten baduzu' (380), ugalde vasterrera (382), dituste (385), guiatu cituste (382), topatuco dituste (385, bitan), eramoco dituste (385), zatoste (386, hirutan), zuaste (386, bitan), confesaceiste 'aitor zaitezte' (388). Herri bereko Fco. Elizalderen lanean 50 -zt-&gt; -st-da arruntena sandhietan (-z + -d-&gt; -zt--st-dugu, alegia) eta hitz barruan, bestelakoak ere badiren arren.</figDesc><table><row><cell>155, beztitu (lau herrietan), 157, orraztatu (Elkano, Gares) (159), eztere 'ez dira'</cell></row><row><cell>(Elkano), eztire (Gares), eztere (Oltza, Gofii) (162), zatozte (Gares, Oltza, Gofii) (163),</cell></row><row><cell>zaizte 'zaitezte' (Gares, Oltza, Gofii) (179), dituzte (Gares), ditiztek, ditizten (Gares)</cell></row><row><cell>(195), zituzte, zuzte (Gares), zituzte (Oltza), zuzte (Gofii) (199), zitizteta, zizteta 'zi-</cell></row><row><cell>tiztean', zitiztena, ziztena 'zitiztenan' (Gares) (199), bazinduzte 'bazenituzte' (Gares),</cell></row><row><cell>baluzte (Gares), baliztek, balizten 'balituzte' alokutiboan (202), bazindaizte 'bazeneza-</cell></row><row><cell>te' (Gares), bazindezte (Oltza, Gofii) (222).</cell></row><row><cell>Le Cantique des trois Enfants delakoan orobat: 49 izoztea (Gares), izoztea, iiiezturea</cell></row><row><cell>(Oltza, Gofii).</cell></row><row><cell>Muzkiko testuak (ez "de Muzquiz" autoreek dioten gisan) ongi irakurri balituzte</cell></row><row><cell>jakingo lukete -zt-</cell></row></table><note>(47) Doctrina Christioaren Cathechima, Juan Apececheak paratutako argitalpena, PV-Euskaltzaindia, Irufiea 1979. (48) Istar (Elkano, Gares), ister (Oltza, Gofii) (141), esti (denetan) (141), besteak beste.Gofii</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>.) Naparroa Barrena (Nafarroa Beher~a). ere badu honelako bat edo beste; erraterako, eta berriz ere gure herriaren izena dugula mintzagai, Uju! eta Ujue ibiltzen du,S6 gorago erran moduan euskal tradizioko aldaera Uxue zelarik, inguruetako toponimia biziak eta historikoak frogatzen dutenez. lIdo beretik, Manezaundik ongi ibiltzen ditu Luzaideren inguruko beste herrien izenak (eta inguruan ez dauden beste batzuk ere bai, egia erran) baina Carcastillo darabil,S7 tradizioko izena, jakina den bezala, Zarrakaztelu bada ere. Orobat, eta herri-izenetatik bailara-izenetara igaroaz, garbi ikusten da gerla aurreko idazkietan Saraitzu edo Sarasaitzu ibiltzeko joeta zegoela, agian erdarazko Salazar-en eraginez, bertakoek z-dun aldaera (Zaraitzu osoa edo Zaitzu laburtua) ibili izan badute ere: Manezaundi, aip. lana, 216. or. Etzana gurea cia. (60) lb., 233. or. Etzana gurea da. (61) lb., 260. Etzana gurea cia. Neri eder zait Sarasaitzuko euskara; geroago eta maiteago ditut ori eta Erronkarikoa (. ..)62</figDesc><table><row><cell>Larrekok Saraitzuko esaerak S8 AnitzAmerikano Brro ibarkoak, Saraitzukoak eta Ahetzak entzun ditut kantu horietan mendiez haraindiko eskualduneer adituak s9 Eztixagoko eremuak lakhetago bazauzie zoazte Saraitzuko eskualderat, haritztegi eta phagodiez betheak 60 Beste ohar bat ere egin behar dugu, erranez zer irudi haundikoak diren Erronkari-ko eta Saraitzuko eskuarak gure Baxenabarrekoarekin eta Xuberotarrarekin 61 (55) Santa Kruz apaiza, Erein, Donostia 1985,90. (56) Gerla urte, gezur urte, 167 eta 300. or. (57) Artikulu bilduma, 152. (58) Damaso lntza, aipatutako lana, 153. or. Etzana gurea cia. Merkaturik ez balu, IruQatik ez balitzaizko iragaiten egun guziez beribilak, Za-raitzu eta Erronkari (...)6) Nolanahi ere den, garbi dago komenigarria deIa autoreok aintzat hartzea, eta batzordekideok NHI moldatzerakoan honela jokatzen saiatu baginen ere, egia da arIo honi seguru asko garrantzi gehiago eman behar geniokeela, eta aIderdi honetatik hau, behar adinbat inportantzia ez emana alegia, hustako har daitekeeIa. Baina, bestaIde, garbi dago, orobat, tradizio hori oso urria dela, eta Nafarroako herri asko eta asko ez direIa testuetan agertzen. Agertzen direnak ere oso kontuz hartu behar (59) Ez autore guztiek, haIere: dira, ikusi bezala Orixeren moduko idazle ikasi bat ere ez baita erabat fidatzekoa.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Gure ustez hemen mugak jartzea oso zaila da, eta ez da, adibidez, batere garbi ageri zergatik Otsagi edo Eaurta onartu behar ditugun eta Ibizta (Ibiltzieta) ez, bailara bereko beste herri bat aipatzeagatik. 66 Badirudi Otsagi eta Eaurta onartzen badira Ibizta ere onartu behar dela, eta Ibizta ontzat jotzen badugu ez dugu uste Goizuta edo Orbaizta (Orbaxta hobe?) arbuia daitezkeenik, eta arau berari jarraikiz Beute, Gartzaun, Lixarraingo (Lizarragabengoa) eta beste ere onetsi beharko ditugu, kontrako argumenturik ez izanik. Idazleen lanak eta testu zaharrak oso ekarpen baliotsuak direla ez dugu guk ukatuko,67 baina edozein moduz, eta gorago erran bezala, idazleen erabilera (gure mendeko idazleena batik bat; idazlea zaharrago eta datua fidagarriago, dudarik gabe) aintzakotzat hartu beharreko datuetako bat besterik ez da, batzuetan ez inportanteena, hor baitaude, bestalde, izenaren agirietako tradizioa, egungo ebakera eta euskal toponimia txikian izen horrek izan duen eta duen isla, gutxieneko kontuan. Atal honetan artikuluaren egileek ukitzen duten hondar herri-izena Girgillano-Etxarren edo NHI-k dioen bezala Etxarrentxulo dugu. MM-k oraingo Txarrantxulo aldaeraren aurreneko zatian txarran 'hitzontzia, hiztuna' ikusi uste dute, eta uste honetan oinarriturik Euskaltzaindiaren Etxarrentxulo aldaera normalizatua arbuiatzen dute, okerra delakoan. Hau da ateratzen duten ondorioa: La normalizaci6n ha desfigurado el juego de palabras para deshacer una supuesra contracci6n (568) AIde bat utziaz charran euskarazko txerran-ekin loturik egon daitekeeIakoa,68 ez dugu uste autoreek egiten duten etimologia egiteko (etimologia!) nahikoa oinarririk dutenik, hots, ez dugu uste Euskaltzaindiak egin normalizazioa arbuiatzekoa denik, eta hona hemen zergatik: guk eskualde honetako dokumentaziorik ibili ez badugu ere, Bonaparte printzeak orain dela mende bat eta laurden pasatuxea bere mapa ospetsua 69 egin zuenean Echarrenchulo idatzi zuen Echarren-en ondoan, dudarik gabe inguruko euskaldunek horrela erraten zutelako. Bestalde, gaur egun Txarrantxulo ez ezik ezbairik gabe hau baino zaharragoa ,den Txarrentxulo ere ibiltzen da, hots, Jose Estornes Lasak Uztarrozeko Balbina Ederrari 1968an egindako elkarrizketan ('tErronkari'ko uskaraz elestak. Fraseologi'a roncalesa", FLV 40, 1982, '461-484) Otsagabia azaltzen da: HOtsagabia dun anitz amafio". Nolanahi ere, esaldi hau erdarazko beste baten itzulpena da, eta ezin da zeharo fidagarritzat jo. Etzanak gureak dira. (66) Edo lbizta ere ontzat jo beharrekoa da? MM-k aipatzen ere dituzten Arantza-k eta Aientsa-k ez dute arazo handirik sorrzen, *Aranatza eta *Aienasa ez baitira sekulan dokumentatzen. Bestalde, ez dugu uste Arantza, Aientsa *Aranatza, *Aienasa-tik atera direnik, sinkopaz, Aranatz eta Aiena(t)s-etik baizik, eskualde honetan arrunta den metatesiaren bitartez. Ildo beretik, MM-k aipatzen duten Saldisa Saldias-etik atera da, ez alegiazko *Saldi(a)sa batetik. Hurrenkera-aldaketa bera dugu Andres lfiigok bere doktorego tesian (Toponomdstica Historica del Valle de Santesteban de Lerin (Regata del Ezkurra) , 1994) biltzen dituen Iturengo It(t)urraran &gt; ltturran &gt; ltturna, Mantxolatz &gt; Matxoltza ... eta abarretan. Arantzan bertan, bestalde, ltolatz-etik atera den Itoltza toponimoa dugu. (67) Euskal testu zaharrez eta liburuez behin baino gahiagotan baliatu gara orain baino lehen, bai eta gero baliatuko, Jainkoak nahi badu. Londres 1863.hasierako bokalaren aferesia jasan duen aldaera (cf. Txabarri &lt; Etxabarri deitura). Etxarrentxulo izenak, gainera, azalpen (etimologiko!) bistakoa du: Etxarren herria Girgillanotik ikusita haran batean dago, mendiz inguratutako zulo batean, nahiz muino baten gainean egon, bi errekaren artean. Honi zor zaio, dudarik gabe, Etxarrentxulo izengoitia. 7013.3. Formas usuales / formas castizas:Artikuluaren atal pozoitsuenetakoa den honetan, MM-k dokumentazioan azaltzen diren euskal (euskarazko, testurik ez izanagatik) aldaera ohiko eta jatorren kontra jotzen dute garrazki eta bortizki, beren ustean euskaldunen artean arruntak izan ziren aldaerak argitara ekartzeak ez baitu deusetako balio, ez baitio euskarari ezertan ere lagunduko. Egia da, adibidez, Amillao euskalduna ibiltzeak ez duela Allingo euskara berpiztuko, baina baldin badakigu herri horren izena euskara bertan bizirik egon zen azken mendeetan Amillao zela, eta ez A miliano, alegia, baldin badakigu Allinen (eta Ameskoan) ere Euskal Herriko beste hainbat eta hainbat tokitan bezala herri-izenetan bokal arteko sudurkaria erortzen zela, ez ditugu izen horiek euskarazkotzat hartu behar? Ez ditugu euskal izendegi batean sartu behar? Orduan, zertan ari ote gara? Horren arabera hobe dugu erdarazko izen guztiak onartu eta euskarazkoak aIde bat utzi; bide-seinaleak egiteko garaian anitzez ere merkeago aterako zaigu, eta anitzez ere arazo gutxiago izanen ditugu euskararen kontra dauden ugariekin. Baina hau ez da kontua. Kontua da gure «euskal kultur ondarea» begiratzea eta ahal delarik errekuperatzea, XI-XII. mendeetara itzuli gabe, jakina (Goroziain-en modukoetara itzuli gabe, alegia), baina euskara Nafarroan oso zabaldua zegoen XVI-XIX. mendeetako ezagutzen ditugun aberastasun apurrak gutxietsi gabe, erran bezala hauek baitziren nafar euskaldunek euskaraz mintzatzerakoan (toponimia lekuko, testurik ezean) ibiltzen zituzten formak.MM-k NHI burutu zenean ezagutzen ez genuen herri-izen mordoxka ematen digute, horien artean batzuk oso interesgarriak: Gollao eta Argiiiao dokumentaturik ditugu, bai eta Beraskoain, Tebas,71 Urdoz eta Zolia (ez Zolea) ere;</figDesc><table /><note>(68) Honetaz ikus Corominasek eta Pascualek diotena, DCECH, Hcharrar" sarreran.(69) Carte de Sept Provinces Basques,</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">otra (pieza) en el mesmo paraje...que afronta con pieza de Martin billaba y Con 10s dos Caminos de Zolina y tasore bidea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Otra ; En Zoliabidea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Labio, 1793. (lb., 46. k., 27. zkia.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">en la endrecera de Zoliabidea afta al camino que dirige a Zolina, Badoztain, 1852. (Agoizko hipot., 4. lib., 582. or.). Zoliamuga: Otra (pieza)...en Zolia muga Afronta con termino de Zolina y Chaparral</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Una Pieza</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Labio, 1796. (PRA-Elo, 47. k., 112. zkia.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zoliarena</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>etxe-izenak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">afronda con vifias de Zoliarena de yblusqueta y Juanmiguelena de anchoriz, Usetxi, 1634</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Una</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>PRA-Uharte, 40. k.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Una casa vezinal en el dicho lugr de yblusqueta llamada de~oliarena afrontada con casas de paulerena y gurbinderena, Inbuluzketa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1641</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Id., 41. k.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Junto al Soto de Zabalegui afa. con piezas de Charlesena y Zoliarena, Elortz, 1796</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Otra (pieza) en Zalducoa afrona. con piezas de Simonena y Zoliarena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Otra (pieza). PRA-El0, 47. k., 112. zkia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<title level="m">MM honela mintzo dira aztergai dugun atal honetan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Iragan igande arratsaldean Irufia ondoko Tajonar delako errixkan, mutiko batek arma etxetik artu, burasoen gorderik kargatu; eta zer egin gogo zuen ez dakigula, tiroa aurdiki zitzaion C..)&quot;, Larreko, Na/arroatik, 71. or. Etzana gurea da. Agirietan ordea, hau dugu, besteak beste</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zolina Ez Dugu Aurkitu Testuetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baina Bai Ondoan Dagoen Tajonar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Taxoare</forename><surname>Idazleak Idazle</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edo Taxore Izan Bada Ere</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Su casa llamada Jayria...afrontada con casa de tasoarena y churdinena del dicho lugar</title>
		<meeting><address><addrLine>Etsainen, ikus</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Nafarroako zenbait ibar-II. 14. or.; &quot;Mas otra (pieza)..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Llamada Tasorevidezarracoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Y</forename><surname>Camino Viejo De Tajonar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pieza De Alzorrizena</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>PRA-Elo, 45. k., 1792. Etzanak gureak dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Santa Engracia artxibategia, Erriberriko klarisen monasterioa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">162. or. Alabaina, zaraizuarra ere badarabil, 187. eta 189. or. Etzana gurea da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lekukotasuna</forename><surname>Larreko</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">aipatu lana, 55. or. Etzana gurea da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Saraitzun aldiz badire erri batzu, bospasei edo, gazteek ere euskaraz dakitenak eta ari direnak: Yaurta Oaurrieta) (sic)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Adibidez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Otsagi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Itzaltzu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Orontze</forename><surname>Eskarotze</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eldu den illeko amargarrenean abertzale bilkurak izango dire Baztanen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ari dira ere Aezkoako bidia luzatzen Otxagabiraino. Artikulu bildttma, 134. Etzanak gureak dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<title level="m">XVIII. mendean Joanes Etxeberri Sarakoak Ochagabiarra darabil: /lEzperen bat-bedi Nafarroa-behe</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Obras Vascongadas, 319. Etzana gurea da. Bidankozeko Mariano Mendigatxak Otxagabi&apos;ra tOtsagabiara&apos; eta Otxagabin tOtsagabian&apos; darabiltza. Ikus iCMendigatxa&apos;k Azkueri kartak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bizcaitarrarequin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edo Alabesarequin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ochagabiarra</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Egun entzun dud Otsagabi&apos;ra xin dela eskribain berri bat, uskaldun</title>
		<editor>Erroncalesa Baztandarrarequin (...r</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">43</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="55" to="127" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>), t&apos;Otxagabin, egin dabeid, ezdakit noiz orrek erran zaitadan, bixita egiteko orren altez, Bikario Jeinari, bere anaxiari. Eduardo ostatu ekun zioneko nausiari Coo)&quot; (81. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">7 2 Hauetan ikus daitekeen gisan, Markelain aldaera (grafiak grafia) XVI. eta XVII. mendeetan opatzen dugu, Markalain XVIII. mende arte agertzen ez delarik, beti ere guk ditugun datuen arabera. Horrela bada, badirudi aldaerarik zaharrena Markelain dela, eta Markalain honetatik atera dela, bokal-asimilazioz, MM-k dioten bezala. Markelain herriari dagokionez, bakarrik XVI. mendeko dokumentazioa miatu dugu, eta ez dakigu ongi hurrengo mendeetakoan zer agitzen den, baina ez litzateke harritzeko, XVII. mendean behintzat, xVI.eko datuak errepikatzea. Aztergai dugun herri-izena Larraiotz, Nabatz eta Orokietan aurkitu dugu aipatua modu batera edo bestera, eta hiruetan Markelain dugu,73 baina ez ginateke batere harrituko Markalain ere aurkituko bagenu, aipatu asimilazio horiek han-hemenka ugariak eta arruntak direnez gero. 2-Baternain / Paternain: Puntu honetan MM Paternain-en aIde mintzo dira, arrazoirekin oraingoan gure irudiz, Baternain ez baitago behar bezain dokumentatua, hots, ez baitu behar hainbeste oinarri. Agirietan p-dun aldaera aurkitu dugu guk: Otra (pieza) en Patarnain bidea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Barindano</forename><surname>Agorreta</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">en Patarnain bidea Afronta</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Deierri-Hiriberri</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">en Patarnain bidea Afronta</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erro</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">en Patarnain bidea Afronta</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Sorauren</forename><surname>Iruxo</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">en Patarnain bidea Afronta</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Ziraukin</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">en Patarnain bidea Afronta</orgName>
			</affiliation>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Honen oztopo bakarra izenaren osagaien (Etxarren herri-izena + zulo-ren elkartuaren bigarren osagaitzat azaltzen den -txulo aldaera) hurrenkera dateke. Guztiarekin ere, eta hau zeharo garbi ez dagoen arren, badira hor barrena arautik kanpoko ordenak: cf., adibidez, Mendillorri. (71) Euskal izena Tebas zen ez dago erabat garbi, gu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Nafarroako zenbait ibar, herri eta auzoren euskarazko izenaz&quot; lanean Tebas-en aIde mintzatu baginen ere. Cf. errate baterako, zalantza honen erakusgarri, Olatz Nagusiko 1795eko Tievas aguerria leku-izena, PRA-Elo, 47. k., zkia. Nafarroako hainbat herritan azaltzen dela ikusteko aukera izan dugu. Camino de Patarnain...otra (pieza)...en Patarnain bidea (...) otra (pieza) en Patarnain bidea, Ororbia, 1796. (PRA-Elo, 47. k., 112. zkia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Patarnain nahiz Patarrain) da Zizur eta Oltza zendeetako toponimia biltzen duten Jimeno Jurl0ren lanetan azaltzen dena</title>
		<editor>Eta p-dun aldaera (Paternain</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>74 inguruko herrietako leku-izen euskaldunetan. 3-Nuin / Niuin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guk hau ez dugu horren garbi ikusten. Izan ere, Nuindik hurbiIen dagoen alderdi euskaldunean (Atezko Beuntzan) bi informatzailek (ez bakar batek, MM-k diotenez) Niuin eman ziguten, bertan jatorrizko aldaera gorde den seinale. XVI-XVII. mendeetako dokumentazioan ere Niuin aurkitzen dugu: mjn. de nihuyn vezino de beorburu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Herri-Izen Honen Aldaera Normalizatutzat Nuin Eman Zuen Euskaitzaindiak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta mintzagai dugun artikuluaren egileak ere ados daude proposatutako formarekin. Beorburu, 1546. (PRA-Atarrabia, 1. k., 42. zkia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikus gure uNafarroako zenbait ibar, herri eta auzoren euskarazko izenaz (11)</title>
		<idno>FLV 67</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="17" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">PRA-Atarrabia, 1. k.; uYten me debe Marito andia de osynaga vez a de marquelayn</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nabatz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1550</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>UCamjo Real que ban de marquelayn para Cildoz</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>ll , Orokieta, 1552, lb., 82. zkia.; &lt;lYten en el</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">.) otra pie~a... affrontada con pie~as de mnico. de gai&lt;$ariajn y escurdi de marquelain</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Carnino De Marquelain</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Larraiotz, 1592, lb., 7. k., 106. zka</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Toponimia de la Cuenca de Pamplona. Cendea de Cizur (TCPCC) eta Toponimia de la Cuenca de Pamplona. Cendea de Olza</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>hurrenez hurren</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
