<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Goyhetche, XIX. mendeko lapurtar atipiko batez</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Josu</forename><surname>Plkabea</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Goyhetche, XIX. mendeko lapurtar atipiko batez</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>[ASJU, XXV-2, 1991,651-658]</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:36+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This study refers to the place, certainly atypical for us, that G's work occupies among the zAbourdin writters ofthe xlxth century. Within the two main tendencies in that century -on the one hand the tradition coming from the classic Lahourdin, and the more and more influential Low-Navarresse on the other-, G. write belonging to the area where traditional Labourdin is stiouger, shows, at the same time, several features ofthe Low-Navarresse dialect and already extinct characteristics ofthe Labourdin itself; he thus breaks with the more or less homogeneus line observed in the language of other writters belonging to the same geographic area. Thus, in what respects to his graphical uses, the author from Urruna recovers some palatalised forms, which had almost disappeared among writters of the last part ofprevious century. On the other hand, he can be considered closer to some authors that are dialectally farther -those that belong to the Low-Navarresse domain-in some aspects concerning the use of transitive auxiliares, certain features of nominal and. verbal morphology and the syntax.</p><p>XIX. mendean, eta batipat mende erditik goiti 1 , literatur lapurterak argiro erakutsiko duen "behe-nafarreratze" bilakabidea,-berau ikertua da burutzen ari garen lan zabalago batean-, nabaria izanik ekialdeko idazleen artean, ez da dudarik kostaldekoengan zailtasun handiz mamituko dela. Izan ere, "nafar-Iapurtera" berri honi buru eginik usu aski kausituko ditugu mendebaleko Hiribarren, Duvoisin edo Elissanburu, ekialdeko Arbelbide, Laphitz edo Hiriart-Urruty, adibidez, ez bezala. Egoera hbnetan, Fableac edo aleguiac Lafontainenetaric berechiz har.tuac (1852)2 Urrufiako -mendebalekoen esparrukoa, beraz-Goyhetcheren eskutik heldu obra, hagitz berezitzat jo beharko genuke: kostalde ingurukoa izaki eta halarik ere behe-nafarreraren eragina pairatuko duten ekialdeko idazleen obren pareko edo zaigu zenbaitetan agertzen batetik, lapurteraren tradizioan galduz joan diren euskalki honetako hainbat ezaugarri zaharkitu berreskuratuz bestetik.</p><p>Goyhetche, agi danean, XIX. gizaldiko lapurtera idatziak bilduko dituen bi indar -lapurteraren tradizioa eta behe-nafarreraren eragina, alegia-nagusion artetik sor-</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>(1) Erabateko data zehatzik ezin eman bada ere, irakur bitez besteak beste K. Mitxelenaren "La normali-zaci6n de la forma escrita de una lengua: el caso vasco", Revista de Occidente, <ref type="bibr">10-11 (1982»)</ref> 66-67 or., eta P. Lafitteren Grammaire Basque (Navarro-Labourdin Littbaire), <ref type="bibr">Bayonne, 1944</ref>  <ref type="bibr">(Elkar, Donostia, 1979)</ref> 6. orrialdeko eritziak.</p><p>(2) Leonce Goyhetche, Fab/eac edo aleguiac Lafontainenetaric berechiz hartuac, <ref type="bibr">Baiona, 1852</ref>. Aurrerantzean egingo diren orrialde aipamenak Horclago-k (Donostia, 1978) argitara zuen faksimilari dagozkio. turiko egoera berri honetan uharte bakarti bat genuke, arrunt atipikoa. Gure nahia, ikuspegi orokorrari ihardetsiz, bere inguruko idazkideen ildotik at agertarazten duten alderdi zenbait laburki hona aldatzea litzateke, irakurleari -gaingiroki halabeharrez-mende honetako autoreen artean Goyhetche kokatzen lagungarri gerta dakion.</p><p>Ikusi batera, grafia genuke Goyhetche inguruko idazleengandik aldentzen duen gakorik behinena. Baita urrutiagoko -hots, ekialdekoen-autoreengandik ere bereiziko duena, hurbilekoengandik ez eze. Areago, XVIII. eta XIX. mendeak, grafiaren zenbait punturi gagozkiola behintzat, garbiki bereizten badira literatur lapurteraz, Goyhetche euskalkiaren beraren bilakaera zabal eta orokorrari muzin eginez lapurtera klasikoaren moldeetara itzuliko da 3 • Berau ausarki ikusiko da ikur palatalak irudikatzerakoan.</p><p>Jakina denez, lapurtera idatziaren historian bustidura galtzearen etorkia estuki lotu behar zaio behe-nafarrerari 4 • Esan daiteke XVII. eta XVIII. mende erdirarteko obrak irakurriz arras hedaturik ageri zaigun palatalizazioa, handik harat -1775etik edo aurrera esango genuke guk-askozaz ere gutxiagotan izango dela gauzatua, <ref type="bibr">XIX</ref>  Bestalde, XVII.eko Axularren --edo xVIIteko Sarako Etxeberriren 19 -hitzkuntza, hitzketan, ea. idazkera zaharkituaz birjabetu nahirik edo&lt;-tz-&gt;, &lt;-ts-&gt; grafiak eguneratu gogo bid"edu Goyhetchek -lapurtar klasikoak baino urrunago joan~?, apika-, ezetzka, irakatspen, hatzka, ea. memento ora irakurriz horixe begitantzeQ h"~it;~aigu.   Goyhetcher~behe-nafarrera erakargarri zaiolako ustea sendotu egingo zaigu, gainera, erabiltzen·dituen adizkietako bizpahiru formei so egiten badiegu. Jakina da Lafittek "ukan" aditzaren voix dative eta active-dative deiturikoetan eragin larria antzeman daitekeela XIX. mendeko autore lapurtarren lanetan eta horien artean, bereziki -dio sailaren oinarri ezberdin ugari ikusiagatik gizaldi honetan-behe-nafarreraren esparrutik heldu -ai-«le radical erau a ete reduit a ai chez certains ·Bas-Navarrais.</p><p>Ex: eman daizkit, il me les a dOnneS»24 irakurtzean, -aulapurtarragoaren ordez. Bonapartek idatzi «dait nav. occ. du Labourd»25 joera jasoa ikus daiteke, beraz, ekialde-(23) Esate baterako, eta morfologiaz ari garenez -nahiz behe-nafarrerarekin zerikusirik ez duen-aipagarri litzateke gure ustez izenordain indartuetan Goyhetchek erakutsiriko jokabidea zerori izenordainaz. XVII. mendean kasu absolutuan zerori eta datiboan zerorri irakur badaitezke Goyhetchek zeroni agertuko du lehen kasuan eta zeroniri bigarrenean. Ez dugu uste XIX. gizaldian beste inork honela idatziko duenik. Ikus honi bumz Georges Rebuschi~"Note sur les pronoms dits «intensifs» du basque", ASJU XXII-3 (1988),827-844. or. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>4'</head><label></label><figDesc>Zuhurki zazu goberna / handik bildlt dukezuna"(Arb 27)12 "Laborantzan ez da zeren ibili berrikuntzaketa itsura"(Dv 41)13 "Ezda behinere ilkhi gauza handi eta adimenduzkoetarik" (Hb 8)14 Berebat hitz bukaeran "Tiro batez hil dezala aita edo ama" (El 17)15 /'Isla bat da Zanziane, Chinatik hurbil" (Lp 228)16 "Ekharri zioten behin aintzinera muthil gazte bat" an 170)17 Are biak adizkietan "Yoan eta ethor dabil bihotza" (Hb 62) "Jauna, erraiten dio, zure ondotik nabila" (Lp 134) "Ahalgez urtua zabilan" (HU 37)18 "Zertan zabiltza hemen" (Lp 65) UZuhurki zazu goberna / handik billdu dukezuna" (Gy 45) "Zer! Hire ezin ibillia / zangotako dardaria" (Gy 170) "Baifia gathua orduantxe kaiolatik illki zen" (Gy 125) UTrankill hill zen zaharra ere"(Gy 44) "Begiztatzen ditu hurbill alhargun bi" (Gy 19) "Hunen hotsera guziak mutill "(Gy 115) "Hara huna dabill nihon ez dagoke" (Gy 179) "Ama, derra alabak, nabill zu bezala" (Gy 270) "Bazabillan fanfarruna / arras iduri lehoifia" (Gy 23) uBazabilltza gaztelutan!" (Gy 288) &lt;0&gt;, &lt;in&gt; grafiak baldin baditugu, bestalde, eskuarki ikusiko mende honetako nafar-lapurtarren obretan, &lt;n&gt;, &lt;in&gt; dira usuenik agertuko zaizkigunak Goyhetcherenean, hitz barman. "Ez da alahainan bertze biderik" (Dv 337) HBretaniako eskualdetan gaindi ibilia naiz" (Arb 35) "Berczenaz etzioten hainhertze beiraturen asko yakinek" (Hb 75) "Hautatzen dira, landan aurkhintza ederrenean, ogi 'espalak" (Dv 44) nahiz bukaeran. "Lagun bat, adin berekoa" (Lp 123) "Behin bere ikaslek galdetu zioten" (Tn 126) "Korteko miriku abilenak ezin athera dezoketen hexur hori" (El 60) Orobat biak adizkietan. "Hobeki mintza nadin" (Tn 117) 4'Ezdu nahi seme maite hori hil dadin" (Hb 45) "Saratarra ez banintz, Azkaindarra nahi nikek izan" (El 30) "Yarri banindu zorceak erregeren tronuan" (El 13) JOSU PlKABEA "Alahaiiia dabill ostatuz-oS1;Jtu" (Gy 272) "Mendixketan gaifidt' (Gy 138) "Ez zen ikhusten oraifio haifihqrtze eztai eta friko" (Gy 144) "Bada legea da, horrelako at!rkiiitzak / bere dituela zure maiestateak tl «(Jy 96) "Dathorrena xoilki zure adifi handitik" (Gy 76) "Astoa hargatik behifi legeaz zen trufatu" (Gy 37) HEtsai eziii ikhusia" (Gy 300) "Eskapa nadiii nolazpaie' (Gy~24) "A-thera dadifi osoki" (Gy 294) "Pintorea banintz edo estudiaQt~" (Gy 173) "Uzten baniiidu bedere / niha.:ur alhafa nioan!" (Gy 261) "Baldiii baninteke atrebi" (Gy 55)Deigarriak izanik bustidurazko aipatu kasuok, oroz gainetik, nago gizaldi honetako mugaz haraindiko ia inork ez duela nafar-lapurteraz, Goyhetchek bezala, soziatibo kasuari atxikiriko -(r)ekin hondarkiaren ordainetan -(r)ekin plazaratuko. "Othoi zaude gurekin" (Lp 100) . "Bertze askorekin" (Arb 13) "Athera zazu emeki, arrha handirekin" (Dv 340) "Egonen zare gurekin" (Gy 145) "Elhe eta haro askorekiii" (Gy 325) "Berczea iretsten du plazer handirekifi"(Gy 311)    </figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>"</head><label></label><figDesc>Gaizki lukek bere buruaz espantu egitea" (El 70) "Mahasti, sagardi eta landek ere on dute onkhailu hori" (Dv 154) uHizkuntza guziak ez dira zuzenak" (Dv 281) "Arimetarat hedatzen ditu irakaspen eta argi frango" (Arb 19) "Ni zoiii gaitzki mintzQ f1iQ.f;~~P.'~(Gy 14) "Mahatsti hautifi batea~~a~hli ?~n etsit~" (Gy 107)-"Bertze hitzkuntza bat ere usatzen du U (Gy 294) "Fable hunek, irakatspen haiiiixko badituzke" (Gy 16) (19) Bi autoreon mintzairen arteko antz-aldeez ikus Patxi Altunaren "Axularren eta Sarako Etxeberriren hizkera", 11 Euskai Mundu Biltzarra, Eusko Jaurlaritza, 1987, Gasteiz, 235-250. or., bereziki 247. or.6SS Zer esanik ez, buruenik, maiz erakutsiko ere dituen ---eta are XVII. gizaldian irakurtzen ez diren-aditz-izenetan, behin eta birritan yautste, ihardetste, motzte, ea. dakusakeela irakurleak obraren ezein orrialdetan 20 . CCAhanzten zituen bere xede eta agintza guziak" (Jn 169) cc Aski zela Sarako arthalden ehastea, gero yabe izateko?" (El 81) "Othoizten zaituztet utz nazazuen hemen u (Lp 164) "Bai, bai, ihardesten dio eriak" (Hb 15) UGure erret6rak eztitu ahantzten nihoizere" (Gy 80) CCZer! Beretik hartzea / izan daiteke ehatstea?" (Gy 242) "Gattsuki othoitzten du demon sokorri" (Gy 144) "Zapati madreak aldiz ihardetsten dio hirriz" (Gy 80) Grafiari buruz azaldu ditugun ukitu edonork zailtasun larregirik gabe antzeman ditzakeen hauez landa gorago aitatu eta hurrengo lerroetan tartetxo bat egin nahi diogun behe-nafarreraren eragina Goyhetcherengan dugu aipagai oraingo azterraldian. Lauzpabost puntutan, bereziki, nahi izan dugu alderdi hau baratxe arakatu zeinetan, gure eritziz, argiro ikusten baita Goyhetcheren ingurukoengandikako. urruntzea eta hurbiltzea, aldi berean, ekialdekoenganako. Puntu hauen artean lehenengoz Goyhetcheren -Duvoisinen, Hiribarrenen, Elissanbururen edo, are, )oannategiren ez bezalako--ukhan erabiltzearen aldeko joera nabaria genuke azpimarragarri «Miis en labourdin proprement dit, comme d'ailleurs en guipuscoan et en biscayen, le verbe avoir a le meme participe que le verbe etre et, au lieu de hartu uqan du, on dit hartu issan dU»21 Izan ere, behe-nafarreraren ezaugarrietako baten aurrean geundeke, Goyhetche mendebaleko ---esan nahi baita, lapurteraren tradizioari hertsiki loturikoen eremuko--lapurtarra izanik. XVII., XVIII. eta XIX. -lehen partea batipat barne-gizaldietan gaindi lapurtera idatziak burutu historiaren "aurka" edo esango genuke agertuko zaigula Urrufiako idazlea, Duhalde, Arbelbide, Laphitz edo Hiriart-Urruty -hauek izan zeharo baztertzen ez badute ere-urmnagoko nafar-Iapurtarrel agun: "Erran nahi izan darotzut U (Dv 146) "Hemen j~nen duk froga bat" (El 44) "Ez izane~hurbiltzeko ere aski, ihaurkina ustelarazt~fl dute" (Dv 153) "Hark bezala nahi ukhan zuen egifi" (Gy 235) . "Erran suma ukhanen duzu" (Gy 141) "Zorte ukhanaz nihoiz ere / satisfatuak ez gaude" (Gy 61) Izenaren morfologiaren arloah dakusakegu Goyhetche, bestalde, ezkondu ezinik kostaldeko lapurtarrekin. Euskalki honetako datibo pluralaren kasu marka(k)22 ar-</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>( 20 )</head><label>20</label><figDesc>Bait partikularell, ondoko grafia ere berezi samarra da Goyhetcherengan zenbaitetan baidute (72), baidakit (224), baidathorko '(162), ea. idatziz baitakit, baitu, baita, ea.mende honetan maizenik irakurriko direnen aurrean.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>( 21 )</head><label>21</label><figDesc>Jean Saroihandy, "Remarques sur le verbe labourdin", RIEV IX (1918), 192. or. Ildo beretik Jean Ithurry, Grammaire Basque, dialeae lahourdin, Baiona, 1895 (Hordago, Donostia, 1979) 381. or. (22) Honetaz gainbegirada azkar bat eman nahi izanez gem ikus bedi Pierre Lafitte, Grammaire... 143. or., Henri Gavel, Grammaire Basque I, Bayonne, 1929,49-50. or. eta Luis Michelena, CIA note on old labourdin accentuation", ASJU VI (1972), 110. or.buiatuko ez baditu ere mendeetan zeharreko behe-nafarren usadioari jarraikiz -er hondarkia plazaratzera makurtuko bide da. Honela, Duvoisinek edo Hiribarrenek -Duhalde eta ]oannategirekin bat eginik-anaiei, batzuei, senharrei, otsoei, ea. edo. Elissanburuk -:-Arbelbiderekin batera---haurreri, gizoneri, begieri, burueri, ea. erakutsiko duten bitartean, Goyhetchek, ekialdeko Hiriart-Urruty edo Laphitzek bezalaxe, haurrer, azpikoer, eginbideer, ahuntzer, ea. idazteari ekingo dio -azterketa sakon bateko gaia dugu hau ezpairik gabe, ez ostera ikuspegi orokor bezain labur izan nahi duen artikulu honetako-."Aitek haurrei, emaztek senharrei, anaiek anaiein (Hb 93) "Guzieri salutanzia eder bat egin ondoan u (El 56) "Arbola landatu-berri batzuei sortzen zaizkote" (Dv 350) "Bada fableak ere haurrer zaizkote irakhasten" (Gy VII) "Mezu daiet egorriko laster / herriko arratoifi guzier" (Gy 233) "Batzuer zaie eman tamaiiio larria" (Gy 227) Iduri luke, beraz, Goyhetchek -hizkuntza bateratu baten bila?-han-hemenka--ko -leku zein denborako-"berezitasun" zenbait bildu eta azaltzeko trebezia erakusten edo digula 23 • Uste izateko ere da, era berean, ez dela hutsala Goyhetchek oretu obrak atzizki galdekariaren auzian agertuko duen ekialdekoen idazkerarako isuria. Gure eritziz XIX. mendeko lapurtarren obretan galde markaren ikustea behe-nafarrerari zor zaio, ezin uler liteke ezperen kostaldekoengan -Arbelbide, Laphitz eta Hiriart-Urruty nafar-lapurtarren lanetan ez bezala-agertu ez izana. Beraz, badakika, badaitekea, dea, ezduia, ea. irakurri ahal izango ditugu Goyhetcheren obran, Elissanburu, Hiribarren, .Duvoisin eta, are, Duhalde eta Joannategirenean ediren ez ditugularik. Ezduta pontu horren gaiiiean kontzientziako ausiki zenbait sentitzeko? Eta nik baderrat: Badea gramatikarik gure lengiiaiaren mintzoa osoki ftxatu duenik? Ez duia zuberotarrak berea? C..) Eta neurthitzen erregela guziez errezibitu eta berdiii pratikaturik badea? Eta iza1'l ere badaitekea? (Gy XI)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>Lan honetan aipatzen diren berezitasunak guztiz nabarmenak izanagatik Goyhetcheren obran~ez du honek esan nmi haren garaiko kostaldeko lapurteraren ezaugarriak gordeko ez dituenik~bai ordea askoz gu</head><label></label><figDesc>. gizaldian ia osoki desagertuz. Goyhetche izango dugu, hain zuzen ere, &lt;1&gt; eta~n&gt; kontsonante bustigaien grafia aldaketari batipat dagokionez, gizaldi honetako salbuespen bakarrenetakoa, bakarra ez bada. Uste dugu bestalde, eta literatur lapurteraren bilakaera historikoaren ikerketarako zailtasunak zailtasun5, &lt;l&gt;~&lt;ill&gt;, &lt;n&gt; eta &lt;in&gt; aldaera palatalen agerpen maiztasunari 6 , hein batez, garbiro antzeman diezaiokegula XVII., XVIII. eta XIX. mendeetan eta, honenbestez, Goyhetcheren jokabidearen berezitasuna areagotu egingo dela beste inorena bainoago. XVII. gizaldian, aipatu legez, palatalizazioa isladaturik idoroko da Axular, Materre, Gasteluzar, Ziburuko Etxeberri 7 , Silvain Pouvreau eta hainbat idazle lapurtarrengan, hitz barman ille, hillabethe J alabat:iia, gaiiiean, zein -anitz indar ttipiagoz-bukaeran jakiii J perilP. bortitza gero eta nabarmentzenago da, bustiduraren kaltetan 1o • lIdo beretik, palatalizazioa osoro galdurik, XIX. mendeko autore lapurtarrek ez dute, ora har, lapurtera klasikoari behatuz idatziko, tradizio berriaren bete-beteko ordezkari azalduko zaizkigularik. Eta hemen du Goyhetchek garaikideen nolabaiteko jokabide bateratzailea hautsiko eta molde zaharretara jok0 11 •</figDesc><table><row><cell>Hurrengoan gailen ilkiko bada -lehen urteetan batipat-bus-</cell></row><row><cell>tiduraren gauzatzea lapurtarren obretan 9 , mende erditik aurrera despalatalizazioaren</cell></row><row><cell>(3) -</cell></row><row><cell>txiagotan agertuko.</cell></row><row><cell>(4) Honi buruz ikus Ibon Sarasola,jean Baptiste E/issanburu.Piarres Adame (1888), Euskal Editoreen El-</cell></row><row><cell>kartea~Donostia~1986, 24. or. Oro har despalatalizazio bilakabidearen antzinatasunaz Lourdes OfiederraẼ</cell></row><row><cell>uskal Fonologia: Palatalizazioa. Asimilazioa eta hots sinbolismoa, Euskal Herriko Unibertsitatea~Gasteiz~19902</cell></row><row><cell>9. or.</cell></row><row><cell>(5) Ez baita erraza Mitxelenak "Notas fonologicas sobre el salacenco", ASjU I (1967)~172. orrialdean dio-</cell></row><row><cell>en bezala erabateko eCitzirik zehazterik.</cell></row><row><cell>(6) Ikus honi buruz Ana M. Echaidek "Distribucion de las variantes palatalizadas de 'T' y "ntt debidas ,al</cell></row><row><cell>contexto fonico en 10s dialectos vascos"~FLV XXIII (1976), 164. or. esaten duena, Mitxe1enaren Fonetica His-</cell></row><row><cell>t6rica Vasca, San Sebastian, 1961 (2. ed.~Diputacion Provincial de Guip6.zcoa, San Sebastian, 1977») 184. or.</cell></row><row><cell>datorrena nolarebait osatuz.</cell></row><row><cell>(7) Gasteluzarrek bezala, Ziburuko Eexeberrik inoiz bustidurarik gabe ere idatziko du forma palatalaren</cell></row></table><note>ondoan illhargi/ilhargi. Silvain Pouvreauk, adibidez, konpainia azaleratuko ere du Axularren konpaiiiia edo Zi- buruko Etxeberriren konpaiiia-ren parean. (8) Honetaz irakur bedi Mitxe1enak Fonetica... buruz eman oharra.(9) Chouriok, esate baterako, noizik edo behin zalantzak azalduagatik bustidura erakutsiko du ia beti: baiiio, sifihestean, zareifio, bagifie, j aiiikoarekiii, ea.eragin</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Pierre Lafitte, Grammaire... 295. or. (25) Louis Lucien Bonaparte, Le verbe basque en tableaux, London, 1869, xviii. or. ko Hiriart-Urruty eta Laphitz 26 idazleen obretan bezala Urrufiakoarenean ere, hots,</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>daik J daizka J daizkutenak, ea., Duhalde, Arbelbide edo hurbilagoko duen Hiribarrenen daut, dauzkit, dautazu, ea. adizkien parean:</p><p>"Eta niri ere on egiten daut, o~aino) sinhestegabeak egiten dautan begitarteak"(Hb 148) "Nork biltzen dauzkit erresumak?" (Hb 94) "Hago ixilik, hitzuntzia, / nahasten daik ur guzia" (Gy 9) "Gazteak kaskoa bi eskuz harturik, / bilho zurituak khentzen daizka errotik" (Gy 19)27.</p><p>Goyhetcheren hiztegian ere izango du, jakina, behe-nafarrerak'lekurik. Ez dugu guk hemen bere hiztegia aztergai <ref type="bibr" target="#b9">28</ref> , ez noski, Goyhetchek behe-nafarreratik jasandako eragina zenbatetarainokoa izan zitekeen urrats batzuk ematea baino ez bait dagokigu. Adibide argi bezain adierazgarria den bat nahi genuke bereziki hona aldatu. Izan ere lapurtera idatziaren tradizioan denaz bezanbatean egitura «quant 3., <ref type="bibr">pour</ref>  Ez da, ez, XIX. 'mende hondarreko idazle nafar-lapurtarren zabalgoan aldarte et3: gorabehera anitz ikusteko egokierarik ahitu, inolaz ere ez. Nolanahi ere den, Bidasoaz haraindikoen barrunbean, abiaburu gisa, ardatz nagusi zenbait antzeman eta froga daitezkeela uste dugu, eta horretan ari gara. Haatik, Goyhetcheren lana guztiz bestelako ageri zaigu. Lapurtera klasikoaren azterrenak ardura -zaizkio batetik U rrufiakoari 32 , batzutan astinaldi ez makalez bereganatzen baditu ere; bestetik ezin uka, ingu-</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larregik jada argi asko erakutsiko duelarik palatalizazioa isladatzearen gainbehera larria. (11) Nahiz (/zaharren&quot; artean Goyhetcheren hainbat forma palatal agertzen ez den</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haraneder Duda-Mudatan Aurkituko Dugu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Noiznahi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arbelbide~19andea edoJaunaren eguna, Lille, 1895. (13) J. Duvoisin, Laborantzako liburua, Baiona, 1858 (Hordago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Hiribarren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Escaraz</forename><surname>Eguia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1858</biblScope>
			<pubPlace>Bayonne</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Elissanbum</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Piarres</forename><surname>Adame</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Pau</publisher>
			<biblScope unit="page">1888</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bi saindu hescualdunen bizia. San Inazio Loiolacoarena eta San Franzizco Zabierecoarena, Baiona</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Laphitz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1867" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Joannategi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Sainduen Bicitzea. Lehen zatia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1890</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zezenak</forename><surname>Hiriart-Urruty</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Errepublikan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Oakin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1892" to="1912" />
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bi saindu hescualdunen bizia (1867), Euskal Editoreen Elkartea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Frantzizko</forename><surname>Honi Buruz Ikus Josu Pikabea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laphitz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page">31</biblScope>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aitzitik</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="gizaldihonetakoaztertuautoreenobretan--etaliteraturlapurteraznekezaurkilitezkeenakgureustez-kausituezditugunhiruzpalauadizkidatozkiguGoyhetchereneskutik" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hala nola diduritzait (46, 73, 134), diduritzu (48) diduritzo (210, 269), ziduritzon (139, 278, 303), ea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">mendeaz geroztik lapurtarrek erabiliko ez duten zenbait hitz, hala nola baxo, edota hegoaldeko tradiziokoa baino ez den behartsu -Ibon Sarasolak aipatu berri didan bizi-lekhu-ea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berau Ere Atipikoa Izan Arren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xvii</forename><surname>Goyhetchek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>erakutsiko bait ditu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Honi buruz ikus Patxi Altuna</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>44Axularren....., 245. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Antzerako zerbait ikus dezakegu frantsesaren eragina dela bide, hots, inguruko --eta lapurteraren rradizioari atxikiriko-Hiribarrenek (zerbaitetan fidatu) edo Duvoisinek (zerbaitetan erne egon) ez bezala Goyhetchek zerbaiti fidatu eta zerbaiti erne egon erakutsiko digu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Meditacioneac gei premiatsuenen gainean, Baiona, 1809 (Hordago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Duhalde</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">147. orrialdean, Lafittek, beste zenbaitek bezala, «l&apos;abbe Goyetche d&apos;Urrugne» dioen arren bere Le Basque et la litterature d&apos;expression basque en Labourd, Basse-Navarre et Soule, Bayonne, 1941, 50. orrialdean. Goyhetcheren bizitzan ere sakontzeari on deritzogu, gure galdera baten baino gehiagoren ihardespena bertan gorderik egon bait daiteke</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Urrufia&amp;apos;ko Semea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Onaindiak Euskal Literatura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Etor</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guretzat ez da alabaina horretan geratu nahi zuen autorea izan, begiraldi arin honetan azaltzen saiatu garenez urrunagokoengana heldu nahiean edo behe-nafarrerari jarraitu zitzaiola askotan eta askotara uste bait dugu. Zabaldu nahi izan dugun bideari lotuko zaion ikertzailerik faltako ez delakoan gaude</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ruko Idazkideek Bezala</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
