<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Gerra aurreko euskal kazetaritza eta hizkuntz-ereduak</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Javier</forename><surname>Dfaz</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Noel</forename><forename type="middle">(</forename><surname>Ehu-Leioa</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Gerra aurreko euskal kazetaritza eta hizkuntz-ereduak</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:37+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>At the moment of creating models of standard language, there is no doubt about the importance of the mass-media. Also in the case of Basque language. When, in the first middle of the 19th Century, because of the politic polarization, the journalism in Basque language appears (in 1834 the liberal men ofSan Sebastian published the firsts journalistic texts written in this language, in order to stand up to the influence that their enemies, the carlists, had in the popular classes of the Basque Country; and, in 1848, Joseph Augustin Chaho published the first journal entirely written in Basque language), also appears the worry about the need of using a linguistic model that most of Basque readers could understand. The solutions proposed in the Peninsular and Continental Basque, Country are quite differents although in both cases there is a principal dialect. In the Continental Basque Country there is a transition from classical labourdin to a new koine, the so called literary navarre-Iabourdin, while the other dialect, the so~letin, rests forgotten. In the Peninsular Basque Country the principal dialect is the Guipuscoan one (mostly the central variety), with Navarre journalists too tending to get their own dialect nearer to Guipuscoan one, and, on the other side, in Biscaya too models arise, one based on Afiibarros tradition (that Azkue proposed on their journal Euskalzale), and the one that Sabino Arana and his followers proposed. In this articule, we try to explain not only the linguistic models that appeared around the journalism in Basque language, but also the characteristics of both readers and journalists, and lecture costumes.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>o. Euskarazko kazetaritza ereduak</head><p>Ukaezina da ---oso gutxi aztertua izan arren-prentsak hizkuntza idatziaren ereduak (Villasante 1988-k "estilo standarra" deritzona) sortzeko garapenean izan cluen garrantzia, eta ez bakarrik euskararen kasuan. Mendebalcleko beste hizkuntza gehienak euskal prentsa hasi zenerako finkatuak ziren, eta prentsak ezezik, beste baldintza askok ere ereclu idatziak finkatzeko bilakaeran garrantzia izan zuten. Euskaran ere, prentsa ez cla "estilo stanclard H bat sortzeko izan den bide bakarra. Hor clago, esate baterako, literatura -hizkuntza iclatziaren beste espresabide bat, hain zuzen ere. Ikertuko dugun garaian, hau da, mende honetako 20. eta 30.eko hamarkadetan (gogoratu behar dugu Euskaltzaindia, bere helburuen artean euskararen batasuna zuena, 1919.ean sortu zela, hain zuzen ere), euskara kultur-hizkuntzatzat hartzeko bideei</p><p>[AS]U, XXVIII-3, 1994, 791-835]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>buruz gartsuki eztabaidatzen zen, eta eztabaida haien artean batasunari buruzkoa ez zen makalena. Besteak beste, Villasantek aipatutako "Mendebaldeko estilo standard" hori oso garrantzitsua iruditzen zaigu. Gure iritziz, horixe da komunikabideen zeregin bat, estilo idatziaren, estilo "standard" bat sortzea edo sortzen laguntzea. Horixe da erakutsi nahi duguna. Gainera, kontutan hartu behar da aztertzen dugun garaian, ea euskara kultur hizkuntza zenentz eztabaidan zegoela. Gogora dezagun Unamunoren iritzien itzala auzi honetan, eta gure egunetara arte izan dituen erantzunak. Bilbotar filosofoarentzat el vascuence se exringue sin que haya fuerza humana que pueda impedir su extinci6n (...) En el milenario eusquera <ref type="bibr">[sic]</ref> no cabe el pensamiento moderno. (...) El vascuence nos viene ya estrecho (...) Hay una ley de econom{a, y es que nos cuesta menos esfuerzo aprender el castellano que transformar el vascuence, que es un instrumento sobrado complicado y muy lejos de la sencillez y sobriedad de medios de 10s idiomas analiticos <ref type="bibr">(Unamuno 1901: 327-343</ref>  <ref type="bibr">Ladevezek (1979: 89-90)</ref> honako ezaugarri hauek ematen ditu komunikabideetako hizkuntzaz:</p><p>El lenguaje se hace uniforme en funci6n de un publico determinado, y no, por tanto, para todo 0 cualquier tipo de publico; dado un publico seleccionado por la adaptacion a un lenguaje, ellenguaje es homogeneo.</p><p>Hizkuntza homogeneo baten erabilpenaren froga ematen saiatuko gara, eta nola hori euskara""standard" edo "batu" baten sorrerari lotuta dagoen, hurrengo orrialdeetan. Esan bezala, gure ikerketa honen ardatza 1919.etik 1939.era arteko garaia izango da. 1919. dugu hasiera-puntua urte hartan Munduko I. Gerra bukatutakoan masakomunikabideen laugarren belaunaldia hasten delako, aIde batetik, eta Euskal Herrian euskarak instituzionaltze bilakaera bat egiten duelako, 1918an Ofiatin ospatutako Eusko Ikaskuntzen Kongresua dela eta (hortik sortuko da 1919an Euskaltzaindia). Hala ere, aurreko hamarkadetako kazetaritza-ekoizpenari buruz (eta hiz"kuntza idatziaren ereduetan izandako eraginari buruz batipat) zerbait arituko gara. Hasieran Ipar Euskal Herriko joera piska bat aztertuko dugu, eta gero Hegoaldera igaroko gara, bi euskalki nagusien joerak eta horien inguruan proposatutako ereduak aztertzeko: bizkaierazkoa, batez ere eredu aranista, eta gipuzkera, Argiaren eredua ardatza izanik. Azkenik, nafarren joeraz ere zertxobait esango dugu.</p><p>BestaIde, euskararen erabiIeraren inguruko beste alderdi zenbaitetaz ere zertxobait esaten saiatuko gara: esate baterako, ikertuko ditugu idazle eta irakurlearen ezaugarriak. Irakurle kopurua zein zen ere igertzen saiatuko gara eta, azkenik, irakurtze-usadioak eta aldizkarien maiztasunarekiko harremanak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Lehenengo pausuak. Kazetaritza euskararen ereduak Ipar Euskal Herrian</head><p>]oseph-Augustin Chahok euskara hutsezko Iehen aldizkaria kaleratu zuen 1848.ean, Uscal Herrico Gaseta. Bertan agertzen dira aldizkari batean aurkitzen ditugun euskarari buruzko eta euskararen batasun ezari buruzko lehenengo kezkak. Cha-horen kezka horiek badute zerikusirik mende batzuk lehenago Leizarragak eta Axularrek azaldu zituztenekin. Hona hemen zer zioen Chahok bere euskarazko kazeta hartan:</p><p>Gaseta hounen hastiarequi, ezta tchipi i~an goure embrassia, eta c;ouin herri edo probincitaco Uscaraz, Escaraz, Eusqueraz edo Hescuaraz hattu eguin behargunian izquiribatceco. hasteco, cer icen emanen dugu egun finitcen-den hilabeteari: Arramaratfa, Ekhaifia, Errearoa? Hobe lic;ate guisa-batez gouretaco, hobequi counprenituric ic;ateco, Uscara-bat-batcic ezpaliz; eta horren-gagnen, erran ahal dioquegu, goure aberatstare;unian praiibe guirela. Cer eguin? Ahal bec;ala imprimatu, batian Ciberoutarra, bestian Bache-Nabartarra, Laphourtarra edo Guipuzcoarra, iracourc;aliac Uscara subertiac ora balaquit&lt;;a be&lt;;ala, eztaquitc;anac ikhas-bit&lt;;a (Uscal Herrico Gaseta, 1848.eko ekainak 30, 1. zenbakia, 1).</p><p>Eta horixe egin zuen Chahok. Baina, nola ia erredaktore edo idazle bakarra zen, bere kazetan gehien erabili zen euskalkia zuberera izan zen. Ortografiaz ere zer esan dezakegu? Frantsesarena da, eta hala izango da Ipar Euskal Herriko kazetaritzaren lehen urratsetan erabilia. Hegoan ere, XIX. mendeko lehen almanaketan, erdararen ortografia eta idazkera erabili zen, Azkue etorri arte.</p><p>Literaturan bezala, erraz konpreni dezakegu, bestalde, lapurteraren nagusitasuna: aldizkari gehienak Baionan kaleratu ziren, zehazki zortzi aldizkari eta hamabi almanaka. Beste bi aldizkari argitaratu ziren Lapurdiko kostaldeko bi herritan, Ustaritzen, non seminario bat zegoen <ref type="bibr">(Lafitteren Aintzina)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Euskararen kazetal ereduak Hego Euskal Herrian</head><p>Gure ustez, gipuzkerak edo behintzat gipuzkerazko aldizkariek arrakasta handiagoa Iortu zuten bizkaierazkoek, batez ere euskara hutsezko aldizkari jelkideek, baino. Faktore askorengatik, jakina, baina haien artean guk uste dugu hizkuntz ereduak eragin handia izan zuela. Gipuzkeraz agertu zen Argia <ref type="bibr">(1921)</ref><ref type="bibr">(1922)</ref><ref type="bibr">(1923)</ref><ref type="bibr">(1924)</ref><ref type="bibr">(1925)</ref><ref type="bibr">(1926)</ref><ref type="bibr">(1927)</ref><ref type="bibr">(1928)</ref><ref type="bibr">(1929)</ref><ref type="bibr">(1930)</ref><ref type="bibr">(1931)</ref><ref type="bibr">(1932)</ref><ref type="bibr">(1933)</ref><ref type="bibr">(1934)</ref><ref type="bibr">(1935)</ref><ref type="bibr">(1936)</ref>, irakurIego oso bat finkatu zuen aldizkaria. Beharbada, bere jarrera herriarengandik jasotako ahozko hizkuntzatik abiatuta, eredu batu bat proposatu ziolako herriari, irakurleek ezagutu edo errekonozitzen zuten hizkuntza idatzia. Bizkaitarren jarrera ez zen hain bateratzaile izan. Jelkideek alderantzizkoa proposatu zuten: bizkaieraren banatasun guztietatik zertxobait hartu, erdaratiko hitzak kendu, hitz berriekin ordezkatu eta eredu berri hori herriari eman behar bezalako euskara izango balitz bezala; "euzkerea" edo "euzkera berria" deitu ziotenak, Arana Goirik Markinako taldean eta batez ere Astarloaren obretan oinarritutako teoriak buru belarri onartuz, eta Ebaristo Bustintza buru zelarik. Hauek, gipuzkoar gehienak ez bezala, Euskaltzainditik kanpo geratu ziren. Bazeuden ordea beste bizkaitar batzu, bestelako tradizio literario bat onartu zutenak (oro har, Aiiibarrorena izango litzatekeena) herriarengandik hurbilago zegoen beste eredu idatzi bat proposatu nahian zebiltzanak. Bizkaitarren eta gipuzkoarren jarrerak azter ditzagun, beraz, eta jarrera haien erroak zeintzuk ziren argitzen ere saiatuko gara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">a) Bizkaieraren erabilera</head><p>Gero ikusiko dugun bezala, gipuzkeraren kasuan ez bezala, euskal kazetaritza hasi zenean ez zegoen eredu finkorik. Gipuzkeraren kasuan eredua Beterriko euskara zen, baina, Itziar Lakak dioenez, "bizkaierari zegokionez bereziki, literatur hizkuntz eredu eza litzateke". Horren ondorioz, "1870-1880 urteetan abiatzen hasi zen susperraldian ez zegoen jadanik jarrai zitekeen eredu idatzi finkaturik: Mogel eta Anibarro zaharturik agertzen ziren, beren bideak ez bait zuen segidarik ezagutu mendean zehar" <ref type="bibr">(Laka 1987: 412</ref>  <ref type="bibr">' ahultzen saiatu, bigarrena (1987: 417)</ref>.</p><p>Aranak Azkueri eskeini omen zion klaseak ematea, eta apaizak soldata kobratzea. R.M. Azkuek ezetz esan zion. Beraz, bigarren bidea baino ez zitzaion gelditzen abandotarrari. Eta, Lecciones de Ortografia del euzkera bizkaino idatzi eta argitaratu ondoren, Arana hasi zen Azkueren prestigioa zapaltzen saiatzen. Bere aldetik, Azkuek Euskal-Izkindea idatzi zuen, "Bizkaia osoari eskeinia, eta Bizkaieraren hizkuntz-eredu izateko asmoa duena" <ref type="bibr">(1987: 422)</ref>. Bi eredu erabat ezberdinak proposatu zituzten. Aranarenak bizkaiera beste euskalkietatik urrundu nahi zuen, beraz, Astarloa, hau da, Markinako taldekide baten obran, oinarritu zuen bere eredua. Astarloak erdaraz egin zuen bere lana, baina euskarazko eredua Markinako beste taldekide batena zen: Juan Antonio Mogelena, alegia. Honek, Zuazok gogorarazten duenez, "hizkuntzaz bizkaitarra izan arren, maiz erakutsiko du gipuzkeraranzko isuria, horren frogarik gardenena euskalki honetan burututako lanak direlarik. Are gehiago: nahiz eta Mogel bizkaiera literarioaren sortzaileetarikotzat hartzen den, hori, neurri zabal baten bederen, bere gogoz kontra jazo zela baieztatuko genuke" <ref type="bibr">(Zuazo 1987: 931)</ref>. Arana gero eta urrunago zegoen Azkuek proposatutako eredutik, aditz formetan eta joskeran ere bai. 1896an argitaratu zuen eskola sabindiarraren eredu eta giltzarri bihurtuko zena, aipatutako Lecciones de Ortografia del euzkera bizkaino, non Lakak hiperbizkaiera deitzen duen eredua finkatzen duen. Hala ere, badago beste lan bat, inoiz argitaratu ez bazuen ere, izugarrizko garrantzia izan zuena: Clasificaci6n del verbo bizkaino, gero Eleizaldek eta Arriandiagak kaleratu zutena. Orokorrean, nork-nori-nor sistemari dagokionez, deumotako formak erabili zituen (deutzut, deust), eta -itmotakoak nork-nor sistemarako.</p><p>Sabino Aranaren lan filologikoak bere pentsamolde politikoaren menpeko izanik, lurralde bakoitzean eredu idatzi batu bat proposatuz:</p><p>Lo que procede, en mi opinion, es componer dentro de cada region euskeriana que haya sido antes estado autonomo y se halle en la posibilidad de serlo algun dfa, un dialecro general, formado con los elementos menos alejados de las formas organicas, esparcidas aquf y alla (...). Y que ese dialecto asf elaborado no sea patrimonio exclusivo de la literatura y la clase elevada de la sociedad, sino habla que, abatiendo y matando las formas usuales desechadas, llegase a generalizarse en el pafs (...). De esta suerte tendrfamos un solo Euskera Guipuzkoano, un solo Euskera Nabarro, un solo Euskera Bizkaino, etc., viniendo a realizarse en la esfera lingiifstica la formula que en la poHtica tiene tantos y tan decididos partidarios, la variedad en la uriidad, que corresponderfa exactamente a la que hubiese de regir en este ultimo orden (1896: 824).</p><p>Hots, Arana Goirik proposatzen zuen goitik beherako eredu bat, goi-mailako espezialistek osatutako eredu bat gero herriak onartu eta erabili beharko zuena, arrazoi politikoengatik. Hauxe zen 1933an Seber Altubek, bizkaitarra eta abertzalea, ematen zuen diagnostikoa:</p><p>Nose han seguido esas normas practicas [herriaren hiztegia erabili eta euskarazko ortografia erdarazkotik ez urrundu] en esta parte del Pafs Vasco, especial-mente en Bizkaya; agui se iniciaron 10s trabajos encaminados al susodicho 'renacimiento euskerista', persiguiendo como finalidad principal (con un optimismo sin limites), la total extirpacion de los elementos alienigenas importados al euskera, incluso 10s mas extendidos y arraigados desde tiempo inmemorial. Aguel plan, tan sugestivo al parecer, pero en realidad absurdo y anticientifico, tuvo y ha tenido aquf la virtud de arrastrar consigo a toda una generaci6n de escritores euskericos, y eUo precisamente en la epoca mas critica de la vida de nuestro idioma, cuando despues de la ultima guerra carlista se inici6 en estas regiones el gran ensayo de la erdarizacion del pueblo por medio de las escuelas primarias, regentadas por maestros castellanos y extendidas alas aldeas mas remotas del Pais <ref type="bibr">(AItube 1934: 18-20)</ref>.</p><p>Are gehiago, Altubek arazoa hizkuntzaren teorian ikusten zuen, hau da, hizkuntza idatziari balore oso bat ematean:</p><p>Una de las causas del error y del confusionismo que reina en la preciacion de los valores literarios euskericos, radica en el falso principio que consiste en atribuir al lenguaje escrito una existencia propia, que puede ser desarroUada y perfeccionada independientemente de las tendencias y modalidades del hablado <ref type="bibr">(1934: 55)</ref>.</p><p>Horren ondorioz, zioen Altubek, sortu zen "un euskera que constituye por sf un lenguaje especial, alejado en demasi'a del que usa y entiende la inmensa mayor{a de los euskaldunes, elllamado 'euskera-garbi' por los cr{ticos, y con mas exactitud 'euskera berri' por nuestros baserritarras" <ref type="bibr">(1934: 56)</ref>.</p><p>Alderantziz jokatu zuten gipuzkoar gehienek, herriarengandik hartutako ahozko hizkuntza, barietate bat behintzat, eta hortik abiatuta hizkuntz-eredu idatzi bat proposatu, gero herriak errekonozitu zezakeena. Hau zen arrakasta lortu zuena, kazetaritzan behintzat.</p><p>Azkue, bitartean, batasunaren atzetik zebilen. Aranaren eredua Markinako eskola edo taldean bazetzan, Azkuerena ordea Afiibarro arratiarrarenetik hurbil zegoen. Afiibarro, Moguelen garaikideak, ez zuen azken honek proposatzen zuena onartzen, hau da, ceruba, arguija, deutsube bezalako formak; ez eta bete-betia, oso-osua,]angoico-]angoicua, cuarena bezalakoak (P. A. Afiibarro, Gramatica bascongada, AS]U <ref type="bibr">3,</ref><ref type="bibr">1969,</ref><ref type="bibr">13</ref> Es muy posible que al esparcirse en la prensa esta idea de completar el dialecto central crean algunos que su autor trata de hacer un conglomerado dialectal (...). Tnltase aquf principalmente: A) de llenar huecos, B) de hacer cuidadosa selecci6n de muchas flexiones verbales, C) de exponer arcafsmos, proponiendo cuales son los mas aceptables, D) y tambien de eliminar solecismos (Azkue 1935: 5-6).</p><p>Garitaonaindia ezezik, Argiako beste partaide bat ere aipatzen zuen EuskaItzaindiaren presideriteak: Gregorio Mujika. Bizkaiko euskal prentsan aranistak inposatu ziren, eta beraienak izango ziren Bizkaian argitaraturiko aIdizkari gehienak. Aranista huts-hutsak ez zirenengan ere, ]aungoiko-Zale Bazkunakoengan esaterako, Aranaren teoriek bazuten eraginik. Arana eta bere jarraitzaileen gehiegikerietan erori gabe, neologismo batzuk erabiIi zituzten, adibidez. Arana hilda, Eleizalde beste jarrera moderatu batera joanda, aranista guztiak Azkuerekin hezitutako kazetari baten itzalpean jarri ziren: Ebaristo Bustintza Kirikiiioz ari gara. 1919an EuskaItzaindia sortu zen; nahiz eta hari euskaItzain izatea eskeini, Akademiaren disziplinapean ez egoteko edo ezetz esan zuen. HaIa ere, nahiz eta prentsan Bustintzaren jarrera aranista izan, bere garaikideen ustearekin bat etorri behar dugu, eta aitortu berak Iortu zuela Bizkaian irakurIego oso bat: 'Kirikifio' (. ..) por haberse sujetado en sus producciones literarias a normas lexicograficas racionales y pnlcticas, consigui6 como ningun otro bizka{no ganar para el euskera a muchos lectores que antes engrosaban esa gran masa de euskaldunes reacios e insensibles a toda atracci6n de las letras euskericas (Altube 1934: 28). 20. eta 30.eko mendean, jarrera politiko aranista trinko batetik, Euzko Gazteditik gertu zegoen Euskeltzale Bazkunak Euzkerea aldizkaria argitaratu zuen, lehenago Euzko-Deyarekin egin zuen bezalaxe. Hortik defendatu zituzten Sabinoren ideia linguistikoak, Euskaltzaindiari aurre eginez. Akademiatik denek ulertzeko moduko euskara, euskara herrikoiaren aldeko ahotsek ozenki hitzegin zuten, "euzkera berri"aren arriskuak zeintzuk ziren azaIduz:</p><p>Tanta desconsideraci6n y tanto desprecio al euskera popular [batez ere Bizkaian], ha contribuido para que la idea del desprestigio, de la invalidez del euskera, haya llegado a invadir completa e intensamente la conciencia de la masa euskaldun. Como consecuencia, el pesimismo de nuestras gentes del pueblo ha lIegado al grado maxima; el euskaldun que no conoce mas idioma que el suyo, se cree encontrar hoy aislado de los medios 0 manifestaciones de cultura, no solo de los erdericos, sino, y esto es 10 triste, aun de los mismos euskericos (Altube 1934: 66).</p><p>Agian horregatik Bizkaiko komunikabideek, jelkideek batez ere, ez zuten gipuzkoarrek beste arrakastarik lortu, hizkuntz-eredua ulerkaitza zelako edo. Aranazaleentzat, Azkue zen areriorik handiena, eta 1927an Nikolas Ormaetxea Orixek hala esan zuen Euskal-Esnalea aldizkarian. Bi jarreren arteko ezberdintasunak, bizkaiera eta gipuzkeraren arteko ezberdintasunak azken. finean (Aranaren tesiek oso eragin murritza izan baitzuten gipuzkera), gero eta handiagoak egin ziren, eta 1937an Imanol Iraurgik hala zioen A.N.V.ren Tierra Vasca egunkarian:</p><p>Euzkadi bat da eta guk ez degu egin nai ezberdintasunik bere zabaltasunean. Bano aurrerago esango detana egia da: Bizkaia ez dala Gipuzkoa. Gipuzkoa-n dauden irakurle euskaldunakin izparringi bat ederki biziko da euzkerazkoa, baina ziur egon Gipuzkoa-ko irakurle geienak Bizkaian egongo ezbalitazke 'Eguna) ezin bizi (...). Gipuzkoako nekazariak irakurtzen oituta daude euskeraz. Gipuzkoan asko egin da aldizkingi, asteroko eta egunerokoen bitartez, bano Bizkai-ko nekazariak ez dute euskeraz irakurtzeko zaletasunik edo afiziorik (...). Gipuzkoan 'Argia' asterokoa amar edo amabi milia saltzen ziran eta geiena basetxetan. Bizkaia-n 'Ekin' asterokoa, 'Argia' idurikoa, iru milia ez ziran saltzen basetxetan (...) <ref type="bibr">(1937/11/14, 54. zenbakia, 4)</ref>.</p><p>1937. arte ez ziren euskal prentsan bizkaitar eta gipuzkoarren arteko ulergarritasunik ezaren arazoak gertatu. Eguna sortu zenean, gipuzkoar eta bizkaitar idazleekin, arazo batzu ere gertatu ziren. Erredaktore gazteek bete-betean ez zioten Sabino Arana eta Euzkerea aldizkariaren ereduari jarraitu, eta aldizkari haren kritikak jaso zituzten. Gainera, Gobernazio sailak erabiltzen zuen euskalkia gipuzkera zen, eta gipuzkeraz idatzia zen Euzkadi'ko Agintaritzaren Egunerokoa, itzultzailea Jesus Insausti tolosarra baitzen. Batasunaren premia inoiz baino nabariagoa zen, eta A.N.V.koek, jelkide enborretik sortutako bestelako abertzale horiek, Euskaltzairidia eta batasunaren aldeko bere betiko jarrera mantenduz, hala zioten:</p><p>Hoy el renacimiento euskeldun, con su nutrido y valioso plantel de poetas y escritores euskeldunes, adquiere una pujanza insospechada, hasta el punto de que se ha logrado tener un diario redactado totalmente en euskera. Ese diario es 'Eguna' C..). Por la misma razon, nuestra lengua euskera cada dia adquiere mayor difusi6n; la prensa de cualquiera ideologia cada vez le concede en sus paginas mayor extension (...). El periodismo vasco ha sido, sin ningun genero de duda, el que mas ha difundido y 'academizado' nuestra lengua, especialmente en Gipuzkoa (...). Empujados por este creciente renacimiento euskeldun, es muy posible que en breve las facciones politicas de izquierda vean la conveniencia de tener su diario euskerico. El periodismo euzkeldun de la izquierda apreciara la necesidad de que el euskera salga de su reducida orbita para extender sus conocimientos a otras esferas de la cultura C..). La cultura vasca tenemos que abordarla por su base y en el plazo mas reducido posible, unificando nuestra lengua primeramente. El euskera tiene multiples vicios, porque escribimos fiados a la fonetica. No hay razon para que ciertos terminos muy usuales escriban en una forma los de Bizkaya y los de Gipuzkoa. Si leen 'Eguna' pueden observar estas diferencias (...). Queremos que hable la Academia de una vez y de forma definitiva (Tierra <ref type="bibr">Vasca, 1937/1/24, 35. zenbakia, 1)</ref>.</p><p>Euskaltzaindiak ez zuen astirik izan horri buruzko bere iritzia emateko. Gerrak guzti hori moztu zuen. Ez dago jakiterik noraino ailegatuko ziratekeen proposamen horiek, baina gauza bat argi zegoen: hizkuntza eredu bakar bat, ahalik eta batuena, finkatzeko beharra, eta kazetaritzak horren aIde egiten zuen eta egin zezakeen lana.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">b) Gipuzkeraren erabilpena. Argiaren eredua.</head><p>Argia sortu zutenetan, dudarik gabe aipagarriena, aIdizkariaren bizitzan eraginik handiena izan zuena, Bitor de Garitaonaindia apaiz zaldibartarra izan zen. Hi! arte, berak zuzendu zuen astekaria, batasuna emanez eta larrialdiei aurre eginez. Garitaonaindiari esker, batez ere, Iortu zuen Argiak hain bizitza luzea izatea.</p><p>Gure ustetan, hizkuntz eredu bat hautatzean Garitaonaindiaren itzala nabaria da. Zaldibartarra izan eta bizkaieraz, beraz, mintzatu arren, gipuzkera erabiItzearen defendatzaile porrokatua zen. Berak uste zuen idazteko euskalki guztien artean bat bakarrik hautatu behar zela, eta euskaIki hori gipuzkera izan behar zela. Teoria hori erakusteaz gain, berak erabilitako idazkera gipuzkera zen; Argian irakurtzen zena, hain zuzen ere. Batasun zaIe amorratua zeIa esan dugu. Euskaltzaindiak euskal idazIe guztiei eskatu zien batasunari buruzko iritzia, 1922an erakundearen Euskera aldizkarian argitaratu zirelarik. Garitaonaindiarenak, laburra bazen ere, izugarrizko eragina izan zuen. Hona hemen gure apaizak zioena:</p><p>Bear-bearrekoa da euskal-idazkeraz guztiok bat egitea.~Zein bide izango da egokiena euskal-bakuntza ori lortuteko? Autetsi lenbizi ditugun izkelgietatik bat, eta arteztu, bere anaiak dituzten osaguneak ezarriaz. Nire aburuz, gipuzkoar izkelgia autetsi bear da, beste izkelgiak bano obari geyago dituelako bere aIde. Errezagoa, bai zabaltzeko ta bai ulertzeko. Beste guzien erdian arkitzen da; ta errezago da erdikoa bere inguru edo alboetara zabaltzea, ertzak bat egitea bano. Bizkaitarrak ulertzen dute gipuzkoarren izkera, gipuzkoarrak ez bizkaitarrena, gipuzkoar ta zuberotar edo lapurditarren artean ori ber-bera jazoten da. Idazle guzien euskera ori ez da izango gaur-egunian itz edo idazten dan gipuzkoera; baizik osotua [azpimarratua geurea da] apaindua. Orretarako, euskaltzainak lan egin bear dute: Artu, bai Bizkai'ko ta Zubero'ko, ta bai Napar ta Laburdiko izkelgi edo izkerak dituzten edertasun ta obekuntza bereziak, ta gipuzkoar izkelgiari ezarri. Orrela erabatuaz izango degu dagokigun idazkera, ta gure enda zar ta zintzoaren omengarri izango dan euskera garbiya <ref type="bibr">(Garitaonaindia 1922: 100)</ref>.</p><p>Euskararen batasunaren auzia pil-pilean zegoen momentu hartan, eta proposatutako irtenbideak oso desberdinak izan ziren. Batzuk ez ziren batasunaren aIde azaltzen, eta hizkuntza batzearen aIdekoak ez zetozen bat batasuna burutzeko proposatutako irtenbideetan; batzuek euskaIki bat proposatzen zuten, beste batzuek beste euskalki bat. Nork bere euskaIkia erabil zezaIa proposatzen zutenak ez ziren falta, ez eta batasuna ezinezkotzat jotzen zutenak ere.</p><p>Halere, Garitaonaindiaren iritzia, nahiz eta laburra, ez zen makalena. Ikusi dugunez, Azkuek bere "Gipuzkera osotua" testua idatzi eta argitaratu baino urte batzuk lehenago, Garitaonaindiak gipuzkera osotuaren beharra plazaratzen zuen; are gehiago, teoria hutsean gelditu gabe neurri handi batean praktikara eraman ere egin zuen, liburuak baino iraunkorragoa zen komunikabide batean, Argia astekarian. Esan dezakegu Argian irakurri ahal zen idazkera Hegoaldeko lehenengo euskara baturantzako emandako adibiderik hoberenatariko bat dela, Eskualduna astekariarena Iparraldekoa zen bezala. Gainera, guk uste dugu aipatu aldizkarietan proposatutako irtenbideak antzekoak zirela, nahiz eta euskalki desberdinetan -bata gipuzkeraz, bestea lapurteraz edo, Lafitteren hitzetan, "Navarro-labourdin litteraire" delakoaz-oinarriturik egon: erdiko euskalkia hartu, eta alboetako euskalkien osagaiekin aberastu. Nolabait, horixe izango zen, halaber, gaur egungo "euskara batua" sortzerakoan Euskaltzaindiak proposatu zuen irtenbidea <ref type="bibr">1 .</ref> Argian, Garitaonaindiaren zuzendaritzapean batez ere, batasuna nabaritzen da, baita idazkerari dagokionez ere. Beste aldizkari batzutan edo beste aldizkarien euskal ataletan ez zen batasuna. Esate baterako, Euzkadi egunkariaren euskal atalean norberak bere modu propiora idazten zuen; nahiz eta ortografia gutxigorabehera antzekoa izan (Arana Goirik proposatutakoa alegia), euskalki desberdinak: erabiltzen zituzten idazleek. Are gehiago, Euzkadin bizkaiera"nagusia izanik, aldakiak ere agertzen ziren.</p><p>Horrelakorik ez zen Argian gertatzen. Zalantzaren bat ez da falta, ortografiari dagokionez, baina hori ez da harritzekoa kontuan hartzen badugu hizkuntza idatzia bera ere ez zegoela ondo finkatuta. Gipuzkera nagusia da, baina gipuzkera standard bat. Are gehiago, Euskal Herriko beste lurraldeetatik zetozen berriak gipuzkeraz idatzita zeuden, baita beste hizkuntzetatiko itzulpenak eta beste euskalki batez idatziriko testuak ere (esate baterako, 1921an argitaratu zen Pierre Lhanderen Yolanda elaberria, lapurteratik gipuzkerara itzulia). Guzti horrek egundoko batasuna ematen zion astekariari.</p><p>Erabaki hori hasiera-hasieratik hartu zen, lehen alean agertutako "Gure izkera" izeneko testuan adierazten zaigunez. Erakusgarria delakoan, pasarte batzuk transkribituko ditugu: C..) Euskerarik irakurtzen ez dutenen aoetatik makifiabat aitzaki entzun ditugu. Au dala eta ura dala...Batez ere, euskera zalla darabilgula aIde guzietan... C..) Bafia entzun, entzun...~Euskera errexa zer da?</p><p>Beifiere euskera irakurri ez duanak lenengo aldiz asten denean parra-parra irakurtzekoa? Orrelako euskerarik ez da oraindik sortu. Ezta sortuko ere.C ..).</p><p>Bi zailtasun izan ditezke euskera irakurtzean. Bat: irakurtzeko zailtasuna; bestea: irakurritakoa ulertzeko, entenditzeko, zailtasuna. Besterik ez. Ta entzun zazu, setatsu orrek. Bigarren zailtasun au ez degu emen esango. Nik emen esango detana irakurtzen badezu, ederki ulertuko dezu C.. ).</p><p>(1) Koldo Mitxelenak, Villasanteren La H en la Ortografia vasca liburuan, zera dio: "Este guipuzcoano enriquecido y desdialectizado en inteneiGn coincidfa de manera notable, en contra de 10 que reiteradamente se ha mantenido, con el euskera batua: a este simplemente se le buscarfan los orfgenes algo mas hacia el Este (y si acaso algo mas arriba en el tiempo) que a aquel".</p><p>Ta beste zailtasuna? iZuk ez dakizula euskeraz irakurtzen? iNola jakingo' dezu, beifiere ez zera ari ere-ta? Bafia entzun berriz: artu zazu asteroko au, egunero-egunero ogei lerro, ogei ilarra irakurri itzazu (ja zer lana, bost minutuko lana!) ta illabete barru errex-errex irakurri ezin badezu gure euskera, sendagilleari (medikuari) deitu zaiozu, burutik gaxo zaude-ta... Irakurlea sortzeko eta hezitzeko kezka agertzen da. Zer nolako irakurlegoa zuten eta nolakoa nahi zuten bazekiten Argiakoek. Eta horretarako zer nolako hizkuntza erabili behar zuten ere ondo zekiten. Herritik hurbil zegoen hizkuntza, herriko hizkuntza, baina ez araurik gabekoa. Helburua hauxe zen: ahalik eta pertsona gehienek uler zezatela Argian agertuko zen euskara, hau da, masa komunikabideen zeregin bat bete nahi zuten: irakurlego zabal batengana iristea eta, aldi berean, irakurlego hori, irakurlego horren hizkuntza idatzia ulertzeko gaitasuna sortu. Ezin zenez euskaldun guztiengana iritsi, irakurlegoa ondo hautatu zuten, eta baita berarengana iristeko baliabideak ere, hizkuntza garrantzitsuenetariko bat zelarik. Nufiez Ladevezek dioenez, "Un publico es un clrculo discriminador entre un destinatario posible fiUy amplio que potencialmente son todos los hablantes. El publico se recorta en la maSa y se distingue de ella H • Baina, aldi berean "la aparici6n de un lenguaje de contenido publico, aunque parezca discriminatoria en principio, conlleva el germen de la disoluci6n de diferencias minoritarias previas" <ref type="bibr">(Nunez Ladeveze 1979: 82)</ref>.</p><p>Beraz, Argian erabilitako hizkuntza ez da zuzen-zuzen hizkuntza herritarra. Ahalik eta gehienek ulertzeko hizkuntza da, Nufiez Ladevezeren usteari jarraiki, Se trata de buscar un lenguaje comun que ahogue las diferencias C..) Ellenguaje periodlstico tendra y tiene analogias con el uso corriente dellenguaje, pues habra de ser decodificado por un sujeto multiple que, en lineas generales, es el hombre corriente en su condici6n de tal (...) Vamos a decir entonces que es un lenguaje mediador de validez comun (...) Si ellenguaje corriente cotidiano no es selectivo, ya que esta descondicionado, ellenguaje de los medios esta fuertemente condicionado (...) Para escribir un lenguaje mediador de "validez comun" se requiere un aprendizaje, la posesion de una tecnica, y la capacidad para transmitir determinados contenidos (ibid).</p><p>Horixe zen hain zuzen Argiakoek egin nahi zutena, jakinaren gainean edo jakin gabe, eta horrelako hizkuntza idatzia sortzeko oinarriak finkatu zituzten. Ikus dezagun 1922ko ArgiaJren Urtekarian idatzi zutena:</p><p>Gaur dan egunean euskaraz bear bezala idazten, ez da, ez, lan erreza; erriak egiten dun bezela idazten ba'dezu aldamenetik irri-oarrez asiko zaizkizu, ori ez dala euskera esanaz, lautik iru erderazko itzak dirala eta iseka edo burla egifiaz.</p><p>Garbi idazten ba'zera berriz, erderazko itzak aIde batera utzi ta lengo liburu zarretan dauden itzak erabilliaz ta berriak sortuaz, beste aldetik asiko zaizkizu parrez ta burlaka, ori ez dala euskera, txinoa dala, ez dula ifiork aditzen, euskera berria dala eta orrelako beste gauza asko aurpegira esanaz (Argia'ren <ref type="bibr">Egutegia, 1922,49)</ref>.</p><p>Ez ziren horrelako kezkak erakusten zituzten bakarrak. Kirikiiiok, Euzkadi egunkariaren euskal atalaren lehenengo arduradunak, 1913ko otsailaren 10ean argitaratutako artikulu batean hala zioen:</p><p>Euskera zeatza, euskera garbia, euskera uts-utsa erabilli ezkero euskaldun asko ta askorentzat kaltea dator, ulertzen ez dauaIako; euskerearentzat kaItea dator, euskaIdun asko eta askok euskeraz irakurriko ez dauaIako; guretzat euskalgilleentzat kaItea dator, aIperrik egiten dogulako aIegin ori, aize utsari ukabiIkadea jaurtiten dautsonak Iez. Euskera zeatza euskaIdunik geien-geienak ez dabe irakurten; ikusi ordukoxe aIde batera isten dabe.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta jarraitzen du Bustintzak:</head><p>Guk artu bear dogu geure Aberri au berau dan Iez gaur, ez geuk gura geunkean Iez. Gauza erraz-erraza emon bear jako ba euskera irakurten zaIetuko bada. Vme samur-samurrei, ondifio jaten ez dakienei, lukainka eta urdazpi gordifia edo arrautza egosia edo makallau errea emon eiozue jaten, eta galduko dozue alperrik; emaiozue aia edo zuku arin-arifia ta ondo egingo dautso, ta bere urdailla indartuko da.</p><p>Eta, azken batean, zera erabakitzen du:</p><p>Agatik, ondifio euskera zeatza artzeko bigun edo makal dagozan euskaldunei euskera erraza, euskera arifia, euskera loia, euskera mordoilla emongo jake izparringi onetan iruntsi al izan dagien C..) Garbizaleak ez doguz jaurtiten, ez dautseguz ateak isten; betoz ordu onean eurak be, lekua emongo dautsegu <ref type="bibr">(Euzkadi, 1913</ref> Horrek ez du esan nahi neologismorik erabiltzen ez zutenik, baina hitz berriak idazterakoan, edo oso onartuak, aspalditik denek ulertzen zituztenak bakarrik erabiltzen ausartzen ziren, edo neologismoaren ondoan denok ulertzeko moduko hitza. Hala ere, ongi idazteko kezka ere agertzen zuten:</p><p>Euskera zerbait goratu naian gabiltzanok amaika eztabaida entzun bearra badegu. Eta eztabaida oyek ieuskera ikasten zerbait nekatu diranengandik datozkigula uste dezute? jBai zera! Euskeraz ongi idazteko (eskribitzeko) ikasi bearrik ez omen da, oyek diotenez. Beste izkuntza guziak, bear bezaIa idazteko, izti edo gramatikaz ikasi bearra dute; euskerak ez gramatikaz idazten dan euskera, ez da euskera garbia, euskera berri ta illuna baizik. Euskerarik onena, guziak uIertzen dutena omen da C..).</p><p>Erderazko tiempo oyek adierazteko euskerak bere itz bereziak baditu, bafian jzertarako buruak nekatu! Guziai denbora deitu ta... kito. Euskerazko itz garbi ta polit auek: aldi} garia} aro} asti} abagune} eguraldi} giro J arte} bitarte} zori J beta} muga eta abar Iztegian ongi daude.</p><p>Erazpide edo sintaxis ere alperrikakoa da euskerarentzat. Erderatik euskerara itzultzean erderazko erazpidez egiten dute (...) Alaz ere, euskera erderatu duan euskaldun gaxoari parre egingo diote: erdera zentzugabekeriz euskeratu duanari, txaloak <ref type="bibr">(Argia, 1923NIII/5, 120. zenbakia, 1)</ref>. Horretaz gain, neologismo batzueen ondoan euskarazko esanahia jartzen zuten batzutan. Eta beste batzutan, gai zehatz bati buruzko neologismoak ezartzen zituzten, "ontan ere, beste gauza askotan bezela, batasunak dakar indarra" argudiatzen zuten; 1926ko uztailaren 18an, adibidez, antzerkiari buruzko hitz berrien azalpena agertzen zen: antzoki (teatro), agerraldi (escena), agertoki (eseenario), ekitaldi (acto), barneoyal (telon de fondo), besaulki (butaea), gela-zisku (palco), begela-bezisku (platea), inguruki (anfiteatro), agizko (galeria), antzeslariak (aetores), ixilesale (apuntador), egitarau (programa), eres-antzerki (opera, zarzuela) eta beste berba batzu. Horietako gutxi bakarrik erabiltzen dira gaur egun: antzerki, antzoki eta egitarau, adibidez.</p><p>Normalena, ordea, neologismo aranarrak ez onartzea zen, salbuespen batzuk aparte: urrutizkiiia, zenbaki... Eta hitzegitxo edo hitz-zerrenda haietan ohizkoena euskal hitz zail batzuren erdarazko esanahia edota "sarritan nastutzen diran hitz batzuek" gogoratzea. Lehen aipatutakoen artean, adibide (ejemplo), aditz (verbo), aditz-jokatu (conjugar), aintza (gloria), zinaldari (testigo), aldundi (diputaci6n), epaile (juez), ondatzalle <ref type="bibr">(</ref> Irakur1e ta idaz1e maiteak agur. Euskaltzaindiak aukeratutako abeze auxe da: a, e, i, <ref type="bibr">0, u, li. b, d, dd, f, g, k, 1, 11, m, n, n, 0, p, r, rr, s, t, tt, ts, tx . tz, x, z.</ref> Emendik aurrera, bada, era ortantxe ipiniko ditugu errietako berriak, a1 ditugun guztietan <ref type="bibr">(Argia, 1930/111/16,464.</ref>  -Zer da au! arren, buru ori ez da ola nasi ta arrazu; zere alabak zer daki obekienik? Euskara noski? ta ez erdara.</p><p>-Euskara, bai, zorigaitzez.</p><p>-Ez da ori 20ri gaitzik, J uana: diozunez euskara daki obekienik zure a1abak; geroztik ortan ikasiko du obekienik; ez da ala?</p><p>-Bai bano! erdara, erdara da! -Ba ta euskara, euskara, nik uste. Ez ote da gero euskara erdara ok bano zarrago, eztiago, errazago ta bi a1diz ederrago ere? Zure zefietan a1 dakizu ikasti ori? euskaraz, jakifia; zere senarrak berdin eta bertze seme alabak orobat. Beronikak, zertarakoez ba? (...) Ni astekotz euskaraz ariko natzaizkio beti (...)" (Argia, 1923/-IV/IS).</p><p>Beste gauza bat hartu behar dugu kontuan. Aspaldidanik finkatutako tradizio batean (euskararen literaturan eta, are gehiago, euskara "kulto"aren erabileran) oinarritzen ziren Argiakoak. Jakina denez, XIX. menderarte, euskal literaturaren ekoizpen handiena liburu erlijioso orijinalek edota itzuliek osatua zen. Idazteko estiloaren ere-. dua biblikoa zen neurri handi batean. Apaizek ondo ezagutu behar zuten tradizio hura. Are gehiago esango genuke: ez dugu ahaztu behar Argia igandero ateratzen zela eta astakariaren hirugarren orrialdean hamabost urtetan zehar "Eliz-gayak" izenburupean sermoi edo erakustaldi erliojiosoak, igande bakoitzari zegozkionak hain zuzen, agertzen zirela, Ebanjelioaren zatiaren itzulpenarekin batera. Itzulpen haiek astekariak erabiltzen zuen "gipuzkera batuaz" idatziak ziren, esan beharrik ez dago. Batasuna sendotzeko beste baliabide bat baino ez zelakoan gaude. Elizak euskalliteratura hasi zenetik erabilitako baliabideetan oinarriturik, Argiakoek euskara standard bat finkatzen saiatzen ziren, beste elizgizon askok, Hego nahiz Iparrekoek, lehenago egin zuten bezala.</p><p>Gure ustez, batez ere hiru idazlek finkatu zuten Argiaren idazkera eta estilo batua: Gregorio Mujika, lehenengo urteetan lehen orrialdeko "Astea" zutabea idazten zuena; Anbrosio Zatarain eta, noski, Bitor Garitaonaindia bera ziren lehen urteetako zutabe nagusiak.</p><p>Askotan zera zen Bitor Garitaonaindia Garbik eta Argian idazten zutenek erabilitako metodoa: aurrena, adibide, ipui edo istorio baten bidez, erakusten zen arazoa, gero arazoaren muina argitzeko; azkenik, aipatu adibidean bezala, eskaera bat egin edo beren ustetan irtenbiderik onena proposatzen zuten. Azken batean, Testamentu Berrian, eta sermoietan ere sarritan erabilitako sistema da. Tradizioa aspaldikoa da:</p><p>Axularrek berak hala planteatu zituen bere Geroren kapitulu asko -beste autore erdaldun askok, batez ere elizgizonek edo Elizaren U nibertsitateetan hezitakoek bezalaxe-, lehendabizi han-hemen jasotako adibideak eta gero mezua. Beste aldetik, susmatzen dugu Iztuetaz gain, Juan Bautista Agirreren Eracusaldiac ere ereduak zirela gipuzkeraz idazten zutenentzat 2 • Gure ustez, bi idazle horietako bat eredu izatekotan, Agirre izango litzateke.</p><p>Halere, Iztuetaren izena maiz agertzen da Argian, eta hori aIde batetik bere Guipuzcoaco Condaira ezagutzen eta arreta handiz irakurtzen zuten seinale da. Baina horrek ez du esan nahi Iztuetaren idazkeraren ezaugarri guztiak bereganatzen zituztenik. Ideologia mailan bai, Iztueta fuerozale amorratua baitzen. Iztuetaren liburuetatik, bestalde, ateratzen zituzten Gipuzkoari buruzko pasarteak. Puntu honetan, Mitxelenaren iritzia kontuan hartzekoa da oso. Hona hemen "Iztueta, testigo polftico de su epoca" artikuluan adierazten dizkigun Iztuetaren pentsamoldearen ezaugarriak:</p><p>El fuerismo de nuestro autor (...) es tan guipuzcoanista como lingi.Hstico, y la lengua no era guipuzcoana, sino vasca. Varias veces ha aparecido en traducci6n el pasaje pertinente del pr610go de 'Condaira', p. vi: 'Para mantener en pie los Fueros, el sosten mas firme y el apoyo mas seguro es la conservaci6n de la lengua vasca, ya que aquellos y esta estan entrelazados en un abrazo inextricable, hasta el punto de que no pueden separarse. Si muere la lengua vasca, no viviran los Fueros, pero si el vascuence vive, 10s Fueros renaceran (...). Quien ama 10s Fueros, ama el vascuence (...). Y quien ama al vascuence tiene que explicar en vascuence a 10s vascong~dos todas, absolutamente todas, las cosas que a ellos atafien (. ..)'. 0 la lengua del palS se convert{a en un medio de cultura, al menos en una escuela <ref type="bibr" target="#b23">(2)</ref> Justo Maria Mokoroak 1936.ean zera proposatzen zuen balizko euskarazko egunkari baterako: "Un guipuzcoano discretlsimamente influfdo y matizado de labortano y altonavarro: modelo, el de las hermosas 'Platicas' de D. Juan Bautista de Aguirre; 0 el de Iztueta en 'Guipuzcoaco Condaira'; 0 el de varias obras devotas de D. Gregorio Arrue, c:n particular su magnffica traduccion del Kempis". modesta, 0 estaba condenada a desaparecer, con la ayuda de la incuria propia y de la prevencion ajena (. ..). Este empefio en adecuar la lengua a nuevas necesidades, cuya urgencia es sentida sobre todo por una minoria guipuzcoana e ilustrada (entre ellos esta Luis de Astigarraga, maestro de Segura), es totalmente distinto del impulso que, nacido ante todo de consideraciones inmediatas que miran a la for-maci6n religiosa del pueblo mueven, par ejemplo, 6a un fray Bartolome (...). Este empeno trae consigo ademas ciertas consecuencias de orden lingiHstico. Se tiende por necesidad, al menos en intenci6n, a formas supradialectales de la lengua 0, mas modestamente, al empleo de variedades dialectales completadas con aportaciones de dialectos vecinos (...). Lo que sorprende de Iztueta es el cuidado con que ha tratado de emplear, con un acierto en conjunto indiscutible, una forma de lengua ajustada a una norma unica <ref type="bibr" target="#b12">(Mitxelena 1973)</ref>.</p><p>Argiakoek erabakitako jarrera, gure ustez, antzekoa zen: asmoz behintzat banatasun edo barietate supradialektal bat erabili nahi zuten, betiere Beterriko gipuzkera oinarria zelarik. Argiaren idazkera definitzeko Justo Ma Mokoroa [barren hitzak aipatuko ditugu: "Un euskera [gipuzkera] equidistante y centrico bajo cualquier aspecto". Eta gipuzkeraren barruan, erdiko barietatea hautatu zuten, gipuzkoar eta euskaldun gehienek uler zezaten. Honela, Argiakoek Pefiafloridak mende t'erdi bat lehenago bere El borracho burlado operan azaldutako iritziaren kontra jokatzen zuten. Peiiaflorida ahozko euskaraz batik bat ari bazen ere, batasunaren ezintasunaz ere hitzegiten zuen. Eta erabaki zuen bere opera erdaraz egitea, ez euskaraz, kantatutako zatiak izan ezik. Haietarako, Beterriko barietatea hautatu zuen, Argiakoek bezala. Aipatu dugu horrek erakusten duelako mende luzetan zehar euskal gizatalde kultoek ez zutela uste euskara kulturarako hizkuntza zenik, arrazoi edo aitzakia desberdin askorengatik. Ilustratuen ondoren, ilustratuen aurretik bezala, euskararen erabilera apaizen eskutan, batez ere, geratzen da. Argiakoek, azken finean, askotan errepikatu badugu ere, elizgizonen tradizioari jarraitzen diote; Larramendirenari, esaterako. Ikus dezagun bere Corograjfa de Guipuzcoan idatzi zuena:</p><p>Los que debieran estar mas instruidos en los dicho son los que estan menos y 10s que hablan el vascuence indignamente y sin rastro de inteligencia. Estos son los eclesiasticos, religiosos, caballeros y gentes acostumbradas desde chicos al castellano 0 a la gramatica que aprendieron del latfn (...). Aplicarse estos a estudiar su lengua con curiosidad y gramaticalmente es condenarlos a las minas del azogue (...) La pear y 10 que no puede tolerarse es que toda la culpa de su ignorancia y de su inculta haraganerfa y vituperable inaplicaci6n se la recargan al yascuence mismo, como que no da mas de sf' (Larramendi 1754: 300).</p><p>Eta aurreraxeago, ikus dezagun nolako hizkuntz-eredua proposatzen zuen Larramendik, batez ere sermoilari edo predikarientzat:</p><p>No se puede dudar de que de pocos afios a esta parte se predica en vascuence menos mal que antes, y que hay predicadores que en sermones morales predican absolutamente bien y con limpieza, y con gusto y fruto de 10s oyentes (. ..). Con especialidad los franciscanos misioneros de Zarauz (...) han afiadido el cuidado y trabajo de predicar un vascuence claro, inteligible, limpio y bien ordenado, segun el caracter de la lengua, y desmienten con su practica las quejas mal fundadas de los vascongados holgazanes C..). Si quieren predicar con limpieza y frutos <ref type="bibr">[predika-</ref>riek] aprendan bien el dialecto del pals en que predican. Esten persuaclidos que no le saben; y esta verdad la conocenin a poco que se apliquen, y hallanin muchos modos de hablar y muchos vocablos hermosos y significativos (...). Aprendan sobre todo los modos de conjugat; asllos activos como los neutros, asllos absolutos como los relativos (...) Ademds de eso deben aprender el vascuence de los demds dialectos, a 10 me.nos en cuanto a los verbos y voces sueltas, ya que no en cuanto a sus particulares sintaxis. Hallardn innumerables, de que no tienen noticia, voces limpias, legltimamente vascongadas (...). Muchas voces hay de latln y romance introducidas en el vascuence, y con el uso esnin bien entendidas aun de los puros vascongados C..). Convengo en que el vascongado use en sus sermones de esas voces castellanas, aun cuando hay otras vascongadas equivalentes, porque en fin ya las entienden los vascongados, aunque hardn bien en afiadir las vascongadas, para que entiendan mejor las castellanas, que saben de memoria <ref type="bibr">(Larramendi 1754: 309-313</ref> Argiakoek ez zioten Sabino Aranak hizkuntzari buruzko proposatuari jarraitzen; Larramendiren ildotik abiatzen ziren beraz. Eta, ikusten dugunez, Larramendik bere Diccionario Trilingiien neologismo asko asmatu arren, gero praktikan bestelako gauza bat proposatzen zuen, kontrakoa ez bazen ere. Ez dugu uste, halere, aranista guztiek beraiek proposatutako berrikeriak erabiltzen .zituztenik, aldizkarietan idazterakoan, batez ere. Agian aldizkari batean idazteak zenbait ezaugarri ezartzen diolako erabilitako idazkerari, irakurle zabalago batengana hel dadin; .liburuetan agertzen ez diren ezaugarriak, literaturak irakurlego murritzago, elitistago batengana heldu nahi baitu. Baliteke teoria aranistek bizkaiera gehiago kutsatzea gipuzkera baino. Sabinoren "euzkerea" bizkaiera zen, ez gipuzkera. Joshua Fishmanek dioenez Los dialectos pueden facilmente llegar a representar (significar, connotar, simbolizar) otros factores diferentes de 10s geognificos C..) De este modo, una variedad regional (...) puede ser vista (y funcionar) como una variedad social 0 sociolecto despues de que la diferenciaci6n social pasa a primer pIano (1982: 48).</p><p>"Estandarizazio" bat egiten dute Argiakoek, dudarik gabe, aranistek ez bezala. Haien abertzaletasuna epel samar geratzen da puntu honetan. Luis Arana Goirik esaten zuen Formulario de los principios esenciales bdsicos del primitivo nacionalismo vasco contenidos en ellema ']aun-goikua eta Lagizarra' delakoan: La previa postergaci6n de algunos dialectos del euzkera es el principio que propugna porque desde luego se adopte coma oficial para Euzkadi un determinado dialecto del euzkera. Pero no puede pretenderse esa preferencia de un dialecto sobre los demas. El primitivo Nacionalismo Vasco se opone con sus principios a toda hegemonla, a toda preferencia que haga superior a una Regi6n autonoma sobre las demas en cualquiera.de sus caracterfsticas (...) (Arana-Goiri 1932).</p><p>Argian praktikotasuna nagusitu zen. Gipuzkoa eta Bizkaiko kasuak desberdinak ., ziren oso, hori ere egia da, baina gauza bat argi dago: nazionalista ortodoxo diren komunikabideetan erabilitako hizkuntza ez da Sabino Aranaren hizkuntz teorien jarraitzaile amorratuak ez diren aldizkarietan agertzen dena bezain "estandarra". Argiakoek, adibidez, ondo zekiten Martin Joos-ek "The isolation of styles" artikuluan aipatua: "La 'variedad estandae es la mets segura para aquellos aetos de comunicaei6n en los que el hablante [idazlea kasu honetan] no eonoce a sus numerosos y variados oyentes <ref type="bibr">[irakurleak]" (apud Fishman 1982: 56)</ref>. Hitz bitan esatearren, esplikatutako prozesua Fishman-ek adi~razten duena da: La estandarizaci6n, es decir, la codificaci6n y aceptaci6n, dentro de una COffiUnidad lingiHstica, de un conjunto de haoitos 0 normas que definen el uso 'correcto'. La codificaci6n es un asunto tfpico de los guardianes de la lengua ('custodes linguae') (. ..) es decir, de ciertos grupos que aparecen incluso en las sociedades ffias diversificadas, y cuyo uso de la lengua es profesional y consciente <ref type="bibr">(1982: 50</ref> Zeruko Argiak erabilitako idazkerak, jarrera .sabindiarretatik oso urrundua, esan bezala gipuzkerarako kutsua bazuen. Bertze ordez beste idazten zuten, dut gehienetan agertzen bada, det bezalako formak ere maiz agertzen ziren; noski, nafarrerazko ezaugarriak ere mantentzen ziren: orok eta guziak bezalako formak agertzen ziren. Zeruko Argiakoek hizkuntzari buruz zuten jarreraren beste adibide bat baino ez dugu emango. 1919an B. de Arrigarai kaputxinoak Euskel-irakaspidea 0 sea Gramdtica del euskera liburua agertu zenean, Aita Osinburu Zeruko Argiaren idazleak zera esan zuen:</p><p>Itzulgai eta ariketak gipuzkoeraz daude. Arrigarai Abak euskelgi ori berariz erakutsi nai izan du bere Euskel-Irakaspide onetan, baino bizkaierazko aditza (berboa) osorik dakar eta gure anai napar-laburditarrak darabilten aditzak dituen alderik aundienak, garaiz oarrerazten ditu. Onela ba euskelgi guziak zerbait ezaguru nai dituanak Euskel-Irakaspide au on aundiz irakurri dezake (...). N ere ustez, zait, zaizkit, zatzait, zatzaizkit eta beste orrelako notin (persona) taldeak bano, beste auek: <ref type="bibr">zait, zait-zu, zai-o (zayo), zai-gu, zait-zute, zai-e (zaye)</ref> idatzi ba'litu ikasteko errazagoak izango ziran (...) <ref type="bibr">(Zeruko Argia, 1919/X, 163.</ref> orrialdea).</p><p>Honek zer esan nahi du? Arrigarairen eredua, zuzenketa txiki batzurekin, onartzen zuteIa: aIde batetik, gipuzkeraren nagusitasuna, nahiz eta beste euskalkiak ezagutu behar, beharbada gipuzkera osatzeko edo, hau da, Azkuek (eta Garitaonaindiak, ez dezagun ahaztu) proposatutako gipuzkera osotuaren antzeko gauza bat. Ikusi dugunez, behenafarrera eta lapurtera sail bakar batean sartzen zuten. Goi-nafarrera, ordea, ez da aipatzen. Bide batez, esan behar dugu Arrigarai Zeruko Argian maiz idazten zuen Aita Zelestino Kaparroso zela, "txikitan erdaldun uts-utsa, ta orain... euskeldun bikafia. Erriberako zelaietan euskeraz i5.ork ere tutik ez dakin tokikoa da". Aipatu nahi dugun beste idazlea Fermin Irigarai Larreko dugu. Bere garaikideek ederki estimatua (Lizardik euskarazko egunkariaren proiektuan parte har zezan deitu zuen), landua, kultura handiko gizona, Napartarran, Amayur eta Zeruko Argian ezezik, Ipar eta Hego Euskal Herriko aldizkari askotan ere idatzi zuen. Fermin Irigaray Larreko Argian, Euzkadin (eta baita Baionako Eskualdunan ere) bere sorterriko euskalkia erakutsi zuen. Argian hasi zen idazten 1924ko martxoaren 23az geroztik, ia ia astero, Larreko bere ohizko izengoitiaz "Naparroa'tik" izenburupeko artikuluak, Baionako Eskualdunan bezalaxe. Argian argitaratutako lehen artikulu hura hona ekartzea komenigarria iruditu zaigu:</p><p>(...) Guk ere, Napar aIde untan, nai ginuke zerbait aIako; astekaritxo bat bedere, napar-euskeran egina; bano ori, ametsetan dabila.</p><p>Bano, i nork daki? guti uste dugun lekuan dago "erbia 10".</p><p>Gaurko ametsa biarko egia daiteke. Ametsetan gaudeno; ARGIA dugu napar-euskaIdunek ere gure begi begiko astekari euskalduna (. ..) <ref type="bibr">(Argia, 1924/111/23, 153. zenbakia, 1. orrialdea)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Erantzuna ezin hobea izan zen:</head><p>ARGIA'ri omengarri zaio zu bezalako idazle bikafia bereganatzea, eta poz-pozik zure "napar-euskera" mamitsuari orriatal bat eskeintzen diogu. Jarraitu, bada, ta artu itzazu gure eskerrik beroenak.</p><p>Ondo asko egin zuten, Larreko ez baitzen idazle berria. 1869an jaioa, Nafarroako herriska batean sendagile gaztea zelarik ikasi zuen euskara. Hizkuntza herritarrak, klasikoen irakurgaiek eta astekari batek (Eskualduna, hain zuzen ere) izugarrizko eragina izan zuten berarengan; Irigaraik berak kontatzen zuen Aingeru bere semeak Diario de Navarra delakoan 1969an argitaratu zuen artikulu batean. Aitak, 1949an hil baino lehen idatzi omen zuen:</p><p>Berehala zerbait ikasten hasi nintzen, salde-modu zenbeit egiteko bederen. Herri hartan bazen emakume aberats bat, saratarra, eta andere huni Baionatik ESKUALDUNA astekaria bialtzen zioten. 1kasi agertu beharrez, edo neri lagundu naiez, astero ematen zidan ESKUALDUNA. Egia errateko, leenbizian guti irakurtzen nuela adigaitza baizitzaidan.</p><p>Baino ni ere, euskara ikasteko gai nintzela edo aski erne, ikasiago agertzeko andere haren aurrean, egin ahalak egin nituen kazeta hura irakurtzera, eta ikasteko (...).</p><p>Jarraikitzen nitzaion ESKUALDUNAren irakurtzeari, arriturik nindagon ikusiz, edozein gairi buruz nolako erreztasunarekin zerabilaten euskara, ez bakarrik kazetaren idazle nagusienek, baizik herrietako berrielzale guztiek (...). Bereziki 3 idazlez oroitzen naiz; Iriart-Urruty, Abaddie, eta Adema, apez-kalonjeak iruak Eskualdunatik ikasi ezezik, bertan idatzi ere egin zuen Larrekok 1920 urteaz geroztik. Interesgarria izan behar zuen, derrigorrez, ha'in irakurria zen idazle honek Argiarako. Gainera, nafarrerarekiko eta, nolabait ere, lapurtera klasiko edo behintzat klasikoen idazkerarekiko harremanak zekartzan euskarari buruzko ideia berdintsuak zituen Larrekok:</p><p>(...) Aspalditik, apur bat, ametsetan ibili ginen; euskar-idazle guziek, gure euskar-lanak, izkelgi bateko jauntzitan eman bear ote ginituen (. ..) iZergatik ez bildu, bazter guzietako idazlariak eta itz-emanazi alkarri laguntzeko?</p><p>Bein ori erdietsiz gero, ez litzateke bidezkoa, illekari bat argitaldu izkelgi guzietako lanez bete ta?</p><p>Euskaltzaindikoek ez lukete bere gain artuko olako lan eder bat? (...). Nik bano obeki dakizue; izkelgi guziak bateratu bano leen, Azkue jaunaren bideak ibili bearko ditugula eta ura bezain gai ezpagara, bakotxak zerbeit eginez, guzien artean egin dezakegu bide.</p><p>Nola nai den; izkelgi guzien nagusitu bear diogu, aal daiken obekiena. Euskal Idazlariak, izkelgi orotan nagusi'tzen baginezke, laster ginuke gure baitan, amesten dugun elburua jotzeko indarra! (...) <ref type="bibr">(Argia, 1924NIII/31, 176</ref>. zenbakia, 1. orrialdea).</p><p>Larrekoren laguntza iraunkorra izan zen; eta baita emankorra ere. Nolabait nafarraren bidez lotzen ziren gipuzkera eta naparrera, Irigaraik Iparraldeko idazkeraren zenbait ezaugarri ekartzen zituelarik, Eskualduna eta Argia, Iparralde eta Hegoaldeko tradizioen arteko zubi bihurtuz. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Euskal kazetariak: Idazleak eta urgazleak</head><p>Nortzuk idazten zuten euskarazko aldizkarietan? Izen batzuk ezagutzen ditugu: Garitaonaindia, Esteban Urkiaga, Nikolas Ormaetxea, Resurrecci6n Maria de Azkue, Ebaristo Bustintza, Gregorio MUjika, Ander Artzeluz... Izen aski ezagunak. Baina, nortzuk ziren "Euskalerriko berriak", esaterako; idazten zituztenak? Norengandik zetozen berriak?</p><p>Normalean, euskarazko aldizkariek herrietan bazuten urgazle bat. Korrespontsal hark bere herri eta askotan inguruko herrien berri ere ematen zuen. Baina, Argian agertutako lekukotasunek susmarazten digunez, ez hori bakarrik; askotan, idazkari haiek aldizkariaren banatzeaz, distribuzioaz, arduratzen ziren.</p><p>Gure ustez, nolako korrespontsalak (eta nolako berriak eramaten zituzten astekarira) jakiteko, hoberena Argian agertutako lekukotasun bat transkribitzea da. Testi-gantza hau ezin dela kasu eta herri guztietan aplikatu badakigu, baina balite}&lt;e sistemarik erabiliena izatea. Aipatli testuan idazle ezezagun batek Don Felipe halako bati omenaldia egiten dio. Don Felipe hura Ofiatiko apaiza zen, herri nahiko handi batekoa, beraz. Dirudienez, abadea Ofiatiko Argiaren "idazkaria" zen:</p><p>Nunnai ta noiznai euskera garbi erabilliko zuan. Euskal ingi ta idaztiak Don Pelipe izan-oizuten Ofiati'n zabaltzalerik beroena. Euskal-idazti bat argitaltzeko zegQan berri artu ordukoxe eskatuko zituan sei-zortzi bat, bere idaztitegi ederrerako bat euskaltzale berriren batzuen artean zabaltzeko. Beste onenbeste egin oi-zuan izparringiekaz ere. Eta, jakifia, ARGIA'k ere Don Pelipe izan bear bere zabaltzalerik sutsuena. Argitaldu bano askoz lenago asi zan bere berri ona zabaltzen. Lenbiziko zenbakia Ofiatiratu zanean, or di jua Don Pelipe bere sakel zabalak (zabalak zituen Don Pelipe'k sakelak biotza bezalaxe) ARGIA'z beteak dituala.</p><p>-Eldu zaigu ba ARGIA ere -esaten dio mutil gazte bati bat luzatuaz-oso polita dator.</p><p>Arutzago, solo-muturrean, zati bat irakurtzen dio baserritar bati. Baserritarra adurra dariola da nekazaritza'ko atala entzuten. Eutsi -esaten dio Don Pelipe'kzerorrek apurka apurka irakurriko dezu astea joan bitartean.</p><p>-Neronek ezingo det irakurri, bana gure Josetxu ia polito dator eskolan eta berari irakurri eragingo diot.</p><p>Onela sei-zazpi zenbakiak zabaldu ondoren etxeruntz dijoala (...). Eta gero euskera izkutatuaz, eroriaz, galduaz dijoala... Ez erri bakoitzean Don Pelipe ba bagenu (Argia, 1924/VI/22, 166. zenbakia, 1. orrialdea).</p><p>Adibide honetan erakusten zaigu zer nolako pertsonarengan jartzen zuten konfiantza. Herri bakoitzeko euskaltzale amorratu bat, eta euskaraz idazten zekiena, behar zuten, "Don Pelipe"ren gisako bat. Seguruena, herri gehienetan baldintza horiek betetzen zituena apaiza zen.</p><p>Hala eta guztiz ere, hain desberdinak ziren idazleen idazkerak nola batu? Lehentxeago esan dugu Argian behintzat idazkeraren batasuna nabaria dela. Nola lortzen zuten batasun hori? Gure ustez, adierazpena Bernardino M. Hernando Madrileko Unibertsitate Complutenseko irakasleak "unidad redaccional" <ref type="bibr">(Hernando 1988: 93-106)</ref> deitzen duten kontzeptuan datza. Ikus dezagun irakasle horrek honetaz zer dioen: "Cada peri6dico funciona coma una especie de comunidad lingufstica que se refleja, fundamentalmente, en el lexico". Eta jarraian adierazten du nola osatzen diren "hizkuntz komunitate horiek:</p><p>Los miembro"s de un peri6dico como componentes de una comunidad lin-giHstica" 10 son en tanto que reflejan su perteneneia en las paginas de ese peri6dieo. Pero no puede olvidarse que eada uno de ellos posee otras conexiones fuera del mundo del peri6dieo y que entre el peri6dieo y sus otros mundos han de establecerse intercambios, mezclas, 'contagios' que enriquecen y condicionan las manifestaciones lingtilsticas. Y mucho mas si, como no es infrecuente, el periodista exterioriza verbalmente su mundo particular en manifestaciones lingtilsticas ajenas al peri6dico: el caso de periodistas que alternan su funci6n periodistica c;on otra profesi6n. Euskal kazetariak, jakina, ez ziren kazetari profesionalak, ez behintzat gaur egun duen esanahian; gehienak erlijiosoak ziren, jesuitak, apaizak, etab. Ogibide liberaletako jendea ere bazegoen: sendagileak ("Larreko"ren kasua), abokatuak, arkitektoak (Txistu komikia 1927.ean martxan jarri zutenak), etabar. Maila kulturalak berdintsua izan behar zuen, eta ideologia antzekoa. Baina Argia eta beste euskal aldizkari batzutako idazle gehienak "hizkuntz talde" edo "komunitate" bat osatzen duteneko gure hipotesia indartzen du B.M. Hernandok eransten duenak: "El nivel maximo de identificaci6n lingiifstica con el registro que podemos llamar estandar del LP [lenguaje periodfstico] de un peri6dico determinado esta en el apartado 1, en los textos no firmados y sin pie de agencia". Arlo horretan Hernandok aipatzen ditu sinadurarik gabeko testuak, testu laburrak, editorialak, "suelto" eta "gacetillak": "Tecnica y psico16gicamente, el autor material de tales textos se inviste de la representaci6n responsabilizada del conjunto del peri6dico".</p><p>G~re 'Kepatxu' gure idazle bizkorrak astian-astian erri onetako albisteak Euzko'ra bidaltzia euzkeldun-barri gazo oneri leporatzen deutso (...) <ref type="bibr">(Euzko, 1932NIII/20, 4. zenbakia, 10. orrialdea</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Irakurlegoa</head><p>Atal honetan saiatuko gara adierazten nortzuk ziren Argia irakurtzen zutenak (hauxe baita gehien ezagutzen dugun aIdizkaria), zer nolako jendea zen, non bizi zen, zer maila kultural zuen, eta oro har, ahalik eta irakurlegoaren ezaugarri gehienak ematen. Hitz batean esanda: nori zuzenduta zegoen aldizkari hura. Donostiako astekaria adibide eta ardaztzat hartu dugu, irakurleagoari buruz datu gehien ematen duen aldizkaria delako, eta ora har, 20. eta 30.eko hamarkadetako euskarazko aldizkarien irakurlegoa Argiaren parekoa zelako, edo behintzat aldizkari haien buItzatzaileek perfil hartako irakurlea bilatzen zutelako.</p><p>Komunikabide guztietan bezala, bi gauza kontuan hartu behar ditugu: lehena, irakurlego jakin bati, bere ezaugarriak dituen irakurlego bati satisfazioa emateko sortzen direIa. Horren arabera, kOlnunikabide bat bere irakurlego edo Iortu nahi duen irakurlegoaren ezaugarrietara moldatu behar da. Komunikabide horrek lortuko du arrakasta baldin badaki nolako irakurlego, entzulego edo ikuslegoa duen. Irakurlego, entzulego edo ikuslegoarekin batera, komunikabideak ere aldatu beharko du, baina bakarrik egingo du lehenago publikoa aldatzen baIdin bada. Beraz, teoria honen arabera, publikoa da komunikabide baten ezaugarriak inposatzen dituena, eta ez alderantziz. Lehen irakurlegoa zen, gero aldizkaria sortu zen, eta irakurlegoak aldizkaritik tira egiten duo Bestaldean badago beste teoria bat, kontrakoa dioena hain zuzen: komunikabideak hautatzen du bere publikoa, mugatu ere egiten du, eta neurri handi batean behintzat, nahi dituen ezaugarriak ezartzen dizkio. Komunikabideak "informatzen" du, hau da, "forma" ematen dio publikoari, eratu egiten du bere moldera.</p><p>Ez bata ez bestea ez zaizkigu guztiz komentzigarriak iruditzen. Uste dugu hasieran publiko jakin bat egon behar dela, komunikabide egokirik ez duen publiko bat, horregatik komunikabideak sortzen dira, sortzen dituztenek uste dutelako publiko bat, bere publiko berezia, badutela. Beraz, publiko horrexeri zuzenduta dago komunikabidea. Baina gero inuxentea iruditzen zait suposatzea pubIikoak bakarrik esaten duela nola izan behar duen komunikabidea, komunikabidea aldi berean bere ezaugarriak inposatzen saiatuko deIa kontuan hartu gabe. Gure ustetan, dinamika bikoitz hori argi ikusten da Argiaren historian. Dudarik gabe, Argia saiatzen da lortzen ira-kurIego jakin bat, batik bat Gipuzkoako nekazariek osatzen zuten hura hain zuzen ere; hasiera-hasieratik bereganatu nahi du gizatalde hura. Baina hasiera-hasieratik ere ezaugarri ideologikoak, pentsamoldeak, baita idazkera ere, transmititu nahi die. Aurrerantzean, irakurlego berriak lortzen saiatuko ziren: umeak, euskaraz irakurtzen ari ziren haiek... Argi dago irakurlego berrien sorrerarekin batera, komunikabidea, astekaria saiatzen deIa moldatzen, baina, aldi berean, irakurlego berriak, aurrekoekin egin zuen legez, moldatzen saiatuko zen.</p><p>Bilakaera bikoitz horren ezaugarriak ikusiko ditugu hurrengo parrafoetan. Lehenengo Argian esaten digutenez, sortzaileak Euskal Herrian ikusten zuten hutsune bat betetzera zetozen, euskaldunentzako ia aldizkaririk ez egoteak uzten zuena, hain zuzen: Euskalerriak iez aldu euskerazko papertxo bat meretsi? Euskaldun geyenak ziaroko gurtzetan gaude gai ontaz. Utsune ori betetzera, dator gure lana.</p><p>Argia euskarak kultur gauzetarako baEo duen ala ez ezbaidan zegoenean sortzen da. Donostiako astekaria sortu zutenen iritzia, noski, edozertarako balio zuelakoa da:</p><p>Esan oi da, euskerazko gogo-lanak alperrikakoak dirala, euskera ortarako gai ta zoar ez dalako. Orixe dasakenari, oraintxe alderdi egokiya datorkiyoke, gure lantxoak ikusi-ta, bere iritxi makurra ayenatzeko.</p><p>Haien betebeharra, aldiz, askoz ere umilagoa zen, herriko euskaldunei heldu nahi baitzien:</p><p>Gure lana beragokoa; lurraren axalean ibilli nai gifiake, oraindik ortxen daude ta euskaldunen abarka eta mantarrak; bafian astero-astero irakurri ezkero gure papertxo au, gure irakurle maiteak asko ikasi dezakete, uste gabeka ta pittinpittinka eragin oi diralako nagusi izena daramate gizarteko jakinbide guzik (Argia, 1921/IV/24, 1. zenbakia, 1. orrialdea).</p><p>' '</p><p>Erabilitako idazkera erraza zen, baserritarrek ulertu ahal izateko modukoa, lehen esan bezala. Eskeintzen zituzten gaiak nekazaritzari lotuta zeuden; "Nekazaritza" deitutako atala, esate baterako, ferien informazioa, etabar. Herrietako eta baserrietako jendeari, batez ere, zuzenduta zegoen. Argiakoen asmoa euskaldunak euskaraz irakurtzera bultzatzea zen: .</p><p>Bmen gabiltza gu, izerdi patzetan, astero-asteroko lanez. Euskera eder ta zakona ez darabilkigu agiyan; bafian euskeraz azaltzen ditugu, esku, beso, arpegi eta barrenak, euskaldunak zerbait bederik irakurri dezaten, ta irakurtza bide mintzakera geyotu dedin <ref type="bibr">(Argia, 1921/VIII/24.)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Euskaldun alfabetatugabeak alfabetatzea zen beren asmorik nagusienetariko bat:</head><p>Irakurtzen eta idazten ikasteko alegin guziak egin bear dira. Ta ez ikasi bakarrik: ikasi eta gero, asko irakurri ta asko idatzi.</p><p>Batez ere... irakurri... irakurri. .. euskeraz gero ta gauza politagoak idazten dira-ta (Argia, 157. zenbakia).</p><p>Euskaraz irakurtzeko gai izango ziren euskaldunak prestatzeko zen, beraz, Argiaren asmoa. Gipuzkoako herri nekazarietako euskaldunek osatzen zuten Argiaren irakurlegoa. Momenturik egokienean sortu zen aldizkaria: 20. eta 30.eko hamarkadetan euskalduntze eta alfabetatze prozesua gorantz zihoan. Irakurlego hark komunikabideak behar zituen, euskarazko informazioa, eta Argiak, beste aldizkari batzuek bezala, eskeini zien. Baina, aldi berean, irakurlego berri bat sortzen ari zen, gizatalde garrantzitsu bat. Argiak lagundu zien alfabetatzen, baina euskaraz irakurri eta idazteko gauza izaten hasten zen euskaldungo' berriaren ezaugarriak kontrolatzen saiatu zen. Besteak beste, gizatalde hura pentsamolde jakin bat jasotzeko egokia zela konturatu ziren.</p><p>Hitzegin dezakegu, bada, irakurlego berri batez? Gure ustez, bai. Industrializazioa eta komunikabideak heldu arte, Eliza eta pulpitoak ziren nekazarien informaguneak; han apaizek -zeinek euskara idatzi eta kultoaren jabe baitziren-beren pentsamoldearen arabera predikatzen zuten, euskal herriari pentsamoldea huraxe igortzen. Haren indarra herrietan zegoen.</p><p>Industrializazioarekin batera, antzinako ezaugarri batzuen galera edo galtzeko arriskua badator. Euskara bera ere mehatxatuta dago. EIizgizonek ikusten dute nola bere publikoa galduz doan. Hiri eta herri handietan, atzerritar langileen etorrerak aIde batera uzten du euskara, baina ez hori bakarrik, euskararekin batera transmititzen zen pentsamoldea ere indarra galduz doa. Komunikabide berriak datoz. Horien kontra jokatu beharra dago.</p><p>Euskaldungoa alfabetatzeko, euskaraz irakurtzeko gai izan arte prestatzeko beharra ere sortzen da. AIde batetik, gainerako komunikabideen kontra (elizgizonen pentsamoldearen kontrakoak) jokatu beharrean aurkitzen dira, eta beste aIde batetik, komunikabide horiexek aprobetxatzen dituzte irakurlegoa alfabetatzeko eta prestatzeko. Bi eginbehar aurkitzen ditugu, bi asm~: bata, ideologia transmititzea, eta bestea, irakurlegoa ideologia hura jasotzeko moduan prestatzea.</p><p>30.eko hamarkadan, gero eta euskaldun aIfabetatu gehiago zegoen, gero eta ume gehiagok euskaraz irakurri eta idazten zekiten edo ikasten ari ziren. Vme euskaldunak izango ziren bereganatu nahi izan zuten irakurlego berria, eta komunikabide berriak eskeini zizkieten, komikiak esaterako. Heziketa ere ezinbestekoa zen. 30.eko hamarkadan badaude informazio orokorreko aldizkariaren beharra aIdarrikatzen duten idazleak, irakurlegoak beste informazio aurreratuago bat behar zueIako. Justo Mokoroak dio 1936an argitaratutako Genio y lengua liburuan:</p><p>De los dos semanarios EKIN y ARGIA, el uno es primordialmente docrrinal-religioso y lleva la "informaci6n general" como un accidenre; y el otro tambien esta muy lejos de poderse llamar "un 6rgano de inforrriaci6n" -como no se prerenda confundir la "informaci6n" con la Ugacetilla 0 cr6nica menuda" de corresponsales "aficionados"-; de donde resulta que ni uno ni otro deben bastar para colmar las aspiraciones actuales de nuestro publico; como, en efecto, no las colman, a juzgar por el favor crecienre de los peri6dicos erdaldunes, llamense 0 no vascos <ref type="bibr">(Mokoroa 1936: 66)</ref>.</p><p>Gure ustez, aldiz, Argiak Iortu zuen Gipuzkoako euskal irakurIegoa prestatzea, irakurIego alfabetatu berri baten sorrera ikusi eta haren eskaerak bete zitueIarik; baina, noski, haien modura egin zuten, nahi zuten informazio mota argitara emanez, nahi zuten irakurlegoa eratuz.</p><p>Garai hartan aIdaketa asko sortu ziren Euskal Herrian; modernitateari aurre egin behar izan zi6ten elizgizonek. Baliabideak asmatu zituzten. ErrepubIika heldu orduko bazeukaten ideologia nazionalista -ideologia hura baitzen haien interesak hobeto defendatzen zituena-jasotzeko prest zegoen gizatalde handi bat. Bazeuzkaten ere hori lortzeko komunikabideak. Beharbada, Gerra heldu zenerako beste aIdaketa batzuk beharrezkoak ziren, baIiteke beste komunikabide aurreratuago batzuk, informazio orokorrekoak, edota zeuden komunikabideak hobetuz irakurlego berriaren eskariak betetzeko garai egokia izatea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Irakurle kopurua</head><p>Komunikabide idatzi baten historia egiterakoan, arazo metodologikorik handienetariko bat izaten da zenbat ale inprimatu eta saltzen ziren jakitea; gaur egun ere, zaila izaten da egunkari eta aldizkarien tirada zehatza ezagutzea. Tirada ezagutu arren, berehalaxe beste arazo bat sortzen da: zenbat irakurle du aldizkariak? Normalean, "ratio" batzuen arabera kalkulatzen da irak,urle kopurua, argitaratutako aleak zenbat diren jakinez gero. Hala ere, "ratio" horiek ez digute beti egia esango. Euskarazko kazetaritzan ere berdin gertatzen da. Egia esan, oso datu zehatz gutxi dakigu: Argiarenak, Euzkori buruz zeozer, eta Egunari buruz ere zerbait, lekukoen bidez. Datu zehatzenak Argiarenak dira, beraz, hauxe izango da ikertuko dugun lehen aldizkaria.</p><p>Argiaren kasuan, zorionez, badaude datu zehatzak, beraiek emandakoak hain zuzen. Zenbatetarainoko fidagarriak diren, hori ez dakigu; hala ere, besterik ez dagoenez eta pertsona desberdin batzuek aipatzen dutenez, sinistu ere egin beharko dugu. J.M. Irurek 1930eko ekainaren Euskal-Esnalean Bittor Garitaonaindiari egindako omenaldian dio 7.000 ale baino gehiago argitaratzen zituztela.</p><p>Badirudi Garitaonaindiak eta Argia atera zutenean hainbeste saltzea ez zutela espero, baina 1928an 7.000 astekari saltzen zirela.</p><p>Ezin dugu jakin, berriz, zenbat aldizkari kaleratzen zen lehenengo urteetan. Argian bertan agertzen den lehen erreferentzia zuzen eta zehatza 1924an aurkitzen dugu:</p><p>(...) Astian 6.000 ARGIA zabaltzen dira: ARGIA bakoitza bost lagunek irakurtzen badute, 30.000 ARGIzale gera (...) <ref type="bibr">(Argia, 1924N/4, 154</ref>. zenbakia, 1. orrialdea).</p><p>Gaur egun irakurle "ratio"a saldutako aleko 3-4 dela pentsatzen bada ere -batez ere, "ratio" hori egunkariei dagokie-, baliteke Argiakoen ustea zuzena izatea, astekariak irakurtzeko modua egunkariak irakurtzekoaz bestelakoa da. Dena den, garai hartako beste komunikabide batzuekin gonbaratuz, asko da: Bizkaiko La Lucha de Clases astekariak, esate baterako, Errepublika garaian 3.000 ale inguru saltzen zituen (cf. <ref type="bibr" target="#b11">Miralles 1986)</ref>. La Tarde egunkariak 5.500 ale inguru banatzen zituen, Donostiako El Dfak 1936an 10.000-11.000 ale, eta El Pueblo Vascok urte berean 7.000/8.000 ale (cf. <ref type="bibr" target="#b5">Granja 1986)</ref>.</p><p>Mutriku bezalako herri batean 145 ale saltzen ziren astero, 1931ean hango korrespontsalak dioena ontzat ematen badugu:</p><p>Uri ontan zerbait ARGIA asteroko euskaldun au saltzen da igandero adezkariak (sic) saltzen ditu egun ta bederatzi (109) eta arpidetuak dira gafiera ogeita amasei beraz guztira gure erri onetan saltzen dira 145 ARGIA astero. Aurten Egutegiak saldu dira larogeita iru (...) <ref type="bibr">(Argia, 1931/11/1, 3. orrialdea)</ref>.</p><p>Mutriku zen, 1928an argitaratutako grafikoaren arabera, Argia gehien irakurtzen zen herrietako bat. Grafiko horren arabera, Argia Gipuzkoako ehun herritan gutxi gora behera banatzen zen. Gainera, Bizkaia, Araba eta Nafarroako zenbait tokitan ere heltzen ziren Argiak.</p><p>Argiak bere tiradarik handiena lortu zuenErrepublikan, Estatutoaren aldeko kanpainia zela eta:</p><p>Lengo astean Estatuto aldez egin gendun ARGIA'ren zenbakari guk uste gendun bano arrera obea egin diote Estatuto zaleak C..). Pozik jakin erazten dizutegu ordea batetik eta bestetik zetozkigun eskariari erantzun al izateko zenbaki ar-tatik 20.000 iyeki egin bear izan genitula <ref type="bibr">(Argia, 1933/XI/5, 657. zenbakia, 2.</ref> orrialdea).</p><p>1928.eko datuen arabera, gutxigorabehera gipuzkoarren %2k irakurtzen zuen Argia, eta aldizkaria egiten zutenen ustez, %4,5k irakurri behar zuen. Asko irakurtzen zen Deban, Mutrikun, Zestoan, Zumaian, Zarautzen, Usurbilen, Pasaian, Hernanin, Legazpin, Leaburun, Itsasondon, Albizturren eta Errezilen. Herri haietan euskaldun portzentaia oso altua zen, %60 baino altuagoa. Hala ere, Argiakoen aurrekontuak bakarrik zazpi herritan betetien ziren: Mutrikun, Deban, Azkoitian, Azpeitian, Usurbilen, Zarautzen eta Itsasondon; Mutrikun, Azpeitian, Azkoitian eta Itsasondon %80 baino gehiago euskaldunak ziren. Beste hirutan, %60 baino gehiago. Herri industrializatuetan, aldiz, Argiak oso gutxi saltzen zuen, nahiz eta euskaldun asko egon, Eibarren adibidez. Arrakastarik handiena Debaldeko kostaldeko herrietan eta erdiko herri nekazarietan zetzan antza.</p><p>Banaketari dagokionez, badugu lekukotasun bat: Inazio Eizmendirena, Zarautzeko kasurako. Berak dioenez, Dolores izeneko emakume batek Argiaren aleak jasotzen zituen ostiraletan. Jakin badakigu astekaria larunbatetan saltzen zela. Baserritarrek erosten omen zuten Zarautzen behintzat ostiraletan, merkatu bat zelako. Basarrik kontatu digunez, baserritarrek irakurtzen zuten Argia, eta beraiek ziren astekarira testuak eta berriak bidaltzen zituztenak. Gero, Donostiako bulegoan, Artzeluzek, Zubimendik eta beste batzuek testuak zuzendu eta hizkuntzaren aldetiko batasuna ematen zieten.</p><p>Euzkok ez zuen Argiak beste arrakastarik lortu. Gutxi saltzen zelako argitaratzeari utzi zioten. Euzkon bertan aurkitzen dugu tiradari buruzko aipamen bakarra: Zenbat Euzko euzkal-izparringi aberrtzale saltzen dira Bilbao'ko 30.000 euskaldun arttian? Berreun (200) bano ez, eta au lotsagarrijetan-be lotsagarrija da C..) <ref type="bibr">(Euzko, 1933/111/4,32</ref>. zenbakia, 2. orrialdea).</p><p>Egunari buruz badakigu gauza gehiagorik. Iturria egunkaria bera eta bizirik geratzen diren erredaktoreak ditugu. Egunkariaren arabera, 20.000 ale inguru egiten ziren. 28. zenbakian 18.000 mila ale inprimatzera ailegatu direla diote. 38. zenbakian 20.000 ateratzeko helburua lortu dutela diote. Eta beste helburu bat jartzen dute: 22.000 mila.</p><p>Hala ere, badirudi datu hauek exajeratuak zirela. Reizabalen ustez, ezinezkoa zen Bilbon hainbeste ale saltzea, Bilbo ez baitzen hiri euskalduna, nahiz eta gipuzkoar euskaldun asko hor egon <ref type="bibr" target="#b16">(Reizabal 1973)</ref>. Joseba Agirreazkuenagak ere dudatan jartzen du (Agirreazkuenaga 1989), eta Egunako erredaktore-buru zen Agustin Zubikarairekin hitzegin ondoren, 10.000 baino ez zutela argitaratzen dio. Egunkaria salgai bazen, 15 zentimoko salneurrian, badirudi ale gehienak dohainik banatu zirela frenteko gudarien artean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Aldizkatasuna</head><p>Euskarazko kazetagintzaren helburua, 1929tik behintzat, euskara hutsezko egunkari bat ateratzea izan zen. Ezina izan zen Gerra arte. Hala ere, argitaratu ziren euskal egunkarirako urratsak edo frogak: Argia, zeinetan oinarritua 1929tik proiektua egunkari bihurtu nahi zuten, eta Euzko. Biak astekariak ziren, Baionako Eskualduna bezala. Zornotzako Ekin ere, aurreko]aungoiko-Zale hamabostekariaren bilakaera ere, astekaria zen, eragin handiagoa izateko asmoz edo. Ez zaigu kasualitatezko gauzarik iruditzen euskara hutsezko eguneroko kazetagintzatik hurbilen zeuden aldizkariak, aldizkari informatiboak gainera, astekari izatea. Horren zergatia aztertzen saiatuko gara. Ez ditugu orduan hemen kontuan hartuko aldizkari kulturalak ez eta erlijiosoak, bere gaia eta testuen luzaera eta motagatik aldizkatasun txikiagoa behar zutenak.</p><p>Argia edo Ekinen kasuan, zergatik astean behingo aldizkatasuna? Lehendabizikoz, ereduek hala proposatzen zutelako: eredu horiek Eskualduna, La Croix de Dimanche eta La Veu de Catalunya astekariak ziren. Gainera, periodizitate edo aldizkatasun horrekin gauza batzuk lortzen ziren: bata, herrietatik bidalitako berriak freskotasuna ez galtzea (egunkaria izanez gero, berandu helduko ziratekeen), eta puntu honetan kontuan hartu behar dugu Argia eta Ekin egiten zuten inprimategiek beste gauza batzuk ere egiten zituztela, hasieran behintzat Argia beste ekoizpen bat baino ez zen. Beste gauza bat lortzen zuten astekaria izateaz: banaketa hobeto egin. Badirudi igandero ateratzen bazen ere ostiralean eta larunbatean hasi zirela banatzen. Errepideak eta bideak ez ziren gaur egungoak bezain onak, eta kotxeak ez ziren oraingoak bezain azkarrak.</p><p>Baina abantaila guzti horiek hilabetekaria edo hamabostekaria izanaz ere lor zitezkeen. Grain azalduko duguna, aldiz, ez. Kontuan hartuz zer nolako irakurlegoa zuen euskara hutsezko prentsak, norentzako aldizkariak izaten ziren, konpreni daiteke egunkaria izatea gehiegikeria izango zatekeela; baserritar alfabetatugabeak ezin izango zukeen egunero -Argia kaleratzen hasi zenean, behintzat-euskarazko aldizkari bat irakurri. Asterokoa baino aldizkatasun handiagoak ere demaseko galera ekarriko zukeen. Euskaraz irakurtzeko zaletasuna eta ohitura pizteko hamabostean behin edo hilean behin aterako zen aldizkaria ez zuketen gogoan hartuko. Nolabait, euskaraz idatzitako aldizkari horrek eguneroko gauza izan behar zuen, egunero irakurri behar zuen baserritarrak.</p><p>Gaur egungo metodoek esaten digunez, zuzen eta artez zebiltzan. Egunkari bat, normalean, ateratzen den egunean bertan irakurri ohi da, oso gutxitan biharamunean eta batere ez handik hiru egunetara. Madrileko Informazio Zientzien Fakultateko irakaslea den Emilio 1\1. <ref type="bibr">Ramos-</ref>ek gure ustez ezin hobeto adierazten zuen astekariak irakurtzeko modua C.IN.CO. aldizkariaren bigarren zenbakian, 1989ko apirilean, "Audiencia de revistas semanales" zeritzon artikuluan:</p><p>Una revista, en este caso semanal, rarda varias semanas en morir por completo. Es importante tener en cuenta esta idea para aceptar el numero medio de lectores por ejemplar que puede acumular una revista a 10 largo de su vida, cifra que, en general, para todas las revistas suele ser muy alta (...). En la ultima semana habra lecrores que esten leyendo la revista de esa semana, otros lectores estan leyendo la revista de la semana anterior, otros la de la semana anterior a la anterior y as! sucesivamente <ref type="bibr">(Ramos 1988: 26</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>zenbakia, 1). Estiloari dagokionez, fenomeno bat nabarmena iruditu zaigu, "kutsu biblikoa" deituko duguna. Estilo moralizatzaile bat, parabolikoa, Bibliatik aterea. Askotan, adibide bat aurkezten zaigu, azkenean ikaspidea emateko. Argiakoek ezezik, elizgizon guztiek ere erabilitako baliabide da. Baita Iparraldean ere, noski, Eskualduna astekarian esate baterako: Giribarreko apaizari gertatu zayo berri berriki emen aipatzen dizuedan gertaketa au. Joaten zaio bein emakume bat (...) -Agur, jaun erretora. -Bai zuri ere, Juanatxo on ori. -( ...). -Ba ba! Beronikaren berri nai zenuke jakin? -Ongi ari da, bai. -( ...) -Orduan, nai genuke... kistar ikastiya ere, irakatsi diozuzun... erdaraz. Apaiza arrituarekin begira dagokio ixilik, begiak guruztuta. Ta ezin sifietsiz, ga1de egiten dio: -Erdaraz?</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>, nik ezdakit zenbat aldiz irakurturik nagon (...). Zein politak Elissanburu handiaren ipuin eta olerkiak. 1puinetan politena PIARRES ADAME. Gero daude ADEMA bi anaien olerki ederrak; DARANATZ oroitulariarenak, SAINT PIERRE, OXOBI, Elisalde ZERBITZARI, DIHARAS-SARRY, LAFITTE, SOUBELET eta beste askoren irakurgai mamitsuak. Ez pentsa gero, mugaz hunaindian ezdugula euskar-idazle onik; huna hemen, MOGEL, LIZARRAGA, Gregorio ARRUE, AGIRRE, MENDIBURU, oberenetarik eta azken denboretan, Azkue, Altube, Olabide, Urruzuno, Kirikiiio, Orixe, Lauaxeta, Zamarripa, Enbeita, Aranzadi, etc. (...). Hala eta guztiz ere, Axular zen bere idazlerik maitatuena: "Euskalki guztien gainetik eta euskal idazle guztien buruan AXillAR handia dugu; eta bere omen handiko GVERO liburua da maisuena eta aberatsena euskaraz denen aburuz" (apud Larrea &amp; Diez de Ultzurrun 1987).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). Baina Unamuno oker zegoen, horren froga garbia xx. mendeko 20. eta 30.eko hamarkadetan hizkuntzak Iortutako garapena. Luis Nufiez</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>eta Angelun, non Hego euskaldun erbestaratuek 1939.ean Euzko Enda izeneko aldizkaria argitaratu zuten. Donibane Lohitzunen ere almanaka bat argitaratu zen. Ikusten dugunez, Behenafarroan eta Zuberoan ez zen inongo aldizkari edo almanakarik argitaratu. Behenafarroa eta Zuberoako aldizkari eta almanakak Parisen, Orthe~en eta Paben argitaratu ziren. Aurreko mendeetan, kostaldean lapurtera klasikoa eratu zen, Iparreko beste euskalkien artean nagusitasuna lortu zuena. Hau da, xx. mendean ere nagusitasuna lapurterari dagokio, eta Ipar Euskal Herriko euskaldunek ,hizkuntza idatzi amankomun bat sortzen dute: nafarrera-lapurtera literarioa, Lafittek (1944) kodifikatu egin duena. Zuberera zokoratuta gelditu zen. Kazetagintzan ere, Chahoren kazeta izan ezik, ez dugu zubereraz idatzitako aldizkaririk. Zuberera hutsezko ekoizpen periodistikoa almanaka batzutara mugatzen da, eta bere iraunkortasuna euskarazko prentsan Eskualdunan agertzen diren zenbait zatitan datza. Aurreko mendeetan, Hegoan XVIII. mendetik gipuzkera eredu literario gisa nagusitzen den bitartean, Iparrean lapurterak lortzen du maila horL Muga administratiboa "handicap" handia suertatu zen XIX. eta xx. mendean Hego eta Iparreko euskaldunek (eta beren euskalkiek) erlazio ona manten zezaten. Gutxieneko batasun bat lortzeko orduan, iskanbila gaindiezinak sortu ziren, eta hortik Hegoan Euskal~esnalea eta Iparrean Eskualzaleen-Biltzarra sortu ziren. Beraz, egoera oso desberdina zen mugaren bi aldeetan. ·Hegoan, administratiboki Espainian kokatuta, XVIII. mendetik egoera ekonomikoa gero eta hobeagoa, m~dernoagoa zen, eta gipuzkeraren, eta neurri txikiago batean, bizkaieraren erabilpena areagotuz joan zen. Iparrean aldiz, biztanlego gutxiko lurraldea, batere independentzia administratiborik gabe -Frantziako Iraultzaren ondorioz, Euskal Herriak bere erakunde guztiak galdu zituen, eta Behe-Pirinioetako Departamentuan sartua izan zen-, antzinako bere nagusitasuna galdu zuen. Guzti horrek, zer esanik ez, bere eragina izan zuen euskal kazetagintzan. Eskualdunak izan ezik, beste euskara hutsezko aldizkariek bizitza laburra eta hedapen oso mugatua izan zuten. Kazetagintza mota bat -ikerlari batzuek ezta kazetagintza ere kontsideratzen ez dutena-garatu zen Iparrean: almanakak. Iparreko euskalkiez egindako ekoizpenetik erdia, gutxigorabehera, almanakak dira, eta beste erdia aldizkariak. Haien artean, gehienak (21) lapurteraz idatziak ziren. Bizkaierazko eta gipuzkerazko ekoizpena askoz ere handiagoa izan zen garai berdinean: 150 bat aldizkari eta almanaka. Eskualdunak ere, oso garrantzitsua eta euskaldunen artean eraginkorra izan arren, ez zuen Hegoaldeko kazegintzaren garapen teknikoa. Kopuruaren . aldetik, Ipar Euskal Herriko kazetagintza-ekoizpena % 17 baino ez da (% 11 lapurteraz, %3 behenafarreraz eta %3 zubereraz). Gipuzkerazko ekoizpena %41koa izan zen, eta bizkaierazkoa %39koa. Goi-nafarreraz (Zeruko Argiaren kasuan, gero ikusiko dugunez, gipuzkeraren eragin handiarekin) %4. Gauzak erabat aldatzen dira almanaken ekoizpena bereizten badugu: %69a Iparreko euskalkiez, nagusitasuna, noski, lapurterari dagokiolarik: %39. Arrazoia erraz da asmatzen: Iparrean genero honek Hegoan baino gehiago iraun zuen, gure artean kazetagintza forma modernuagoak erabili baitziren. Euskara hutsezko aldizkariei dagokienez, aldiz, portzentaiak erabat desberdinak dira: %41 gipuzkeraz idatzita zeuden, %30 bizkaieraz, eta % 15 lapurteraz. Gainontzeko euskalkien portzentaia eskasa da: %6 zubereraz eta behenafarreraz eta %4 goinafarreraz. Hau da, laburbildurik, Ipar Euskal Herriko kazetagintzan proposatutako irtenbidea, eredu idatziari dagokionez: nagusitasun historiakoa lapurtera-kostatarrean bait zetzan, eta ekoizpen editoriala Baiona inguruan ia bakarrik ematen baitzen, inguru hartako barietate edo banatasuna oinarritzat hartuz, hurbilen zegoen euskalkiarekin nolabaiteko batasuna egin, lapurtera behenafarrerazko hitzekin osatuz. Seber Altuberen ustez, irakurleagoaren hiztegian oinarrituta, garbizale izan gabe, eta ortografia piskanaka piskanaka moldatuz, erdarazkotik asko urrundu gabe, Eskualdunak arrakasta lortu zuen:El resultado ha sido que la 'masa euskaldun' de Lapurdi, Zuberoa y Benaparroa se haya habituado a la lectura del euskera en proporciones incomparablemente mayores que en el resto de Euskalerria. Ha contribufdo a ello muy especialmente el semanario 'Eskualduna', publicaci6n que data de hace 46 arios y es lefda con fruici6n por la masa euskaldun de aquellas regiones(Altube 1934: 19).Erabaki horren zergatia behenafar biztanlegoaren garrantzian datza: xuriek (politikan kontserbadoreei hala deitzen zitzaien, batik bat Eliza katolikoaren inguruan biltzen zirenei) lapurtar eta behenafartarren botoak eskuratu nahi zituzten, Baionatik egiten ziren aldizkari eta almanaketik; gorriek (liberalek eta errepublikazaleek), aldiz, berdin egiten saiatzen ziren beste muturretik, zuberotar eta behenafartarren laguntza erakart-zeko asmoz. Baina bere ekoizpen periodistikoa Euskal Herritik kanpoko hirietatik egin behar izan zuten. Beraien aldizkaririk pisuzkoena Paben argitaraturiko Le Reveil Basque izan zen, 1884tik 1892ra Henri-Martial Berdoly gorrien hautagaiaren itzaIpean argitaratu zena. Astekari honen sortzeak xurien erantzuna ekarri zuen, Baionan (Iparreko euskaldunen lurraldeko beste muturrean, alegia) urtebete geroago Eskualduna kaleratzen hasi zirelarik. Baionan gorri edo errepublikazaleak beste euskarazko aIdizkari bat, Argitzalea, kaleratu bazuten ere, ingum hartako nagusitasun elektorala hautagai xuriek lortu zuten, batez ere Louis Etcheverryk eta Jean Ybarnegarayk, biak Eskualdunari oso lotuak.Mugimendu horien islada hizkuntz eredua dugu, nafar-lapurtera literarioa, bereziki Eskualdunaren orrialdeetan gauzatu zena. Zuberera, aIdiz, baztertu samartuta geratu zen. Eta Hegoaldeko euskaIkietan bat hautatzekotan, gipuzkera:Ausarta banindadi, kitzikano bat nezoke egin bakarrik. Gogorra da, dorpea, askotan truskila, bizkaitarren euskara. Garbiago zauku, leunago ere mendiez hunaindian derabilaguna, nahiz den gutien bat aberatsago hangoa. Ahopaldia bertzalde luze~go, eta itzulika geiagorekin, bizkaitarrek. Irakurtzen dugularik, ezin adituarekin askotan buruan min emaiten dauku (...)(Eskualduna, 1921.eko  abuztuak 12). Eskualdunak bereziki, hizkuntz funtzionaltasuna biIatu eta Iortu egin zuen, hau da, herriaren hizkuntza, ahozko hizkuntza oinarritzat hartuz, kodifikazio idatziaren bidez, herriak, ahaIik eta pertsona gehienek, aIegia, konpreni ze.zaketen kazetagintza eredu bat osatu zuten. Haien aIde, esan beharrik ez dago, Euskal Herriko tradizio Iiterario zaharrena zuten. Iparrean euskaldun osoek, euskara hizkuntza bakarra edo ia bakarra zuen taIdeak, bereganatu zuten Eskualdunakoek. Hegoan ez bezaIa (Bizkaian bereziki ez bezaIa), hizkuntzari buruzko ideologia edo teoria orokorrik gabe, Iparrekoek, aldiz, hizkuntzaren bidez, hizkuntza tresnatzat hartuz, beren ideologia edo pentsamoldea bideratu zuten. Hegoan, aldiz, bi jarrera izan ziren: euskara tresna ideologikotzat hartuz hizkuntzari buruzko teoria bat proposatu zutenena (aranistak), eta hizkuntza bere ideologia transmititzeko erabili zuen taIdea, euskararen funtzionaltasuna jorratu zuena, alegia.</figDesc><table><row><cell>HaIa zioen Jean Etchepare medikuak, Argentinan jaioa bazen ere (1877an), nafa-</cell></row><row><cell>rra. Eskualdunan, Cure Herrian eta almanaketan trebatua, Etchepare sortu berria zen</cell></row><row><cell>EuskaItzaindiaren urgazIea genuen. Eredu idatzi batu bat proposatzen hasia zen. No-</cell></row><row><cell>lanahiko batasunaren aide, besteak beste, Azkue, Belaustegigoitia, Sebero Altube,</cell></row><row><cell>Bitor Garitaonaindia, hauek gipuzkera edo "gipuzkera osotua" oinarritzat hartzearen</cell></row><row><cell>aIde; horren kontra, sabindiarrak, Ebaristo Bustintza buru zelarik; Arturo Campion</cell></row><row><cell>eta Pierre Broussain, gipuzkera eta Iapurtera oinarritzat hartzearen aIde, 1920an</cell></row><row><cell>EuskaItzaindiaren aginduz egindako txosten edo informean. Inolako batasunik ko-</cell></row><row><cell>menigarritasunari buruzko eritzi zuhurrekoak, Urkixo eta Menendez Pidal (cf. Me-</cell></row><row><cell>nendez Pida11962: 11-59).</cell></row><row><cell>Ipar Euskal Herriko prentsak, eta</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Hala ere, hurrengo urteetan, Sabino Arana eta Azkueren eskutik, haiexek izan ziren bizkaierazko idazleentzako ereduak, hain zuzen ere. Dakigunez, Arana eta Azkue garaikideak ziren (baita Unamuno ere), eta, eredurik ezaz ondo jabeturik, bakoitzak proposatutako irtenbidea oso desberdina zen. Denboraren poderioz, Azkue Euskaltzaindiaren sortzaile eta presidente bihurtu zen, eta Aranaren jarraitzaileak, aldiz, Akademiatik at geratu ziren, eskola sabindiarraren buru Kirikifio bihurtu zelarik. Hasieran Arana eta Azkueren arteko harremanak onak baziren, Bizkaiko Diputazioak Euskal Katedra sortu eta lekeitiarrak eskuratu zuenean, iskanbilak hasi ziren. Hizkuntz-ereduan ere islada izango zuten gatazka haiek: "Aranak kasik sistematikoki baztertzen zituen Azkueren eskutik zetozen berrikuntzak, nahiz sarri askotan, hoien sustraietan zeutzan hipotesiekin bat etorri" (Laka 1987: 413). Egia esan,biak garbizale ziren, hau da, erdaratik hitzik gabeko euskara proposatzen zuten. Aranaren jarrera hitzak asmatzea zen bitartean, Azkuek euskalkietako hitz zahar eta izkutatuak berreskuratzea proposatzen zuen. Aranak Katedra galtzeari izugarrizko garrantzia eman zion. Lakak dioenez, Katedra horretan arautze lana egin zitekeen, euskarak, eta batez ere bizkaierak, behar zuena, are gehiago kontuan hartzen baldin badugu Aranak erabilitako euskalkia bizkaiera zela. Bere idaztaraua Ortografia del euzkera bizkaino zen. Aski ezaguna denez zer gertatu zen Katedra horrekin, ez gara hemen horretaz luzatuko. Sabino Aranari zer bide geratzen zitzaion? Itziar Lakak adierazten du: Bide bi gelditzen zitzaizkion arautze lanetan eraginik izateko aukerarik galdu nahi ez bazuen: Katedran nolabait bere eritziak eta berrikuntzak irakats zite-zela lortu zen bata, edo bestela, honelakorik erdietsi ezean, Katedrako irakaslearen 'boterea</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>/VII/I0). Halere, Kirikiiio aranista dugu. Esate baterako, askotan Arana edo aranatarren eraginez sartutako aditz trinkoak erabiltzen zituen: damingu, ditaun, eta abar, eta baita zenbait neologismo ere: jaupalburua, txadona, txaunburu, goterki, eta abar. Horrek ez du inolaz ere esan nahi Bustintza idazle txarra zenik, ezta gutxiago ere, eta askotan errepikatu da, arrazoi askorekin, idazle trebea izan zela. Ebaristo Bustintza ez zen Arriandiagak eta beste idazle aranistek egin ohi zuten gehiegikerietan erori, neologismoak erabiliarren eta aranismo linguistikoaren buru bazen ere. Argian ez da horrelako aditz trinkorik ez eta neologismorik erabiltzen, Lizardiren artikuluren batean ez bada, eta hori 1927.az geroztik.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Urte bat lehenago, ArgiaJren Egutegian, euskararen aberastasunez honako gauza hauek esaten zituzten: Euskera aberatsa al da? Izkuntza baten aberastasuna ta edertasuna bi eratakoa da, bat berezkoa, sustraikoa, itzak sortzeko egokitasuna, ta bestea izkuntza landurik ematen zayona, itz aberastasuna (...). Euskera ere berez aberatsagoa ta ederragoa da beste izkuntzak bano, ala diote jakintsu guziak, bana landu gabe dago, lan fifiik gutxi dauka, gaurko eguneko gauzak adierazteko bear ainbat itzik ez dauka, arlote dago. Beste izkuntzak ere arloteak izan dira asieran, asko idatziaz, asko irakurriaz eta asko erabiliaz zortzen dira itzak, eta utsune ori dauka euskerak naiz berez oso aberatza eta ederra izan (ArgiaJren egutegia, 1922,47. orrialdea). Neologismoetara bueltatuz, garai hartan hain normalak ziren hitz berriei buruzko eztabaidak Argian aldiz oso bakanak dira. Bat bakarrik aurkitu dugu, 1929an hain zuzen ere, 'Birjina' eta 'Neskutza' hitzei buruzkoa. Azken finean, Argiakoek berek erabaki zuten zenbaki batzutan zehar gero eta handiago egiten zen eztabaida eta, argi eta garbi ez esan arren, 'Birjina' hitza nahiago zutela azalduz.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>bere azienda alperrik galtzen duana), eskubide (derecho), etabar aurki ditzakegu, batzu neologismoak eta beste batzu ez. Gertatulgertutu, Otzalotsa, Uraluda, Azilasi etabar aipatzen zituzten bigarren atalean. Ohizkoak ez ziren hitzak (gutxi erabiltzen zirelako edo neologismoak zirelako), nahiz eta hiztegitxo haietan agertu, testuetan ez zituzten idazten. Politikan gero eta jeltzaleago agertu baziren ere, hiz-kuntzan eta idazkeran, aldiz, Euskaltzaindiaren arauak onartzen zituzten ortografiari dagokionez, eta zuhurrak ziren hitz berriak erabili eta aranatarren arauak jarraitzeko orduan. 1930eko martxoaren 16an ohar hau agertzen da:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>). Gure ustez, elementu horiek betetzen ziren Argiaren kasuan. Helburua horixe zen,~ta taIde trinko batek ekin zion gauzatzeari, bi gauzarengatik: uste zutelako irakurlego ahalik ,eta handiarengana heLtzeko modurik praktikoena zela, eta hizkuntza berarentzat irtenbiderik hoberena zelako. Atal hau bukatzeko, azpimarratuko dugu gaur egungo estilo-liburuekin nolabait pareka daitekeen zerbait bazutela Argiakoek, 1923ko ArgiaJren Egutegian argitaratutako arauak alegia, idazki honen amaieran ikusi daitezkeenak. Bertan guk azaldutako biIakaera argi eta garbi agertzen da: gipuzkeraren barietate bat hautatzen da, Beterrikoa, eta arautu egiten da, akatsak zuzenduz ("erriak askotan gaizki esaten du: aitan etxean, aitaren etxean esan bearrean"), deklinabidea finkatzen da, aldaera batzuk onartuz (gizonarengan-gizonagan) , baina nolabait batzuri lehentasuna emanez (onek, eta ez aunek; orretan, eta ez orrtan, azkenengoak onartzen badituzte ere). Aditzei dagokienez, argi dago Beterriko formak nahiago dituztela Goiherrikoak baino: dute, dezute, eta ez Goiherriko due, dezue. Erlatibozko formetan dedana eta ez detana. Hipotetiko formak nahiago dituzte (nintzakean) esan ohi den futurozkoak baino (eroriko nintzan). Liburu-estilo honek (izen hau emango diogu, nahiz eta gaur egungo estilo-liburuak berdin-berdinak ez izan), deklinabidea eta aditz laguntzaileak finkatu eta arautzen ditu, esan bezala barietate bati lehentasuna emanez. Horixe izango zen, hain zuzen ere, aldizkarian erabiliko zen idazkera, irakurle herrikoiaren bila hizkuntza herrikoia kodifikatu, arautu eta funtzionalizatuz, hau da, hizkuntza-eredu horri zeregin bat emanez, ahalik eta pertsona gehienek ulertzeko moduko tresna bihurtzekoa, alegia. 2. c) Nafar idazleen jarrera Nafarrerak, hau da, goi-nafarrerak, literaturan ekoizpen murritza izan badu ere, kazetaritzan badaude aldizkari batzuk (Napartarra, Amayur eta batez ere Zeruko Argia) ezin interesgarriagoak direnak.' Ohi denez, euskalki literarioak lau direla esan genezake: bizkiaera, gipuzkera, lapurtera eta zuberera. Autore gehienek behenafarrerazko ekoizpen idatzia sartzen dute lapurteraren sailkapenean, batez ere XIX. eta xx. mendean gertatutako batze horri esker, artikulu honetan aipatu dugun behenafarrera-Iapurtera literario delakoa, neurri handi batean Ipar Euskal Herriko kazetagin-tzan (bereziki Eskualdunaren orrialdeetan) gauzatu zena. Goi-nafarreraz ere, hau da, Hego Euskal Herriko Nafarroan hitzegiten diren barietate edo banatasunaz, antzeko. gauza gertatzen da, eta goi-nafarreraz idatzitakoa gipuzkerarekin batera sailkatu ohi da (hala egiten du, esate baterako, Ibon Sarasolak Euskalliteraturaren historia bere liburuan). Guk ikertzen dugun garaian eta gure gaiari dagokionez, jarrera horren adi-Qideak ere aurkitzen ditugu; hala nolaJesus'en Biotzaren Deya euskara hutsezko aldizkari erlijiosoak bi argitalpen kaleratzen zituen, bata bizkaierazkoa eta bestea gipuzkerazkoa, "giputz eta naparrentzat egifia". Guk hemen, ordea, goi-nafarrerazko kazetaritza ekoizpena eta nafar idazleen jarrera aparte ikertu nahi genuke, gipuzkerarekin nolabait lotuta bazegoen ere. Gure ustez, zenbait aldizkari eta idazle (Zeruko Argia eta Fermin Irigarai, zehazki), Ipar eta Hego Euskal Herriko euskalki edo, hobe esanda, banatasun idatzien arteko zubi izan ziren. Adibide batzuekin hobeto ikusiko dugulakoan, has gaitezen Zeruko Argiaren jarrera piska bat aztertzen.Gure ustetan, Irufiako kaputxinoek, nahiz eta goi-nafarreraz idatzi, gipuzkerara begira zeuden. Gogoratu behar dugu hasiera-hasieratik Euskaltzaindiaren aldeko jarrera mantendu zutela, eta Zeruko Argiaren zuzendaria zen Damaso Intza lehenengo euskaltzainetako bat izan zela. Zeruko Argia (hau ere azpimarratu nahi genuke), Euskaltzaindia sortu zen urte berean hasi zen argitaratzen.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Argiaren idaztarauak ditugu. Gaurko liburuetan (E.I.T.B.ren Euskarazko aIbistegietarak0 esku-liburua eta Euskaldunon Egunkariaren esti-10 liburua, biok 1992an argitaratuak) komunikabide bakoitzean hizkuntz-batasuna lortzeko erabili behar diren arauak ezartzen dira, zalantzak argituz. Gaur egun euskara batua finkatu eta onartua da, beraz oinarrizko hizkuntza, barietate estandarra alegia, badago. Argiaren garaian, aldiz, ez. Horregatik, bere estilo liburua beste behar batzuen erantzuna da. Lehenengoz, zein barietate erabili behar den erabakitzen da, gero eredu horren ezaugarriak emateko. Jose Fernandez Beaumont irakasleak dioenez, estilo liburuek batez ere hiru zeregin betetzen dituzte: Argiari buruz esandako ia guztia beste euskarazko aldizkari informatiboetan ere aplika daiteke. Euzkadiren kasuan, nola euskaraz atal bat baino ez zegoen, batasuna arduraduna ematen zuen: Ebaristo Bustintzak, esaterako, hizkuntz-eredua asko zaindu zuen. Euzkon eta Egunan, ordea, ez da hainbesteko batasunik so~atzen. Euzkon testu gehienak bizkaieraz daude, baina badago gipuzkerazko zenbait testu ere. Egunan bizkaiera da nagusi, orobat, baina hala ere gipuzkoar asko ere bazeuden, Gipuzkoa asaldatuen menpe erori ondoren Bizkaira joandakoak. Dirudienez, hasieran iskanbilaren bat sortu zen, eta azken batean erabaki zuten norberak ber~euskalkia erabiltzea, batasunik gabe. Egunaren bulego edo erredakzioa osatzen zutenak, bestalde, oso gazteak ziren. Zubikaraik 21 urte zituen, eta Erkiaga, Mendizabal eta Arizmendiarrieta ere gaztegazteak ziren. Laguntzaile gehienak, .halaber, gazteak ziren, hala nola Basarri.</figDesc><table><row><cell>ustez, aldizkarietan (baita euskal aldizkarietan ere, dudarik ez) agertutako testurik gehienak pentsamolde trinko baten irudiak dira, eta horregatik ausartzen gara esaten laguntzaileez gain bazegoela Argian testuei batasuna ematen zien talde bat, are gehiago 1932ko urrian 'irarkola' edo inprimategia eta 'banakola' edo bule-goa bereizi egin zituztela kontuan hartzen baldin badugu; lehena Okendo kalean, 7an, zegoen, eta bigarrena Deun Ifiaki'ren liburutegian, Avenidako 32.ean. Urte har-tako ale batean erakusten digute nolako zen bulegoa eta nola egiten zuten lan han zeudenek. 1991.eko udan Zarautzeko bere etxean Inazio Eizmendi Basarrirekin izan-dako elkarrizketa batean, bertsolari eta kazetariak, 3D.eko hamarkadan hain zuzen Argiaren orrialdeetan idazten hasi zenak, baieztatu zigun nola herrietatik urgazleek (baserritarrak kasu askotan, berak zioenez) bidalitako testuak Donostiako bulegoan zuzentzen ziren, idazkera batzeko asmoz edo. Oraindik ere beste kontzeptu bat argitu behar dugu: gaur egun komunikabideen estilo-liburuen aitzindaria Fijaci6n de normas en areas de controversia dellenguaje. Unificacion del idioma. Defensa del idioma (1988: 151-164). mendiarrieta izan ezik, beste guztiak laikoak ziren. Herrietako urgazleei buruz gutxi dakigu. Ez dugu gehienetan beren izenik eza-gutzen, eta ez dago beren nortasuna zein zen jakiterik. Hala ere, Euzkori dagokionez, Orain arte Ariz-badakigu euskaldun berriren bat bazegoela:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Kepatxu horrek Mundakatik bidaltzen zituen berriak. Ezer gutxi dakigu, bestalde, herrietako urgazleei buruz. Baina, euskal urgazleei buruzko ataltxo hau bukatutzat eman baino lehenago, emakumeen garrantzia azpimarratu nahi genuke. Euskal Herriko erdarazko kazetaritzan ez bezala, emakume batzuek euskaraz idatzi zuten. Fenomeno hau E.A.).rekin eta abertzale jelkideekin zerikusia zuen Emakume A.bertzale Batzak sortzen lagundu zuen. Badakigu Nafarroan, Gipuzkoan eta Bizkaian emakume batzuk berriak, ipuiak eta denetariko testuak bidali zituztela euskarazko .aldizkarietara. Izenak, berriro ere, ez dakizkigu, eta nortasuna ere ezezaguna egiten zaigu. Badaude, ordea, bizpahiru adibide, aipatu nahi genituzkeenak. Bata Robustene Mujika Tenerena da. Deban jaio zen 1888an, eta Gipuzkoako herri honetan hil zen -1981ean. Emakume Abertzale Batzarekin lotua, 1935ean Gipuzkoako presidente izendatu zuten. 1923an Oiartzungo Euskal jaietan hitzaldi bat eman zuen. Hizlari ona, idazle trebea, liburu batzuk idatzi zituen: antzeslanak (Gogo-onazeak eta Gabon, 1935ean), olerkiak (Aberriaren udaberria, Ama, ArnoJko kurutza eta Miren ItziarJri idazkiak eta olerkiak). Kazetari, nekaezina ere izan zen, bere testuak Euskal Esnalean, Euzko-Deyan (1921), GureHerrian, Euzkerean, El Dian, Euzkadin eta Argian, besteak beste, agertu zirelarik. Beste kasu bat Gabilondo emakp.mearena dugu, Mungiakoa, Egunan idazten zuena. Egunaren lehen zenbakitik hasi zen idazten. Gero ere "Euzko emakume maitia" eta "Euzko emakumiaren gixarte-lanak" izenburua zeramaten atalak idazteari ekin zion. Bertan adierazten zituen zeintzuk ziren Euskadiko emakumearen zereginak: "Euzkadi euzkaldundu", "euzko ekandubak biztu" eta "semiaren adimena aberastu". Zeregin horiei beste bat erantsi behar zitzaien: "Otoi eta lan ]aungoikua eta Aberrija aldezten difiardugun gudarijon aldez". Azkenik, Gerra ondoren hasi zen idazten (batez ere ipuiak, kontakizunak, olerkiak eta testu literarioak) Errose Bustintza, Kirikinoren iloba. Erbestean 1939an argitaratutako Euzko Endan agertu ziren bere lehen testuak.</figDesc><table><row><cell>).</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Ondo aprobetxatu zuten ezaugarri hori Argiakoek, euskaraz irakurtzeko ohitura asmorik inportanteenetarikoa baitzen. Horregatik ez da harritzekoa 1925ean ziotena:</p><p>Lagundu, bada, guztiok, zuen buruan zintzotzat badaukazute, ARGIA zabaltzen, irakurle bakoitzak beste irakurle berri bat gurxienez egin dezala. c:Zure euskerarenganako mairasun eta gogo-indarrak ez al dira orrenbestaraiio irixten? eta lehenago, 1921ean: "Asteroko ARGIA guziak gordetzeko usterik ez badezu, zabaldu lagunen artean, zerorrek irakurri ondoren". Hori ez zatekeen posible izango egunkaria izanez gero. Irakurlegoa egunero euskaraz irakurtzeko prest zegoela ikusi zutenean, euskal egunkari bat ateratzen saiatu ziren 1929an. Arazo ekonomikoak zirela medio, ez zen lortu, eta, dakigunez, lehen euskara hutsezko egunkaria Gerra garaian agertu zen. <ref type="bibr">Agirreazkuenaga, J., 1989</ref><ref type="bibr">, "Prentsa euskaraz: 1936</ref><ref type="bibr">.eko Gudaldian eta Lehen Euskal Gobernuaren garaian",jakin, 50, zenbakia. Altube, S., 1934</ref>, La vida del euskera. Divulgaci6n de los principios de la lingiifstica general aplicables a su defensa, Editorial Vasca, Bilbo. Aiiibarro, P.A. de, "Gramatica bascongada", ASjU, Ill, 1969. Arana Goiri, L., 1932, Formulario de los principios esenciales bdsicos del primitivo nacionalismo vasco contenidos en ellema Jaun-goikua eta <ref type="bibr">Lagi-zarra', Bilbo. Arana Goiri, S., 1896</ref><ref type="bibr">, Lecciones de Ortogra/fa del Euzkera bizkaino, berrarg. Obras Completas, Sabindiar-Batza, Buenos Aires, 1965</ref><ref type="bibr">. Argia, 1921</ref><ref type="bibr" target="#b13">-1936</ref><ref type="bibr">. Argia'ren Egutegia, 1922</ref> Azkue, R.M., 1926, "Observaciones acerca de la obra Langue basque et langues jinnoises, del prlncipe Luis Luciano Bonaparte", Euskera, <ref type="bibr">VII, 1926</ref><ref type="bibr">, 29. ---, 1935</ref><ref type="bibr">, Gipuzkera osotua, Gaubeka, Bermeo. Eskualduna, 1921</ref>    Aditz izena bukatu diteke a, e, i, 0, u, 1, n: atera, ete, ibiii, ito, artu, i1, esan; geyenak ordea bukatzen dira i, tu (du), n, eta oek ga1du egiten dute azkeneko izki izki edo 1etra ori; onela: ibiii = ibil(i)tzen, artu = ar(tu)tzen, esan = esa(n)ten, eta ez da esan bear ibiiitzen, artutzen, esaten; batzuetan ordea esan diteke: piztu = piztutzen (pizten bearan), asi = asitzen (asten), azi = azitzen (azten), aztu = aztutzen (azten).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head><p>Ganera n, si, zi, xi'kin bukatzen diranak tzen egin bearean ten egiten dute: ikusi, esaten, irixten: tsi, tzi, txi'kin bukarzen diranak galtzen dituzte t-i, one1a; erakutsi = eraku(t)s(i)ten, irixten, jezten.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euzkadi</surname></persName>
		</author>
		<idno>1913/VII/10</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euzko</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1932" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Funciones de los libros de estilo en los medios de comunica-ci6n</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fernandez</forename><surname>Beaumont</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Revista de Ciencias de la Informaci6n</title>
		<meeting><address><addrLine>Universidad Complutense, Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="151" to="164" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Fishman</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sociologia dellenguaje</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid, Catedra</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Garitaonaindia&apos;rar Bitor&apos;ek Donosriko Batzarrean euskera&apos;ren batasunaz irakurri zuen txospena&apos;ren aterakizunak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Garitaonaindia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1922" />
			<pubPlace>Euskera, I</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La prensa nacionalista vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Granja</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La prensa de los siglos XIX y XX. Metodologfa J ideologfa e informaci6n</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>EHU/UPV, Bilbo</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hip6tesis de trahajo para una lexicometr{a dellenguaje period{sti-co</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Hernando</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Revista de Ciencias de la Informaci6n</title>
		<meeting><address><addrLine>Universidad Complutense, Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="93" to="106" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaiko Aldundiaren euskarazko katedra (hiperbizkaieraren historia 1)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baiona. Laka, I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Grammaire basque sur le navarro-labourdin litteraire</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1950" />
			<biblScope unit="volume">1754</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Corograffa de Guipuzcoa, Editorial Vasca Ekin</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Larrea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Eta Diez De Ultzurrun</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nafarroako euskal idazleak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">En torno a la lengua vasca, Espasa-Calpe (Austral)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Menendez Pidal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1962" />
			<biblScope unit="page" from="11" to="59" />
			<pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La Lucha de Clases&apos;: Estudio de algunos aspectos de un peri6dico socialista vasco durante la 11 Republica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Miralles</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La prensa de los siglos XIX y XX. Metodologfa, ideologia e informaci6n</title>
		<editor>E.H.U./U.P.V.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Iztueta, testigo polItico de su epoca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal Herria (1789-1850). Actes du Colloque International d&apos;&quot;Etudes Basques</title>
		<meeting><address><addrLine>Bordeaux</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Mokoroa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1936" />
			<publisher>Genio y Lengua. Tolosa</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Irakurtzen eta idazten, ikasi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Argia, 157. zenbakia. Nlinez Ladeveze, L</title>
		<meeting><address><addrLine>Piramide, Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1924" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ellenguaje de los &quot;media</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Audiencia de revistas semanales</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Ramos</surname></persName>
		</author>
		<editor>C.IN.CO.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page">26</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Cuadernos de Investigaci6n en comunicaci6n), 2. zenbakia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eguna, unico diario en euskera (Bilbao, 1937), Nafarroako Unibertsitateko Informazio Zientzien Faku1tatean aurkeztutako tesina argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Reizabal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tierra</forename><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1937" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Discurso en 10s Juegos Florales ce1ebrados en Bilbao el d{a 26 de agosto de</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Unamuno</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrargitalpena Obras Completas</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="327" to="343" />
			<date type="published" when="1901" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Uscal Herrico Gaseta, 1848.eko ekainak 30, 1. zenbakia, 1</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskararen auziaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Luis de Eleiza1de&quot; Sai1a 9 Ed. Franciscana Aranzazu Zeruko Argia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1919" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskaldunek euskalkienganako izan dituzten jarrerez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASjU, XXI-3. Burnirik Burni gabe&apos; Burnirik gabe Burnitzat Burniaz, burniat&apos;zaz, burnietzaz Burniz Burnizko *ARGIA&apos;ren EGUTEGIAN</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1928" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eriak askotan gaizki esaten du: aitan etxean, aitaren etxean esan bearean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oek erabiltzen dira laburkiago, gizonagan, gizonagana</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Testuan -K</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<title level="m">Askori (konsonantez bukatzen diranei) e bat ezartzen zaye onela: lur-lurean, egun-eguneko</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baita ere entzuren da aunek, aunen, e.a. au=o, onek (2) Baita entzuren da ontan J ontako</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Au</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename><surname>Oen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>e.a. (au=o</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Entzuten</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Entzuten Da Ortan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ori&amp;apos;tik Orik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oriek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baita</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orietan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkayan a: ark&apos;en ordez entzuten cia afek</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J aren J arekin J afek</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>baita aretan, aretako, e.a</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A&amp;apos;tik</forename><surname>Aek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ayek: aen, ayen, e.a.: AETAN, aitan, aietan J ayetan</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
