<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Garibai hizkuntzalari</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">Ramon</forename><surname>Zubiaur</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Garibai hizkuntzalari</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>After sum1ning up to brief notes GaribaiJs biography and bibliography (1), are analysed his opinions about the Basque language: its antiquity, extension, characteristics, as well an some of the basque etymologies proposed by himself and other linguistics opi· nions (2).</p><p>Immediately afterwatds it is valued' the interest of the Basque texts collected by Garibai <ref type="figure">(3.1.)</ref>, the ling,uistic comments that he put to some of his proverbs (3.2), pointing out finally the interest of this texts to the present basque linguistics <ref type="figure">(3.3.)</ref>.</p><p>The article finishes whith a brief abstract and issue'(4).</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>F. <ref type="bibr">Arocena: Garibay (biogra£ia) Zarautz 1960.</ref> J. Caro Baroja: Los vascos y la historia a traves de Garibay) Donostia 1972 2 • Azken hau lanik funtsezkoena dela dudarik ez dago.</p><p>Gure idazle Garibaik, nahiz historigiIe bezaIa nahiz euskalari bezala, 050 kri.. tika gogorrak jaso zituen, bi eremuetan, irudikor eta ezfidagarri bezala kontsideratua izanik, mito bihurtu arte. Hala eta guztiz ere, kritiko batzuek nahiko historigile ona izan zela adierazi digute; haueri artean, G. Cirot, hi5panista frantsesak. Aro.. cenak bere liburuaren <ref type="bibr">Ill. kapitulua (1960: 106)</ref> kritiko honen aipu batekin bukatu zuen, non Cirot..ek nahiko ondo hitzegin zuen gure pertsonaiaz. . Beste aldetik, Caro Barojak (1972: XII atala bereziki) gure gizonaren ikerketa orokor eta positiboa eskeiniz bere saioan, Garibairen birba\oraketa planteatzen du, baita filologo bezala ere. Gu geu, Caro Barojaren ildotik jarraituz Garibai hiz.. kuntzalari eta filologoa izan zela frogatzen saiatuko gara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Euskarari buruzko ideiak Garibairen lanetan</head><p>Garibaik ez zuen idazlan linguistikorik egin, bere errefrauen bilketa salbu.</p><p>Baina gipuzkoar honen idazlanetan -bere Compendio Historial .. .ean (CH aurrerantzean) nagusiki-euskarari buruzko ohar asko agertzen da, zenbaitetan beste hizkuntzei buruzkoak ere bai. Hori dena frogatzeko toponimiaz baliatu zen gure arrasatearra eta honetan datza bere meritoa: toponimiari emandako garrantzian. Cf. Caro <ref type="bibr" target="#b6">Baroja 1972</ref><ref type="bibr">eta Tovar (1980</ref>.</p><p>Euskararen lehentasuna frogatzeko Garibaik euskal izenen nagusitasuna adie.. razten zigun honako hitz hauekin:</p><p>En esta region, todos 10s nombres de casas, tierras, y valles, rlos, riberas, mentes y cerros... (... ) ...ser de la mesma lengua de la tierra... (CH 1, 1111 lib., 72).</p><p>Espresio polit honekin gure hizkuntzaz ari zen historigilea kasu honetan, nahiko errealista izanik, gure lurraldera mugatu bait zen. Bere «Iberismo mitigado»aren froga dela pentsatzen dugu, L. M.a de Lojendiori arrazoia emanez.</p><p>Beste aldetik, Garibai euskal toponimo batzuek Armenian parekoak zituztela konturatu zen, haietaz gogoratuz jarri bait zituzten «euskal» izenak Tubal' eta bere kideek: -Ararat... Aralar, Gordeya... Gorbeia, Araxes ... Araxes <ref type="bibr" target="#b12">(Lojendio 1969</ref> Haiei buruz esan behar da enusquera izena berak bakarrik dakarrela, dirudie.. nez; <ref type="bibr">Tovar-en ustetan (1980: 50)</ref>, huts bat besterik ez zen; A. <ref type="bibr">Irigoyenek (1981)</ref> aintzinako forma izan· zitekeela esaten digu artikulu batean. Testu batzuetan -egia dela esan behar-gure Garibai, Zaldibia eta Marineo Siculoren jarratzaile bezala agertzen zaigu, esaten bait du:</p><p>Es cosa de notar en esta lengua que todos los nombres comunes que no sean propios, se acaban en singular en A, y en plural en Ac, siendo esta regIa tan general, que no padece escepci6n alguna. (CH 1, 1111) 79).</p><p>Baina bere praktikan, bere errefrauen itzulpenetan (&lt;&lt;morfemaz morfema» egindako itzulpenetan) bi kolekzioetan -a eta -ac artikuluak zirela, jakin bazekiela ondo probatu zigun gure filologoak. Ikus ditzagun adibide batzuk: -A, 10: Guifon necatua, gogo ush. «El hombre trabajado, lleno pensalnientos.» Edota:</p><p>-A, 17: Saraac urrago, Arraiac estu~go.</p><p>«Quanto mas cerca las redes, tanto mas apretados 10s pe~es» <ref type="bibr">(Zubiaur-Arzamendi 1976: 56-58)</ref>.</p><p>Errefrau guztien itzulpenetan euskararen determinanteak edo artikuluak beti oso ondo itzuliak agertzen zaizki~.</p><p>Errefrauen aipatutako aurkezpenean beste ohar bat guztiz interesgarria irakurri dugu:</p><p>Tiene verbos masculinos y femenillos, como la Hebrea, la primera lengua del mundo, y es muy diferente de las latina y griega, y otras muchas carecientes de esta distinci6n de verbos. (Memorias 632).</p><p>Caro Barojak Garibairi buruzko obran adierazi zigunez, Garibaik ondo asko ikusi zuen adizki alokutiboen forma bereziak -«sexu marka» dutenak-euskararen ezaugarri bereizletzat har daitezkela. Caro Barojaren ustean, Garibaik holako oharrei esker hizkuntzalari titulua merezi du, eta gu bat gatoz-iritzi honekin. Gogora dezagun, baita ere, zeinen garrantzia handia eman zion ezaugarri honi A. Tovar-ek euskarari buruzko bere azken lan tipologikoetan. (Cf. 1981: 12). «Nafarrera» erromantzearen izaera eta. azterketa azken urteetako deskubrimendua izan da, Irufiako Unibertsitateko filologiako fakultatean, Gonzalez OUe--ren zuzendaritzapean. Hizkuntzalari h.onek erromantze honen historia egitean artikulu batean <ref type="bibr">(1970)</ref>, XIX. mende arte ia aipamenik ez zegoela idatzi duo Beste aldetik, ,Nafarreraren ezaugarriak ezagutarazten dizkigu G. Qllek: -t-aren mantentzea; -pl-aren mantentzea;</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Garibai etimologista</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>· -eteta ch grafien alternantzia;</head><p>-ill grafia, e.a.</p><p>Garibaik, hori irakurtzean, oso ,«belarri eta begi» zorrotzak izan zituen Nafarreraren pertsonalitatea somatzeko XVI. mendean! Puntu honi bukaera emateko eta~konklusio gisa, Garibai hizkuntzalari bezala hartzen dugula esan beharrean gaude, datu linguistikoen aurrean izan zuen jarreragatik, euskarari buruzkoen aurrean batez ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Garibai filologoa</head><p>Filologo baten lanik premiazkoena hizkuntza baten testuak jasotzea~ta ondo transmititzea izan da betidanik, batez ere testu zaharrak. Garibai, erdiaroko euskal testuen lehenetariko biltzailea dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Euskal kanta eta haladak</head><p>Historigile honek iristarazi dizkigun kanta eta baladen tituluak aipatzea nahikoa izango da ber.e lanaren garrantzia adierazteko: Caro Barojaren ustetan, beste aldetik begiratuz, Garibairen testuak oso informazio aberatsa dakarkigu euskal histor'iaz, euskal gizarteaz: -euskal leinuen arteko borrokei buruz; -euskal gizartean emakumearen rolaz, e.a. (1972: 327).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Garibairen errefrauen hi kolekzioak</head><p>Gure filologoaren beste bilketa bat, guztiz interesgarria, errefrauena izan da. Bi koaderno bildu zituen gure filologoak, A eta B deitzen ditugunak gure artikuluan <ref type="bibr">(Zubiaur-Arzamendi 1976: 47)</ref>. Bi kolekzio hauen historiaz, eta autorei buruzko eztabaidari buruz, J. A. Lakarraren funtsezko artikulua irakur daiteke: «XVI. Mendeko Bizkaierazko errefrauez. 1. Garibairen bildumak», ASJU <ref type="bibr">xx-I, 1986, 31-63, bibliografiarekin.</ref> Gure pertsonaia ez zen errefrauen bilketara mugatu, haien itzulpena ere eman zigun:</p><p>«...interlinear, palabra por palabra.)~(Memorias 546).</p><p>Gure ustez, «morfemaz morfema», gaurko hitzekin. Itzulpenaz gain, komentario edo iruzkin linguistikoak erantsi zituen, eta h~en balioa aztertzen saiatuko gara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.1.">Iruzkin fonetikoak eta fonologikoak</head><p>Bigarren koadernoaren bosgarren errefraua hau da: «Roan de pano, barato sielldo caro es. Erroango oihala, Merque dala gora da.»</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta komentarioak:</head><p>En esta lengua huyen de 10 posible de la R en principio de las diciones, por 10 cual se dize aqul E,.roan por Roan. Y Erroma por Roma, y Edrigu por Rodrigo, y otros muchos semejantes suyos, como Erregue por regue que quiere dezir «rey» <ref type="bibr">(Zubiaur-Arzamencli 1976: 60)</ref>.</p><p>Koaderno bereko 60. errefrauak hauxe dio: «Redes las quanto mas cerea, pescados los apretados mas.» Sara-ac urr-ago, Arrayn-ac estu-ago.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta iruzkinaren hitzak:</head><p>Quiere dezir: Quanto mas se acercan las redes, tanto mas se afligen 10s peees. Arrayna se ha de propunciar con las narizes sonando la n de la tilde, porque arrania no quiere decir nada, y arrayna... (ibidem 58).</p><p>Garibaik oso garbi ikusi zuen diptongoaren sudurkaritzapen~adierazgarria zela, gaurko hitzetan, fonologikoa, Beste errefrau batean ideia hau betetzen du gure idazleak. B bildumaren 31garren errefrauak hauxe dio: «Diente en el dolor tiene el que lengua alla.» Aguine an min daben-ac mina ara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta komentarioak:</head><p>Aguina llaman al diente, y lataaguina a la mue1a. Aquella clici6n mtna, que significa «lengua», se ha de pronunciar algo con las narizes, supliendo la n de la tilde con ellas, cosa muy usada en esta lengua en muchas didones, porque si se escribiese con la n dirfa mina, que es «dolor» y «amargura» <ref type="bibr" target="#b18">(Zubiaur-Arzamendi 1976:</ref>  <ref type="figure">67 eta 109 (s.v. min)</ref>).</p><p>Hemen, gure biltzaileak beste adibide batzuk erasten dizkigu, «pare mUri.. mo»en teknika aintzindari bezala erabiliz, sudurkaritzapenaren frekuentzia azpi. . . marratuz, aIdi berean.</p><p>Jasoko dugun hirugarren komentario fonetikoa B 13. errefrauak dakarkigu:</p><p>«Lobo el su cabe~a, mensajero mejor.» Osho-ac vere burua mandatariric onaena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta komentarioak:</head><p>En este lugar, y en otros muchos de esta 1engua, se ha de herir mucho la S; y porque ayude algo, se pone aquf la haspiraci6n, sin otra nece.. sidad. <ref type="bibr">(Zubiaur-Arzamendi 1976: 70</ref> ...y arrayna significa pescado en general, y a los peces pequefios llaman efcaluac en plural, y efcalua en singular. · <ref type="bibr">(Zubiaur-Arzamendi 1976: 58</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta komentarioaren hitzak:</head><p>Quiere dezir: Segun el pensamiento, as! el modo: porque aquella clicion gogaeta significa estar pensando. <ref type="bibr">(Zubiaur-Arzamendi 1976: 68</ref>  <ref type="bibr">(Arbelaitz 1978-57)</ref>, euskal adberbio, deiktiko eta izenorde pertsonalen erIazioa erregularragoa cgiten du:</p><p>. <ref type="bibr">-au-en ... hau; -hor. .. horiJ' -han ... ha-, hura.</ref> ErIazio hau 050 maiz ematen da hizkuntia askotan (ikus Lyons 1984: 154-8).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.3.">Morfosintaxiari dagokionean</head><p>Garibaik ez zigun morfosintaxiari buruzko oharrik utzi bi koaderno hauetan. Dudarik gabe, berak biIdutako euskal testuak guztiz oinarrizkoak izan dira, ez bizkaierazko lanetarako bakarrik, baita, euskararen morfosintaxiari buruzko ikerketarako ere. Nola izan diren aztertuak ikusteko adibide pare bat bakarrik eka- </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>'</head><p>Rene Lafonek, danok dakigunez, arretaz ikertu zituen errefrauen aditz formak here tesi famatua egitean (ikus Lafon 1943). Bigarren adibidea, berriz, Mitxelenarengandik jaso dugu. Hizkuntzalari ho.. nek, euskal sintaxiari buruz ari zen batean, D'e Rijk-en artikulu famatua: «Is Basque an S.O.V. language?», <ref type="bibr">(FLV, 1969, 319-51)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Laburpena eta konklusioa</head><p>Gure lan honek Garibairen informazio linguistikoa agortu ez duela dudarik ez dugu. Hala eta guztiz ere informazio hau aberatsa eta interesgarria dela pentsatzen dugu, eta laburpen gisa, zera esango. -genuke: -Garibaik bere hizkuntza ondo ezagutzen zuela; -XVI. mendeko euskalaritzaren sintesia ere eman zigula; -Euskararen balioa, euskararen apologiarako hastapenak jarri zituela, Poza, Larramendi cta Astarloa baino lehenago; -Toponimiaren erabilera ia sistematikoa, bere obraren aIde oso importante eta modernoa izan da; -Baita «Eusko-Kaukasismoa»ren aintzindaria ere izan dela; -Euskarak «arauak» -edo gramatika-zituela, eta ikasteko erraza dela azpimarratu zuen Garibaik;</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>rriko dugu. Lehena, -aorainaldiko' eta, forma bipertsonalen marka, eta -e-, lehenaldiko eta forma tripertsonalen markaren arteko oposaketa probatzeko, Garibairen er~efrauren bat aipatzen du J. A. Lakarrak (1986 b: § 5.6) -Mitxelena eta Sarasola ondoren':""-: A 26 errefraua: ' Ausbo Perucho Vrde0rri} eta neuc iesdaguidan. , -«Tienta Perucho el Puerco, e yo huyere.» (Zubiaur-Arzamendi 1976: 60 eta 90-95).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>aipatuz gero, euskal perpausaren beste ordena bat posible zela adierazteko, hau da: V.S.(O.), Garibairen errefrau bat jarri zuen proba gisa: Jagui fidin naguia erra fifan vria. «Leuantose el perezoso, quemo la villa.» (Mitxelena 1987: 378-379).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>2.1. Euskarari dagokionean «kanpoko ideia linguistikoak» Garibaik Hispaniaren historia osoa eta lehenetariko bat idaztean, kronikaren iIdotik -lehenagoko mito eta ideia linguistikoak eta ez linguistikoak! -, jaso zituen askotan. Horrela, gure hizkuntzaren aintzinatasuna eta zabaltasuna goratu zituen: -Euskara Babeletik sortutako hizkuntza zela baieztuz, Tubal Patriarkak ekarri zuena. (CH 1, 1111 lib. 72 eta 77). -Izan ere, Hispaniako lehena izan zela -Hebreoa ezik-esan zigun: «-; ..fue la primera de Espafia... » (ibidem 76). -gero, gure hizkuntza hau Espainia osora zabaldu zela; Laburki esanez, Garibai tubalismo eta Baskokantabrismoaren jarratzailea dugu.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Goian aipatu dugunez,Garibai etimologista irudikorraren prototipoa kontsideratua izan da, eta horretan finkatu ziren bere kritiko gogorrenak, Saroihandy eta Serapio Mugika, hain zuzen. Hasteko esan behar duguna hau da: etimologia «zientifikoak», ondo oinarrituak, azken mendeko emaitzak direla, he~eretzigarren mendeko hizkuntzalaritza historikoari esker. Lehen, nahiko normala zen -«fruta del tiempo», esango ge-Duke-etimologia txarrak asmatzea, eta Garibaik horrelakorik ere aurkezten digu bere obretan. Baina euskal etimologia onak proposatu zizkigula ere esan behar da behin eta berriz. Haien artean, eta adibide gisara: -Nabarra... «pals de navas»; -Irufia... «Iri ona»; -Baiona. .. «rIo bueno»; -Pamplona... «Pompeiopolis»; e.a. (CH I, IIII)? (ikus Tovar 1977). Etimologia hauek, Mitxelenak Apellidos Vascos liburuan proposatutakoekin askotan ia bat datoz. . Beste aldetik, Garibai, gure hizkuntzalaria, etimologia txarren kontra bere «sena» erakutsiz agertzen zaigu noizbait, etimologia egokiagoak-proposatuz, adibidez: Araba, Guipuzcoa, Oiiacinos, Gamboinos) e.a. (ik. Caro Baroja 1972: 265-6 eta 347) B. Eehave eta geroko batzuek etimologia hauen bertsio txarrak hala ta guztiz ere mantendu~o dituzte. "Ez zen, orduan, gure historigile leta genealogista gure hizkuntzalaritzaren etimologistarik txarrena) bere mendeko gizona baino. Bere etimologiarik txarrenak -baditu noski! -errege mitikoen izenenak izan ziren batez ere: Ibero, Tajo, Cantabro) e.a. Euskal etimologia txarrak ere idatzi zituen gure idazleak, S. Mugikak erakutsi zuenez. ...lengua fundamentalmente hispanica... (... ).» (apud Baldinger 1971: 143). Baina dudarik ez dago Katalanerak hizkuntza galorromanikoen ezaugarri batzuk baclituela, Catalunya «Marca hispanica» zenetik. Garibaik gai honi buruz emandako iritzia ia bat dator hizkuntzalari katalanarekin. " Portugeseraren iturriaz ere Garibaik eman zigun bere 'iritzia: gailegeratik sortutakoa zela, Errekonkistak hegoaldera zabalduzuena. Teoria honek M. Pidalenarekin antz haundia~u, nahiz eta gaurko hizkuntzalari portugesek beste bat izan. (Ikus CH IV, 34-lib. 87 eta Baldinger 1971: 161-230).</figDesc><table><row><cell>2.4. Beste ohar linguistiko batzu</cell></row><row><cell>Arrasateko semea, filologia mailan, ez zen euskarara mugatu bere jakinahian;</cell></row><row><cell>zenbait hizkuntzari buruzko informazioak jaso dizkigti bere idazlanetan.</cell></row><row><cell>Eztabaidatu izan da erromanisten artean' Katalaneraren kokaketa: hizkuntza</cell></row><row><cell>galorromanikoen artean -edo ozitanorromanikoen artean-edo hizkuntza hispa-</cell></row><row><cell>niko bezala sailkatu dute Katalanera bere lanetan, M. Pidal-ek, A. Alonso-k eta</cell></row><row><cell>Badia Margarit-ek, berriz, hizkuntza hispanorromanikoekin batera. Azken honen</cell></row><row><cell>iritzia hau izan da:</cell></row></table><note>«este ideia 'linguistiko bat -guretzat interesgarriena, zalantzarik gabe-Na- farroako erromantzeari buruzkoa da. J. Caro Barojak, hambestetan aipatu dudan liburuan puntu honi buruzko abisu bat eman digu. Honentzat, Garibairen meri- torik haundienetako bat historigile bezala Nafarroako historiari buruz oinarriak jartzea izan da; gure gipuzkoarrak, bere Compendio.~.a egitean, diploma zahar asko aurkitu eta traskribitu zuen. Eta hori egitean, dokumentu hauen hizkuntzaz arduratu zen. Horrela, Nafarroako Karlos IIIaren testu bat kopiatu ondoren, hona- ko hau erantsi zuen Garibaik: ., , Este es el thenor .del romance que en este tiempo se hablaba en Navarra (Caro Baroja" 1972: 247)., . '</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Sarasola eta beste askoren lanetan duten presentzia-eta nola ez, euskal Iexikoaren azter lanetan -adibidez, Azkuerel) hiztegia eta geroko lexikologi lan guztietan. Beste maila batean, garrantzizkoak izail dira euskal testu zaharrak. Hona hemen J. M.a Lekuonaren iritzia, bere Ahozko euskal Literaturatik hartuta: Erdi Aroko kantu hauen garrantzia ez da hizkuntzazkoa bakarrik... (... ) ...XVI et XVII mendeetan idatzirik jarrita geratzen zaizkigun zatietan) eta oraintsuago arte ahoz aho gordetako beste batzuetan, gure ahozko lite.. ratuI araudiko legeak ateratzeko iturririk zaharrena eta garrantzitsueneta.. rikoa daukagu... (264).</figDesc><table><row><cell>-Martin Bafiez Artazubiagazko Eresiak;</cell></row><row><cell>-Lasturko Miliaren Eresiak;</cell></row><row><cell>-Beotibarren Kanta;</cell></row><row><cell>-Olasoren Kanta, e.a.</cell></row><row><cell>Noski, testu hauen beste bertsiorik Zaldibiak edo Ibarguen-Cachopin-en Kroni-</cell></row><row><cell>kak edo Isastik ere ekarri ziguten.</cell></row><row><cell>Testu zahar hauen garrantzia funtsezkoa izan da Euskal hizkuntzalaritza</cell></row><row><cell>eraikitzeko: bai fonetika mailan -ikus bere presentzia .Mitxelenaren obran-bai</cell></row><row><cell>morfosintaxi mailan -ikus Mitxelena,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Itsl fonemaren transkripzioa eman zigun biltzaileak modu honetan: J.A. Lakarraren ustean (1986: 47), Garibaik berak asmatu zuen transkripzio hau; «buru hauste larriak» zekarzkien £onema honek euskal idazle zaharrei. Beste aldetik, bere denborako bizkaierak nola bereizten zituen oraindino tz eta ts fonemak jaldn arazi zigun idazleak. Fonema hauek hurrengo mendean guztiz na-</figDesc><table><row><cell>Dudarik gabe, hasiak izango dira bizkaieraz (cf. Mitxelena 1977: 252). Gure historigilea euskal</cell></row><row><cell>fonetika eta fonologiaz ere informantea dugu.,</cell></row><row><cell>Puntu honekin bukatzeko, Garibairi «fonologoa avant le mot» deituko ge-</cell></row><row><cell>nioke, Mitxelenak Pozari «linguiste avant le mat». deitu zion eran (1985: 141).</cell></row><row><cell>Esan beharrik ez dago, Koldo Mitxelenak datu hauek eta beste asko -bokal ge-</cell></row><row><cell>minatuei buruzkoak, adibidez-zehazki jaso zituela bere Fonetica Historica Vas-</cell></row><row><cell>ca-n (48 hh.).</cell></row><row><cell>3.2.2. 0 har lexikoak</cell></row><row><cell>Garibaik, zentzu orokorra eta mugatua duten hitzak guztiz ·ondo ikusi zituen</cell></row><row><cell>batzuetan; B 60.aren komentarioak hau dio:</cell></row><row><cell>).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>). Modu berean, B 32.aren komentarioan hau irakurri dugu: Lana es propiamente trabajo de manifactura (sic), como quien dize labor, porque al trabajo en general dizen I'zequea. (id. 57). eta opila-ren arteko aldea jakinarazten digu Garibaik B 17.eko oharrean: Opila es un pan cozido, porque al pan generalmente dizen oguia... (id. 54). la comida llaman varazcariaj y a la cena a/aria, deribados de los verbos varazcaldu j que es comer a medio ma, y afaldu, cenar, y gosalduj almorzar, deribado de. gosea} que es hambre. (id. 54). Azken etimologia hau, Mitxelenaren ustean (1977: 146) interesgarria da. Errefrauen bi bilduma hauetan, hapax gutxi agertzen zaigu: masturioa (A 48), Even (B 54) eta besteren bat (ikus Lakarra 1986: 58). Hala eta guztiz ere, hauen biltzaileak hitz bereziei buruz zehaztasun interesgarriak egiteko beharra sentitu zuen, bere «sen» linguistikoa erakutsiz. Adibide gisa, irakur dezagun gogaeta-ri buruzkoa; B 13 errefrauak hori dio:</figDesc><table><row><cell>Ogia Beste batzuetan gure kronistak beste mota bateko informazioa, Iexikografikoa,</cell></row><row><cell>eskeintzen digu, euskal otorduen izenak, esate baterako. Honelaxe esan digu B 7-ko</cell></row><row><cell>komentarioan:</cell></row><row><cell>«Cada uno suyo pensamiento modo.»</cell></row><row><cell>Noc vere gogaeta moeta.</cell></row></table><note>A</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>). Nahiz eta Garibairekin beti bat ez etorri, hitz hori problematikoa dela dudarik ez dago. Lehen aipatu dugun. Even hapaxaren garrantzia azpimarratu nahi dugu orain. AIde batetik, forma hau Erronkarierazko keben eta gaurko hemen-en arteko erdiko katemailatzat daukagu. Beste aldetik, forma honentzat Mitxelenak proposatutako etimologiak au-en</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">euskal testuen bilketa inportantea egin zuela, komentario filologiko eta linguistikoak erantslz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkenean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hori dena kontutan harturik, gure historigile eta kronistak euskal hizkuntzalari eta filologo aurrenetariko baten titulua m~rezi zuela baiezten dugu, lehengo kritiko batzuei arrazoia ez emanik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Las etimolog£as vascas en la obra de Luis Michelena, «Kardaberaz Bilduma» 30</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Arbelaitz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<pubPlace>Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Arocena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Garibay. 1txaropena</title>
		<meeting><address><addrLine>Zarautz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Basque as an Atlantic Contact language</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Bakker</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">11 Euskal Mundu Biltzarra</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="67" to="68" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La formaci6n de los dominios linguisticos de la Peninsula Iberica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Balclinger</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<pubPlace>Gredos, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Los vascos y la historia a traves de Garibay, 2. arg., Txertoa, Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caro</forename><surname>Baroja</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Gonz~hez Oue</surname></persName>
		</author>
		<editor>RFE, LIII</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<biblScope unit="page" from="45" to="93" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Gure hizkuntzari euskaldunok deritzagun izenaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigoyen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera) XXVI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="95" to="111" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«XVI. mendeko bizkaierazko errefrauez: I. Garibairen bildumak», ASJU, XX-I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="31" to="65" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<title level="m">Bizkaiera zaharra gainerako euskalkien artean», ASjU, XX-3</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="633" to="681" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Lekuona</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ahozko euskal literatura J Erein</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Rereferencias a la historia vasca que se contienen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Lojendio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">PV)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="329" to="400" />
			<date type="published" when="1969" />
			<publisher>de Garibay»</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Apellidos vascos, 3. arg. zabaldu eta zuzendua, Txertoa, Donostia, 4. arg. facsim</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Guillaume de Humboldt et la Langue Basque», Lingua e Stile} VIII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<biblScope unit="volume">125</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="126" to="142" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetica historica vasca, 2. arg. zuzendu eta zabaldua, ASJUren gehigarriak, Donostia, 3. arg. facsim</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lengua e Historia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Garibay como vasc6filo y como etim6logo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Mugica</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RIEV J</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="621" to="625" />
			<date type="published" when="1932" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Saroihandy</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Oihenart contra Garibay y Morales», R1EV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1922" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="448" to="455" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mitologia e ideologia sobre la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Tovar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>El Nombre De Pamplona</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Origenes del euskera: parentescos, teorias diversas» in ZZEE, Euskal Unguistika eta literatura: bide berriak</title>
		<meeting><address><addrLine>Alianza Ed., Madrid; Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="7" to="25" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>FLV) IX</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Zubiaur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Arzamendi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">El lexico de los refranes de Garibay</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="page" from="44" to="147" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
