<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Zubereraren sailkapenerako KOLDOZUAZO</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Zubereraren sailkapenerako KOLDOZUAZO</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>o. Abstract</head><p>The dialectal variety of Soule has its own clearly differentiated place within the group of Basque tongues. Situated in the far north-east of the Basque Country, its geographical position has had a decisive influence on its distinctive personality. On top of this came the administrative reorganisation of 1926, which resulted in this province being separated from those of Labourd and Basse-Navarre.</p><p>Despite all. this, however, sev.eral chara.ct~ristics re~arded as .specific to Souletin are also in fact repeated tn Roncalese and tn the vanettes of Mtxe (=Amtkuze) and Bardos, and even, though to a lesser extent, in other tongues of Eastern Basse-Navarre and in Salazarese. It is precisely these varieties that. constitute in our opinion what we have termed the Eastern dialectal nucleus.</p><p>(25) Aita Kandido Izagirrek eta Koldo Artolak (ikus Bibliografian) bildutakoak dira hizkera zatiok.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera~}</head><p>Euskalkien artean badira batzuk besteak baino bilakaera gorabeheratsuagoa izan dutenak eta, adibiderik aipatzekotan, bizkaiera genuke denetan nabarmenena. Euskalki honen azken bi mendeotako nondik-norakoari so egiten badiogu, gertaera ezin harrigarriago batez jabetuko gara behingoan: Euskal Herrian hizkuntza hi, (erdarak kontutan hartu gabe, jakina) daudela esatera iritsi gara, horietarik bata bizkaierak eta, bestea, gainontzeko guztien multzoak osatzen omen dutelarik. Hizkuntz bitasun honen jatorria ulertu ahal izateko, etnia ezberdin bi izan zirela antzina aldarrikatuko da: oraingo bizkaieradunen arbasoena batetik eta gainerako euskaldunena bestetik. Mendeen harian, etnia ezberdin bi hauek elkarrengana hurbilduz eta elkarren arteko harremanak sendotuz joan ahala, hizkuntzekin ere beste horrenbeste jazo bide da eta horretantxe omen datza, hain zuzen ere, gaurregungo bizkaierak euskararekin dauzkan kidetasunen oinarria 1 • Ez zaigu iruditzen honelako uste eta aburuak euskaldunon onetako izan direnik eta bai, aitzitik, oso kalterako eta hauxe litzateke, besteak beste, bizkaitarrek, sarri askotan, euskararen batasunaren aurrean agertu izan dituzten aurkako jari-erak ulertzeko arrazoietariko bat. ' Zubereraz den bezainbatean, ezingo dugu, noski, bizkaieraren maila berean ezarri, baina haren bilakaeran ere badira bigarren hau gogora ekartzen diguten auzimauzi zenbait.</p><p>::-Nire eskerrona kartagintzan lagundu' nauen Andoni Elorduiri eta makinatxo bat argibide eta ohar egin dizkidan Joseba Lakarra lankideari.</p><p>. " <ref type="bibr" target="#b23">(1)</ref> Gertaera hauei buruzko zehaztasun gehiagotarako ikus <ref type="bibr">Zuazo 1988b, 107</ref> hh. Laburrago Zuazo 1989a-n.</p><p>[ASJU) <ref type="bibr">XXIII-2, 1989, 609-650]</ref> Bizkaiera legez, bazter-euskalkia dugu zuberera eta kokagune geografiko berezi horren ondorioak hizkuntzan ere isladatu egin behar nahitaez. Honelakoetan, baina, hizkuntza barruko indarrek besteko eragina -eta are biziagoa ere bai!-izan ohi dute maiz hizkuntzaz kanpokoek.</p><p>Zuberoari lotzen bagatzaizkio, erabakiorra dugu 1789ko Iraultza ondoren (1790eko otsailaren 26an, zehatzagoak izateko) hartutako erabakia, beronen bitartez Ipar Euskal Herria arrondizamendu bitan banatu bait <ref type="bibr">zen</ref>  <ref type="bibr">(2)</ref> Fourquetek <ref type="bibr">(1988,</ref><ref type="bibr">8)</ref> dioenetik, 1836an plazaratu zuen Baionako Merkatal Ganbarak, Iparralde osoa -Zuberoa barne zela-eta Akizeko· arrondizamendua bilduz, «Adour» izeneko departamendua eraikitzeko eskaria. burua auzokoengandik bereizi behar horrek bultzatuta edo, nonbait, «manexek»3 erabiltzen ez dituzten hitz, aditz, esapide... haiei emango diete -horretarako beta izatera behinik behin-lehentasuna sarri askotan. Aldi berean, arreta handi eta «fiertasun» bizia erakutsiko dute, <ref type="bibr">Rene Lafonek ere (1958, 83)</ref> salatu bezala, zubererak -baina ez gainerako euskalkiek!-dituen apartekotasunak jagon eta babestearren: «11 est vrai que les Souletins (...) sont surtout sensibles aux .fautes concernant l'emploi de u et de it et acelles qui concernent la place de l'accent».</p><p>Esanak esan, eta gorago ere aurreratu dugunez, zubererak sortu dituen arazoak ez dira bizkaierarenak bezain larriak izan. Ezta hurrik ematekoak ere. Alabaina, eta azken urteotan burututako ikerketei esker (ikus <ref type="bibr" target="#b65">Lakarra 1986</ref><ref type="bibr" target="#b82">, Zuazo 1988c</ref> eta han aipatu iturriak), askozaz hobeto ezagutzen dugu bizkaieraren bilakaera zubererarena . baino eta, ondorio nagusi gisa, ez dela bizkaiera uste bezain berezia eta apartekoa baiezta dezakegu bete-betean. Ikerketon emaitzek erakutsi dutenaren arabera, bizkaieraren ezberdintasunak lau motatakoak izan ohi dira gehienbat: a) bizkaierak atxiki dituen arkaismoak, b) bizkaierak -eta azken bi mendeotan batez ere-burutu dituen berrikuntzak, c) hizkuntzak eskaintzen zituen aukeretatik, bizkaierak horietako bata eta gainontzeko euskalkiek bestea(k) hobetsi izatetik sortuak eta d) bizkaitartzat jotzen diren ezaugarriak, baina euskalki horren eremua aise gainditzen dutenak edota eremu hori bere osotasun guztian betetzera iristen ez direnak.</p><p>Guzti hau aintzakotzat hartuz, ez dirudi inondik inora ere, bizkaiera gainerako euskalkiei kontrajartzeko adina arrazoi dagoenik eta auzokoek berarengan soma dezaketen aparteko izaera hor.i azaleko itxura baizik ez dela esango genuke: bizkaiera bazter-euskalki izatearen ondorio zuzen eta garbia, azken batez.</p><p>Zuberera, ostera, ezezagunagoa zaigu, baina, bagaude, beronen apartekotasunaren muina ere ez ote datzan antzeko arrazoietan eta horixe da, hain zuzen, ondoko lerroetan frogatzen ahaleginduko garena, hau da, ea zein eta zenbat diren zubereraren ezaugarriak batetik, eta, bestetik eta bereziki, ea noraino zuberotartzat jotzen diren ezaugarriok 'euskalki horn bakarrik dagozkion eta noraino auzokoek ere ezagutzen eta erabiltzen dituzten.</p><p>Horretarako, eta ezinbestean, muga jakinak ezarri dizkiogu geure sailari: XIX. mendeaz geroztiko arauemaile (gramatikagile, hiztegigile...) eta osterantzeko ikertzaileen lanak dira soil-soilik aztergai hartu ditugunak. Garbi dago, hortaz, ez dugula txosten xume honetan zubereraren erabateko azterketa burutu. Mendeetan zehar zubereraz ondutako izkribuen miaketa zorrotzak, batetik, eta gaurregun bizirik dirauten hizkera zuberotarren bilketa zabal eta zehatzak, bestetik, beharko dituzte hemen jasotakoak osatu, egiaztatu edo gezurtatu.</p><p>2. Oihenart        Bokal honen maiztasunari dagokionez ere badira egin beharreko ohar batzuk. Zubereraren aldean urriak omen dira it-ren agerraldiak amikuzeraz. Lafonen <ref type="bibr">(1962,</ref><ref type="bibr">95)</ref> arabera, zubereraz ziren inguramenduez gainera, ts eta bizkarkarien (k, kh, g) aurrean egotea ere ba omen da hemen eragozgarri eta honako hauek ekarriko ditu adibide gisa: huts (zub. huts), ukhan (zub. ukhen), ukhatu (zub. ukhatu), sukpalde (zub. sukhalte), kukuso (zub. kukuso), lukhinka (zub. lukhainka), nuk, duk (zub. nuk, duk)l1, suge (zub. suge).</p><p>Amikuzeraz baino ere erabilpen urriagoa omen du Bardozen 12 , Nafarroa Behereko eskualde hartan ziren salbuespenei gutxienik ere beste hauek erantsi beharko litzaizkiekeelarik berton: gu, zu, dun, nun, egun, haguna <ref type="bibr">(Lafon 1962, 96</ref> Bonapartez geroztik ez da bokal honetaz ez beraren hedaduraz ikerlan berririk plazaratu, Mitxelenak (PT, 222) zaraitzuera aztertu ostean egindako ohar hau ez bada: «Una vocal intermedia entre i y u, resultado de u en contexto palatal (en xuri 'blanco' frente a zuri Ca vos', por ejemplo)13, no es mas que una variante fonetica que, dicho sea de paso, no se aparta de modo perceptible de la realizaci6n normal de lu/».</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Goikoarekin loturik dago zubereraz aski sistematikoki bete ohi den</head><formula xml:id="formula_0">i -u&gt; u-i f, asimilazioa. Koldo Mitxelena (FHV, 79 hh) dugu honen ingumko gorabeherak sa- konkien arakatu dituena eta hona hemen berak bildutako adibide batzuk: ulhun (orok. il(h)un), urun (orok. irun), uthurri (orok. iturri), utsu (orok. itsu), utzuli (orok. itzuli), xumur (orok. ximur / zimur), zuntzur (orok. zintzur), gathulu (orok. gat(h)ilu / katillu), hugu (orok. (h )igu(i)n), udu(r)i (orok. iduri / irudi), uztupa (orok. eztupa / iztupa), aingu(r)u (orok. aingeru / aingiru), bagunu (orok. bagenu / baginu)... Inoiz, gainera, u -i &gt; u -u asimilazioa ere gerta daiteke, hala nola, burduiia (ikus goian), urrutx (orok. urritz, bizk. urretx), egu(r)uki (b-naf., lap. iguriki)... Baina Mitxelenak azpimarratu bezala, asimilazio berdintsua (i -u &gt; u -u) dugu</formula><p>erronkarieraz ere, ondoko adibideok, zubereraren parekoak deilak, erakusten dutenez: <ref type="bibr">ulun, urun, uturri, utsi « ::·utsu), utzuli, txumur, tzuntzur / txuntxur, katulu, ugun, uduri, uztupa, aing(u)</ref>  <ref type="formula">(75)</ref>, eztuanac <ref type="bibr" target="#b0">(6,</ref><ref type="bibr">58)</ref>, pero eztuianac (97, . 108), eztuanari <ref type="formula">(7)</ref>   <ref type="bibr">utzi, uzki, zubi; zub. utzi, baina uzku, zubu; erron. utzu, uzku, zubu.</ref> Alderantziz ere gerta daiteke, noski, orok. itsu, erron. utsi « ::-utsu) horrek aditzera ematen duenez <ref type="bibr">14 •</ref> 7. <ref type="bibr">Uhlenbeck-ek (1909,491-492)</ref> iragarri bezala, au diptongoaaibihurtu ohi damaiz zubereraz: aiha(r)i, aizo, gaiza, laidatu; belhan, i(r)an (-aun &gt; -an zubereraz)... Badira oraingoan ere aldaketa eragotzi duten zenbait inguramendu eta <ref type="bibr">Lafon (1937</ref><ref type="bibr">Lafon ( , 76 nahiz 1962</ref>  </p><formula xml:id="formula_1">a) i +a&gt; i.' (egin) din « dian), (egin)dutukinin « dutukianian), zin «zian), hi(r)in « hirian).</formula><p>.. Bada salbuespen bat hala ere: baldin eta aipatu bokalok euren artean izandako -r-galdu ondoren suertatu badira elkarren jarraian, ez da orduan asimilaziorik burutu: zia « zira), bagia « bagira), beitia « beitira)... b) u + a &gt; U.· gaxtuk «gaxtuak),junen «juanen),gozuk «gozuak)... Oraingo honetan ere badira salbuespenak: a) ergatibo singularrean deklinatutako hitzak-ho- <ref type="bibr" target="#b19">(14)</ref> Gogora dezagun bizk. ere antzeko nahasketa sortzen dela -e eta -a batez amaitutako hitzen artean. Azken hauei mugatzailea eransterakoan -a + a &gt; -ea disimilazioa betetzen denez, deklinabideko kasu askotan -e bukaeradun hitzen jokabide berbera izango dute: lore, alaba &gt; lorea, alabea. Honen ondorio dira, beraz, absolutu mugagabean erabiltzen diren laba, lora, -kuma <ref type="formula">(katakuma)</ref> Gauza apurra da txistukari ahostun hauek zubereratik kanpo duten erabileraz dakiguna. Pierre Duny Petre-ren <ref type="bibr">(1959)</ref> arabera, Donibane-Garazin badira honelakoak, eta esne hitzaz mintzo zela <ref type="bibr">(50.</ref> or.), honako ohar hauxe egin zt;len: «Ce mot comporte une s sonore, qui rappelle par exemple le j fran~ais dans jeune».</p><p>Ohar berbera egin zuen gasna <ref type="bibr">(51.</ref> or.), usnatu <ref type="bibr">(54.</ref> or.), zart, zanpatu eta beste hitz onomatopeiko zenbait <ref type="bibr">(54-55.</ref> or.) zirela eta, amaitzeko honako nabardura hau egin zuelarik: N ous devons preciser, tautefais, que ce z fran~ais est plus au moins nettement prononce selon les villages, les families, au meme les individus. 11 s'agirait la, en Basse-N avarre, de tendances plutot que de regles absolues.</p><p>Mitxelenaren <ref type="bibr">(FHV,</ref><ref type="bibr">280)</ref>   <ref type="bibr">(1931,</ref><ref type="bibr">231)</ref> lekuko: «Approximativement le j fran&lt;;ais, mais plus palatal: le son est caracterise par une legere mouillure, aisee adistinguer: une oreille souletine trouve :une grande difference entre ce son et le j fran&lt;;ais». <ref type="bibr">3.</ref> Gezek (1873, 2) XIX. mende hondarretan argitaratutako gramatikan dioenez, zubererak galduak zituen o~duko bokal arteko -r-gehientsuenak." Zenbait urte beranduago, eta Larrasqueten <ref type="bibr">(1934,</ref><ref type="bibr">43)</ref>   <ref type="bibr">Mitxelenak (FHV,</ref><ref type="bibr">328)</ref> ikusi bezala, bestalde, bokal arteko -r-mututzearekin batera, diptongo ondorengoa d bihurtu da zubereraz: apairu 'repas' &gt; apaidu, atxeiru 'acier' &gt; atxeidu, heira 'foire' (biarnesez heyre) &gt; heida... Gertaera guzti hauen hedadurari bagagozkio, azkenik, esan dezagun Euskal Herri osoan -non maizago non urriago-nabari dela bokal arteko -r-galtzeko isuria, nahiz eta galera ez den inon erabat burutu, zubereraz izan ezik. Diptongo osteko r &gt; d, halaber, zubereraren eremutik at ere betetzen da, <ref type="bibr">Mitxelenak (FHV,</ref><ref type="bibr">228)</ref> Errenteriako hizkeratik jasotako eudi « euri); aude, oide « au (e)re, ori (e)re) ... bezalakoak lekuko.</p><p>Zubereraren «apartekotasuna», hortaz, euskararen baitan -euskalki guztietan, alegia-bizirik dagoen joera bere azken mugaraino hedatzean datza soil-soilik eta oraindik orain burututako berrikuntza dirudi bestalde, ·-r~galdu ondoren sortutako ea, ua / oa bokal elkarketak ez baitira ia / ua bilakatu, Larrasqueten hiztegiko botua « botura 'voiture'), demb6a « dembora), sobea « sobera)... horiek lekuko.</p><p>Bestelako froga bat ere erakutsi zuen Larrasquetek <ref type="bibr">(1934,</ref><ref type="bibr">44)</ref> berritasun honen adierazgarri. Elkarren ondoan suertatzen diren bokal bi tinbre berekoak direnean, tinbre bereko baina iraupen normaleko bat ebakitzea izan ohi da zubereraz emaitza arrunta. Alabaina, bokal arteko -r-galdu ostean elkarren ondoan gertatutako bokalek bere horretan irauten omen dute, iharduera lasai eta patxadatsuan bederen: aagi « aragi), paada « parada), haat « harat), eetzin « eretzian), hiia « hiria)...</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Era berean, eta</head><p>Gavelek <ref type="bibr">(1921,</ref><ref type="bibr">185)</ref>  (15) Gertaera berbera azpimarratu zuen <ref type="bibr">Lafonek (1958,88-89)</ref> Larraiien: 6rro (=6ro), hari (=ham), ere (=erre) ... ebakitzen omen zituzten larraintarrek hizkera ja50an mintzatzen ahalegintzen zirenean. Orobat Nuiiezek <ref type="bibr">(1976,</ref><ref type="bibr">(170)</ref><ref type="bibr">(171)</ref> Gamere-Zihigan. , <ref type="bibr">(16)</ref>  <ref type="bibr">Mitxelenak (SHL V,</ref><ref type="bibr">602)</ref> dioenez, aho5tuntze bilakaera hau 050 aurreratua zegoen, zenbait eremutan bederen, behin XI. menderako.  <ref type="bibr">(1858,</ref><ref type="bibr" target="#b0">6)</ref> zubereran atzemandako ebakera zenbait. Kontsonante eIkarketa bidez sorturiko ebakerak dira denak ere: a) beit-aurrizkiaren nahiz ez adberbioaren ondoko ahostunez hasitako adizkiek ahoskabetu egingo dute kontsonante hori: 'beita, beikutu; eztu, ezkutu « beit da, ez du...), b) adizkia h-, 1-edo n-batez has badadi, beit-aurrizkiak galdu egingo du bere -t eta bere -z, berriz, ez adberbioak: behiz, beleite, benian « beit hiz...), c) ez adberbioa txistukari frikariz hasitako adizki batekin biltzerakoan, txistukari afrikatua ebakiko da: etzen « ez zen).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Hots aIdaketa guzti hauek sistematikoki betetzen direla zubereraz esan zuen</head><p>Inchauspek, baina garbi dago ebakera horiek ez direla inolaz ere ezezagunak Euskal Herri osoan barrena.</p><p>Bonapartek (1869, «Regles», viii) zehaztu zuenez, ez adberbioaren bidez gertatzen diren hots aldaketak ez dira bizk. erregulartasunez betetzen. Euskalki honetan ez baleu, ez gara, ez dira, ez zan... aldaerak erabiliagoak ei dira ezpaleu, ezkara, eztira, etzan baino. Erdibidean omen dago gip., honetan era batera (ez gera) nola bestera (ezkera) ebaki ohi delarik. C) Azentua 1. Jean Larrasquet <ref type="bibr">(1928)</ref> dugu zuberotar azentuaren izaera eta ezaugarriak zehazte ahaleginetan murgildu zen lehen ikerlaria. Pettarra eta Basabiiriaren artean atzeman daitezkeen ezberdintasunak argitzeari ekin zion lehen-Iehenik (1928, IT, 61 hh). Basabiiriako hizkeretan siIaba bi edo gehiagoko hitz guzti-guztietan omen dago indar azentua (= accent d'intensite). AIde nabarmena ei dago, gainera, bokal tonikoa eta atonoen artean: azken hauek ia aditu ere egiten ez diren bitartean, biziki ozena omen da tonikoa.</p><p>Pettarran, aitzitik, esaldiaren barruan -eta esaldiaren zentzuaz hobeto jabetzearren hain zuzen-indar berezia eman nahi zaien hitzek baizik ez daramate indar azen'tua, hitzok, oraingoan, silaba bakar batetik gorakoak izatea aski delarik. Nabar-: mendu nahi ez diren bestelako hitzek ez dute inolako indar azenturik iza~go, guztiek ere indar berekoak diruditelarik, baina, Basabiirian ez bezala, hauek ere a:rgi eta garbi aditzen direla.</p><p>Bigarren azentu mota hau Eskiula, Barkoxe, Jeruntze, Arrokiaga, OspitaIe-pia eta Sohiitako hizkeretan baizik -Zuberoako iparrekialdean alegia~ez omen da garbi atxiki. Enparatuetan, eta batipat MauIetik hegoalderanzkoetan, lehen azentu mota da gailendu dena. Hauxe da Larrasquetek <ref type="bibr">(1928,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">63)</ref> bere ikerketen ondorio gisa erantsi zuena:</p><p>Il existe dans le Basque Souletin, dans toutes les regions souletines, un accent d'intensite, entendu dans le sens subjectif d'audibilite plus marquee des phonemes sonores accentuees. Al'Estd'uneligneimaginairequiiraitdelaMadeleineauboisde Cheraute, puis ala limite de Gurs et de Montcayolle, cet accent ne parte que sur les mats importants de la phrase, tandis que, dans les autres regions souletines, il porte sur tous les mats, de fa~on plus marquee amesure qu'on monte les vallees. <ref type="bibr">Lafonek (1935)</ref>  bokal arteko~~-n-galtzearen ondorioz gertatutakoak: ardu «~"'ardano), orgd « :·organa)... 3) Zubereraz zein erronkarieraz diptongoan amaitutako hitz oxitono ugariak ere kontsonanteren bat~agian~:·h-galdu izanaren ondoriotzat jo zituen <ref type="bibr">Mitxelenak: etsdi, eztei, izei, nasdi, odei... Hortaz, eta Lafonek (1935, 636</ref>   Bokal ar,teko -r-galtzearekin ere ba omen dauka zerikusirik azentuak, <ref type="bibr">Larrasquet (1928, 11, 139</ref> hh) frogatzen ahalegindu zenez: azentu tonikoaren ostean datorrenean erakusten omen du ezabatzeko joerarik biziena:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Larrasquetek urratutako bideari</head><formula xml:id="formula_3">h6i « h6ri), Paise « Parise), (h)axeia « (h)axeria), sdia « sdria), hdia « haria), zamdia « zamdria)...</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Honela laburbildu zuen</head><p>Larrasquetek <ref type="bibr">(1934,</ref><ref type="bibr">(40)</ref><ref type="bibr">(41)</ref> azentuak bere inguruko kontsonanteetan zeukan eragina:</p><p>(...) la tension de la consonne posttonique est tout particulierement relachee: l'energie musculaire articulatoire est tres reduite et les mouvements organiques tres lents.</p><p>A ce premier fait physiologique s'en ajoute un second: la voyelle accentuee est caracterisee par des vibrations plus intenses que celles des atones; des lors, Ies vibrations laryngiennes de la tonique tendent aexercer leur action sonorisante sur les occlusives sourdes posttoniques, leur influence vocalisante sur les consonnes sonores placees dans la meme position. 4. Itxura guztien arabera hizkuntzaren egoera zaharrenetik gertuen ageri zaigun azentu mota honi ez dio, dena den, zubererak bakarrik eutsi. Aspaldi jabetu zen <ref type="bibr">Lafon (1935, 640</ref>   <ref type="bibr">(Abbadie 1836, 39)</ref>, ostera, -er aipatu zuen soil-soilik <ref type="bibr">(chorier, etcher, handier, ghizoner...)</ref> eta Chahoren baieztapena sendotzera datorrela dirudi Lei&lt;;arragak bere Testamentu Berria-ri erantsitako zubereraren hizteginoan dioena: «ey, er, datiuo singulariaari, erraiten dena, &lt;;;uberoan eta aldirieta pluralean erraiten da, er, eta bercetan gucietan ey: hala nola (...)gui~oner, emazter, haourer (...)&gt;&gt;21.</p><p>Atzizki honen hedadurari bagagozkio, ez da hau ere zubererara soil-soilik mugatzen, Lei&lt;;arragak oharterazi legez, ezaguna eta erabilia baita Zuberoa aldirietan e.re. , Lafonek, idazle zaharren iharduerari so eginez, atzizki hauxe idoro zuen orokorrean Donibane-Lohizuneko hizkeratik gertu dabilen Voltoire (1642an) idazlearen izkribuetan <ref type="bibr">(Lafon 1935,637)</ref>. Orobat Echepare garaztarrarenetan <ref type="bibr">(Lafon 1951a, 317)</ref>.</p><p>Gaurregungo erabilerari begiratuz, berriz, atzizki hori berori aurki dezakegu erron., zaraitz. eta b-naf. mintzo den hainbat herritan. 1895ean Jean Bourciez-en zuzendaritzapean burututako inkestetan oinarrituz, hauxe esan zuen J. Allieresek <ref type="bibr">(1986,</ref><ref type="bibr" target="#b10">12)</ref> atzizkihonek Iparraldeko euskalkietan daukanhedaduraz: «-erdans toutl'E a. partir d'Ustaritz». EI-n bildutako emaitzen arabera <ref type="bibr">(Echaide 1984, 202)</ref>, halaberÑ afarroa Behereko Arberatze, Donibane-Garazi, Heleta eta Larzabalen; Lapurdiko Bardoze, Hazparne, Itsasu eta Uztaritzen eta Nafarroa Garaiko Bidankoze, Urzainki, U ztarroze, Espartza eta Luzaiden ageri da -er atzizkia eta egoera berbera isladatzen da A. M.a Echaidek berak Nafarroa Garaian egindako .inkesta bateko emaitzak bilduz berrikitan argitaratu duen lanean ere <ref type="bibr">(Echaide 1989, 324-325)</ref>.</p><p>(20) Ez dirudi zaraitzuera bera ere uste bezain umezurtz dagoenik. <ref type="bibr">Lafonek (1949, 439)</ref>, Oihenart zuberotarraren 166. atsotitzean (Estoela Itttsara, gazes duena oinsolara «N'aille alauer la lessiue qui ales pieds faits de sel») nahiz Echepare garaztarraren Amorez errequiricia (IX, 32) poeman (Eguiara vaciniaqui, umcari nanguidifu «Si vous saviez la verite, vous auriez pitie de moi») azpimarratutako lekukoei, Mugerre herri lapurtarrean jasotako adibideak (arrebara, elizara) erantsi zizkien Azkuek -ara emaitzaren hedadura zabalagoaren sendogarri.</p><p>(21) <ref type="bibr">Lafonek (1935, 641)</ref> ikusi zuenez, -ey erabili zuen Lei~arragak bere Testamentu Berria-n, baina -er <ref type="bibr">A.B.C.-n.</ref> 2. Adlatiboan aukera zabal samarra dugu zubereraz: -ra / -rat / -ala / -alat eta, bizidunekin, -gana / -ganat. Badira hemen askatu beharreko korapilo zenbait. AIde batetik r / I-dun aldaerak, -t / -0-dunak bigarrenik eta izen oina eta atzizkiaren artean tartekatu ohi den mugatzailea hirugarrenik.</p><p>2.1. Lehenbiziko auziari buruz ez dute guk aztertutako ikerlariek inolako xehetasunik eskaini. Oihenartek <ref type="bibr">(1656,</ref><ref type="bibr">354)</ref> eta Archuk <ref type="figure">(1848, 18 eta 20)</ref> r-dunak baizik ez dakartzaten bitartean, Chahoren gramatikan <ref type="bibr">(Abbadie 1836, 37)</ref>, geroztiko arauemaile guztienetan bezalaxe, laurak (-ra / -rat / -ala / -alat) ageti zaizkigu, nahiz eta l-dunen erabilera, hori bai, deklinabide singularrera mugaturik dagoen.</p><p>2.2. Bukaerako -t / -0 aldaerez, berriz, Chahori berari <ref type="bibr">(Abbadie 1836, 36)</ref> zor dizkiogu lehenbiziko argibideak: «ganat, vers, jusqu'a, designe le mouvement et la tendance; gana determine la proximite. Les desinences tara et tarat, ki et kin, presentent les memes differences de signification».</p><p>Inchausperen (1858, 427) ·ustez ere bada bi atzizki hauen artean nolabaiteko ezberdintasun bat, berak era honetara adierazi zuena: a) adlatif: eskentzen dudaniala: a(ad) celui que j'offre. b) translatif: eskentzen dudanialat: a (in) celui que j'offre.</p><p>Gezek <ref type="bibr">(1873,</ref><ref type="bibr">9)</ref>, bere aldetik, honako iiabardura hau egin zuen: a) -ala: norabait berehala berritzultzeko edota une llabur batez bertan egoteko joan ohi denean: «je vais a l'eglise (faire une petite priere): elizala banoa». b) -alat: norabait bertan geratzeko edo, behinik behin, egonaldi luze samarra egitera joan ohi denean: «je vais a l'eglise (pour assister a tout l'office): elizalat banoa». <ref type="bibr">Larrasquet ere (1939)</ref>  Arauemaile guzti hauen eritziak badirudi sakonean bat datozela eta honela laburbit daitezkeela: a) -rat / -lat atzizkiek zerbaiten barruan sartzen dela, bertan luzaro irauteko asmoz, adieraziko dute. b) -ra / -la atzizkiek, aitzitik, nonbaitera edo zerbaiti hurbiltze soila, baina barrura sartu gabe, edota, barrura sartuagatik ere, handik luzaro gabe irteteko asmoa dagoela, adieraziko dute.</p><p>Esanak esan, baina, auzia, orain, Larrasquetek aipatutako «regles precises et absolues» horiek zuberotarren ihardunean ere zuzen eta zehatz betetzen ate diren jakitean datza. <ref type="bibr">Lafonek (1951b, 234</ref>) -t / -0 aukerak egonaldi luze / laburrarekin lotura izan dezakeen adibide bat -Larrasqueten kontakizunetako batetik jasotakoa bera-dakar: Gard,la junik nunduzun Andrei adio eran nahiz, Ameiketat abiatzin (= j'etais alle a la gare, voulant dire adieu a Andre ason depart pour l'Amerique). Mitxelenaren <ref type="bibr">(Villasante 1978, 123-124)</ref> aburuz ere bada, edo izan da behinik behin, halako ezberdintasun bat atzizki bi hauen artean: «La distinci6n -ra / -rat (sufijo que 5610 se da donde falta -raritz etc., y viceversa) parece indicar, en epoca antigua, direcci6n, con termino de movimiento / direcci6n sin termino» eta uste horren euskarri Lei~arragarengandika 0 18, 6) jasotako adibide hau ekarri zuen: guibelarat citecen, eta eror citecen lurrera <ref type="bibr">23</ref> • Badirudi, beraz, mendebaleko -(e)rantz atzizkiaren eta beronen aldaeren baliokidea izango genukeela -(e)rat hori.</p><p>Zalantzak zalantza, horixe berori egiaztatzera datoz Kandido Izagirrek <ref type="bibr">(1961,</ref><ref type="bibr">392)</ref> Erronkarin-jasotako lekukotasunak: «Has ido hacia casa, hacia el monte nola esaten ziran galdegin nienean, etserat, mendiarat izango zirala erantzun zuten batek ere ziurtasun osorik eman gabe; baina-gogoan eukitzekoa-batak besteari entzun gabe eman zuten iru lagunek erantzun berdiiia».</p><p>Erizkizundi lrukoitza (El) osatze orduan Saran izandako berriemaileak ere ez zituen atzizki bi hauek zeharo baliokidetzat jo, nahiz eta berak egin iiabardura goian ikusiberri dugun Mitxelenarenarekin bat ez datorren: «goazen mendirat erran nai arat bererat goan beardela» <ref type="bibr">(Echaide 1984, 200)</ref>24.</p><p>. Barkoxeko hiztunaren ustez, ordea, ez zegoen alderik batetik bestera: sui(a)la edo suialtit e(r)ortia, mezala edomezalat ju(a)n, nu(r)at edo nu(r)a nahi... esangura berekoak ziren, antza, berarentzat <ref type="bibr">(Gavel 1960, 304</ref> Gavelek <ref type="bibr">(1960,</ref><ref type="bibr">308)</ref> El-rako Atharratzen elkarrizketatu zuen hiztunak, orobat, bereiztu egin zituen etxe(r)a 'norberarena' =1= etxi(a)la 'inorena'.</p><p>MitxeIenaren <ref type="bibr">(LH,</ref><ref type="bibr">302)</ref> aburuz, bada, lekuzko kasuetan, izen berezi (mugagabean) eta arrunten (mugaturik) arteko ezberdintasuna. Ezberdintasun hori inesiboan ageri da garbien-garbienik: izen bereziei -(e)n eransten zaien bitartean, -(e)an -mugatzaile eta guzti horrenbestez-baitugu izen arruntetan, hau da: Irunberri-n, lrun-en aIde batetik eta bide-an, lurr-ean bestetik.</p><p>. AbIatibo kasuari dagokionez, bazter-euskaIkietan (bizk. zah., zub. eta erron.) nabari da ezberdintasuna: -(r)ik izen berezietan (bizk. zah. Flandesik, zub. . Maulerik, erron. Aragorik), -(e)tik (-rean bizk. zaharrean) izen arruntetan (menditik).</p><p>Adlatibo kasuan, orobat, -ra(t) izen berezietan (zub. Maulera(t), erron. Zankozara), -ala(t) / -ara (mugatzailearekin, alegia) izen arruntetan (zub. mendiala(t), erron. mendiara).</p><p>MitxeIenak, bere aburuaren euskarri, Gezeren esanak -arestian aipatu ditugunak-eta Etchahun zuberotarraren honako esaldi hau ekarri zituen: etchera hel eta ohialat jouran, berton etchera, norberarena izanik, izen berezi bailitzan (ohialat ez bezala) hartzen delarik.</p><p>Zubereraren arauemaile eta ikertzaileen lanetan ere badira guzti hau egiaztatzera datozen oharrak. Gavelek <ref type="bibr">(1921,</ref><ref type="bibr">461)</ref>, esate baterako, izen bereziekin -(r)ik (Ligi(r)ik jiten da) erabiltzen zeIazubereraz azpimarratu zuen, lap. eta b-nafarrerako -tik (Ligitik) (23) Lei~arragaren erabilerarako ikus M. Igartua «Leiz'arragarengan -ra eta -raten erabilerari bu'ruz», AS]U, <ref type="bibr">XX-3 (1986)</ref>, 897-902. , (24) I-Iauxe berau da, esan dezagun bide batez, Allieresek bere Manuel pratique de Basque <ref type="bibr">(Paris, 1979)</ref>   <ref type="bibr">Aragorik,</ref><ref type="bibr">Urunarik,</ref><ref type="bibr">etserik,</ref><ref type="bibr">Uztarr6zerik,</ref><ref type="bibr">Biguezarik,</ref><ref type="bibr">Zankozarik,</ref><ref type="bibr">Usteinkirik,</ref><ref type="bibr">Ronkaririk,</ref><ref type="bibr">Garderik,</ref><ref type="bibr">Burgirik,</ref><ref type="bibr">Izabarik ... multzo batean eta,</ref><ref type="bibr">bestean,</ref><ref type="bibr">baratzetik,</ref><ref type="bibr">elizatik,</ref><ref type="bibr">llarrenetik,</ref><ref type="bibr">txaisgutik,</ref><ref type="bibr">kebentik,</ref><ref type="bibr">zeuritik,</ref><ref type="bibr">menditik,</ref><ref type="bibr">xokaltetik,</ref><ref type="bibr">sar6itik,</ref><ref type="bibr">atzidetik (= atzetik),</ref><ref type="bibr">ulunpetik,</ref><ref type="bibr">uzkutik,</ref><ref type="bibr">s6totik,</ref><ref type="bibr">mundutik,</ref><ref type="bibr">lekutik ..' . Adibide franko,</ref><ref type="bibr">haIaber,</ref><ref type="bibr">adIatiboan: Aragora,</ref><ref type="bibr">Zaraitzura,</ref><ref type="bibr">etsera / etserat,</ref><ref type="bibr">Ansora,</ref><ref type="bibr">Biguezara,</ref><ref type="bibr">Karakastillora,</ref><ref type="bibr">Urunberrira etaizen arrunten artean,</ref><ref type="bibr">ostera,</ref><ref type="bibr">besoara,</ref><ref type="bibr">bizkarreara,</ref><ref type="bibr">begiara,</ref><ref type="bibr">eskiara,</ref><ref type="bibr">mendiara,</ref><ref type="bibr">leixoara,</ref><ref type="bibr">zeuriara,</ref><ref type="bibr">6iara,</ref><ref type="bibr">eltziara,</ref><ref type="bibr">llarniara,</ref><ref type="bibr">6rdek</ref> Pacoara ('vete al Paco'. Es un lugar donde no da el sol. K.I.), Zaiztierriara, sar6iara, atzidiara <ref type="bibr">(= atzera), eguzkiara, itzalara, argiara, suara, bestiara, altiara, mundiara, rosarioara, lurriara, baratziara, sokaltiara, bortiara, idiara (= hirira</ref>  <ref type="bibr">(urrerean, onerean, oerean, garuienerean, surirean, calabriada-reanic... )</ref> eta -(r)ik izen berezietan . <ref type="bibr">(Flandesic, Italiaric, Salamancaric)</ref>.</p><p>2.4. Atzizki guzti hauen hedadurari bagagozkio, azkenik, dagoeneko ere ikusi da ez dela euron erabilera zubererara soil-soilik mugatzen.</p><p>Mugatzailea tartekatzearenak, <ref type="bibr">Bonapartek (1876, 14 eta 16)</ref> besterik uste bazuen ere, ekialdeko euskalkietan burututako berrikuntza ematen duo Lekuzko kasuetako singuIarretan ez da, jakina denez, mugatzaiIerik ageri, inesiboan izan ezik. Azken kasu honetan ere, alabaina, garbi dago arkaismotzat jo ohi diren zenbait aldaeratan -(e)n dela atzizkia (erron. etsen, zub. etxen), mugagabetasuna (-ta-) edo mugatutasuna (-a-) adierazten duen inolako ezaugarririk ageri ez dela. Badirudi, hortaz, egun nagusi dabiltzan mugatzailedun aldaerak (etxe-a-n) besteen aldean berriak direla, beronen erabilera, gero, adlatibora ere hedatu bide delarik zenbait euskalkitan.</p><p>. <ref type="bibr">Bonapartek (1877a, 22)</ref> jakitera eman bezaIa, hala zubereraz eta zaraitzueraz <ref type="bibr">(-ala)</ref> nola erronkarieraz (-ara) ditugu mugatzailedun aldaerak. L-dun aldaerak orobat, azpimarra dezagun bide batez, zubereraz gainera baditugu zaraitzueraz ere.</p><p>Askozaz zabalagoa da amaierako -t hori erakusten duten atzizkien eremua. Iparralde osoan (ikus <ref type="bibr">Allieres 1986, 11 eta 32)</ref> eta N afarroa Garaian ezezik, badirudi mendebalerago ere idoro ditzakegula beronen aztarnak. <ref type="bibr">MitxeIenak (1950, 90)</ref> Errenteriako hizkeran erabiltzen diren noapatt (eta nolazpatt, baina, hauen aldamenean, 2. osagaian b-duten norbatt, nonbatt...), atze4pire, aurreapire~.. bezalako adibideak aipatu zituen uste honen sendogarri. Konposatu hauetako bigarren osagaia leherkari ahoskabez hasteak lehenaren amaieran best,e leherkari bat izana dakarrela dirudi, -rat atzizkiarena izan zitekeen leherkaria hain zuzen.</p><p>3. Antzeko atzizki aniztasuna somatzen dugu soziatibo kasuan ere: -ki / -kin / -kila / -kilan. Aztergai ditugun arauemaile eta ikertzaileok ez digute hauetariko bakoitzaz inolako argibiderik erakutsi eta badirudi, ora har bederen, bata zein beste -ez bata ala beste-erabil daitekeela.</p><p>El-ri <ref type="bibr">(Gavel 1960, 301)</ref>  Atzizki hauen erabilera ere ez da zubereraren barrutira mugatzen. -Ki (-kin ez aipatzeagatik jakina) guztiz arrunta da Nafarroa osoan, hala Garaian nola Beherean (erron., esate baterako, berau da aukera bakarra). Ezaguna da, orobat, -kila(n) ekialdeko b-naf. (El-n <ref type="bibr">(Echaide 1984, 201)</ref> Donibane-Garazin, Arberatzen eta Larzabalen bildu ziren honelakoak) eta aspaldidanik gainera: -ki zein -kila (urriago hau) dira, <ref type="bibr">Lafonek (1951a, 317)</ref>  Ezberdintasun hau adjektiboetan ezezik partizipioetan ere betetzen ei da gainera: gdldurik da 'il est perdu' =1= gdldua~a 'c'est celui qui est perdu'. Gainontzeko euskalkietan era bakarra (galdua daY erabiltzen dela adiera batean nahiz .bestean erantsiko zuen. oharberberaeginzuen 1858ko martxoaren 8an Bonaparteri zuzendutako gutunean <ref type="bibr">(Irigoyen 1957, 199</ref>  <ref type="bibr">(1939,</ref><ref type="bibr">(25)</ref><ref type="bibr">(26)</ref> egin oharra, bertan aditz trinkoek zubereran zeukaten erabilera urria salatu zuelarik. ] oan-en adizkiak omen denetarik hobekien atxiki direnak, enparatuetatik fosilizatutako 'adibide banaka bat besterik -aginte adizkiak gehienbat-erabiltzen ez dela: egon: ago, zaude, zauzte. ebili: nabilak, nabilan, nabildzu (galurren hirurok ere), abil, abilua <ref type="bibr">'va-t'en'. ekharri: ekharrak, ekhdrran, ekhdrzu, ekharzie. eman: emddak, emddan, emaddzii, emaddzie, em6k, em6n, emek, emen... e(r)</ref>aman: e(r)dmak, e(r)amdzu, e(r)dmazie, e(r)amadak, e(r)amadan... Ez du ematen, hala ere, zubereran ziren aditz trinkoen zerrenda osoa eta erabatekoa burutu zuenik Larrasquetek, beraren lanetan barrena ere osterantzeko adibideak azaltzen dira eta: dakit, ezta <ref type="bibr">(k)ik, daki... (jakin); bego, begotza... (egon)</ref> ...</p><p>(26) Aginterako geroaldiek luzaroago iraun zuten (Aiiibarro arte behintzat); ef. <ref type="bibr">Lakarra 1986, 648-649.</ref> (27) Kidetasun hauen zerrendatxo bat: SHL V, <ref type="bibr">[4]</ref><ref type="bibr">[5]</ref> 8. Gauza jakina ere bada, euskara, geroaldia eratzeko, bi atzizkiz (-(ryen / -ko) balia daitekeena. Mendebaleko euskalkiek (bizk., gip. eta behialako arabarrak) horietarik bigarrena besterik erabiltzen ez duten bitartean, ekialdekoetan biak izan ohi dira aukeran eta, beraz, sarthuren niz nahiz sarthuko niz, bata zein beste, izango dira, Chahok <ref type="bibr" target="#b41">(Abbadie 1836</ref><ref type="bibr">, 175) adierazi legez, zilegi. Inchauspek (1858</ref>, ostera, muga bat ezarri zion bikoiztasun honi: -n batez amaitutako aditzek -en baizik ezingo dute hautatu zub. eta b-nafarreraz. Gezek <ref type="bibr">(1873,</ref><ref type="bibr">205)</ref>, bere aldetik, hil bezalako besteren bat erantsi zion salbuespen zerrenda horri.</p><p>Osterantzekoetan, beraz, aukera biak dira zilegi eta arauzko, baina zubereraz, hala ere, bada -ren erakoak erabiltzearen aldeko halako isuria. Isuri bera nabari omen da, <ref type="bibr">Bonapartek (1876, 11)</ref> dioenez, Lei~atragaren izkribuetan nahiz erron. eta zaraitz., azken euskalki hauetan bera delarik erabiltzen den atzizki bakarra.</p><p>Larrasquetek <ref type="formula">(1939)</ref>, haatik, biak (abiatuen / abiatuko) ezarri zituen betiere eta -Ko sarreran honako hauxe erantsiko: «Pour les infinitifs d'autres terminaisons [-n amaieraz bestekoetan, alegia], les desinences en -ko et en -en sont egalement usitees, dans chaque region».</p><p>Esanak esan, bada zuberera gainerako euskalkietarik saihesten duen «apartekotasun» bat eta berau, Chahok ere (Abbadie 1836, 175) 'azpimarratu zuenez, euskalki honetan -zenbait hizkeratan bederen-lantzean behin erabili ohi diren geroaldi pleonastikoetan (izanenko &lt; izanen + ko tankerakoetan) datza. <ref type="bibr">'</ref> Baliteke azken hauekin zerikusia izatea Larrasquetek (1939) Eskiula eta]eruntzeko hizkeretan aurkitutako -eko amaieradunek. Hauxe da berak -Ko sarrera berean (ikus, orobat, Eskiula sarrera) dioena:</p><p>Dans les regions d'EsquiuIe et de Geronce eIoignees de Barcus, on emploie exclusivement les inf. fut. en ko, dans Ies verbes clont Pinf. est termine par n: jun: juneko; jan: janeko; jin: jineko; izan: izaneko, etc. Dans Ies autres regions, on emploie, en ce'meme cas, Ies inf. fut. en en:.junen, janen, izanen, igaranen.</p><p>Hiztegian barrena, berebat, sarri samar ageri dira etzanen / etzaneko, hatzamanen / hatzamaneko, hilen / hileko, ukhenen / ukheneko... bezalako bikoteak, bigarren aldaera horien ondoan betiere (Esq / Ger) ezartzen duelarik. 9. Inchauspe (1858, 433) dugu, zubereraz, N-N (-N) motako aditzek ez dutela datiboarekiko komunztadura nahitaez egiten jakitera eman zuen aurrena. Arauemaile honen arabera, eman du ]ohdneri makhild bat nahiz eman deyo ]ohdneri makhild bat, biak omen' dira zuzenak eta biak berdin erabiliak. Badirudi, baina, datiboa, izena edo adjektiboa barik izenordaina denean, komunztadura egiteko joera nagusitzen dela, nahiz eta, horrelakoetan ere, eman du gouri, lehentu da hiri, ig6rri du eni bezalakoak erabiliak izan.</p><p>Komunztadurarik eza, mugaz handiko bestelako euskalkietan ere arrunt samarra izateaz gain, lehenbiziko izkribuetarik hasita bizirik dagoen ohitura da ordea. Echepare garaztarraren poesietan, esaterako, gomendadi I eyncoary <ref type="bibr">(r, 21)</ref>, andriari emayten du hoguenic <ref type="bibr">(XIII,</ref><ref type="bibr">46) (baina,</ref><ref type="bibr">goraxeago (XIII,</ref><ref type="bibr">34)</ref>, deraucate emazteari hoguena) azpimarratu zituen <ref type="bibr">Lafonek (1951 a, 333)</ref>. Echeparek ere datiboa izenordaina denean komunztadura egiteko joera erakusten omen du, nahiz eta salbuespenak badiren: ,uri eman dici <ref type="bibr" target="#b23">(1,</ref><ref type="bibr">413)</ref>; ,uri gomendacen nu,u <ref type="bibr" target="#b23">(1,</ref><ref type="bibr">421)</ref>; hari gomendadi (rI, 71);~uri eman eztuf;u <ref type="bibr">(XII,</ref><ref type="bibr">15)</ref>. Nafarroa Garaian bertan ere (erron. esate baterako) bada ohitura hau, nahiz eta beraren erabilpen eremua zehazteko gai ez garen. erroa (erron., zaraitz. eta b-naf. bietan), geroaldiko -(r)en (bizk. eta gif.. ez beste denetan), hitano alokutiboetako -n eza (erron., aezk., hegoaldeko g-na . eta biz~. zenbait hizkeratan), gindan, zindan... adizkietako -ndkontsonante multzoa (erron., Bardoze, Zegama, Burundan eta, itxura, aspaldiko Gares eta Oltzako hizkeretan), -a galdera atzizkia (erron., zaraitz., b-naf. bletan), baiko(z) / bait (= -neko) (erron., zaraitz.). Guztiz arruntak Iparralde osoan N-N (-N) aditzetako datiboarekiko komunztadurarik eza (hau Nafarroa Garaiko hizkera batzutan ere bai) nola laguntzailea partizipioaren ezkerretara (nik dut igorri) ezartzeko joera eta are zabalagoa (gaurregungo bizk. eta gip. dira salbuespen bakarrak) zenbait aditz izenetan -itartekatzearen eremua, aditz oina eta partizipioa bereiztearena, objektu zuzena osatzeko genitiboaz -eta ez absolutuaz-baliatzearena eta baitaurrizki subordinatzailearena.</p><p>Zubererak burututako zenbait berrikuntza ere, gainera, euskalki guzti-guztietan bete dira, hala nola aoristoen galera, aditz perifrastikoek trinkoak ordezkatu izana (ordezkatze hau, hala ere, bizkorragoa izan da Iparraldeko euskal~etanHegoaldekoetan baino) eta 1. perts. sg. ::.-da &gt; -t bihurtu izana (erron. da -d atxiki duen euskalki bakarra).</p><p>5. Urria da, beraz, zubererara bakar-bakarrik mugatzen diren ezaugarrien kopurua. Hiru baizik ez gure kontuen arabera: izanenko gisako geroaldi pleonastikoak eta hala /f/ nola :~jkontsonanteek euskalki honetan hartu duten ebakera berezia. Azken honi dagokionean, dena den, ez da ahantzi behar, aIde batetik, oso aldakorra eta nabarra dela kontsonante \honen ahoskera euskalkietan barrena eta, bestetik, Bizkaiko zenbait hizkeratan ere badela beronen antz handiko hots bat, nahiz' eta zertxobait afrikatuagoa izan: [dzl. Bermeo, Durango, Lekeitio, Mundaka eta Otxandioko hizkeretara hedatu zuen AZkuek <ref type="bibr">(1,]</ref>, Y sarreran) -azken honen erabilpen eremua. ' Sarri askotan, ezaugarri jakin batek zubereran erdletsi duen maiztasun eta sistematikotasunak emango dio euskalki honi bere nortasun berezia. Horixe da, besteak beste, u &gt; it eta 0 &gt;' u aldaketekin, bokal arteko -r-en erabateko galerarekin, txistukari ahostunekin, -(t)sa atzizkiarekin... jazotzen dena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Azken oharrak</head><p>Zuberoak bizi (izan) dituen hizkuntzaz kanpoko baldintzei itsatsia ikusten dugu, guk geuk, euskalki honen «berezitasunen» giltza. Administratiboki, ekonomikoki eta are Kulturalki beste euskal herrialdeekiko jasaten duen haustura horrek eragin zuzena izan du hizkuntzaren bilakabidean, nahiz ez, horregatio, hizkuntzaren sakoneko egitura aldarazteko adinakoa. Ez, alegia, zuberera gainerako euskalkietatik banatu eta «aparteko hizkuntza»-tzat jotzeko bestekoa.</p><p>Guk geuk, aitzitik, Bonapartek bete-betean asmatu zuela esango genuke 1869an euskalkiak hiru multzo nagusitan banatzearekin. Bizkaiera, erdialdeko euskalkiak (gip., lap. eta g-naf.) eta ekialdekoak (zub., b-naf., erron., zaraitz. eta aezk.) izan zen berak ezarritako sailkapena eta sailkapen horixe egiaztatzera datoz, iiabardurak iiabardura, guk bildutako emaitzak. Batasun estua somatzen da zuberera, erronkariera, amikuzera eta bardozeraren artean. Batasun hori ekialdeko b-nafarrera osatzen duten gainerako hizkeretara eta zaraitzuerara ere hedatzen dasarri askotan. Hauexek dira, gure aburuz, ekialdeko euskalki multzoa osatzen duten hizkerak.</p><p>Mendebaleko b-nafarrera, hegoaldeko g-nafartera eta aezkera, berriz, ekialdeko eta erdialdeko multzoen arteko euskalki «zubi» begitantzen zaizkigu guri geuri.</p><p>Lapurtera, gipuzkera eta iparraldeko g-nafarrera izango lirateke eraialdeko multzoaren zutabe eta ardatz.</p><p>Hirugarren multzoa «mendebalekoa» izendatuko genuke, bertan blzkaieraz gainera, behiala Errioxa, Burgos eta Araban mintzo ziren hizkerak ere sartuko genituzkeelarik. Arabako euskalki llorrexek beteko zukeen, hain zuzen, erdialde eta mendebaleko multzoen arteko «zubi» lana 31 • (31) Ikus hqnetaz Zuazo 1989b. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 7 )</head><label>7</label><figDesc>Cf., halaber, euskarazko Ariel. (8) Hona hemen zuberera eta bizkaieraren artean nabari den beste ezberdintasunetariko bat. Bizkaieraren barruan, eta euskalki hau izkribuzko zereginetan erabiltzeari ekin zitzaion une beretik gainera, eredu bi azaldu dira: ekialdekoa (Markina-Durangaldekoa) eta erdialde-mendebalekoa. Lehenaren jarraitzaile izan ziren Mogeldarrak, Fr. Bartolome, Astarloa, Arana-Goiri... eta bigarrenarenak, aldiz, Aiiibarro, Azkue, Zamarripa eta beste asko. Gertaera honek ere, jakina, zaildu egin du bizkaieraren arazoa.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>.</head><label></label><figDesc></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>hh) zuzen oharterazi legez, zubereraz oxitono diren hitzek bokal batuketaren bat izan dela isladatuko dute maiz eta horrela, esate baterako, inesiboko -ian, -uan atzizkien aldamenean, batuketa jasan eta oxitono bihurtu diren -in, -un izango ditugu. Deklinabide pluraleko kasu zenbaitetan, orobat, azken silaban ezarri ohi da azentua eta hori ere, jakina, gertatu diren bokal batuketen ezaugarritzat hartu beharko: haurrek (erg. pI. &lt;~:'haur-d(g) -ek) =F hdurrek (erg. mugag.); gizunen (gen. pI. &lt;~:·gizon -d(g)-en) =F gizunen (gen. mugag.)... Datibo eta instrumental kasuetan, aldiz, azkenaurreko silaban (hdurrer, hdurrez) atzeman zuen -oker gure ustez-Lafonek (1935, 637) azentua eta, hori, bokal batuketarik izan ez denaren ezaugarritzat joko. Adizki zenbait ere oxitono dira zubereraz: gia, dia, baina gien «~:·gird -en), dien «~:-dird -en)... Berdin iraganaldikoetan: ginen «~:·gind -en), zinen «~:·zind -en), zien «~:·zira -en</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head></head><label></label><figDesc>saiatu zen azalpen egokia bilatzen. Hauxe dio -Rat / -Lat I sarreran: «Dans (avec mouv. et penetration dans le complement). Ex.: 1.°banuk oihanilat, je vais dans la foret (dedans); 2. 0 jauzi duk huilat, il a saute" dans l'eau (dedans)&gt;&gt;. -Ra / -La sarreran, ostera: «(avec mouv. vers le complement, mais sans penetration). Ex.: "banuk huila, je vais al'eau (= aupres de l'eau)&gt;&gt;22. Jarraian, baina, salbuespen bat ere aipatu zuen: Cas particulier.-Malgre ces deux regles precises et absolues, il est un cas particulier, ou on emploierait logiquement -rat et -lat, et Oll on emploie -ra et -la: c'est lorsque la penetration doit etre de courte durc~e. Ex.: banuk etxera, eta horra nuk arrunt, je vais ala maison, et je viens tout de suit. Mais on dira: banuk etxerat, je vais a la maison (s. e. pour y rester).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>( 22 )</head><label>22</label><figDesc>Larrasqueten argibideak zehazte eta osatze aldera, ikus bedi, halaber, Nurat eta -La<ref type="bibr" target="#b23">(1)</ref> sarreretan dioena.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head></head><label></label><figDesc>dioenez, Echeparek erabili zituen atzizki biak. 4. Bada Inchausperen (1858, 22) eritziz, zubereragainerako euskalkietatiksaihesten duen beste ezaugarri bat. Zubereraz zuzen bereizten omen dira betiere mugatua eta mugagabea eta, hortaz, hdu hona da 'celui-ci est le bon' "*hduhon da 'ceci est bon' egiten.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>: Baionakoa batetik eta Maulekoa bestetik. Bigarren honetan Donapaleu, Iholdi, Donibane-Garazi, Baigorri, Maule eta Atharratzeko kantonamenduak bildu ziren (Zuberoa osoa eta Nafarroa Behereko ekialdea, beraz) eta horrela iraun zuen harik eta 1926an Mauleko arrondizamendua ezabatu zuten arte. Harrez geroztik, Lapurdi eta N afarroa Behereko kantonamendu guztiak Baionako arrondizameriduari atxikirik ditugu, Maule eta Atharratzekoak Oloronekoari bildurikdauden bitartean eta, hortaz, Hegoaldean N afarroa Garaiarekin gertatzen ari den bezalaxe, Iparraldean ere gero eta sakonagoa da Zuberoak beste bi euskal herrialdeekiko duen haustura. Fran&lt;;ois Fourquetek berrikitan erakutsi digunez, bestalde, arrazoi politikoez landara, tartean dira sozio-ekonomikoak ere. Ez da izan Iparralde osoan bere eragina gainontzeko herrialdeetara hedatu eta, aldi berean, herrialde horietako populazio haborokinak bereganatzea lortu duen benetako hiribururik. Uztaritze, Donibane-Garazi edo Maule, bakoitza bere eskualdeko edo, gehienik ere, bere herrialdeko hiriburu baizik ez da bilakatu. Baionari dagokionez, berriz, ez da ahantzi behar, aIde batetik, Euskal Herritik aldenduxerik ibili izan dela luzaroan. Bestetik, eta Fourquetek berak (1988, 61) gogora ekarri digunez, aspaldikoak dira Baiona (hiri merkataria hau) eta barrukaldeko herri lapurtarren (nekazaritzari lotuak hauek) arteko istiluak, denetan larrienak 1343an Pede Puyane auzapez baionesa eta Lapurdiko handikien artean jazotakoak direlarik. Baiona, hirugarrenik, hiri gaskoina izan da euskalduna baino areago eta, horrenbestez, ez da benetako «euskal hiriburutzat» hartu barrukaldeko euskaldunen buru-bihotzetan, nahiz eta azken ga~aiotan gauzak zertxobait aldatuz joan diren. Baiona bera ere, laugarrenik eta azkenik, ez da merkatalgune eta industrigune azkar eta indartsu izan eta, horrexegatik beharbada, ez da eskualde ekonomiko sendo baten ardatz bilakatzera ere iritsi, horretarako ahaleginak ugariak eta aspaldidanikoak izan diren arren 2 • Hiriburu ekonomiko, politiko eta, beraz, linguistikorik ezaren emaitzak neurzeko, F. Fourqueten beraren hitzak (1988, 62) aldatuko.ditugu hona: «Absence de capitale? Donc absence de region, absence de Pays Basque». , Egia da, hala ere, azken 30 urteotan, eta M-A-B (Miarritze-Angelu-Baiona) gunea indartzearen ondorioz, aldaketa ttipi,bat nabari dela: Iparralde barrukaldeko herrietatik Ameriketa eta frantsez Estaturanzko (Paris, Bordele...) emigrazioa apaldu eta beheititu egin da hein batez eta M-A-B gune hori bihurtu da haborokin demografiko horietako zati baten jomuga eta topaleku. Gune hauxe bihurtu da, halaber, euskal kultu~aren eta euskara berreskuratze eta gaurkotze ahaleginaren erreferentzia eta eredu nagusl. Zuberoaz den bezainbatean, bestalde, Biarnoarekin eta, Txomin Peillenek (1981, 406) adierazi legez, N afarroa Garaiarekin izan ditu harremanik estuenak, Lapurdi eta N afarroa Beherearekikoak urriak eta azalekoagoak izan diren bitartean eta joera hauen eragina arIo guztietan -hizkuntza barne-nabarmenduko da. Zuberotarrek, euren</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>bide-urratzaile XIX. mendeko zubereraren arauemaileei ekin aurretik, ordea, nahitaezkoa deritzogu berauen -eta are euskal arauemaile guztien-aitzindari den Oihenarti buruz bizpahiru ohar egiteari. Bere Notitia-ko (1. arg. 1638koa eta bigarrena, dexente aldaturik, 1656koa da) XIV. atalean euskal gramatikaren hasikin batzuk tartekatu zituen eta badira bertan azpimarratu beharreko argibide zenbait (cf. Oyhar~abal '1989): a) Oihenart da euskarak mugatzaile bi (sg. a / pI. ak) dituelakoaz jabetzen lehenbizikoa eta hori gaurregun -eta G. Arestiren hitzak geure eginez-«Fernandoren egia» bat irudi dakigukeen arren, haren aurrekoek -eta Oihenartek berak ere Mari-(3) Aipatzen ari garen zatiketa horren lekuko, hain zuzen, guztiz adierazgarria da, zuberotarrek, eurak bezain «i.iskaldiin» ez omen diren lapurtar zein nafarrei eman ohi dieten «manex» goitizena. nee Siculo, Garibay eta Merula aipatu zituen horren lekuko-, euskal hitzak, gehienak behintzat, singularrean a batez eta pluralean ak batez amaitzen zir.ela uste zuten. Aurrekoek ezezik, Oihenarten garaikide eta are ondorengoek ere akats berbera egin zuten, hala nola B. Echavek, S. Pouvreauk, Micoletak, Zaldibiak... eta XVIII. mendean bertan ere horretan iraun zuten Pierre d'Urtek edo Sarako Etcheberrik, nahiz eta azken honek Oihenarten esanen berri bazuen. Mugaz honaindi Larramendi (El impossible vencido, 1729, 16) izan zen, guztiz oker ez bagaude, a horren mugatzailetasuna salatzen lehena. b) Euskarak deklinabide bikoitza, mugatua bata eta mugagabea bestea, daukala esango bagenu, horri ere Fernandoren egia eritziko liok~gutariko edonork. Nolanahi ere, ez da hain aspaldikoa bikoiztasun honen aurkikuntza. 1827an plazaratutako gramatikan jo zuen Darrigolek bere burua deklinabide mugagabearen edirele: Le basque reconnait deux nombres seulement, le singulier et le pluriel; mais, avant tout, les noms de cette langue presentent un sens indefini quant au nombre. Ce sens etant le premier que presentent les noms basques, sous leur forme la plus simple, il est etonnant que nos grammairiens tie l'aient pas saisi (...) (Darrigol 1827, 44). Le premier membre de la declinaison, que nous avons qualifie d'indefini, n'ayant point ete traite jusqu'ici par nos grammairiens (...). Darrigolen esanok gorabehera, Humboldtek zein Astarloak ere ba omen zeukaten, Mitxelenak (PT, 368) zuzen salatu zuenez, deklinabide mota honen berri. Guk, geure aldetik, 1826an-Darrigolena: baino urtebete lehenago beraz-argitaratutako Leclu'seren gramatikan ere (1826, 82) aipatzen dela deklinabide mugagabea erantsiko dugu, eta, adierazgarriena dena, Leclusek -geroago Abbadiek (1836, 11 eta 33) egingo zuen bezala-Oihenarti zor ziola honetaz ohartu izana aitortu zuen. Izan ere, Oihenartek dakarren deklinabide ereduan (1656, 338-339) argi eta garbi erakusten dira «artikulurik gabeko» eta «artikuludun» deklinabideen artean dauden ezberdintasunak. c) _Oihenart dugu, hirugarrenik, zu, antzina, plurala .zela jakitera eman zuen lehenbizikoa: sg. hi =f=. pI. zu 4 • Gero, etagizarteak bizizituen aldaketekhorretaraturik,zu hori singular bihurtu bide zen err~spetua adieraziz eta hi-ren erabilpen esparruak murriztuz. Pluralerako, aldiz, zuek sortu zen. 3. XIX. mendeko arauemaileak XIX. mendeko zubereraren arauemaileongan badira, gutxienik ere, ezaugarri orokor bi. AIde batetik, guztiz nabarmena da zuberera arautzeko, lantzeko eta literatur euskalki bilakatzeko daukaten gogoa eta J. Augustin Chaho izan genuen zeregin honetan lehiatsuen eta adoretsuen ihardun zuena. 1836an Abbadierekin batera argitaratutako gramatikari (zubereraren lehena), 1856an plazaratu zuen hiztegia (zubereraren lehena·hau ere) gehitu behar zaio, baina, horrezaz gain, ez dira ahantzi behar 1845az geroztikAriel nahiz Le Messager de Bayonne kazetetako orrialdeetan ortografia arautze Gogora dezagun zuek dozu bezalakoak erabilera gaiztotzat zeuzkala J. M. Zavalak; cf. Zuazo 1988a, 562. Quoique Souletin, Olhenart ne perd pas une occasion de dec1amer contre les differences de dialecte des Basques orientaux, et il a puise tous ses exemp1es dans le dialecte du Labourd. 11 stigmatise nos locutions du titre de formes corrompues. Abbadieren eritziz, beraz, Chahok eta biek argitaratzera doazen gramatika da zubererak izan duen lehena eta ez Oihenartena, honek, zuberera arbuiatu eta lapurtera goratu zuenez, eredutzat ere azken hauxe hobetsi zuelako s . Chahok, bere aldetik, aditzaren eredutzat zubererarena hartu zuela dio, aukera horren arrazoia honako hau izan zelarik: «(...) nous avons employe le plus regulier et le plus parfait des dialectes vascons, qui est le souletin (...)&gt;&gt; (Abbadie 1836, 157). Berdintsua, halaber, Inchausperen (1858, viii-ix) aburua: «Nous l'avons pris dans le dialecte Souletin qui est celui qui le possede le plus complet dans ses formes et en meme temps le plus simple et le plus regulier dans ses flexions». Errearoaren 1833 eta 28-ko legheak zabaltu duela muga berribat ikhastarzunari, eta uskal-herriko ikhaserazleK behar dutela bere skolierer franzesa erakutzi. Behar bada bai. Bainan nola erakhuts ahal diote? Eztute uskaldun eta franzes gramatikarik, eztute uskaldun eta franzes hitzteghirik. ortografia arautze eta bateratze ahaleginetan b.at etorri zen Chaho eta Abbadierekin eta ez zuen inolaz ere ontzat eman bere aurreko idazle eta arauemaileek ibilitako bidea, hauek, gehienetan, erdaren menpe jokatu omen zutelako: «Pour nous, nous n'avons pas cm devoir les suivre dans leurs errements» (1848, 16). Zuberera literatur euskalki bilakatzeko gogo bizi horretaz landara, bada, XIX. mendeko arauemaile zuberotarrongan, bigarren ezaugarri orokor bat: den-denek daukate kontutan Euskal Herria bere osotasun eta zabaltasun guztian. E'p~honetan zehar ez dugu, guk behintzat, zuberera beste euskalkietatik urruntzeko eta banatzeko grinarik somatu eta bai, aitzitik, zuberotarrak -eta, hortaz, baita zuberera ere-Euskal Herri horren zati direneko kontzientzia garbia 6 • Eritzi honeri sendogarri, esango dugu, zubereraren aditz ereduarekin batera, hala Archuk nola Inchauspek, lapurterarena, gipuzkerarena eta bizkaierarena ere ezarri Zavalaren gramatikan (1848) emanak zituztela. Baina Chaho jarri beharko dugu, oraingoan ere, denen buruan. 1836ko gramatika, esate baterako, «Zazpi uskal-herrietako uskalduner» eskaini zien eta hori benetan ere adierazgarria da, garai hartan mugaz honaindikoek «Irurac bat» edo, gehien jota, «Laurac bat» bezalako esparruetatik harantzago ez zutelako beste deus ikusten. Chaho, gainera, ez zen hitz hutsetan geratu eta 1856an argitara emandako hiztegia, euskaraz eta latinez gainera, frantsesez eta gaztelaniaz ere egin zuen, horrela</figDesc><table><row><cell>Berdin beheraxeago (70. or.) ere: eta bateratzearren egin zituen ahaleginak. Izkribuzko esparruetan gutxi erabilia izan den euskalkia eginkizun horretarako egokitu eta trebatu nahi izateak, bestalde, euskalki horrekiko nolabaiteko atxikimendu eta harrotasun maila ere (= language loyalty) adierazten du noski, eta agerian eta esplizituki salatu zuen Abbadiek (1836, 30) horren kontzientziarik eza Oihenartez mintzo zela: bari da. Archu da, beharbada, aipatu helburuetatik zertxobait saihestu zena. Badirudi haur euskaldunei frantsesa ikasteko bidea erraztea zela bere xede nagusia eta ez horrenbeste zuberera trebatzea eta standardizatzea. Horixe da, izan ere, Archuk berak (1848, 11) aitortu zuena: Erranen daute, arauz, Beheraxeago ere (13. or.), euskarazko gramatika baten beharra salatzearekin bate-ra -Martin Harrieten lehenagokoa berak ezagutu eta erabilia zuen arren-, asmo berbera errepikatu zuen: Uskal-herriko haurrek beharlukete, hola da ja ene ustea, habil-enekinkobat [va.:.. demecum ezarri zuen frantsesezko bertsioan], gramatikabat, zoinekin ikhas ahal dezen berek Franzes hitzkuntza. Gramatika hori haur hoien eskuetara hel artino, uste dut ·aleghia igorten deitzedan hoiek aisaeraziren dereiela Franzesaren ikhastia. Lehenengoz 1852an argitaratu zuen gramatikaren hitzaurrean, orobat, elebiduna egin zuela iragarri zuen (1868, v), ikasleek, horrela, hizkuntza biak alderatuz, fran-tsesa erosoago ikas zezaten. . • . Ortografiari buruz proposatu zituen aldaketetan ere nabarmen isladatzen da kez-ka hori eta arau berriak euskaldun guzti-guztientzat onargarri izan zitezen -eta helburu hau behin eta berriz azpimarratu zuen Chahok!-amore emateko prest agertu zen hainbat auzitan. Ez zuen egoki ikusi, esate baterako, zubererak baizik ez dituen txistukari ahostunentzat grafema berezirik asmatzeari ekitea ez eta zuberota-rrek ebakitzen duten it bokala aparteko grafema batez adieraztea. H-aren erabilera Edozelan ere, bai Iparraldeko eta bai Hegoaldeko euskaldunentzat erabilgarri gerta zedin 7 murriztu -nahiz ez erabat baztertu-beharraz ere mintzatu zen, Iparraldekoei oker handiegirik egin gabe, Hegoaldekoei, era horretan, zailtasuriak zertxobait arindu asmoz. Eta bigarren ezaugarri orokor honek XIx.eko zuberotarrentzat balio baldin badu, zeresanik ere ez aurreragoko mendeetakoei bagagozkie. Abbadiek berak salatu zuen, gorago azpimarratu bezala, Oihenartek lapurteraranzko zeukan isuria. Tartasi dago-kionez, berriz, hauxe da Onsa hileeeo bidia liburuaren hitzaurrean egileak berak (1666, 30) aitortu zuena: «Ene euscara, eta lengagia eztaquit aprobatia i~anen denez, bai, ala ez, badu orotaric &lt;;erbait, &lt;;uberoac, Bassanauarrec, eta Lapurdik emandrau-co &lt;;erbait, baina ez oro». Iparralde osoko euskaldun eta euskalkiak zeuzkan, bada, Tartas ariietarrak gogoan. Zubereraren muga estuak gainditzeko joera hori berori idoro uste du Tx. Peille-nek (1983, 129) Bela bere herkidearen hizkeran: «Hiztegiaren mamiari begiratuz (...) lekuka, Nafarroa Behereko euskararen kutsua, agian, senideen, etxekoen gandik, uste gabean txertatu zaio».. 4. Zubereraren ezaugarriak 4.1. Aski euskalki homogeneoa da zuberera 8 eta, horrek, Larrasqueten (1928, 16-17) eritziz, Zuberoaren kokagune geografikoarekin ere izan dezake zerikusia, mendi garai eta bas-o zabalek banatzen baitute herrialde hau bere auzokoetatik: ipa-rralde eta iparrekialdean, Josbaig eta lfihasiko basoak tartekatzen dira Zuberoa eta Biarnoaren artean. Hegoaldean, aldiz, Aufiamendi bortuek eta Irati oihanak ezartzen dute Nafarroa Garaiarekiko muga. Mendi gorak eta oihan zabala~(Arbaila, Olhabe-rrieta...) ageri zaizkigu, halaber, mendebaleko ertzean, Nafarroa Beherearekiko mu-gan, eta behin Phagolako eskualderaz gero baizik ez da ezabatuko berezko muga hori. Ipar-mendebaleko lurralde lau hauetantxe, hain zuzen, hautsiko da zubereraren batasuna: Amikuzeko azpieuskalkia da, Bonapartek berak ere iragarri zuenez, Be-rrueta, Domihtxine, Ithorrotze, Olhaibi eta Lohitziinen mintzo dena. Ontzat eman daude, dagoeneko, bizkaiera gainerako euskalkietatik hanatzeko urratsak. (Ikus honetaz Zuazo 1988a eta (4) Arauemaile guzti hauen baitan, beraz, zubererarenganako atxikimendu bizia na-Laka 1989 hiperbizkaieraren zaleek egiten duten Astarloaren era honetako «irakurketa praktikoaz»).</cell></row></table><note>(5) Hona hemen, bidenabar, XVII. mendean bertan lapurterak Zuberoan barrena ere zeukan prestigioa- ren beste adibide bat; ikus honetaz Zuazo 1987.' (6) AIde nabarmena dago, beraz, zubereraren arauemaile hauen. eta Iehen gramatika bizkaitarraren -argitaratzen «Iehena», jakina-egilearen artean. Izan ere, J.M.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Zihigako berriemaileare~gandikjaso zuen eritzia: «(...) El informador, que es hilingiie vasco-frances, no encuentra ahsolutamente ninguna diferencia entre 105 sonidos [yJ que emplea en las dos lenguas (...)&gt;&gt;.1.2. xx. mendean barrena burututako ikerketek erakutsi dutenez, bestalde, ekialdeko zenbait "hizkeratan gertatutako berrikuntza da u &gt; it aldaketa hau. Aski sistematikoki bete den aldaketa dugu gainera, zenbait inguramendu jakinetan izan ezik. Aldaketa eragotzi duten arrazoiak zehaztearren,Uhlenbeck-ek (1909, 489 hh)   </figDesc><table><row><cell></cell><cell cols="2">izan du Pedro de Yrizarrek ere (1981a, 11, 277-278) Bonaparteren erizpidea, baina</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Etxarri eta, agian, baita Ariieko hizkerak ere zerrenda horri erantsi beharko li-</cell></row><row><cell></cell><cell>tzaizkiokeela azpimarratuz 9 •</cell><cell>.</cell></row><row><cell>,</cell><cell cols="2">9i~v.L UrrUxtoi-LarrabiLe Nafarroa Garaia ohitzune o o (lJ -C. (lJ CO o o 1-L. o 12. Karta I Zubereraren batasun orokor hori gorabehera, baina, banaketa argia omen dago hegoaldeko lurralde menditsuen (Basabiiria) eta iparraldeko leunagoen (Pettarra) artean. Aspaldi jabetu zen honetaz Oihenart, 1657an plazaratu neurtitzei erantsitako hizteginoko berba batzuk S-koak (= la Soule) zirela esanez eta enparatuak, berriz, SM-koak, hots «SouIe Meridionale, qui est le quartier de la montagne, appelle vulgai-rement Bassaburua» (1657, 68). Eritzi berekoazaldu izan dira ondorengo beste zenbait, hala nola Yrizar (1981a, 11, 278 hh) edo Tx. Peillen (1984, 249 hh), nahiz eta erabaki horren euskarri ez duten froga garbi gehiegirik aurkeztu. Jean Larrasquet (1939, 17), Zuberoako seme eta zubereraren ikertzaile zuhurra, erabatekoa izan zen, hala ere, banaketa honetan: «11 est, en effet, necessaire, in-dispensable, de distinguer linguistiquement la «Haute-Soule» et la «Basse-Soule», dont le par1er est aujourd'hui tres different». Larrasquetek, .jarraian, Basabiiria eta Pettarraren arteko muga, Atharratze ondoko La Madeleine muinoan hasi, eta, Zalgi-zen zehar, Arbailako oihanaren hegoaldeko ertzeraino hedatzen dela zehaztu zuen. Pettarrako hizkera berrikuntzetan azkarragoa izan dela ere jakin erazi zigun, berri-kuntzotarik asko Zalgizeraino eta, inoiz, Atharratzeraino bertaraino zaba1du direla azpimarratuz. 4.2. Ikus dezagun'sailez-sail eta banan-banan zubereraren ezaugarriok zertan dautzan: A) Bokalismoa 1. Bokalismoari ekinez, [ii] bokala da zubereraren ezaugarrjetarik adierazgarrie-netakotzat hartu izan dena. Oihenartek bere atsotitzei (1657) egin sarreran aipatu zuen jada, frantseseko u-ren ebakera berekotzat joaz batetik, eta, bestetik, beraren erabilpen eremua zubererara ezezik Nafarroa Behereko zenbait hizkeratara ere heda-tzen zela oharteraziz.. 1.1. Ebakeraz den bezainbatean, ontzat eman zuten XIX. mendeko arauemaile guztiek Oihenartek esana, baina Henri Gavelen (1921, 40) arabera, fr. eu bidez adie-razi ohi den bokalaren antzeko hotsa ebakitzen omen dute hiztun askok. Gavelen esanak egiaztatzera etorri zen handik lasterrera J. Larrasquetek (1928, 34) egindako iiabardura: '. , Pour l'u, la langue s'eleve legerement plus que 'pour l'u. Cette voyelle est beau-coup plus ouverte que I'u franc;ais, la bouche s'ouvre davantage, la langue s'eleve beaucoup moins et le passage de I'air est plus large. Le timbre est analogue acelui de l'oe ferme dans gueuse: toutefois la langue s'eleve un peu moins et les levres s'arrondissent moins aussi. Geroztik ere, H. Gavel eta J. Larrasqueten baieztapenekin bat etorri da zuberera sakonki eta gogotik aztertu duen R. Lafon 1o • (9) Bonapartek berak ere (1869, «Observations», xxviii), dena dela, zubi-hizkeratzat jo zituen hi herri hauetakoak, «A Etcharry et aAroue, ou l'influence du mixain sur le souletin commence ase faire sentir» esan zue1arik. (10) 1kus Lafon 1958, 79 nahiz Lafon 1962, 83. Baliteke, dena dela, ikertzaileek somatzen duten ezherdintasuna hiztun arruntak atzeman ez izana. Horixe da hehinik behin Luis C-Nufiezek (1976, zein Mitxelenaren (FHV, 52-53) lanetan eman izan zaie jarraipena eta, emaitzok laburbilduz, ondoko hauxe da inguramendu horien zerrenda: a) Irl aurrean, hala nola, hur (= H 2 0, baina hurra = fruitua), hu(r)a (erakuslea), u(r)in (= koipea, baina urrin = usaina), gu(r)e, gu(r)i... (baina gu, guk, gittzaz, gutan... ), zu(r)e, zu(r)i... (baina zu, zitk... ), bulhar «~~burar, cf. erron. eta Arabako bu(r)ar), barur, hi(r)u(r)... b) r + leherkari apikari aurrean: urde, urdin, urthe, urthuki, lantxurda... c) s aurrean: uste, ikhusi, busti... Zenbaitetan, ordea, inguramendu hauetan ere u &gt; u bete da. Hau, eskuarki, -ura amaieradun maileguetan (arrenku(r)a, utxu(r)a...) eta asimilazioaren eragina jasan duten hitzetan (buru &gt;~=·buru &gt; bu(r)u, usu &gt;~:·usu &gt; usu,~~burduna &gt; :;~burduna &gt; burduna eta berdin ungu(r)u, khu(r)utxe, lubu(r)u...) nabari da. Alderantziz ere jazo daiteke, hots, aipatu inguramenduetan egon arren, u bokala-ri eutsi izana, baina hau, maizenik, u.hori lehenagoko 0 batetik datorrenean (muztu « moztu), muntra (fr. montre), zun « zoin), arrazu, arrathu.. .) edota analogiaren 158-159} Gamere-lehenengo eta Gavelek (1921, 40 hh) gero urratutako bideari, Lafon (1962, 85 hh) eragina jasan dutenetan (hurtu / hur) suertatu ohi da.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Oihenarten esanak zehaztuz, zubereraren eremua gainditu eta Amikuze zein Bardozeko hizkeretan ere erabilia dela jakin erazi ziguna. Zenbait aztarna, gainera, ekialdeko b-naf. (Arbela eta Beskoitze inguruetako hizkeretan) nahiz mendebaleko b-naf. (Uztaritze eta Lekorne inguruetakoetan) ere aurki zitezkeela azpimarratu zuen. Observations», xiv) jab'etu zen duzu, dun horien ondoan duk erabiltzen zela amikuzeraz eta jarraian honako iruzkin hau egingo zuen: «11 paratt que l'it semble trop mou au masculin». Zerabilten euskara ere berezi samartzat jo zuen Lafonek, berezitasun horietako bat it bokala zelarik, nahiz eta Bardoze eta bokal hau erabiltzen den hizkerarik Mitxelenak (FHV, 81-82 etaSHL V, 17), azkenik, erronkarieran soma daitezkeen i / u bokalen arteko zalantzak direla eta, euskalki hau ere zubereraren bidelagun -u &gt; u aldaketaren lehenbiziko urratsetan behinik behin-izan zitekeela uste izango zuen, nahiz eta gero, zubereran bokal, hauen banaketak eta berrantolaketak jadetsi duen mailaraino ez heldu. Zalantza berbera (u / u/ i) omen dago, bestalde, biarnesez ere. 1.4. Badu uhonekin zerikusirik Bonapartek (1869, «Observations», xiv-xv) aditu eta berak it bidez adierazi zuen hotsak. Bonaparte Printzeak u eta uartean kokatu zuen bokal hau eta beraren erabilpen eremua erron. (Uztarrozeko hizkeran), hegoaldeko g-naf. (Longida, Urraul-goikoa, Auritz, Artzibar eta Erroibarrekoetan) eta, oso kasu bakan batzutan izan arren, baita zaraitz., aezk. eta baztanerara ere hedatuko. Iparraldean, halaber, Lekorne eta Uztaritzeko azpieuskalkietan jaso zituen (1867, 3) bokal honen aztarnak.</figDesc><table /><note>). 1.3. Bokal hauen hedaduraz, hirugarrenik, Bonaparte (1869, «Observations», xiv) dugu,Argibide berriak eskaini zizkigun honetaz Lafonek (1962, 95). 1887an burututa- ko inkesta baten oinarrituz, u bokala Amikuzeko 10-13 herritan baizik ez zela nor- maltasunez agertzen erakutsi zigula Allieres-ek (Via Domitia, VII (1960), 205-221) gogora ekarri zuen eta Bourciez-ek 1895ean eginiko inkestaren arabera ere 8 zirela u horretaz baliatzen ziren herriak erantsiko, nahiz eta, Lafonek berak oharterazi zue- nez, inkesta honetan ez zen beti hizkera mintzatua zen bezalaxe isladatu.(11) Bonaparte bera ere (1869, «(12) Lafonek (1962, 84) aditzera eman' zuenez, guztiz bitxia da, hizkuntzari dagokionez, herri lapurtar honen izaera. Frantsesa, okzitanoa eta euskara ei ziren (eta egun?) bertako bizilagunek, haunzarotik beretik, ikasi eta erabili ohi zituzten hizkuntzak.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>ru, bagunu... Orobat u -i &gt; u -u asimilazioaren adibideak: buztun(orok.    buztin, zub. buztin) eta zubereraren pareko diren burruiia, urrutx...Ekialdeko euskalkiotatik kanpo ere aurkitu izan ditu Mitxelenak, sistematikotasun eta erregulartasun beraz izan ez arren,' mota honetako asimilazio I desasimilazioak. Him silabatik gorako hitzetan azaltzen dira gehienbat, eta horren lekuko ditugu guztiz zabaldua dagoen inguru(lat.  in gyrum,Landuchio «enderredor, ynguiruan», «rodear,  inguiratu», «r.odeo,~nguiraitea»),~onposizioan 3:geri diren burdun-, burru,:aldaerak (c~. burduntzalza), Lel~arraga beskolztarrak darabiltzan luluratu (orok. (l)ltlluratu) eta 0gulu (baina ciguilatua) edo Euskal fIerrian barrena bizirik dauden bikoteak: urrun, / 'urrin; giltzurrun / guntzurrun, bu/tzurrin, bultzurrun; ikuzi / bizk. (Orozko) ukuzi, zub. itkhitzi; irin / bizk. urun; gezur, gizur / bizk. guzur... Bilbon bertan ukutu, ullundu, untzurre (= intxaurra), urrungoa, untzun (orok. entzun) bildu izan ditu Iiiaki Gamindek (1987, 209).eta cf.lehenago Mitxelenak (FHV, 81) RS-en aurkitu ucuzca. 3. Gaveli (1921,24 hh) zorzaio zubereran gertatuohiden 0&gt; u aldaketaz jabetuizana eta Mitxelenari (FHV, 54 hh),' berriz, Gavelen esanok zehaztu eta biribiltzea. Aldaketa, eskuarki, 0 bokala n aurrean dagoenetan burutu ohi da (gizun, hun, huntan, zuii, zuiien, muntra... ), baina bestelako inguramenduetan ere idoro dezakegu: mulde (eta muldegaitz, muldatu... ), mutz, muleta (fr. omelette), nur, nula... Aldaketa, dena dela, ez da zubererara mugatu eta Iparralde osoan, baztanera barne dela, aurkitu ahalko dugu nahi adina adibide. Mendebalerago ere, bizkaieran bertan esaterako, badira honen aztamak, hala nola, nun (eta nundik, nungo...), Leintz-Oiiatialdeko emun « emon), etab. Zubereraren «apartekotasun» bakarra, hortaz, aldaketa, n aurrean ezezik, beste inguramendu batzutara ere hedatu izatean datzala dirudi, horren arrazoia inoiz (nur, nula...) besteekiko (nun, nungo...) analogia izan daitekeelarik. Itxura guztien arabera okzitanoaren eraginez sortutako berrikuntza ematen duen arren, oso aspaldidanikoa da gure artean, Echeparek nahiz Lei~arragakerabili aldaerek (hon / hun, onsa / unsa, hongui/ ungui, onhexi / unhar~un, honec/ hunec...)-eta aldaera ezberdinok beraien hizkeretan zegoen aukera bikoitzar~nisladadiranonbait-salatzen dutenez, baina berriagoa, hala ere, u &gt; u edota u -it &gt; it -u aldaketak baino, adibideek eurek (huntu, ezkuntu...) ongi erakusten duten bezala. Larrasquetek (1931, 232), beranduago, bokal'sudur-'kariok maiztasun handia dutela Zuberoa osoan esateaz gainera, ager daitezkeen inguramenduak ere zehaztu zituen: a) kontsonante sudurkarien (m, n, ii) aurrean nahiz atzean, b) bokal arteko h-aren aurrean nahiz atzean. " Bonapartek berak, baina, Zuberoatik kanpo ere aurkitu zituen bokal sudurkariok, bai Erronkarin eta bai, administrazioz zuberotarrak izan arren, hizkuntzaz amikuztarrak diren Domintxine eta Ithorrotze-Olhaibiko hizkeretan. Argibide berriak ekarri ditu Mitxelena~(FHV, 48 hh) bokal hauek antzina zeukaten hedaduraz. AIde batetik, Madariaga dimoztarraren eta Garibay arrasatearraren-XVI. mendeko bizkaieraren Iekukoak biok-adierazpenak daude, euren euskalkiko zenbait hitzen (oracioa, ardaoa, mina, arrayna...) ebakera sudurkaria argi eta garbi aitortuko d'utelarik. Bestalde, XVII. mendeko Capanagak darabiltzan erra~oea, gaztaea, coroea, doeac... zein RS-ko burdiarik, sardia (= itsasoko arraina), seyac(= haurrak)... bezalako adibideetako idazkera bera adierazpen horiek sendotzera datorrela esango du Mitxelenak. A. Picaud erromesak XII. mendean jasotako ardum eta araign hitzetako sudurkari h~ri ere bere aurreko bokalaren sudurkaritasunaren ezaugarritzat hartu beharko da ezbairik gabe. 5. Bonapartek, jakina denez, arreta handiz aztertu zituen euskaraz hain maiz suertatzen diren «eufonia bokalikoak» eta bera (1869, «Observations», xxix) dugu zubereran bete ohi direnak aipatzen lehena: a) 0 + bok. &gt; u (otsua), b) e, u+ bok. &gt; £ (mehia, xdh£a &lt; xahu+a) eta c) e, u + bok. &gt; i (semia, eskia). , Aldaketa guzti hauek sistematikoki eta erreguIartasun osoz betetzen omen dira zubereraz, nahiz eta u+ bok. &gt; i hori dela eta, salbuespen bat egin zuten Bonapartek (1862, 34) zein Louis Gezek (1873, 20): su hitza eta beronen konposatuak. Salbuespen honi, bi gehiago erantsi zizkion Lafonek (1962, 86), biak ere monosilaboak: thu eta blu (= urdina). Hiru adibide hauetan -ytartekatzen omen da izen oina eta mugatzailearen artean, suya, thiiya, bluya bihurtuz. Mitxelenak (SHLV, 283) gaineratu zuenez, -u ere ez omen da aldatzen: arrazu + a &gt; arrazua. Aipatu eufonien artean, U, U+ bake &gt; i, f (bu(r)ia, die 'dute' ...) da berexiena, enparatuak, non gehiago non urriago, Euskal Herri osoan barrena baitira ezagunak eta erabiliak. Lafonek (1937,75), beranduago Mitxelenak (FHV, 121) bezala, -ua &gt; -ia aldaketa honetan, -uya (mendebaleko b-naf. hizkera askotan atxiki den berbera) uste zuen izan zitekeela bien bitarteko zubi. Horixe da, halaber, Echepareren poesietan ageri dena (orduyan, saynduyac, nuyen.. .), nahiz eta -ia, -ie diren garaztarrek egun darabiltzatenak (Lafon 1951a, 318). Lei~arragak bere Testamentu Berria-ri (1571) erantsitako zubereraren hiztegiiioko adibideak ere badirudi eritzi hau indartzera datozela. Berton, hain zuzen, «caltea, damuya», «cerua, celuya»,,«othora&lt;;a, appairuya», «peda&lt;;ua, bethatchuia», «resuma, ·retatuia» irakur ditzakeguÕ so adierazgarria, halaber, Zalgizeren errefrauetan (Sarasola Contribuci6n, 173-178) azalduko zaigun erabilera:duianac, duiana, eztuianac,. ediren~uian, baina, aldi  berean, eztuan, eztuanac, eztuanari; buruian, larruiaz, suiaren..., bainagathua,~acua...   eta honako hauxe da Ibon Sarasolak berak (187. or.) egin zuen iruzkiria:Por 10 que hace a -u + a, Sauguis vacila entre ita, ua y uia, siendo esta ultima la grafla mas empleada. No parece que pueda inferirse ningUn comportamiento sistematico en la elecci6n: Larrua (61), pero larruiaz</figDesc><table /><note>Erronkarieraz, gainera, zubereraz baino maizago betetzen omen da asimilazioa, azken euskalki honetan u &gt; u bihurtu ez denean asimilaziorik ere gertatu ez delako hain zuzen: usuri (orok. eta zub. isuri / ixu(r)i), utsuts (orok. eta zub. itsusi) ...Erronkarieraz, antza, e -u &gt; u -u ere badugu: garraztulu, gaztulu... (zub.arrastelu, gaztelu).gertuenaren (Amikuze eskualdea) artean 15 km.-tik gora badiren. Auzokoek ere, bardoztarren it horren berri bazutelarik, irri eta trufa egiten omen zieten, Lafonek berak, 1934ean egin inkesta baten, ikusi ahal izan zuenez.. (13) Adibide hau, gainera, Bonapartek berak ere (1869, «Observations», xiv) aipatua zuen.urruti4. Bonaparte (1869, «Observations», xxix-xxx) izan zen zubererak bokal sudurka- riak dituela oharterazten aurrena.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>pero eztuianari (132), etc.Antzeko erabilera apitza omen dago gaurregun ere Nafarroa Behereko zenbait hizkeratan, hala nola Arbela eta Baigorriko batzutan,Yrizarrek (1981a, 11, 328)  nahizLafonek (1937, 77)  ongi erakutsi duten bezala. Eufonia honen hedadurari bagagozkio, azkenik, ez da hau ere zubererara soil-soilik mugatzen. Erronkarieraz den bezainbatean, horiexek eurok dira Mitxelenak (SHL V, 283) Izaba, Uztarroze eta Urzainkiko hizkeretan bildu zituenak (aing(u)riak, guziak), hemen ere monosilaboek inolako aldaketarik jasaten ez zutelarik (su &gt; sua). Bidankozen -iua (ziurrenera -uia &gt; -iua metatesi bidez sortua) zen emaitza (ainguriuak, guziuak) eta -ioa, berriz, Garden (guzioak, burioa). . Zub. eta erron. ezezik, b-nafarreraz ere -ekialdeko b-naf. batipat (Amikuze, Bardoze, Garazi, Baigorri...)izango dugu aldaketa hau eta, aztarnaren bat edo beste, baita Nafarroa Garaian bertan ere. Aezkeraz eta baztaneraz, esate baterako, zenbait aditzen pluraleko 2. pertsonan (duzie eta berdin Bonapartek (1877b, 157) Ondarribiako hizkeran bildutako duxia, zaxia 'ezazue', zitxia 'itzazue' horiek) eta beroni dagokion izenordainean (z'iek) azalduko zaigu u + bok. &gt; i aldaketa.Lafonek(1965,(903)(904) zuzen esan zuenez, ekialde osoan -eta ez zubereraz bakarrik-betetzen da, bada, g.ehiago edo gutxiago, aipatu aldaketa, bizk., gip. eta lap. direlarik salbuespen bakarrak. . 6. Goian ikusiberriak osterantzeko ondoriorik ere ekarri duoBonapartek (1862,  35-36) eta Mitxelenak (FHV, 131)  oharterazi legez, hala zubereraz nola erronkarieraz (Izaba-Uztarroze-Urzainkin, behinik behin) -i, -e eta -u / -u amaieradun hitzek deklinabide mugatuko kasu askotan bat (-i) egiten dutenez (seme, ogi, bu(r)ii &gt; semia, ogia, bu(r)ia), ezabatu eta galdu egin da inoiz hiztunaren baitan hitzaren jatorrizko itxura, orok. bederatzi, zub. bede(r)atzu, erron. bedratzu bihurtuz. Berdintsua dirudi -asimilazioaren eraginak ere zerikusia izan dezakeen arren-hurrengo aldaeron arrazoia: orok.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>eta Mitxelena (SHLV, 279-280 nahiz FHV, 93-94) izan ditugu, Uhlenbeckekin batera jakina, horren arrazoiak aztertzen eta inguramenduon zerrenda osatzen saiatu direnak. Emaitzo'k laburbilduz, ondoko kasu hauetan eutsi izan zaio au diptongoari: a) r aurrean: hau « haur erakuslea, baina hai 'hark-hi'), gaur (bainagai), lau « laur) ... b) rr aurrean: haurra, aurkhi, aurthen... c) s aurrean: khausitu, ausart... d) ts aurrean: hauts, hautsi... ) a + 0 denean bere jatorria:a(r)au «~Z.arao + raJ, ardu «~:·ardano), gaude, daude «~:·gagode,~:·dagode, daode Bretafiako Kantorean eta Barrutiaren Actoan)... eremuaz den bezainbatean, ez da honako hau ere zubereraren apartekotasuna, guztiz egoera berdintsua ikus baitezakegu erronkarieran ere. Lafonek (1962, 96-97) erakutsi legez, gainera, amikuzeraz eta bardozeraz ere betetzen da aldaketa, nahiz eta zubereraren adinako erregulartasuna ez izan. 8. Aldaketa honekin batera, eu &gt; eit (inoiz, &gt; ei) ere gertatzen da zubereraz: euri (ebri / ebi aldaerekin lehian), deus, Zen « Zein)... Diptongoetan, beraz, r etas aurrean egotea bera ere ez cia aski arrazoi izan u &gt; u eragotzi ahal izateko. Beronen eremua ere au &gt; ai aldaketarenaren antzekoa dugu, hots, erron., amikuzera eta bardozera, baina badira, Lafonek (1962, 94 hh) oharterazi bezala, egin beharreko iiabardura zenbait. Erron., esate baterako, eitzi (zaraitz. .eutzi, orok. utzi), ein (orok. e(h)un), xaf (zaraitz. xau, ekialdeko b-naf. xahu) .... ditugu, baina aldaketa ez da r eta s aurrean burutu, hala nola, deus, euri hitzetan. Euri eta DonaphaZeu ditugu amikuzeraz, baina deuse (s aurrean, alegia). Bardozen, inoiz, eu &gt; au / ou gertatu da: daus / ddousere « deus ere). 9. Bokalismo gorabeherekin bukatzeko, zubereran bete ohi diren asimilazio zenbait nahi genituzke aipatu. Ez dira berez euskalki honen aparteko berezitasunak, Euskal Herrian barrena ere nonnahi ageri zaizkigu eta, baina ezaugarri honetantxe datza Zuberoa barruko hizkeren artean dagoen ezberdintasunetariko bat. Larrasquet (1934, 44-45) dugu auzi honetaz jabetzen lehena eta, beraren esanen arabera, Basabiiriako ukhen dukiant'an, herriaZat, esate baterako, ukhen dukinin, herrilat bilakatu dira Pettarran. Bi arau betetzen omen dira nolabaiteko sistematikotasunez azken eskualde honetan:</figDesc><table><row><cell>Aldaketaren</cell></row></table><note>e) j-ondoren: jauki, jaun, jauntsi, jauregi, jauzi...f</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>, agura... bezalako aldaerak. ' rrela absolutu pluralekoekin nahasten ez direla-: arduak, lanhuak, phozuak, billuak... eta b) mailegu zenbait, alegia biarnesez -14 eta fr. -on amaiera dutenak.Larrasquetek berak(1939, 17), beranduxeago, honako ohar ha~xe egin zuen Zuberoako bi eskualde nagusienen artean nabari zen joera ezberdina zela eta:En Basse-Soule, les diphtongues sont contractees, sauf de tres rares exceptions dues ades raisons particulieres; en Haute-Soule, les courants de contraction atteignent a peine le tiers du domaine et peut-etre le tiers ou le cinquieme des mots adiphtongues, qui sont innombrables. la menderdi geroago; ondorio berdintsuetara iritsi da Tx.Peillen (1984, 249-250), baina, antza, Basabiiria bertara ere hedatuz joan da Pettarrako ohitura., Arin eta esaten den moduari arreta larregirik egin gabe' mintzo denean eta, honetaz gainera, maiztasun handiko hitzak direnean, arrunt samarraomen da (leku batetik bestera alderik badagoen arren) -ia, -ie &gt; -i gertatzea: ordin, bestin, khantin... Hizkera patxadatsu etazainduagoan, ostera, ordian, bestian, khantian omen dira oraindik ere entzuten direnak. Peillenen eritziz, batez ere hitz amaieran jazotzen omen dira asimilazioak. Bestalde, eta u + a bokal elkarketari dagokionez, bere horretan irauten omen du eskuarki (otsua, ollua...), inoiz asimilatzeaere suertadaitekeen arren: baduk « baduak), badutzu « baduatzu),jun « juan)... bera izango du, hortaz, mugatzaileak -s batez amaitutako hitz bati eransterakoan: sOi,a, soJi,k... « sos). Beste kontsonante ahostun baten hurbiltasunak ere, azkenik, ondorio bera izan ohi du: ez.ne, gazna; ikhulle, ebaile; h£z.bat « hitz bat), saihel-bat « saihets bat); haz.dezadan, hai. nadin, phiz.liozu, ebai gitzan...    </figDesc><table><row><cell>Eragin</cell></row></table><note>B) Kontsonantismoa 1. Kontsonante sailean, zubereran diren txistukari ahostunak, IfI eta Iz/, dira euskalki honen ezaugarririk azpimarragarrienak. Chaho (1856, 13) izan dugu honetaz jabetzen lehena, kontsonanteon maiztasun urria batetik eta, bestetik, zubereraz gainera b-nafarreraz ere erabiliak direla aditzera eman zuelarik. Bonapartek (1869, «Alphabet»), bere aldetik, s ahostunaren ebakera fr. z eta j-ren artekoa zela esan zuen eta z~rena, lehenago Inchauspek ere (1858, xii) oharterazi legez, fr. z-rena bezalakoxea. Gainontzeko euskalkietan ere badira, izan, tankera honetako txistukariak, baina ebakera hori betiere kontsonante ahostunen baten aurrean gertatu ohi da, [eine] / [ezne]kasuan adibidez. Zubereraz, aitzitik, txistukari ahoskabeen inguramenduaren arabera- ko aldaera foniko huts eta soil barik, benetako fonema dira. Txistukari ahostunok, Lafonek (1958, 100 hh) ondo dioenez, maileguetan-itxuraz berri samarrak diruditen maileguetan, gainera-azaldu ohi dira gehienbat: ai §..a, aiz.ina, arraz.u, bede~i (= mediku), kali, preiident.... Baldintza jakin batzutan, horregatio, osterantzeko hitzetan ere ager dakiguke :deui,e (&lt; deus ere), eZ.untsa... Aspaldi ekin zion baldintza horiek zehazteari Inchauspe zuberotarrak, Bonaparteri 1858ko ekainaren 6an egin gutunean ikus dezakegunez: .Lorsque le z ala fin 4es mots est suivi d'un root commeri~ant par une voyelle, il devient doux si dans la prononciation on l'unit ace root: c'est-a-dire si le sens de la phrase ne demande pas que l'on fasse une pause apres le z (Irigoyen 1957, 208).Bonaparteren (1869, «Alphabet») oharren arabera, gainera, ba omen da zubereraz beste hots berezi samar bat, Printzeak berak dj bidez adierazi zuena eta espundja'eponge' hitzean, adibidez, ageri dena. Kontsonante honen hotsa italierako g ahostuna- ren antzekoa, nahiz eta pitin bat bustiagoa, ei da. Larrasquet ere, bere aldetik, [ediamen], [ediamina], [ediemplu] bezalako transkripzioez baliatu zenez inoiz, guzti hau zubereraz afrikatu ahostun bat [dz] denaren ezaugarritzat jo zuen Mitxelenak (FRV, 280).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>ustez, Lekeitioko hizkeran ere ba omen dago [dz] ebakitzen den txistukari ahostun bat, zenbait onomatopeikotan eta hitz hasieran dagoenean entzun daitekeena eta Azkuek bere Hiztegian dz-batez aditzera eman zuena: dzanga, dzapart, dzart, dzaust... Bonaparte ere (1869, «Observations», xxx) jabetu zen ebakera berezi honetaz, baina, beraren eritziz, jatorriz frantsesetikoa izan litekeen arren, hizkuntza honetan ahoskatzen dena baino bustiagoa omen da Zuberoakoa. Ondorengo guztiak bat etorri dira Bonaparteren iiabardura horrekin, Larrasquet bera</figDesc><table /><note>2. Zubereraren bigarren berezitasuna~:}-ren ebakera da: [z]. Inchauspek (1858, xi) jakitera eman zuenez, frantsesekoa bezalatsu ahoskatzen da.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>lekukotasunari esker, badakigu kontsonante hau-Zuberoako iparrekialdeko hizkeretan behinik behin-zeharo eta erabat desagertuta zegoena: h6i « hori), Paise « Parise), haxeia « haxeria) dira Larrasquetek aipatu adibideak. Iparrekialdeko_ hizkerotan, bestalde, ezabatutako Irl horren lekua Irl ari omen zen bereganatzen. IRI horrek, baina, bere jatorrizko ebakera aldatu egin omen du eta horretantxe, hain zuzen, atzeman zuen Larrasquetek Basabiiria eta Pettarrako hizkeren arteko beste ezberdintasunetako bat: L'r forte est, en general, adoucie. Celle qui comporte, en haut-souletin, trois au quatre battements, n?en aqu'un ou deux dans le S.N.-0: parexemple,xeria &lt; xerria 'le goret', un seul battement; horat &lt; horrat 'vers la OU vaus etes', un seul battement. , Noizbehinka, horregatio, argi eta garbi aditzen omen zen Irl hori, leherkariren baten aurrean zegoenean batipat: ardu, artho, erbi, erdi, ertzo... Larrasqueten esanok sendotzera etorri zen garai beretsuan H. Gavelek Zuberoako bi herritan (Barkoxe eta Atharratzen) eginiko azterketa eta, beronek (1960, 295-296) egiaztatu bezala, hura (edatekoa, baina hua erakuslea), zura, gara (tren geltokia) eta, lantzean behin, oro omen ziren -r-atxikitzen zuten salbuespen bakarrak. Basabiirian bertan ere abian zegoen galera, nahiz eta 1840 inguruan sortutako santagraztarrek oraindik ere normaltasun osoz zerabilten. Aldi berean, eta honetan ere Larrasquetekin bat eginez, zuberotarren IfI kontsonanteak gainontzeko euskalkietako Irl eta Irl bitarteko ebakera zeukala esan zuen. Fonema bion arteko aurkakotasuna neutralizatzearen ondorioz, hizkera jantzia erabili beharreko egoeretan (kantatzerakoan, pastoralak jokatzerakoan...) ez omen ziren ebakera zuzena asmatzeko gai, Irl erabili beharreko kasuetan IfI eta IfI erabili beharrekoetan Irl ebakitzen zutelarik 15 •</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>aditzera eman legez, desagertutako -r-horren aurreko u bokalak ere bere horretan irauten du, it bilakatzeke alegia. atxiki dituen leherkari ahoskabeetan (hunki, igante...) erreparatzen lehena. Gainerako euskalkietan, bizkitartean, leherkari ahostunak erabiltzeko joera garatu da kontsonante sudurkari (eta hauei 1ere erantsi beharko litzaieke) ostean, nahiz eta joera hau ez den zeharo eta erabat inon burutu. Bonapartek berak gipuzkeratik hartutakoJainkoaren ontasuna sintagman dauden ahoskabe biak (k, t) aipatu zituen bilakaera burutugabe horren erakusgarri. Berebat, Garesen jaso eta Printzeak herri horretako hizkeraren bereizgarritzat zeuzkan emanko, janko, juanko... bezalako geroaldiak. I unkhitde 'billot de cuisine', zankho... erron. altare, borontate, zanko, tenpra... Bestelako frogarik ere ekarri du Mitxelenak (FHV, 352-353): atzizki batzuk n eta 1 ondoren daudelarikleherkari ahostuna duten bitartean, ahoskabeaizango dute osterantzeko inguramenduetan. Hortik, esate baterako, partizipioetako -tu / -du aldaerak: orok. bazkaldu, baina erron. bazkaltu, zub. bazkaltu; orok. (e)kendu, erron. gentu, zub. khentu...</figDesc><table><row><cell>Zubereraren -baina zubererak, oraingoan ere, erronkariera du bidelagun-«apar-</cell></row><row><cell>tekotasuna», beraz, gainontzeko euskalkietan iraungiz joan den arauari 16 1uzaroago eta</cell></row><row><cell>biziago eustean datza17 eta diogunaren adibiderik gardenena euskalki bi hauetan maile-</cell></row><row><cell>guek izan duten bilakaeran ikus dezakegu: zub. altha(r)e, bo(r)onthate, inkhude</cell></row><row><cell>'enclume'</cell></row></table><note>4. Bonaparte (1869, «Observations», xix) dugu zubererak n ondoren</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Zubererak eta erronkarierak, hortaz, euren inguruko hizkeren artean nolabaiteko uhartea osatze~dutela esan genezake. Behialako ahostunek, hala ere, utzi dute aztarnarik han-hemen: Lei~. biribilgatu, Moguel estulga « -ka + -tu); Lei~. chekengui (eta cekenqui), chuchengui, mingui, ocengui eta RS estalgui « -ki); Ax. atseguindasun, Cap. sorguindasun, citaldasun, Ochoa de Arin mortaldasun, mend. gaurregungo ondasunak « -tasun)... Bide beretik doaz honako adizki hauek ere: Gar. engarren (ekarri, hark-hi), Mendieta enendorque (= ez nentorke), edota R. M.a Azkuek Leintz, Otxandio eta Soraluzen jasotako nendorren, NG-ko Olkotz herri izena...), esate baterako, hobeto eutsi zaio~:·-lt-edo ::·-nkmultzoei baino. Echepareren ihardunean, adibidez, k &gt; Zubereraz, amikuzeraz, erronkarieraz eta zaraitzueraz-ia Ekialde osoan hortaz, eta ez soilik zubereraz-atxiki da :~rz multzoa, gainontzeko euskaIkietan s bihurtu delarik (FHV, 362). Banaketa hau baieztatzera datoz honako adibide hauek: ek. -tarzun (zub. -tarzun)18, mend. -tasun; eke urzo (zub. urzo), mend. uso. Berdin toponimia: zaraitz. Gorza, izen ofiziala Guesa; NB Orzaize, izen ofiziala Osses; G, A Elosu « ::·el(h)orri-zu)... eta, adibide argiagorik nahi bada, ikus bitez mailegu honen aldaerak: eke mertxede, mend. mesede. Ohar bedi, bidenabar, zubereraz n eta londoko txistukari frikari eta afrikatuen arteko aurkakotasuna bigarren hauen aIde neutralizatu bada ere, r ondoren ez dela neutralizazio hori, erabat behintzat, bete: aphurxe, harxilo (sudurxilo ...), haurzan, hersi, ostalersa (baina errijentsa), persegi... Mitxelenak (FHV, 290-291) aspaIdi aditzera eman zuenez, erdiaIdeko hizkeretan, gipuzkeran eta beronen aIdamenetakoetan bereziki, afrikatuak erabiltzeko joera nagusitu den bitartean, enparatuetan -horien artean zuberera-, erdizka bakarrik edota kontsonante batzuren (n eta l, zubereraren kasuan) ondoren bai baina beste batzuren (r zubereran) ondoren ez, betetzen da. 6. Zubereran, Mitxelenak (FHV, 287) jakitera eman bezaIa, latinetiko k, t + j &gt; lel bihurtu dira maiz: lat. -antia, zub. -antxa (espa(r)antxa, segurtantxa...), atxeidii, b6rtxa, martxo, mehatxu, phe(r)etxa, zerbutxu, zethatxu... Baina aipatutako adibideetariko zenbaitek salatzen duenez, emaitza hau ez da zubererara mugatu. Ekialdeko (18) Erabilera murritza omen dauka, dena den, atzizki honek zubereran: «Tres peu usite, sauf dans des mots determines: eritarzun 'maladie', huntarzun 'richesse', theiarzun 'salete'» (Larrasquet 1939, -Tarzun sarrera). bestelako hizkeretan ere, eta erronkarieraz batipat, izango dugu antzeko aldaerarik: erron. akabantxa, esperantxa; erron., zaraitz. atxairu, atxeir11-; g-naf., b-naf., lap. bortxa; orok. martxo (soilik bizk. marti); baztan., b-naf., lap. me(h)atxu; b-naf. peretxu; erron. zerbutxu; zaraitz. zetatxu... Mendebaleko muturrean bertan ere badira bilakaera honen aztarnatzat jo ditzakegunak, Bizkaiko Lutxana « Luciana) nahiz, Arabako Andiggana (eta Antezana) «</figDesc><table><row><cell>endorren horiek. Guk, geure aldetik, besterik ere erantsi nahiko genuke: Euskal Herriko mendebale-ko muturrean (bizk. eta Araban) erdialdeko euskalkietan baino maiztasun handixeagoa erakusten dute n, 1ondorengo leherkari ahoskabeek. Diogunaren euskarri izan daitezke Landuchioren hiztegiko temporea, gente (bizk. bezalatsu), corrincoa,~urincoa (zub., Larrasqueten (1939) arabera, gorrinko, xu(r)inko)... edota Gerardo L6pez de Guerefiuk (1958,231) Araban barrena bildutako aldaerak: «Corronco.· yemadel huevo»,gaztante-gui, urdantegui, etab. Bonapartek Garesen jasotako geroaldiak ere ez~aude berak uste bezain bakarti eta umezurtz. EAEL-n bildutako emaitzei so eginez, fanko erabiltzen omen da Etxarri-Aranatz zein Urdiainen eta juanko, berriz, Irafietan (238. -galdera). Lehen bi herri horietan, orobat, izanko jaso zen eta izenko hirugarrenean (272. galdera). Urdiainen, azkenik, inko (= egingo) bildu zen (273. galdera). Herri guzti hauek, gogora dezagun, Arabarekiko mugatik gertuan daude. Ez dirudi, gainera, ahostuntze bilakaera inguramendu guztietan indar etaerregular-tasun beraz bete denik. Mitxelenak (PT, 163 etaFHV, 361) azpimarratu duenez, ::·-lk-multzoari (a(u)lk(h)i, elk(h)i, ja(u)lki, g bihurtzen da (hango, hebengo), baina t-k bere horretan irauten (hantic, nontic) (Lafon 1951 a, 315). 5. Antistiana?) adibidez. 7. Kontsonantee!l sail honekin bukatzeko, gogora ditzagun Inchauspek</cell></row></table><note>) Euskal Herri gehienean ezezik, "'Biarnoa eta Aragoako hizkeretan ere ahostuntzeko isuri hori beron nabari da.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>eta Mitxelenak (SHL V, 220-239 nahiz FHV, 20. atala) eman diote jarraipena eta bi ikertzaile hauen lanetan barreiaturik dauden argibiderik adierazgarrienak laburbiltzeari lotuko gatzaizkio ondorengo lerroetan. Azentua beti dago silaba berean, azkenaurrekoan eskuarki. Paroxitonoak dira, beraz, hitzik gehienak zubereraz. Inoiz, ordea, proparoxitono nahiz oxitono ere izan daitezke eta azken hauek hiru multzo nagusitan banatu zituen Mitxelenak (FHV, bokal arteko -rgaldu ostean sortutakoak: ahdi « ahdri), aihdi « aihdri)... 2)</figDesc><table><row><cell>396-397):</cell></row><row><cell>a) maileguak. Hauetan, jatorrizko hizkuntzan legez, azken silaban dirau azen-</cell></row><row><cell>tuak: biarnes...</cell></row><row><cell>b) bigarren osagaia monosilaboa duten hitz konposatuak edota atzizki toniko baten bidez osaturiko hitz eratorriak: ollar « 6110 + ar); larraiitdr, ligidr...</cell></row><row><cell>c) bokal arteko kontsonanteren bat galdu ondoren azken silaba biak batu egin</cell></row><row><cell>dituzten hitzak. Multzo honen barruan ere beste sailkapen hirukoitz bat egin geneza-</cell></row><row><cell>ke: 1)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>)... Lafon aurretik ere, baina, baziren gertaera hauetako zenbaitez ohartutako arauemaileak, Oihenart bera denen buru. Honi (1656, 339), pluraleko e luzea edo bikoitza begitandu zitzaion eta erg. pI. guizonaec ordez, esate baterako, guizoneec / guizonec ebakitzen zela aditzera emango. Ohar berbera egin zuen Inchauspek (1858, 440), erg. mugagabeko bokala laburra eta pluralekoa, ostera, luzea zela azpimarratu zuelariK: bi gizonek eroan zien (erg. mugag.) =F bi gizonek eroan zien (erg. pl.). Baita Larrasquetek (1934) 61) ere: «ahantze + e + k &gt; ahantzek de meme ahantzez, ahantzen, ahantzer, ahantzetako, ahantzetan, ahantzetaik.· il y a deplacement d'accent et contraction des deux e». Badu guzti honekin zerikusi eta lotura esturik zubererak egin ohi duen beste bereizketa batek: abs. sg. alhabd =F abs. mugag. alhdba. Chaho izan genuen honetaz jabetzen lehena 19 • Abbadierekin batera argitara emandako gramatikan (1836, 39) esan zuenez, a batez amaitutako hitzek (ama, aita) a laburra izan ohi dute absolutu mugagabean, singularrean luze edo bikoitza egingo duten bitartean. Gertaera hau berau azpimarratu zuen bere hiztegian ere (Chaho 1856, 5), oraingoan, gainera, eta batetik besterako aldea zuzen bereiz dadin, abs. sg. denean azentu ortografikoa ezartzea proposatuko duelarik. Ezin adierazgarriagoa iruditzen zaigu, dena dela, Oihenart mauletarra izana euskal hitzen amaierako -a hori mugatzailea -eta ez hitzaren ezinbesteko bukaera-zela ikusten aurrena. 3. Azentuaren bestelako eragin eta ondoriorik ere aztertu zuen. Larrasquetek (1928, 11, 90 hh), horietako bat bokal artean diren leherkari ahoskabeen bilakaera delarik. Azentu tonikoaren ondorengo leherkari ahoskabeek ahostuntzeko joera nabarmena erakusten omen dute Zuberoa osoan, baina, honetan ere, abiadura ezberdineko bilakaerak somatzen omen dira hizkera batzuetatik besteetara. Larrasquet, bere aldetik, joera honen sorlekua Maulen bertan ez ote zetzan zegoen eta garbi ageri omen zen behinik behin, Mauletik hegoalderantz, Basabiirian barrena alegia, igo ahala, orduan eta ahulagoa zela ahostuntzeko isuria. Beste horrenbeste jazotzen omen zen iparralderantz egin ahala, nahiz eta Biarnoarekiko mugatik gertu zeuden herrietan emaitza berbera zekarten osterantzeko indar batzuren eragina ikusi uste zuen. Cette evolution des. occlusives se revele en Haute-Soule comme un courant qui, parti de Mauleon, monte progressivement Ies vallees de la Haute-Soule, vers Larrau, Sainte-Engrace, Lacarry. Barcus et Esquiule ne semblent pas subir le ffieme courant, originaire de Mauleon: il est a remarquer que l'evolution y est legerement plus avancee qu'aux abords de Mauleon. Peut-etre y a-t-il eu, dans ces regions voisines du Bearn, une influence bearnaise s'ajoutant acelle du courant originaire de Mauleon, agissant dans le meme sens, l'ayant peut-etre devancee et en accelerant actuellement Paction.</figDesc><table><row><cell>Era honetara laburtu zituen Larrasquetek (1928, II, 103-104) bere eritzi eta susmo</cell></row><row><cell>horiek:</cell></row></table><note>(19)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>hh) Lei~arraga beskoiztarraren izkribuetan ere guztiz antzeko azentua azaltzen dela. Honek ere, zubererak bezalaxe, alabd (abs. sg.) =/:; aldba (abs. mugag.) bereizten zuen eta ergatibo, genitibo eta are instrumental eta datibo kasuetako pluraletan ere azken silaban jarri ohi zuen eskuarki azentua, hala nola gui{onec,gui~onen, gui{onez, gui{oner (baina gui(onec, gui{onen... mugagabe~n). Aditz jokoan, halaber, bacen, baitzen, etzen, baguinen... erabili zituen izan aditzaren iraganaldian. batzuk beranduago, Bardozeko hizkeran ere erreparatu zituenLafonek  (1962, 84)  zuberotar azentuarekiko kidetasunak. Mitxelenak arestian aipatu ditugun lan bietan erakutsi zuenez, bestalde, oso estuak dira, azentuari dagokionean, zuberera eta erronkarieraren arteko loturak, baina badira, hala ere, ezberdintasun nagusi bi. AIde batetik, deklinabide atzizkiak erantsi arren, azentua ez da Iekuz aldatuko erronkarieraz (ez behintzat bokal batuketarik gertatzen ez den bitartean): seme, semia, semiaren, semiareki... Bestetik, hitz oxitonõ ta paroxitono~zgain, proparox~tonoak ere ba~ira erronkarieraz eta ze~bait~ailegutan lzango dugu dlogunaren frogarlk gardenena, lzan ere, azentua, bere Jatorrlzko lekua utzi, eta silaba bat atzeratu izana gertatu baita inoiz, hala nola Izabako aria (gazt. arena), bezino (gazt. vecino), k6sino (fr. cousin), ezkapa (gazt. escapar), Zankotza (Vztarrozen Zank6za, izen ofiziala Sangiiesa), zamari... Erronkarieraz, bada, sailkapena ez cia, zubereraz legez, oxitono / paroxitono, + oxitono / -oxitono baizik. Oxitonoez den bezainbatean, ordea, zubereran ziren arau beretsuak beteko dira erronkarieran ere. Mitxelenak (FHV, 566), azkenik, bardozerara ezezik, amikuzerara ere hedatu zuen erronkariera eta zubereraren azentu mota hau. Ezin ahantzi, bestalde, zub., erron. eta Lei&lt;;. al(h)aba (abs. sg.) =1= al(h)aba (abs. mugag.) bereizketa horrek baduela bere oihartzuna Euskal Herriko beste hizkera ugari eta urrunetan: -a + a&gt; -ea disimilazioa dugu mendebalekoetan (bizk. eta Araba osoan, ipar-mendebaleko eta Goierriko -zenbait hizkeratan bederen-gip., Burundan eta, antza denez, baita Amezkoan bertan ere) eta -a + a &gt; -ara, aldiz, zaraitzueraz 20 • D) Izenaren morfologia 1. Deklinabide atzizkiei ekinez abiatuko gara sail honetan barrena. Zubereraz datibo plurala osatzeko erabili ohi den -erdugu euskalki honen ezaugarrietako bat. Esan dezagun, horregatio, Oihenartek (1656, 339) zein Archuk (1848,20 nahiz 1868, 5) -er eta -ei, biak, dakartzatela euren gramatiketan. Chahok</figDesc><table><row><cell>Urte</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>etxe hitzaz zihardueIa, egindako iiabardura: etxea norberarena denean mugatzailerik gabe (etchen da, etchera / etcherat joan da, etcheric elkhi da) erabiltzen omen da deklinabideko zenbait kasutan, nahiz eta mugatzailedunekin (etchian da, etchiala joan da eta ablatiboan etchetic elkhi da) lehian ageri dela erantsi zuen.</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>2.3. Mugatzaileaz den bezainbatean, gogora dezagun lehenik eta behin, Gezek</cell></row><row><cell>(1873, 22-23)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>lanean erakutsi zuen ezberdintasuna. Liburu honetaz Mitxelenak egindako iruzkinean (BAP, XXXV (1979), 573-578) ikus ditzakegu errenteriarraren erantzun eta argibideak (577. or.). ordez. Larrasqueten (1939, -Ik sarrera) arabera ere, ezberdinak omen dira etxe(r)ik (norberarena) eta etxeti (inorena), ondoko adibideok aditzera ematen dutenez: a) horra duk etxeik, il vient de sa maison. b) horra duk kharrikako etxeti, il / elle vient de la maison du village; adixkiden etxeti, de la maison de (ses) amis.</figDesc><table><row><cell>Mitxelenaren susmoak egiaztatu asmoz, Erronkarin bildutako hizkera zati batzuk 25</cell></row><row><cell>a~akatu ditugu eta, ora har behintzat, badirudi euskalki honetan zuzen betetzen direla</cell></row><row><cell>alpatu arauak.</cell></row><row><cell>Inesiboan, esate baterako, etsen dugu aIde batetik eta llarrenean, llamian, bestetik.</cell></row><row><cell>Adibide ugariago dauzkagu abIatiboan:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>Mendeetan gora eginez, ostera, ugariagoak dira mugatzailerik gabeko adibideak. Ugariagoak, esate baterako, XVI. mendeko Lei~arragaren gan XVILeko Axularrengan baino, baina ugariagoak azken honengan hurrengo mendeko Etcheberri saratarrarengan baino. Mitxelenak berak (PT, 370 hh) erreparatu zuenez, arrunt samarrak dira Axularren ihardunean mugatzailerik gabeko adibideak (on dela; on li~ate orai ere; cein~aldi da on edo hobe ago?; alfer eta gaixto i~aiteco bidean eta perilean...), baina hauen aldamenean bestelakoak ere badirelarik (gau~a ona da eta saindua; cein gau~a gaixtoa cen; alfertasuna gau~a gaixtoa, perilosa, eta norc bere ganic egotztecoa cela...). Banaketa era honetara egiten zuela esango du Mitxelenak: adjektibo soila ageri denean, mugatzailerik ez ezartzeko joera omen danagusi. Izena + adjektiboa tankerako sintagmetan, aldiz, mugatzailedunen aldekoa da isuria. Garbi dago, bestalde, Hego Euskal Herriko euskalkietan, bizk. eta gip ..,batipat, biziagoa dela mugatzaileaz baliatzeko joera, baina zuberera ez besteko ekialdeko hizkeretan, erron. eta zaraitz. esaterako, ez da gaurregun bertan ere batere harrigarri eta ezohizko mugatzailerik eza. EAEL-k jasotako erantzunetan (244 eta 245. galderak), adibidez, etsea xu txikin; arboliak txu andi bildu ziren Espartzan (zaraitz.) eta e(t)sea dun fiotto; arbolak ditun andi Uztarrozen (erron.). Bonapartek (1872, 24), halaber, onik I on nizu eta on naz bildu zituen zaraitz. eta erron. hurrenez hurren. Aezk., ostera, ona niz. hourak eta hayek, biak, ikus ditzakegu. Larrasqueten lanetan hurak da betiere azaltzen dena. Ez da zail asmatzen zubererak, analogiaren bideei (hau &gt; hauek, hori &gt; horiek) jarraituz, burututako berrikuntza dela honako hau, baina oraingoan ere izan du bidelagunik. Hala Bonapartek (1872, 24) nola EI-k (Euskera 1928, 57) bildutako emaitzen arabera, kurak da erron. zein zaraitz. erabiltzen den aldaera eta gurak, berriz, aezk. 6. Maiztasun handia du zubereraz -(t)sa atzizkiak: bulandjersa, bu(r)uzagisa, eg0 iliarsa, eihe(r)azaintsa, errijentsa, kozinersa, labu(r)a(r)isa, ostalersa... dira Larrasqueten hiztegian barrena aurkitu ditugun adibideetariko zenbait eta hauxe da Larrasquetek berak (1939, -Sa sarrera) atzizki honetaz dioena: «Ce suffixe n'affecte que les substantifs: 1.°ceux de metiers; 2. 0 facultativement ceux de famille. Ex.: Xilo, M. Chilo; Xilosa, la femme Chilo. Mais on dit mieux Xiloren emaztia, la femme de Chilo». Erdaratik mailegatutako atzizki honen erabilera ez da, dena dela, zubererara mugatzen eta geure sorterrian bertan (Eibarren) zein ingurumarietako herrietan ere guztiz arrunta eta ezaguna dugu. Aspaldi jabetu zen honetaz Juan San Martin bera ere (1960, 82): «Arranosia, Arrano'ren andriari esaten jako Eibar'en; Moxolo-sia, M oxolo'ren andria. Abizenekin be berdin: Agirre'ren emaztea Agirresia; Gisasola'rena Gisasolesia, eta baita izenekin ere, Txomin'en emaztea Txominesia, eta orretara». Aditzaren morfologiari lotzen gatzaizkiolarik, euskalki honetan hitanoko alokutiboez gainera erabiltzen diren zuketakoak aipatuz hasi beharko dugu. Oihenart bera ere (1656, 353) konturatu zen honetaz, nahiz eta beraren eritziz, italiar, frantziar eta espainiarren ereduari jarraituz sortutako berrikuntza garbia (nuzu &lt; naiz + zu izenordaina) omen den. Alokutibo hauek errespetua zor zaien pertsonekin -hala andrazko nola gizonezkoekin-erabiltzen direla ere erantsi zuen. Inchauspe (1858, 5 eta 504-505), bere aldetik, alokutiboon erabilerak dauzkan mugez mintzatu zen. Menpeko esaldietan -2. pertsona bera ez bada adizkian subjektu edo objektu bezala agertzen behintzat-ezin erabil daitekeela inolako alokutiborik esan zuen. Idatziz edota jendaurreko ihardunean ere, bestalde, ezin omen da alokutiboez baliatu eta, horrenbestez, norbaitekin zuzen-zuzenean mintzo denerako mugatu beharko da euren erabilera. Iltze berean jo zuen 1858ko martxoaren 8an Bonaparteri eginiko aipatu gutunean (Irigoyen. 1957, 198): haur bat, esate baterako, beste zenbait adiskiderekin mintzo baldin bada ni hasten niz; gu biak joaiten gira; ziek egon ziteye... beharko omen ditu erabili eta, sekula ere ez, ni hasten nuzu, gu biak joaiten gutuzu... gisakoak. Bonaparte ere (1869, 170) bat etorri zen Inchausperen salbuespenokin, baina honek, gainera, beste bi erantsi zituen. Galderetan ere ezin omen da alokutiborik erabili, baldin eta 2. pertsona bera ez bada aditzaren subjektu edo objektu noski. Beste horrenbeste gertatzen omen da aditza aginteran (bizo), subjuntiboan (dizon), subjuntiboko baldinkeran (baleyo) edo botiboan (aileyo) jokatzen denean. Arau guzti hauek zub. eta ekialdeko b-naf. ezezik, mendebaleko b-naf., erron., zaraitz. eta aezk. ere zuzen betetzen zirela esan zuen Printzeak. Ez ordea, edo ez beti behintzat, lap., Lapurdiko lurretan mintzo den mendebaleko b-naf. eta, batez ere, g-naf. bietan, gip. nahiz bizk. abia, ailedi abia... Itzulpena 'plaise aDieu que je parte'... b) iragana adierazten duena (indikatiboaz osatua hau): ainintz abidtu, aihintz abiatu... 'plut aDieu que je fusse parti(e)' ... Aspaldi jabetu zen Van Eys (1879, 501) Zuberoatik kanpoko antzinako idazleek ere ezagun zutela eta bazerabiltela botibo modua, hala Lei~arragaren ainen~a~ue supporta appurbat neure erhogoan (2 Cor. XI, I) nola AxularrenJaincoac ailliotsa liren asco (Gueroco guero, 419 or.) adibide horiek erakusten dutenez. Bestelako adibiderik ere aurkitu zuen Lafonek (Systeme, I, 494) Lei~arragaren izkribuetan: aihinz hotz edo eraquin (Ap., Ill, 15); Ailitez trenca~uec trublatzeñ aituztenac(Gal., V, 12); aitzine~ate regna, guc-ere~uequin batean regna de~agun~at (1 Cor., IV, 8).Lafonek berak (73. or.) dioenez, Harizmendik, XVII. mendeko idazle lapurtarrak ere, ba omen da~abiltza tankera honetako botiboak, baina -eta hauxe bitxiena!-Garibay arrasatearraren errefrauetan ere idoro zuen (87. or.) honen aztarnarik, Ederra vay liz, Ona e{ ey liz (= Hermosa si fuese, Bue~a no fuese) dioen X. errefrauan hain zuzen.Garbi dago, beraz, aspaldi Euskal Herri osokoa bide zen botiboak zubereran izan duela iraupenik luzeena, nahiz eta hemen ere, antza, hila eta baztertua dagoen honez gero. Horixe da, behinik behin, Clement de Jaureguiberryk(1953)(1954)(1955)(1956)(1957) 76)  egin adierazpena: «Le votif dont le chanoine Inchauspe donne la conjugaison complete semble s'etre perdu en Soule dans ces 100 dernieres annees». 3. Indikatiboko geroaldiak (nizate, hizate...) ditugu zubereraren beste ustezko berezitasunetarik bat. Aspaldi jabetu zen honetaz Chaho (Abbadie 1836, 65), baina Abbadiek berak (8. or.) oharterazi bezala, lap. zaharrean ere ezagunak ziren honelakoak, nahiz eta, gerora, perifrastikoek (izanen naiz tankerakoek) ordezkatu eta (ia) erabat bazterreraziko zituzten. Bonaparteren (1869, «Observations», vi eta 1872, 24) lekukotasunaren arabera, zub., erron., zaraitz. eta lap. zah. ezezik, ba omen ziren era honetako adizkien aztarnak bere garaiko lap., b-naf. (ekialdekoan gehienbat) eta are g-naf. ere. Hegoaldeko g-nafarrerari dagokionez, bertako izkribu zaharretan aurkitu zituen Bonapartek (1869, 164) dateke, dukezu, duke, dukez(i)e, dituzkete, diguke... tankerakoak, baina batere ez bere garaiko hizkera mintzatuan.Azkuek(1935, 75 hh), RS-ko adibide ugarietan oinarrituz, bizk. zaharrean ere ezagunak zirela baieztatu zuen. Zubereraren «apartekotasuna», hortaz, antzinako egoerari eustean datza oraingo honetan ere 26 • 4. Gaurregungo euskaratik, baita zubereratik, desagerturik dauden aoristoen berri eman zigun Oihenartek (1656, 350), nonbait ere zub. zaharrean bizirik zeudenaren ezaugarri: etornendin (aspaldigertatua) =1= etorrinaiz (oraintsu gertatua). Zubererazere, bada, gainerako euskalkietan bete ohi den ordezkatze berbera (etor nendin ordez etorri nintzen) burutu da eta parekotasun hau, zeharka bada ere, hango eta hemengo euskalkien artean nabari den sakoneko batasuna sendotzera dator. Izan ere, euskalkiak, mendez mendeko bilakabidean aukera ezberdinak eginez, elkarrengandik aldendu eta saihestu egin diren arren maiz, beste zenbaitetan, ostera, denak ere ildo beretik abiatu direla ikus dezakegu 27 • 5. Guztiz antzekoa da aditz trinkoekin jazo dena, hauen ordez ere emeki-emeki perifrastikoak nagusitu direlarik. Badirudi; dena den, ordezkatze hau azkarragoa izan dela Iparraldeko euskalkietan -zub. barne-Hegoaldekoetan baino. Joera orokor horretan kokatu beharrekoa da, beraz, Larrasquetek</figDesc><table><row><cell>): a) maithatia da: c'est l'aime, c'est celui qui est aime. b) maithaturik da: il est aime; maithaturik dira: ils sont aimes. Van Eys (1879, 472-473) aspaldi jabetu zenez, baina, zubereraz kanpo ere badira -edo bazi"ren behintzat-bereizketa honen aztarnak, berak aipatu zituen Darrigolen Emazteak izikor dire -edota Echepareren Ceren bascoac baitira abil, animC?s eta gentil horiek lekuko. Mitxelenak (PT, 366 hh) zuzen dioenez, geroz eta hedatuago dago gurean mugatzai-tako bat: zub. hurak / orok. (h )aiek, hek. Erakusle horixe da Chahoren gramatikan (Abbadie 1836, 156) azaltzen zaiguna, baina Archuk, beranduago, bestelakorik ere aipatu zuen. Beronen alegietan (Archu 1848, 29) haiek I hek baizik ez zaizkigu ageri eta gramatikan (1868, 30) E) Aditzaren morfologia 1. Zuketako alokutiboon eremuaz, berriz, hona hemen Bonapartek berak (1867, 2 eta 1869, 170) ezarri zuena: zub., erron., zaraitz. eta ekialdeko b-naf., azken honetan Garazi, Amikuze, Arbela (Iholdi eta Armendaritzeko hizkeretan, enparatuetan zu-keta barik, xuketa erabiltzen da eta), Bardoze eta Aturrialdeko (Urketa, Lehuntze, Beskoitze, Mugerre -Elizaberri barne dela-eta Hiriburuko hizkeretan alegia) azpieuskalkiak aipatu zituelarik. Yrizarren (1981a, 11, 380 hh) arabera, baina, badira honetan egin beharreko ohar zenbait. AIde batetik, zuketa / xuketaren erabilpen baldintzak ez dira arras berdinak eremu zabal honen barruan eta maiztasunari dagokionez ere, bada alderik gune ba-tzuetatik besteetara. Zuberoari lotuaz, honako banaketa hau ezarri zuen Yrizarrek (383-384. or.): a) maiztasun handiko guneak: Atharratzeko eskualdea (Atharratze, Aloze-Zibo-ze, Gamere-Zihiga, Lexantzii, Etxebarre, Lakarri, .Altzai, Larraiie), Santa-Grazi (bai-na hemen apalxeago), Altziiriikii, Idauze-Mendi, Mendikota, Arrokiaga~Barkoxe, Eskiula, Maule, Bildoze-Onizepia, Aiiiharbe eta Etxarri. b) maiztasun urriko guneak: Ligi-Atherei, Liginaga eta Hauze (Zuberoako ekialdean); Iruri, Ozaze eta Zalgize (Atharratzetik gertu, iparraldera); Gotaiie-Ira-barne, Garindaiie, Urdiiiarbe.~Muskildi .~ta Phagola (Zuberoako mendebalean); Ariie, Sarrikota-pia, Ezpeize-Undiireiiie, Urriixtoi-Larrabile, Mithikile, Berrogaiie-Lahiintze, Sohiita eta Ospitale-pia (Zuberoako iparraldean). Antzeko maiztasun gune ezberdinak azaltzen omen dira (385-386. or.) Nafarroa Beherean barrena ere. 2. Zubereraren apartekotasuntzat jo ohi da botibo modua. Oihenartek (1656, 348 eta 350) subjuntibokoak (etor ainendi) eta indikatibokoak bereizi zituen, azken mul-tzo honetan aditz izenaz osatuak (aininz egoiten) eta partizipioaz osatuak (egon aininz) bildu zituelarik. Banaketa bikoitza egin zuen Larrasquetek (1939,36) ere: a) orainaldia / geroaldia adierazten duena (hots, subjuntiboaz osatua): ainendi leaz baliatiearen aldeko joera. 5. Absolutu kasuko 3. gradu pluraleko erakuslea da zubereraren beste ezaugarrie-abia, aihendi</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">1turria: P. de YRIZAR</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Uztaritzekoan, aldiz, aztarnak baizik ez zituen aurkitu, Milafrangan et&apos;!. Kanbon batipat, Bonapartek berak (1867, 3) orripeko oharrean aitortu zuenez: «A Villefranque et surtout aCambo ukhan est en usage, mais il n&apos;y est employe que comme synonyme moins usite de izan dans le sens de avoir». Bonaparteren esanak egiaztatzera etorri da oraindik orain Dassance jaunak Yrizarri eginiko baieztapena: «Milafrangan askotan aditzen da: Baionan UKAN niz, guk</title>
		<idno>Zubereraren berezitasuntzat jo zuen Inchauspek (1858, 22-23) izan (iragangaitze- tako laguntzailea) =1= ukhen (iragankorretako laguntzailea). Bonapartek (1867</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="volume">227</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2-3 eta 1877a, 30-31) zuzendu zuen Inchausperen okerra, ezberdintasun hori, zub. landara, erron. eta b-naf. bietan bizirik zegoela azpimarratuz. Mendebaleko b-naf. mintzo den herri lapurtarren artean -lapurteran bertan ez zuen Bonapartek ukhan-en aztarnarik jaso-zuzen egiten omen zen bereizketa Lekorneko azpieuskalkian (Lekuine, Hazparne, Luhuso, Makea eta Lekornen). uztariztarrek alegia] aldiz, Baionan IZAN niz. eta abar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Biltzaileak berak (Euskera 1928, 237) ohar hauxe erantsi zuen: «Gafierako errietan ukhan. lduki esaten dutenetan ere aurki mus-ean bakarrik». Oso hedaturik dago, beraz, izan =1= ukhan Iparraldeko euskalkietan, bainaHegoaldekoetan ere -erronkarieratik kanpo, jakina (ekun)-bada beronen oihartzunik. 1614ean Erroman argitara emandako Kredo bat berrargitaratu zuen Mitxelenak (TA V, 162 hh)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>El-Ren Arabera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beskoitze</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Uztaritze</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kanbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baita Hazparnen) Ez Zen Iduki Bildu, Enparatuetan Ukhan Jaso</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zelarik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Itxura guztien arabera goi-nafarreraz dagoen testu labur honetan him bider azaltzen zaigu ukan. Azpimarratzekoa, gainera, izan-en balioa duela hiru agerraldietan: Sein Uesu Christo] ucandubaysen concevituric Spiritu Santu jaunaren obras</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Faltaba todo indicie de que el participio transitive (ucandu) hubiera suplantado en alguna parte al intransitivo en 10s uses originalmente propios de este. tal como aparece en tres ocasiones en un texto tan breve como el que comentamos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mitxelenak uste bezain umezurtz eta seniderik gabea, Milafrangan jaso eta arestian aipatutako Baionan ukan niz (= Baionan izan naiz) horrek aditzera ematen duenez. 7. Inchausperen aditz tauletan ageri dira lehenengoz, guztiz oker ez bagaude bederen, -iro-errodun ahalezkoak eta honetantxe datza, hain zuzen, Larrasquetek (1939, 19) Inchausperen lanean ikusi zituen hutsetarik-Larrasquetekikusi zituen huts apurretarik, argi dezagun-bat: «il est arrive al&apos;auteur de consigner des flexions qui ne sont pas souletines: egin hezake, egin lezake, egin nezake: en Soule, on dit: egin ni(r)o, egin hi(r)o</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bitxia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>egin li(r)o». Erro honen erabilerak ere, baina, aise gainditzen ditu zubereraren esparruak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Observations», xxv) eraKutsi bezala, erron., zaraitz. eta bib-naf. dira honelakoak eta aspaldi, gainera, baliteke eremu zabalxeagoan erabili izana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bonapartek</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1869" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">antolatutako poesi lehiaketan lehen saria eskuratu zuen lanean (TA V, 112 hh), esate baterako, adibide bi ageri dira: Alaber eman diroque (65. bertsoan) eta Guifonac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Irufiean</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1609" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>bo~c jan diro (93.ean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oihenartek (1656) behin eta berriz darabil dud (baita dut ere) eta ez dirudi, horrenbestez, inprentako hutsa izan daitekeenik. Oihenarten lekukotasuna ziurra izatera~beraz, zub. zaharra izango zukeen erronkarierak bidelagun. Bonapartek berak, bestalde, hegoaldeko g-nafarreran (Elkano, Gares, Oltza eta Goiiibarko hizkeretan) d / r arteko zalantza somatu zuen zenbait adizkitan, hala nola dida / dira (= dit) bikotean eta ebakera horiek Erronkarin entzun zuenarekin harremanetan jarriko. Harrez gero N afarroa Garaian barrena ibili izan diren ikertzaileek ere antzeko emaitzen berri eman digute. K. lzagirrek (1966) Ultzaman (iparraldeko g-naf. beraz)ã la iduritzen zaire (411. or.); atzendu zaire (416. or.); Orai falta zaide plantxatzia (432. or.); arrek irri in dire</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erro Honi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lafonek ; Iragarri Legez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horrelakoxeak Erabili Zituen Lei~arragak Eta 1609ko Poesian Ere</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zaizkigu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="volume">260</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bonapartez (1869, «Observations», xii) geroztik ezaguna dugu erronkarieraã ditzetako 1. perts. sg. morfeman -d L-r ar!eko hots bat zena: 8 , Bonapartek berak d bidez adierazi zuena hain zuzen: duet, ztud (= zaitut), daitad (= dit). = dit) (433. or.)... bezalako adibideak bildu zituen. I. Gamindek (1986, 186 eta 190), halaber, zaide / zaida (= zait</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eta Esteribarren ageri dira zaida / zaide, zaizkida / zaizkira gisakoak. Adizki hauek ez dira, itxurak itxura, erronkarierako (eta zub. zah.) -d / -r horren antzinatasuna indartzen duten froga garbi eta biribil, arkaismo barik berrikuntza huts izan baitaitezke (cf</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zaizkide / Zaizkida (=. Zaizkit) Jaso Zituen Egozkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lizoain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aurizperri</forename><surname>Mezkiriz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Garraldan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">di(r)e (= dit) Egozkue, Lizoain eta Mezkirizen; dada, Garraldan; dara, Aurizperrin</title>
		<meeting><address><addrLine>Zaraitzu, Aezkoa, Luzaide, Oroz-Betelu, Erroibar, Anue</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>292 eta 298) bildutako emaitzen arabera (cf., orobat, Yrizar 1981a, 11 liburukia), azkenik. bizkaieraren eremu barruko zenbait hizkeratan garatutako jata: bizk. orok. jat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ageri direla subordinazio atzizkia -en (naizEn, haizEn...) den hizkeretan ere!)-eta berdin bat « )rbade?) / (bat) bedera, bederatzi; hart / barda... bezalako bikoteetan, morfemarik zaharrena -da izan daitekeela aldarrikatzeko, gero, amaierako bokala galdu ondoren, d &gt; t ahoskabetzea gertatu bide delarik. 11. Bonaparte bera (1869, «Observations», xxiv) dugu, zubereraz~iraganeko hitano alokutiboetan ez dela gehientsuenetan beste euskalkietan ohizkoa den -n ageri azpimarratzen lehena. Chahoren gramatikan ere badatoz etorri -n gabeko adizkiok: nintzan eta nunduzun, baina nundiiia / nundia; nintzeizun eta, beronekin batera, nintzeiiia / nintzeia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dans ses deux formes tutoyantes, le preterit DU «imparfait» a perdu l&apos;n finale aux ire. et 3e. personnes du singulier et du pluriel: banian et baninan &gt; bania et baniiia; bazidn et baziiian &gt; bazid et baziiia; bazieian et bazieiian &gt; bazieia et bazieiia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="volume">49</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="235" to="236" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Abbadie 1836, 59), baina ez zen arauemaile hau gertaera -horren apartekotasunaz jabetu nonbait. Bai, ordea, Larrasquet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bigarrenik, eta hauxe da orain bereziki axola diguna, Zuberoatik kanpo ere bada honen oihartzunik. Bonapartek berak (1872) aditzera eman zuenez, Erronkariko hiru azpieuskalkietan sistematikoki betetzen zen -n eza, nuntziua (nintzen), ziua (28) Bidankozen, antza, d-tik gertuago zegoen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dirudienez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Leku Batzuetatik Besteetara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Yrizarrek ; Hala Nola Urriixtoi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barkoxe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sohiita</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maule</forename><surname>Eskiula</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Zalgizekoetan</surname></persName>
		</author>
		<editor>zehaztu zuenez, -n amaieradunak ageri dira Basabiirian (Altzai</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="408" to="409" />
			<pubPlace>Uztarroze</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ziboze eta lrurik9 hizkeretan bederen) eta -n gabeak Zuberoako gainontzeko hizkeretan. Izaba eta Urzainkiko ebakera r aldera lerratzen zen bitartean (SRL V, 287)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orobat aezk.: nindua I ninduna, zualzuna., ginduzta, I ginduzana... eta hegoaldeko g-naf.: ninduta I ninduna, zuta I zuna, gznduta I gtnduna... 29 • &quot; Baina ekialdeko muturrean ezezik, gertaera bera izango dugu bizkaieraren eremu barruan Otxandio, Oleta eta Ubideko hizkeretan ere (Yrizar 1981 b, 408-409), ezberdintasun txiki bat gorabehera: Bonapartek Atharratzen, aezk. eta hegoaldeko g-haf. bildutako lekukotasunen arabera, andrazkoei eta gizonezkoei dagozkien adizkiak bereizi egiten diren bitartean (zub. nifia =1= nia, aezk. eta hegoaldeko g-naf. nina =1= nia)30, berdin-berdinak dira Erronkari (nia) zein Otxandio (fiua</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">guntziua (ginen), nia (nuen), zia (zuen)... horiek lekuko</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oleta (fioa) eta Ubideko (nua) hizkeretan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Berrikuntza ala arkaismo diren oraingoz aIde batera utzirik, azpimarra dezagun, horregatio, -nd-kontson.ante multzodunak bildu zituela Lafonek (1959, 134) Zuber oako hegoaldean: zyanden I zinanden, bazyande Larranen, zinden, bazinde Atharratzen. Orobat Izagirrek (1959) Erronkarin: Gore gaztegoan zer kontent ginden San ]oan-egunean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Mitxelenak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fhv</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">-360) gindan, zindan, zindain (orok. gi-. nen, zinen, zineten) aurkitu zituen Burundan</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">306</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zer ulun xaiztan ginden. Ez gindezun akaitan ere (296. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ni neskato nindelarik (...) Ddntzatan gindenian (314. or</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bilduak dira beste hauek: Irurak xuntatan gindenian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Artoiak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>dnitx elerraitan gindezun (...); gu gindela kuek? (79. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">.) gindenian, xoaitan gindezun (80. or.). Lan honen eranskinean Artolak berak ezarritako -adizkien artean ere badira horrelakoak (98. or.): gindenian, gindezun, ninden, nindezun. Mitxelenak berak ere (SHL V, 246-272) tankera horretakoak bildu zituen Izaba eta Uztarrozen egin egonaldian: xin gindiezun martesian (249</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Frantzian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bdietz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Frantzian Egon Nindezun, Gazte</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>xuan nindenian landaniara (= laniara ?) (250. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mendebalerago ere baziren, nonbait, -nd-kontsonante multzodunok, Bonapartek (1869, «Observations», xxvii) bildutako zinda, ginda (Garesen), zinde; ginde (Oltzan), zinden, ginden (Bardozen!!)... lekuko. Burundan ezezik, Zegaman ere jaso zituen Bonapartek era honetako adizkiak. Erronkarin -Bidankozen bederen-nintzen, yintzen, gintzen, ziy!tzen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xaz</forename><surname>Nixin Nindia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ni eg6n nindenian gdztetan Uriiian (251. or.); biek kobesaten eta komulgaten gindela 6yan (271. or.)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>jaso zituen, hala ere, Printzeak (1872, 3</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">euskalkirik gehienak (bizk. eta, antza, mendebaleko eta erdiaIdeko hizkera arabarrak dira joera orol~or honetatik aldendu direnak) bezalatsu. Chahoren (Abbadie 1836, 175-176) arabera, aditza -n eq.o bokalez amaitzen denean, -te hautatzen omen du zubererak, nahiz eta -i bokalez amaitutakoek--tze zein -te, biak, har ditzaketen: jeikiten edo jeikitzen niz, etchekiten edo etchekitzen dut. Hala ere, i horren aurrean redo s egon balitez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aditz Izenak Eratzeko, -Te / -Tze Atzizkiez Baliatu Ohi Da Zuberera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>te oinen da hobetsia: erorten-niz, hasten niz..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bonaparte Printzeak, aditz izenak tajutzeko aukerez mintzo zela (1869, 6. taulan eta 1872, 24), zubereraz zenbait aditzetan (-n eta -0 batez amaituetan eskuarki) tartekatu ohi den -i-azpimarratu zuen: juaiten, emaiten, joiten, ukheiten esate baterako&apos;, (29) Gogora dezagun, aezk. eta hegoaldeko g-naf. hizk~ra zenbaitetan (Egues, Artzibar, Erroibar, Gares eta Oltzakoetan), hitano alokutiboetan ezezik iraganeko bestelakoetan ere badugula -n eza: nintze, zine, ze, nitue, zitue</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page">411</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Observations», :xvi) lekukotasunaren arabera, Sarrikota-piako hizkeran ere berberak ziren gizonezkoekiko zein andrazkoekiko alokutiboak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bonaparteren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1869" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">baina ongi jabetu zen zubereraz kanpo ere bazirela honelakoak bai b-naf. bietan zein erron. eta baita, neurri apalagoan izan arren, lap. ere. Bonapartek, gainera, mendebaleko bizk. mintzo zen hizkera zenbaitetan erabiltzen ziren-eta egun ere oraindik erabiltzen diren-emoiten, urteiten... gisakoak aipatu zituen era honetako aditz izenek aspaldi zeukaten hedadura zabalagoaren ezaugarri (bizkaierari buruzko xehetasunak: Zuazo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">554</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aditz oina subjuntiboan, aginteran, ahaleran, geroaldiko botiboetan (aileza gal) eta subjuntiboko baldintzetan (gal baleza) erabili ohi dela esan zuen. Inchauspe, hala ere, jakinaren gainean zegoen bereizketa hori zub. ezezik, ia euskalki guztietan, mendebalekoetan (bizk. eta gip.) salbu, betetzen zela, azken hauetan betiere partizipioaz baliatzen delarik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Inchauspe</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Erdialdeetaekialdekohizkeretan·atxikidenbanaketazarigarahortaz,baina" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1858" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>11-12) dugu aditz oina eta partizipioaren erabilerak zubereran dituen arauak e~artzen lehena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zubereraren apartekotasuntzat jo zuen ezaugarri hau Inchauspek (1858,38) eta, aldi berean, galdera, adberbio edo izenordain baten bidez egin ohi denean, ez dela zilegi beraren erabilera azpimarratuko, n6iz j6an dira?, nontik igaran ziraye? .. liratekeelarik ezinbesteko aukerak. Lafonek (1951 b, 244) argitu z.uenez, aditzei ezezik,besteri ere (nika?, eza?.~) erants dakioke atzizki hau, nahiz eta maizenik, hori bai, aditzei lotua agertuko zaigun. Bonaparteri (1869, «Regles», vii) zor diogu lotura hauen ondorioz gertatutako aldaketa fonetikoak zehaztu izana: a) adizkia -a batez amaitzen denean, a hori gehienetan -nahiz ez beti-toniko bihurtzen da edo, bestela, -eya egiten: dira + a &gt; dira / direya; gira + a &gt; gira / gireya. b) -e batez amaitzen denean, e &gt; i gertatzen da edota -ya eransten: dezake + a &gt; dezakia / dezakeya. c) -ie batez amaitzen denean, -ya eransten zaio: badie + a &gt; badieya. d) -0 batez amaitzen denean, 0 &gt; u gertatu ohi da: badago + a &gt; badagua. e) -io batez amaitzen denean, -ya eransten zaio: dizakio + a &gt; dizakioya. f) -u batez amaitzen denean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarrak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">664 hh) berrikitan gogora ekarri digunez, gip. zein bizk. zaharrean ere bizirik zegoena. 15. Antzekoa da bait-(zub. beit-) aurrizki subordinatzailearen auzia. Inchauspe (1858, 228) dugu oraingoan ere aurrizki honen berri ematen aitzindari, beronetaz baliatzen ez diren euskalki bakarrak bizk. eta gip. direla erantsiz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azkuek (1935, 87) erakutsi bezala, baina, badira honen aztarnak gip. eta are bizk. zaharrean, beraren aspaldiko erabilera orokorra zenaren froga garbia beraz. it &gt; i izan ohi da emaitza: baduzu +a &gt; baduzia. g) bestelako guztietan, a huts-hutsean eransten zaio: baduk + a &gt; baduka</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">670) atzizki hau eta horren frogarik garbiena (erranen) dudan, dudala... (hots, ahostunari eutsi dioten forma zaharrak) bezalakoen ondoan.ageri zaigun (erranen) duta? (geroztik nag:usitu bide den -t ahoskabearen gainean eraikia, alegia) tankerako aldaeretan datza. Berri~untzaedo arkaismo, ezaguna eta erabilia da Zuberoatik kanpo ere. Bonapartek (1867, 2-3) jakitera eman bezala, erron., zaraitz. eta b-naf. bietara hedatzen da beraren eremua. Ekialde osoan horrenbestez, aezk. eta mendebaleko b-naf. mintzo den Kanbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkuek Besterik Uste Bazuen Ere</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Berrikuntzatzat Jo Zuen Mitxelenak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Shl V ; Ezpeleta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haltsu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Itsasu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jatsu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larresoro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Uztaritze</forename><surname>Zuraide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Eta Milafranga Herri Lapurtarretan Izan Ezik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>F) Joskera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Inchauspe (1858, 440-441) dugu honetaz jabetzen aurrena, baina, genitiboa erabili ahal izateko, hitza mugaturik behar zuela egon erantsiko zuen eta, hortaz, haritzaren ostoa, behiaren eznia... esaten diren bezala, ogiaren jaterz., ostoen eta sagarren biltzen... ,ere arauzkoak eta zuzenak izango dira. Mugagabe direnean, ostera, haritz osto biltzera joan da, ardi Idrru erosten ikhousi dut... -abs. mugagabean, horrenbestez~ezarri beharko omen dira, haritz ostoa, haritz adarra, drdi ilhia... eta antzekoen ereduari jarraiki. Genitiboaren erabilpen eremuari dagokionez, berriz, ondo zekien Inchauspek antzinako idazle lapurtarrek ere (Axular, Etcheberri eta Gasteluzar aipatu zituen horren lekuko) aukera bera egiten zutena. Orrialde\. batzuk beherago (505. or.), genitiboaren isoglosa bait-aurrizkiarenaren parekoa zela erantsiko zuen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jakina Ere Badenez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ekialdeko Euskalkietan Aditz Izenen Objektu Zuzen Diren Izenak Genitiboan --:Eta Ez Absolutuan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mendebaleko Euskalkietan Legez-Ezarri Ohi Dira:Joan Da Amaren Ikhoustera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Da Dembora</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Iparraldeko euskalkiak eta N afarroa Garaia barnean zirela alegia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">58 hh) nola Sarasolak (Contribucion, 123) erakutsi dutenez, baina, bizk. eta gip. zaharrean ere-maiztasun txikiz izan arren-badira honelako genitiboak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarrak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lakarra 1986, 660) susmoa, euskarak aspaldi aukera bikoitza -abs. zein gen.-eskaini izana eta, gerora, mendebaleko euskalkietan horietarik bata (abs.) eta ekialdekoetan bestea (gen.) nag\lsitu izana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eta</forename><surname>Baliteke</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Mitxelenaren</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gezerekin batera, XIX. mendeko arauemaileen artean joskera auziez arduratu zen bakarra. Geze, dena dela, Inchausperen ohar eta eritziak berresatera mugatu zen kasurik gehienetan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">Berau dugu</note>
	<note>Ekialdeko euskalkien eta zubereraren beraren joskerari buruzko argibide gehiago ere eskaini zigun I~chauspek</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Galdegaiari dagokionez, badira mendebaleko &apos;euskalkietako hiztunoi arrotz samar egiten zaizkigun esamoldeak. AIde batetik, laguntzailea inoiz partizipioaren aurrean ezarri ohi da: nik dut igorri haurra,johane zen joan lehenik dira Inchauspek (1858,430) aipatu zituen adibideak. Indar biziagoa ematen omen zaio horrela esaldiari</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>est bidez hartzen duenaren antzekoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">251) oraindik orain adierazi duenez, zubereraren aparteko ezaugarria, Iparralde osoan ere aski arrunta da eta. Indar biziagoa eman asmoz, halaber, ez adberbioa, laguritzaileari barik, partizipioari erantsiko zaio inoiz: eni duzu ez-eman &apos;c&apos;est amoiquevous n&apos;avez pas donne&apos; ;nik dut ez nahi &apos;c&apos;est moi qui ne veut pas&apos;; hori du ez maite &apos;c&apos;est lui qu&apos;il n&apos;aime pas&apos; dira</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Egitura</forename><surname>Hau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peillenek</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Inchauspek horren lekuko dakartzan adibideak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
				<title level="m">azkenik, partizipioa + bait egitura ajpatu zuen zubereraren ezaugarrien artean: zu jin bait, eginik duket; zuk urhentu bait, heben gutuzu. Esamolde hauek, bere garaian ere erabiliagoak ziren jin zireneko, urhentu duzuneko bezalakoen baliokideak zirela gainerat~zuen Inchauspek</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Inchauspek (1858, 444</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">236 hh), mende bat beranduago, ez zuen bildu ahal izan bait honen adibiderik, baina bai baiko(z) aldaeraren aztarna zenbait</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lafonek</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lafonek</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Etchahunengandik jasotako mundu huntarik bestila baiko, han gira denak bardintzen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lafonek ez zuen Zuber9atik kanpo egitura honen bestelako lekukorik aditu Iparralde osoan barrena, baina, mugaz honaindi, erron. eta zaraitz. jaso zituen Azkuek. (Baikoz sarreran) beraren aztarnak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">[</forename><surname>Besarkagiala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Larraiieko</forename><surname>Besarkagia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Leku Izena] Baiko Baraxtu Urhatsa Horiek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lekuko</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>jin baikoz loak artu du edo Kaur entzun-baikoz erregeari, partitu zren horiek salatzen dutenez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Garbi dago, aIde batetik, aski euskalki bateratua dela zuberera. Ipar-mendebaleko hizkerekhausten dute, antza, batasunhori. Berrueta, Domintxine, Itliorrotze, Olhaibi, Lohitziine, Etxarri eta Ariieko,hizkerak gertuago omen daude, ora har, amikuzeratik zubereratik baino. N olanahi ere, guk aztertutako ikertzaileen lanetan ez dugu erizpide honen sendogarri letorkeen arrazoi argiegirik aurkitu. Hegoaldeko eskualde menditsuaren (Basabiiria) eta iparraldeko leunagoaren arteko ezberdlntasunak neurtzeko, ordea, baditugu bitarteko zenbait: 1. i + a &gt; i eta u+ a &gt; uasimilazioak usuago betetzen omen dira iparraldeko hizkeretan hegoaldekoetan baino, nahiz eta azken hauetara ere hedatuz joanak diren. &apos;2. Bokal arteko -r-kontsonantearen galera, halaber, biziagoa eta denboran lehenagokoa iz~n da iparraldean Basabiirian baino</title>
		<ptr target="Eskualdehonetan,gainera,iparraldeanbainohobetoeutsizaio/f/-renjatorrizkoebakerari" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basabiirian, bestalde, garbia omen da bokal tonikoaren eta atonoen arteko aldea, hura biziki ozena den bitartean, beste hauek ia aditu ere egiten ez direla. Iparraldeko hizkeretan -eta iparrekialdekoetan batipatguztiak omen dira, aitzitik, indar bereko. 4. Zuketa alokutiboen erabilerari dagokionez, maiztasun gune ezberdinak ageri dira Zuberoan barrena. Gune hauen banaketa zehatzegirik ezin egin dezakegun arren, badirudi hegoaldeko hizkeretan, ora har bederen, biziagoa dela erabilera hori Iparraldekoetan baino. 5. Hitano alokutiboetako -n eza, azkenik, iparraldeko hizkeretan soma daitekeen ezaugarria da. Ez, ordea, Basabiiriakoetan. Ezaugarri hauetako zenbaitek aditzera ematen duenez, beraz, Basabiiriako hizkerak zahartzaileago eta iparraldekoak, aldiz</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Azentuaren erabileran ere bada alderik. Basabiiriako hizkeretan silaba bitik gorako hitz guzti-guztiek indar azentua duten bitartean, iparraldekoetan nabarmendu nahi diren hitz haietan baizik ez da izango</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1939" />
			<biblScope unit="page">17</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>berritzaileago direla ematen du eta horixe berori egiaztatzera dator orain artekoan aipatu ez dugun, baina Larrasquetek</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Iparraldeko hizkeron artean ere, baina, iparrekialdekoak ziren, Larrasqueten (1934, 42) eritziz, denetan bilakaerarik azkarrena erakusten zutenak: Enfin, -et &apos;c&apos;est une conclusion plus generale</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eder</surname></persName>
		</author>
		<idno>eta 47) egina zuen ohar honetan dioena: jin zu</idno>
		<editor>dans le S.N.-D.,</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Une seuIe exception est a noter pour les sonores. fricatives b, d, g qui sont plus affaiblies qu&apos;a Barcus dans la. region souIetine avoisinante du pays de Mixe: Ainharp, Aroue, Etcharry, Espes, etc</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Badira, zubereraren ezaugarrion artean, gainontzeko euskalkietan galdu eta honek atxiki dituenak. Badira, halaoer, zubererak oerak burutu dituen berriKuntzak. Hizkuntzak eskaintzen zituen aukeretatik, zenbait euskalkik horietako bat eta beste ezberdin bat zubererak hautatu izana ere jazo da inoiz. Badira, azkenik, maiztasunik handiena zubereran dutelako edo, euskalki horren ezaugarritzat jo ohi ditugunak, baina zubereraren esparruetatik kanpo ere ezagun direnak. Ikus dezagun sail hauetako bakoitza osatzen duten ezaugarrien zerrenda: 1. Zubererak atxiki dituen arkaismoak.-Sail honetan sartu beharrekoak dirudite zubereraz diren bokal sudurkariek, n, 1ondoko leherkari ahoskabeek,~:·rz kontsonante multzoak (zenbait euskalkitan s bihurtu dena), -here azentu mota bereziak, mugatzailedun eta mugatzailerik gabeko aldaeren arteko banaketak (hon da *hona da, galdurik da * galdua day, botibo moduak eta indikatiboko geroaldiak. 2. Zubererak burututako berrikuntzak.-Kopuru hazi samarra osatzen dute sail</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zubereraren nortasUn berezia bazter-euskalki izateak ekar zezakeela ere esan dugu txosten honen sarreran eta, behin bildutako emaitzak aztertu ondoren, susmo hori egia bihurtu dela baieztatu behar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>honetan bildu ditugun ezaugarriek: u &gt; it (eta, hortaz, i -u&gt; it -U, it -. i &gt; it -14</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">&gt; i), hitz amaieran inoiz suertatzen diren -u / -i arteko nahasketak, au &gt; ai, eu &gt; eit (&gt; ei), i + a &gt; i eta 14. + a &gt; 14 asimilazioak, txistukari ahostunak, bokal arteko -r-kontsonantearen galera eta /f/ -ren ebakera aldaketa, adlatibo sg. tartekatu ohi den mugatzailea (-ala), soziatiboko -ki atzizkia, hurak erakuslea, -(t)sa atzizkia</title>
		<ptr target="izanenkotankerakogeroaldipleonasti-koaketa-agalderaatzizkia" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">asimilazioak ere bai), 0 &gt; u, hiatoetako bokal elkarketen ondorioz gertatutako aldaketak (0 + bok. &gt; u; e, u+ hok. &gt; £; e, u+ bok</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orobat hiatoan dir~n bokal elkarketetako aldaketak (e + bok. &gt; i eta 0 + bok. &gt; u orokorrak dira eta it / it + bok. &gt; i, berriz, erron., b-naf. bietan eta aztarnak g-naf. bertan ere baditugu). , Kontsonanteez den bezainbatean, beste hauek beharko lirateke izendatu: txistukari ahostunak (zenbait aztarna ekialdeko b-naf., ahantzi gabe beste hizkera batzutan ere izan daitezkeen parekotasunak, cf. Lekeitioko [dz1), n, 1ondoko leherkari ahoskabeak (erron. eta aztarnak E.H. osoan,-mendebaleko muturrean gehienbat),~·rz kontsonante multzoa (erron., zaraitz. eta amikuzeran). E.H. osoan zehar nonnahi gertatu ohi dira~hizkera batzuetatik besteetara maiztasun gorabeherak izan daitezkeen arren-bokal arteko -r-en galera eta diptongo osteko r &gt; d aldaketa, kontsonante elkarketen ondorioz sortutako ebakera jakinak (ez zen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zubererak Eginiko Aukera Ezberdinen Artean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bardoze</forename><surname>Eta G-Naf ; Amikuze</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="maiztasunikhandienaekialdekoeuskalkietanetabatipaterron.duenarren)etarondokotxistukarifrikariak(erdialdekoeuskalkietannabaridaafrikatuezbaliatzekojoerarikbiziena" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">mintzo den zenbait hizkeratatik (absolutuaz baliatzen direnak hauek) saihestuz. _ 4. Zubereraren mugak gainditzen dituzten ezaugarriak.-Hauxe dugu sail guztietarik ugariena. Bokalismotik abiatuz, honako hauek beharko dira aipatu: u &gt; it</title>
		<editor>au &gt; ai eta eu &gt; eit / ei (erron.</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ezin ahantzi erron. diren u / i arteko zalantzak ez eta NG-ko hainbat hizkeratan Bonapartek jasotako it hotsa), i-it &gt; it -it eta it, -i &gt; it -it asimilazioak (erron. eta aztarnak mendebaleko muturrean dagoen bizk. bertara ere jristen direla), 0 &gt; u (Iparralde osoan, Baztan barne), bokal suaurkariak (erron. eta Amikuzeko zenbait hizkeratan), hitz amaierako -i / -u arteko zalantzak (erron. eta ezin ahantzi gertaera berbera dugula bizk. bait da &gt; etzen, baita... ), k, t + j &gt; [c</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Izenaren morfologiari lotuaz, beste hauek azpimarratuko ditugu: datibo pI. -er (erron., zaraitz. eta b-naf. bietan), adlatibo sg. tartekatu ohi den mugatzailea (erron. eta. zaraitz.), atzizki ·bereko -l-dun aldaerak (-ala) (zaraitz.) eta -t amaieradunak (-rat) (oso eremu zabalean erabiliak), $oziatiboko -ki (eremu zabalean erabilia hau ere) eta -kila(n) (ekialdeko b-naf.), mugatzailerik gabeko eta mugatzailedun aldaeren arteko banaketa (erron. eta zaraitz. ere bai antza), hurak erakuslea (erron., zaraitz., aezk.) eta -(t)sa atzizkia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zubereraren Azentuari Bagagozkio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Lei</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>$arragaren Izkribuetakoaz Dauzkan Kidetasun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Estuak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gutxi-asko E.H. osoan, ef. Eibar eta inguruetako hizkeretan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ditugu: zuketa alokutiboak (erron., zaraitz., ekialdeko b-naf.), itkhen *izan (erron. eta b-naf. bietan), -iro-AIPATUTAKO BIBLIOGRAFIA</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aditzaren Morfologian</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etudes grammaticales sur la langue euskarienne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Abbadie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Th</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Chaho</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1836" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Allieres</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Petit atlas linguistique basque fran~ais «Bourciez» (11)&gt;&gt;, FL V, XVIII, 47. zb</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="5" to="45" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aranzadi Zientzia Elkartea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Euskalerriko Atlas etnolinguistikoa, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La Fontainarenaleghia berheziak, neurt-hitzez Franzesetik Uscarara itzuliak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J-B</forename><surname>Archu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1868, Bi mihiren gramatika uskara eta franzesa</title>
		<meeting><address><addrLine>La Reolen; Baionan</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Erronkariko uskararen azken hatsak... eino&apos;re!!», FLV, IX, 25. zb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Artola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="75" to="107" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario vasco-espanol-frances, Bilbao. 2. arg., LGEV</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ma</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Evoluci6n de la lengua vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
			<biblScope unit="page" from="61" to="120" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Observations sur le formulaire de prone conserve naguere dans l&apos;eglise d&apos;Arbonne, Bayonne. ---, 1869, Le verbe basque en tableaux</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L-L</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<idno>1877a</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Remarques sur plusieurs assertions de M. Abel Hovelacque concernant la langue basque</title>
		<meeting><address><addrLine>Londres; Londres; Londres</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1862</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1872, Etudessurles troisdialectesbasques desvallees d&apos;Aezcoa, deSalazaret de Roncal. Remarques sur certaines notes, certaines observations et certaines corrections, dont M.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vinson a accompagne l&apos;essai sur la langue basque par F. Ribary, Londres. ---, 1877b, Observations sur le basque de Fontarabie, d&apos;Irun, etc</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Bayonne</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Paris. Chaho, J .A., 1856, Dietionnaire basque, franfais, espagnol et latin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dissertation critique et apologetique sur la langue basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Darrigol</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Trois textes folkloriques basques de Basse</title>
		<meeting><address><addrLine>Navarre Orientale», BAP, XV</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1827" />
			<biblScope unit="page" from="47" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El euskera en Navarra: Encuestas lingitisticas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Echaide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ma</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
			<publisher>Eusko Ikaskuntza. (= Hizkuntza eta Literatura</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Iker 3, Bilbo, Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Erizkizundi Irukoitza»</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>hh</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Planification et developpement local au Pays Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Fourquet</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<pubPlace>Bayonne, Ikerka</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Esteribarreko Aditzak</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">XVIII, 48. zb</title>
		<meeting><address><addrLine>FL V, XIX, 50</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="207" to="250" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Elements de Phonetique Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Gavel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Reponses souletines aun questionnaire linguistique</title>
		<editor>2. arg., LGEV, Bilbao</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris (=RIEV, XII</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1921" />
			<biblScope unit="page" from="293" to="316" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Elements de grammaire basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Geze</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bayonne. Arg. facsimilea Donostia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1873" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Le</forename><surname>Inchauspe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bayonne</forename><surname>Verbe Basque</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arg</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hordago</forename><surname>Facsimilea Donostia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<editor>Irigoyen, A., (arg.) 1957, «Cartas de Inchauspe al Principe Luis Luciano Bonaparte</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="171" to="260" />
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Izagirre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Erronkariko euskal-ondakin batzuk (11)&gt;&gt;, BAP, XVII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="page" from="403" to="467" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>BAP, XV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Jaureguiberry</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Le verbe basque souletin</title>
		<meeting><address><addrLine>Ej, VII</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="69" to="84" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Observations sur la place de l&apos;accent dans quelques formes basques des parlers souletins</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Melanges Paul Laumonier</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="635" to="643" />
			<date type="published" when="1935" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Notes sur la langue des Proverbes d&apos;Oihenart», Homenaje a Don julio de Urquijo (I)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tendance ala palatalisation de la sonante u dans les parlers basques du Nord-est», RLiR, XIII</title>
		<meeting><address><addrLine>San Sebastian</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1937" />
			<biblScope unit="page" from="433" to="445" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">---</forename><surname>La Langue De Bernard Dechepare</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Bap</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vii</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Concordances morphologiques entre le basque et les langues caucasiques</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1951" />
			<biblScope unit="page" from="227" to="244" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Word, VII, 3. zb</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
				<title level="m">Contact de langues et apparition d&apos;une nouvelle voyelle: u et it en basque», Actes du Xme. Congres International de Linguistique et Philologie romanes</title>
		<editor>«Contribution al&apos;etude phonologique du parler basque de Larrau (Haute-Soule)&gt;&gt;, Miscelanea Homenaje a Andre Martinet</editor>
		<meeting><address><addrLine>Canarias; Paris, Klincksieck</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="901" to="905" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidad de La Laguna</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Remarques sur la structure des formes verbales du .parler basque de Larrau (Haute-Soule)&gt;&gt;, Via Domitia, VI</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
				<title level="m">La particule bait en basque: ses emplois morphologiques et syntaxiques», BSL, LXI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="page" from="239" to="265" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Systeme. Le systeme du verbe basque au XVIe siecle, 2. arg. ·Donostia, Elkar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Astarloaren hizkuntzalaritzaz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="75" to="86" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjU, XXIII-1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Oharrak zenbait arkaismoz», ASjU, XVII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="639" to="681" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bizkaiera zaharra euskalkien artean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Didionarium linguae cantabricae, K. Mitxelena eta M. Aguden edizioa. Seminario «Julio de Urquijo» de la Excma. Diputaci6n Provincial de Guipuzcoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Landuchio</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1562" />
			<pubPlace>San Sebastian</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Action de l&apos;accent dans l&apos;evolution des consonnes etudiee dans le basque souletin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Larrasquet</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1928" />
			<pubPlace>Paris, Vrin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Beiiat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Larrajako Belhagilii</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Riev</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xxii</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Le Basque Souletin N ord-Oriental</title>
		<editor>2. arg., LGEV</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="229" to="240" />
			<date type="published" when="1931" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Le basque de la Basse-Soule orientale</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1826, Manuel de la langue basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Lecluse</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Orain ASJU, XXI-3</title>
		<meeting><address><addrLine>Bayonne</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="99" to="211" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lei&amp;lt;;Arraga</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Iesus Christ gure Iaunaren Testamentu Berria, Rochellan. Arg. facsimilea Donostia, Hordago</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1571" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>De Guerefiu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="173" to="367" />
			<pubPlace>Euskera, Ill</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre historia de la lengua vasca, ASjUren gehigarriak, 10. zb., Donostia. N unez, L.C., 1976, «Fonologfa consonantica de un idiolecto del euskera de Zuberoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>&amp;gt;&amp;gt;</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bap</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">En torno a algunos aspectos del habla de Renteria (Guipuzcoa)</title>
		<meeting><address><addrLine>San Sebastian; San Sebastian. Reimpresi6n; Madrid, Paraninfo; Bilbao, EHU/UPV</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1950" />
			<biblScope unit="page" from="153" to="197" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>TA V</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Fonetica Hist6rica Vasca, 2 a ed. corregida y aumentada. Publicaciones del Seminario «Julio de Urquijo» de la Excma. Diputaci6n Provincial de Guipuzcoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Noticia de las dos Vasconias, la Iberica y la Aquitana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Gorosterrazuren itzulpena</title>
		<editor>RIEV, XVII. (3. arg.,-LGEV</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1656" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Facsimilea Tolosa, Eusko Ikaskuntza</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1657, Les proverbes basques recueillis par le S. d&apos;Oihenart, plus les poesies basques du mesme Auteur</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1936" />
			<biblScope unit="page" from="59" to="73" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Les travaux de grammaire basque avant Larramendi», ASjU. XXIII-l</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Zuberoako gobemu hizkuntzak eta gure herri hortako euskalkiaren erdal . maileguak», Euskalarien Nazioarteko jardunaldiak. Iker 1, Euskaltzaindia, Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tx</forename><surname>Peillen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xviii</forename><surname>Bela-Ko Zaldunaren Zuberotar Hiztegia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xv</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">«Zuberoako euskalkiaren</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="249" to="254" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Basabiiriiko motaz. ohar batzu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>San Martin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<pubPlace>Zirikadak, Itxaropena, Zarautz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Facsimilea ASjUren gehigarriak, 11 zb. Donostia, 1990. Tartas, I., 1666, Onsa hilceco bidia, RIEV, I hh</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Contribuci6n al estudio y edici6n de textos antiguos vascos», ASjU, XVII</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="page" from="71" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Uwenbeck</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Contribution aune phonetique comparative des dialectes basques», RIEV, Ill. (2. arg., LGEV</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1909" />
			<biblScope unit="page" from="465" to="503" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">W ]</forename><surname>Van Eys</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire comparee des dialectes basques</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1879" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudios de sintaxis vasca, Editorial franciscana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<publisher>Aranzazu-Ofiate</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribuci6n a la dialeetologia de la lengua vasca, Gipuzkoako Aurrezki Kutxa Probintziala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sobre las formas verbales alocutivas de preterito desprovistas de -n final</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Odon Apraizi Omenaldia, Arabako Foro Aldundia, Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="407" to="412" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El verbo regular bascorzgado del dialeeto vizcaino gramatikaren ekarriez», ASjU, XXII-2, 547-568</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskaldunek euskalkienganako izan dituzten jarrerez», ASjU, XXI-3, 927-950</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo, Euskaltzaindia-EHUIUPV</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="3" to="48" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskara ote da bizkaiera?», RIEV, XXXIV. XXIII-l</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
