<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Euskal testu ahantzi bat&quot; frantses . komedia batean</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo</forename><surname>G6mez</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Euskal testu ahantzi bat&quot; frantses . komedia batean</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this.paper a short basque text included in a french comedy from xvIIth century is p~blished and analyzed. That text appears in the second scene ofthe Raymond Poisson's comedy, Le Poete Basque. It seems difficult to specify which variety of Basque is used by Poisson; anyway, I try to demonstrate that text shows characteristics ofthe dialects ofLabourd and Low Navarre.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Urri bide dira euskal testu zahai ezezagunak aurkitzeko aukerak. Ugariagoak, ordea, testu ahantziak berraurkitzekoak. Eta horrelako izkribu baten berri eman nahi dut lantxo honetan. Aurkezten ditudan euskarazko lerrook Raymond Poissonen Le poete basque izenburuko komedian azaltzen dira. Entziklopediek dioskute Raymond Poisson Parisen sortu zela 1633an eta bertan hil 1690ean. Aktore eta antzerkigile bait zen, Luis XIV.ak Parisa eraman erazi zuen eta hogeitamar bat urtez hiriburuko ikuslegoaren artistarik maiteenetarikoa izan omen zen. Aipatutako lana ezezik, beste anitz komedia ere idatzi zituen, bai bertsoz bai hitz lauz, hala nola Le sot vengue, Le baron de la Crasse, Lubin J Le jou de qualiti, LJapres-souper des auberges, Les faux moscovites, Les femmes coquettes eta L'Academie burlesque. Antzerki munduko dinastia baten iturburua izan zen. Haren semea Paul    <ref type="bibr">(cf. Mitxelena, 1970: 86)</ref>. Gainera, &lt; g &gt;-ren ordez &lt; q &gt; grafema erabiltzearen beste adibide bat dugu testuan bertan 6. lerroko equite eoua-n. 4. best i tu eonais: &lt; at &gt; digramak diptongoa gorde eta frantses ahoskera eragotzi gura duo Adibide honetan ederki isladatzen da testuan barrena mantentzen den txistukari apikari eta bizkarkarien grafien nahasketa, ez soilik ekialdean aski zaharra den leherkari·aurreko ingurunean; ik. halaber 6 besala, estaqui, 10 sonbait. 5. earsadi: bigarren osagaia argia da, 'hadi' aginterazko adizkia hain zuzen; lehenerako eassa irakurketa gerta baledi, erka liteke, Vinsonek ere egin bezala, frantsesezko easser 'izkutatu, gorde, estali' aditzarekin. Zailago Azkuek dakarren kasatu-rekin, ez bait du adiera aproposik testuaren esanahiarekin egokitzeko: 'jauni, bota; adabatu, betatxuak ezarri; barreiatu'. Esan behar ez dudala beste inon aurkitu kasatu aditza testu honetan dukeen esanahiarekin.</p><p>6. arrata besa la noute: bai adizki honetan bai lerro beronetako equite-n azentuaren eginkizuna bokalaren ahoskatzea segurtatzea da, frantsesezko ortografian ohi bezala. Nute adizkiak testu honetako hizkeraren ekialdeko etorkia salatzen du nabarmenki; zehatzago esan, behe-nafarrera dela esan genezake gehiegi okertu gabe <ref type="bibr">(cf. Yrizar, 1981: 35 hh)</ref>.</p><p>estaqui: estaquit irakurri behar dugu; orobat Vinsonek. . equite eoua 'egitekoa': &lt; g &gt; -~&lt; q &gt; aldaketarako, ik. 3. lerroko qui belean.</p><p>Vinsonek 'ce qu'il y a afaire' itzultzen duo </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>eta bilobak Philippe (1682-1743) eta Fran~ois (1696-1753) ere aktore ezagunak izan ziren. Le poete basque ekitaldi bakarreko komedia hau 1669. urtean argitaratu zen lehenbizikoz eta hamar urte beranduago Jean Ribou-k Poissonen beste zenbait lanekin batera berrargitaratu zuen Parisen Les Oeuvres de M. Poisson izenburupean. Euskarazko zatia 1679ko bigarren argitalpen honetan 201-202. orrialdeetan agertzen da. Poissonen komediek bigarren edizio bat izan zuten 1743. urtean eta, orobat, antzerki lan bilduma ez-salgai jarri zen, Vinsonek dioenez, 1873ko maiatzaren 17an, bi libera ordaindu zelarik. Halaber, Vinsonek berak argitaratu zuen zati hau 1743ko edizioaren aldaerak eta testuaren iruzkina gehiruz (Vinson, 1878). Bidache haren morroia eta Godenesche (Goyeneche-ren ordez) poeta-ikasiea sartzen dira, antzerkian izandako harreragatik aski haserreturik, eta baroiarekin topo egiten dute; une horretantxe kokatzen da euskarazko zatia. Ondoren aurkezten dudan testua Ribouren edizioan agertu zenaren arabera transkribatu dut 3 • SCENE IV. LE POETE, BIDACHE, GODENESCHE, LE BARON.. LE POETE: Bidache, ago quibelean. POETE: 11 vouloit m'insulter. Non, mais m'a donne deux ou trois bons soufflets. Et quelques coups de pieds ... Ribouren edizioari eginiko aldaketak gutxi izan dira, haietako batzu Vinsonek (1878) jadanik markatuak. Lerroen'banaketa moldatu dut eta hitz zatiketa gaurkotu; gainerako zuzenketak &lt;~&gt; behar den tokian ezartzera mugatu dira. Horrelaxe (3) Aldaketa bakarra arrazoi tipografikoengatik &lt; j &gt; luzeen ordez &lt; s &gt; laburrak ezartzea izan da. Originalean ingurune orotan ageri da luzea, hitz azkenean izan ezik. irakunzen da originalean: 3 qui belean, 4 best i tu eonais, 6 besa la, equite eoua, 7 bortal eaina, 8 gauea, 10 son bait. 1743ko edizoaren aldaerek (A) -beti ere Vinsonen arabera-eta 1856ko berrargitalpenekoek (B) ez dute' oso informazio interesgarririk eskaintzen; halere honetara nahi ditut, irakurleak ahalik eta daru gehien izan dezan: 4 eonais B, 6 ab A, 8 dereau A, 9 emendaraut A. Vinsonek, hemen bezala, 1679ko edizioari jarraitu zion\ alabaina 8 derean eta gavea aldaerak dakartza, transkribapen okerrak ez baldin badira behintzat. Esan behar, bestalde, B-ren lerroen banaketa ez datorrela bat originaleko bertsoekin eta 11. lerroko vasque hitzeraino soilik heltzen dela. Puska honen esanahia gehienbat ulergarri gertatzen da berez eta azken lerroetako frantses itzulpenaren laguntzaz. Guztiarekin ere,. arretaz iruzkintzea merezi dute zenbait formak:5: 3. quibelean: Vinsonek guibelean irakurtzea proposatzen du eta arrazoizkoa dirudi, ahoskabedun aldaera Refranes y Senteneias-en (239, 466) eta -honetatik hartua-Larramendiren Eranskinean (s.v. espalda) soilik ageri bait zaigu</figDesc><table><row><cell cols="2">Komediaren argumentua honela labur daiteke: Andre Dominique Jouanchaye,</cell></row><row><cell cols="2">Urdufia (&lt;&lt;Ordogna») hiriko batxiIer eta antzerkigilea, bere herrian duen ospeak</cell></row><row><cell cols="2">bultzaturik Frantziara abiatzen da bere komediekin hango antzezlariak liluratu as-</cell></row><row><cell cols="2">moz. Frantziako komedianteek berataz trufa egingo dute, areago poeta euskalduna-</cell></row><row><cell cols="2">ren antzezmodua ezagututakoan. Bada oso teoria "ekonomikoa" du poeta euskaldu-</cell></row><row><cell cols="2">nak antzerkigintzaz; lanak aktore gutxirekin, bakoitzak paper ezberdinak jokatzen</cell></row><row><cell cols="2">dituelarik, antzeztea proposatzen die frantsesei, dekoratu gutxi eta aktore zenbaiten</cell></row><row><cell>ordez egur-pilak erabiliz.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Lehenbiziko agerraldian fra~tses aktore bi, M. de Hauteroche eta Mile Poisson, poe-</cell></row><row><cell cols="2">ta euskaldunaren etorreraz trufatzen dira, «car un poete Basque est un Animal rare»;</cell></row><row><cell cols="2">M. de Hauterochek antzerkiko atezainari agindu dio poeta euskaldunari harrera "ona"</cell></row><row><cell cols="2">egin diezaiola. Bigarren agerraldian, Calaziousko baroia sartzen da eta bi aktoreekin</cell></row><row><cell cols="2">mintzatzen. Hirugarrenean, poeta euskaiduna heltzear bait dago, aktoreak izkutatzen</cell></row><row><cell cols="2">dira, baroia bakarrik utziz. Laugarren agerraldian, euskarazko zatia dueh hartan ale-</cell></row><row><cell>gia, poeta· euskalduna, LE BARON:</cell><cell>Ah? j'entends.</cell></row><row><cell>15 LE POETE:</cell><cell>Et sans cause?</cell></row><row><cell cols="2">GODENESCHE: C'est un brutal portier.</cell></row><row><cell cols="2">berdinetan agertu 1 LE POETE: • Euskarazko zatiari bagagozkio, aldiz, M. Burgaud des Marets-ek Ri-T'a-t'il dit quelque chose?</cell></row><row><cell cols="2">bouren bildumako testuan oinarriturik argitara eman zuen Bordelen 1856an, bi aletako GODENESCHE:</cell></row><row><cell cols="2">argitalpena hain zuzen. Ale haietako bat Bonaparte printzearen liburutegian zegoen 2 eta</cell></row><row><cell cols="2">(1) Ik. Bilbao (1976: s.v. POISSON, RAYMOND). Vinsonek (1891-1898: 706) 1723. urtea ematen du biga-</cell></row><row><cell>rren ediziorako.</cell><cell></cell></row></table><note>(2) Ik. Collins (1894: 793. zenb.) eta Vinson (1878: 238; t'891-1898: 305). Bonaparteren ale horren ko- pia mikrofilmatua gordetzen da Gasteizko Filologi eta Geografi.-Histori Fakultateko Koldo Mitxelena Biblio- tekan. Marian Egaiia eta Esperanza Ifiurrietari, Koldo Mitxelena Bibliotekako lehengo eta gaurko zuzenda- riak, hurrenez hurren, direnei eskertu nahi dizkiet·Poissonen lanak lortzeko egin dituzten ahaleginak.besteaBIDACHE: Non bestituco nals.5 LE POETE: Choco batean carsadi.BIDACHE: Ah arrata besala noute, eta estaqui equitecoua.GODENESCHE: Broutala, da bortal~aina. LE POETE: Erran dereau cerbait gau~a.GODENESCHE: Eleina~menderaut biga edo hirour on soufflet. 10 Eta sonbait ostico.LE BARON: Comment! lIs parient Vasque! Ah le pIaisant Autheur! S'ils ne parient Fran~ois je suis leur serbiteur.LE</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>7. Bortal eaina 'atezaina': dagoeneko Leiz borthalzain eta S. Pouvreauren hiztegian bortazain. Ekialdeko hitza dugu bort(h)a. Azkuek ez dakar 'ate' adierarekin, bai ordea 'baserria' esan nahi duela; Lhandek zubererazkotzat bakarrik jo arren, behe-nafarreraz eta lapuneraz ere aurki dezakegu, besteak beste Laneufvilleren kateximan eta Eguiateguy, Goyhetche eta Haranederren lanetan. AXularrek irakurleari egindako hitzaurrean bakarrik erabiltzen du: «batac (erraiten dul athea, berceac, bortha». Datu berriagoak eskaintzen dizkigu joan den mendean Sacaze-ek jaso testuetatik Allieresek moldatu zuen atlasak 6 (ik. 1961: 55. mapa). Hegoaldean erronkarieraz aurkitzen du-(4) Ez bide zuen 1669ko edizioa ezagutzen, ez bait du inon ere haren berririk ematen. (5) Ene esker Dna adierazi nahi diet Joseba Andoni Lakarra eta Blanca Urgelli hitz hauetariko zenbaitez eman dizkidaten ohar eta berri interesgarriengatik. VIA DOMITIA VII, 205-221 eta 1961, «Petit atlas linguistique basque fra«;;ais 15acaze" (cont.)&gt;&gt;, VIA DOMITIA VIII, 81-126. gu Azkuek dakartzan bortabarne eta bortarri-n behinik behin. 8. Erran dereau: zuzenketa arriskutsua eskatzen duo Vinsonek derauc irakurtzea proposatzen du, frantsesezko itzulpenean oinarriturik seguruenera (&lt;&lt;t'a-t-il dit»). 1rristakorregia ez izatearekin, esanahia gordetzea lortzen du irakurketa honek. XVI eta XVII. mendean honelako adizkiak aurkitzen ditugu, aldaerak aldaera, ipar-ekialdeko autoreetan: Etx daraueta derau-, Leiz drau-, Ax dera(u)-, Etx Zib daro-, Belapeyre deri-, -etab. (ik. halaber 1thurry, 1895, 122 hh). Baina kontutan izan behar honelako formak oso mendebalderantz (eta hegoalderantz) sartzendirela, esaterako drauagertzen zaigu goi-nafarrerazko eztei promesetan, Lizarraldean eta-1rufialdean (cf. Lafon, 1943: 11, 37 eta TAV 3.1.20.,3.2.6.). Hortaz eman irakurri behar dugu lehenbiziko atalean. Adizki laguntzaileak berriz ere ekialdeko forma hattzen du eta 8. lerroko zuzenketaren berme har dezakegu. on soufflet: bitxia da hitz hauen ordena; maileguaren eragin bortitzagatik edota adjektiboak bi hizkuntzetari. duen antzagatik (on / bon) gertatzen dela pentsatzea ez dakit arrazoi pisuzkoa izan daitekeen, baina hoberik ezean azalpen horiei eutsi beharko diegu. 10. son bait: hau ere ekialdeko aldaera da, 'baina oraingoan lapurtera kanpo uzten duelarik, antza. Ax cembait, 'Leiz cembeit ditugu, baita Etx cenbait, ceynbayt eta Lapurdiko behe-nafarreraz idatzitako Harrieten gramatikan (1 741) cembait (baina foif1) ere. Alabaina, Erizkizundi Irukoitzako emaitzak aintzat hartuz gero, bertan antzeman daiteke zoin eta zonbat formak lapurteran barrena sartu direla, lehena Urrufie, Ainhoa, Sara eta Arankoitzen eta bigarrena azken honetan jaso zelarik. Guzti hau ikusita ere, zail da erabat zehazten nongo euskara ote darabilen testu labut honek, horrelako gauza bat erahat zehaztu ahal bada kasu honetan. 1par-ekialdeko hizkera da, dudarik ez. Vinsonek (1878: 237) lapurtera edo hobe mendebaldeko behe-nafarrera zela markatu zuen 7 • Garai hartako euskalkien mugez dakigunapu-(7) Baieztapen honekin Leizar.ragaren hizkerarekin parekatzen zuen, nonbait. Ez da ahantzi behar Vinsonek idazten zuen urte haietan oraindik eztabaidan zegoela --orduko ,guztiak bezala eztabaida sutsua bestalde-zein zen Leizarragak bere lanetan zerabilen euskalkia. Izan ere, Vinsonek Poissonen testua argitaratu zuen garaian lapunerazkotzat, behe-nafarrerarekin nahastua, hartu bazuen ere (ik. esaterako Vinson, J., 1874, «Le verbe basque», RLPhC VI, 238-253., eta 1875, «Le verbe auxiliaire basque». RLPhC VII, 322-347., bietan errepikatzen bait da «labourdin me!e de bas-navarrais» adierazpena), 1884ean mendebaldeko behe-nafarrera dela dio eta beranduago, 1888an, lapurteratik germ dagoen hizkera dela, lapurtera bera ez bada. Bonapartek, bere aldetik, Leizarragaren euskalkirako "1apurtera zaharra" deitura sortu zuen eta behe-nafarrerazko eta batipat zubererazko forma batzu sartzen zituela ohanu ere. Van Eysek, zehazkizun gehiegirik eman gabe, behe-nafarrera eta lapurtera zela zioen. rra eta Poissonen testuaren laburra eta iluna gorabehera, nik neuk, bataren edo bestearen aIde makurtu gabe, esango nuke zati honetan lapurteraren eta mendebaldeko behe-nafarreraren, bien, ezaugarriak isladatzen direla. Adizkiei dihoakienez, hi euskalki hauexetan aurkitzen ditugu derauc eta deraut erakoak. Lapurteran soilik nais eta, aldiz, behe-nafarreran soilik nute. Izenkien barnean gutxiago zehaz daiteke, baina iparraldekotzat har ditzakegu biga eta hirour zenbakiak eta bortalfaina izena, hala nola behe-nafarrerantz isuriagoa son bait. Bukatzeko, diodan Vinsonek euskalki nahasketa honetarako arrazoi bat bilatu nahi izan zuela Poissonek testua nola idatziko zukeen aintzat hartuta. Bere eritziz, Parisen idatziko zuen diktaturik, seguruenik herria aspaldi utzia zuen morroi euskaldun batek diktaturik, hain zuzen ere. BIBLIOGRAFIA Bilbao, )., 1976, Eusko Bibliographia (VI. lib.: Navarra-Poyd), EGIPY, Aunamendi, Donostia. Collins, v., 1884, Attempt at catalogue ofthe library ofthe late Prince Louis-Lucien Bonaparte, Sotheran Ithurry, 1895, Grammaire basque. Dialecte labourdin, Lamaignere, Baiona. Berrarg. fak.: HorHago, Donostia, 1979. Le systeme du verbe basque au x.vze siecle, Delmas, Bordel. Berrarg. fak.: Elka~, Donostia, 1980. Mitxelena, K., 1970, Estudio sobre las fuentes del diccionario de Azkue, Centro de Estudios Hist~ricos de Vizcaya, Bilbo. Mitxelena, K.-Sarasola, I., 1990 [1964-1983}, Textos areaicos vascos. Contribucion al estudio y e4,icion de textos antiguos vaseos, (ASJU-ren Gehigarriak, 11), GFA-EHU, Donostia. Poisson, R., 1679-1681, Les Oeuvres de M. Poisson,). Ribou (arg.), Paris. Passage en langue basque, extrait du poete basque, eomedie de Poisson, editihn de Jean Ribou, Paris, M. DC. LXXXIX., s.l.</figDesc><table><row><cell>cerbait gaufa: zerbait zenbatzaile gisa erabiltze hau ekialdeko euskalkien ezaugarria</cell></row><row><cell>da. Cf. Etx cerbait obra eguitera, Joann cerbait gaufa.</cell></row><row><cell>9. Eleina: Vinsonek Es beina irakurtzen du, oraingoan ere frantsesezko testua due-la euskarri (&lt;&lt;Non, mais»); &lt; J&gt; batetik ·abiatzen bagara, &lt; 1 &gt;-rekin nahastea ez da</cell></row><row><cell>hain bitxia; guztiarekin ere, &lt; 1</cell></row></table><note>(6) Cf. Allieres,J., 1960, «Petit atlas linguistique basque fran~ais "Sacaze"»,&gt; horretan txistukaria ezezik, ezpainkaria ere urtuko zatekeen. Halaber, beina, nik dakidala bederen, ez litzateke beste inon dokumentatu- ko. Proposa daiteke, bada, beina-ren ordez behe-nafarrerazko baina, zubererazko bena edo are behe-nafarrerazko bana irakutzea (ik. Allieres, 1961: 71. mapa); azken bi ka- suetan ezpainkariaren aztarnarik genuke &lt; e &gt; grafeman.emenderaut: «il m'a donne» frantses itzulpenean.&amp; Co., London.II Lafon, R., 1943,iii! _____, [1856},</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">{ASJU,XXIII-I. 1990,301-305]   </note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <ref type="bibr">_____, 1984 [1891-1898]</ref><p>, Essai d'une bibliographie de la langue basque. Con las anotaciones del ejemplar de]ulio de Urquijo (AS]U-ren Gehigarriak, 9), Donosria. </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
