<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Gogoetak xvm. mendeko euskalaritzaren inguruan ANDER LAKARRA ANDRINUA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">H U</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Gogoetak xvm. mendeko euskalaritzaren inguruan ANDER LAKARRA ANDRINUA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This paper is intended as a general introduction to some of the Basque linguistic ideas and thoughts oJ the XVlllth and XIXth centuries. First the relationship with XVII-XVlllth century European linguistics is considered. At the time information about the variety ofnatural languages had spread out in Europe. The author also tries to account for some oj the notions inherited from the Basque apologists: tubalism, systematic explanation of toponimes by means of Basque, etc. Finally the value of some vascologists (especially Larramendi and Astarloa) who overcame simple apologism in a significant way is recogn,ized.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Louis Lucien Bonaparte. printzeak hasiera eman zion ikerketa aroa lirateke. Bi marra hauek euskal hizkuntzalaritzaren hiru atal berezi ohi dituzte. Neri dagokie:-bitarteko horri gainbegiratu bat egitea. Esan, behar dizkizuedanak ez· dira bestalde denak nik asmatuak; lan ezagunetan-sakabanaturik aurki ditzake zaletuak <ref type="bibr" target="#b1">1</ref>  Erakunde hauen ezpalekoa dugu, gure euskal baratzera itzuliz, artean Peiiaflorida-ko kontea zen Xabier Maria Munibek 1765.ean antolatu zuen Elkartea, Sociedad Vascongada de·Amigos del Pais delakoa hain zuzen. Euren hegalpean hartu zituzten Azkoitiko jauntxoek, asti orduetan betegarri, latin, frantses, geografia, historia eta fisika irakasketak besteak beste, eta beraien laguntzari esker egokitu zen Bergaran jakintza berriez kutsatutako Liburutegia. Gezurra badirudi ere, ezin esan dezake gauzen berri dakien edozeinek halako antolakizunek Euskal-Herrian ospe handirik iritsi zutenik. Banakako saioei ere, Larramendirena barne, ez zitzaien gorde beharko zuketen begirunea, ikusiko dugun legez.</p><p>Ezbairik gabe, beste zientzia edo jakintza arloetan gertatu zen bezalaxe, XVIII. mendeko linguistikaren (edo, zehatzago, artean itxuratzeke zegoen hizkuntzalaritza antzeko jakintzaren) aurrerapide nagusia ordura' arteko hizkuntz ezagutzekin egin zen bilduma da. Hortaz, hizkuntza ezberdinen deskribapenak berebiziko gorakada ezagutu zuen. Eta gutxien espero zitekeen bidetik inoiz edo behin:</p><p>(a) Gormutuen heziketarako egindako saioek argitu zituzten, zeharka bazen ere, zenbait auzi, hizkuntzaren jabekuntzarena behinik behin.  <ref type="bibr" target="#b15">(Gorrotxategi 1987</ref>).</p><p>(7) «... Oihenart, Echabes, Poza, Garibay, Moret, Cortes, Henao y otr~s Authores hazen una larga induccion de nombres Bascongados, que ay esparramados por 10s montes, rios, ciudades, pueblos de todas las Provincias de Espaiia» <ref type="bibr">(Larramendi 1728: 22)</ref>.</p><p>(8) «La controversia, que ay sobre este nombre de Iberia, con que antes se llama a Espafta, 0 Iberos 10s Espaftoles, no tiene dificultad para mi, teniendo por cieno, que son nombres Bascongados. Por que este nombre Ibero tiene tres deducciones muy propias: a viene de I-bero tu eres calido, a de Ibay-ber6 rio calido, 0 en fin de Ur-bero agua calida con la mutacion frequente de u en i». <ref type="bibr">(Larramendi 1728: 25).</ref> (9) «Lo que diran algunos, que es licencia, que he tornado en e1 Diccionario es, _que en las-voces Castellanas compuestas que empiezan con des, y con doy por correspondie'ntes otras Bascongadas compuestas 'con la misma preposicion des, y con la posposicion, 0 terminacio'n quida, quidea, quidatu, que es novedad contra el uso. Pero la satisfaccion es pronta, y faciL El des de que e1 Castellano compone tantasvoces, creo yo, que es~el Bascuence, aunque no aya estado en uso con tanta extension, como en Castellano. Esta corriente en todos 10s Dialectosen las voces deseguin, desorduz, deslayan, deshonra, desohorea, que son Bascongadas. Siendo pues suyo el des, doy al B_ascuence 10 que es suyo; no porque no tenga modos de decirlo, sino para que tenga tambien este, y quede mas abundante». (Larramendi 1745: L). Erregulartasunari hertsiki lo~ua, beste ardura batek kutsatu ditu ohizko gramatik'ak, Sinchez Brozas-ek (ik. Lizaro 1985: 52) erakarritako logikaren ardurak hain zuzen" ere. Harrez .geroz, gramatika logikaren morroi ibili da gehiegizko neurrian.</p><p>. , P. Goenagak gramatika sortzailearen ikuspundutik ·aztertu du 'antzinako euskal gramatika <ref type="bibr">(Goenaga 1981: 148-149</ref>  <ref type="bibr">(Chomsky 1972': 120-123)</ref>. . (17) Edozein modutara, errepara diezaiogun Mitxelenak V jaun ezezagun bati emandako erantzunari: «Euskaldunek, nik uste -horrelako gauzak irakurtzeko gogoa duten euskaldunek-erdaraz badakite; irakurtzea nahi nukeen zenbait erdaldunek, berriz, ez dakite euskaraz». <ref type="bibr">(Mitxelena 1956: 157-163</ref> 'Era berean, Astarloak bazebilen buruan hiztegia gramatika ontzera jarri zenean: En el diccionario de este idioma que prometemos, veran en las voces onomat6picas y su analisis, la gran filosofia con qu~se condujeron en la adopci6n misma de las voces. <ref type="bibr">(Astarloa 1883: 551</ref> Aipatu mendeetan, XVI, XVII, -ez hainbeste XVIII.ean-hazen ahobatezko sinisterik, hizkuntzalari kristauetan adina jentiletan sustraitua zegoena, hau da a) hizkuntza bakarra zela jatorrizkoa, aIde batetik b) eta bakar hori, bestetik, hebraiera zela hain zuzen ere. Etanekez aurkituko dugu sasoi hartan iritzi honetatik, Leibniz kontentagaitza salbu, itzuri daitekeen jakitunik. San Agustin-ek berak, kristau iturri iraunkor horietara joaz gero, jatorriiko hizkuntza bakuna eta soila zenaren ustekoa genuen, gizonak, bere buruaren oneritzi eta handiguraren poderioz, Errautziaren ondoren xehatu zuen arte (&lt;&lt;Unam sane linguam primitus fuisse didicimus antequam superbia turris illius post diluvium fabricatae in diversos signorum sonos humanam dividiret societatern»). Zenbait menderen buruan, San Jeronimok hebraiera ikusiko du jatorrizko hizkuntza horretan (&lt;&lt;Initium oris et communis eloquii, et hoc omne quod loquimur, Hebraeam esse linguam qua vetus Testamentum scriptum est, universa antiquitas tradidit»). Sineskera hori, gainera, froga larrietan oraturik zerakusten. Hara zer zioen Francisco Sanchez Montero-k 1713.an: «es cornun sentir de grav~s autores que, si creciesen dos niiios en tal sitio que no oyessen hahlar persona alguna, ni 'canto de aYe, ni VQZ de hruto, que naturalmente hablarian la lengua natural que es la hebrea,por ser la pri~era que recibio de la naturaleza 21 ».</p><p>Guzti honekin hebraiera ageri da mendebaldeko gramatikagileentzako eredu ezin-utzizko, Larramendiren erkaketan argi asko ikus daitekeenez (&lt;&lt;eta hebraieraren pare doa euskara pundu honetan», dio etengabe). Ezin bestean, kristau fedearen atxikimenduak ez bait iuen beste aterabiderik u~ziko: «Una justa y debida atenci6n a la divina revelaci6n y el hallarse escrita esta en la lengua' hebrea ha dado aeste idioma un realce entre los cat61icos que la ha elevado sobre los demise Todos le miran como el dep6sito de la comunicaci6n con Dios» <ref type="bibr">(Astarloa 1883: 530)</ref>. Jaungoikozko hizkuntza izanak egiten zuen hebraiera akatsik gabea eta ·mintzabide zerutarra. Halaz ere, atzeko atetik, egin 'zaio, ez hebraierari, ezpada judutarrei eraso: .</p><p>[Pero] el favor que mereci6 al cielo este pueblo no esta vinculado a su lengua. Los judios no dejaban su idioma cuando se apartaban por mil ocasiones de la amistad de Dios, ysu lenguaje no les ha podido libertar del.infeliz estado aque han sido reducidos <ref type="bibr">(Astarloa 1883: 530-531</ref> T odos estos' [euskaldun gaiztoak] merecen ser borrados de la matricula de vascongados, esto es, del mejor titulo que tienen para su honra y nobleza; porque, olvidando que estuviese el vascuence en la nacion, no quedaria prueba s6lida de que son l6s legitimamente espafioles, no injertos: de que son de lanaci6n mas antigua de Espaiia, sucesores de los primeros pobladores de Espafia. No quedaria prueba s6lida de que son una pequeiia nacion sin mezcla, sin raza de moros, godos, alanos, silingos, romanos, griegos, cartagineses, fenicios y de mas naciones que se dice vinieron a Espaiia; de una nacion exenta, limpia y libre de tachas, en'su ascendencia y en su genealogia. <ref type="bibr" target="#b19">(Larramendi 1969)</ref>.</p><p>Beste honetan erreparatuko du irakurleak. Argigarritzat jaso dudan aipuan (eta bistan da aitorpen gordinagorik ere ez dela falta) gisa honetako hitzak dira eragile: «matricula», «titulo», «prueba s6lida»... Izan ere, ikur hauen bidez mugatu ohi da ezaugarri bereizgarria, hizkuntzak (euskarak noski, nahiz eta erdaraz adierazi) berez zilegiztatzen duen nolakotasuna, alegia. Honetan datza:</p><p>En este hecho [esta ascendencia limpia, y neta, que ellos pueden hazer hasta Tubal primer poblador de Espaiia, y estas pruebas, que por induccion tan clara se hazen de ser ellos los Espafioles legitimos, y primitivos, no las pueden. ha~er 10s no Bascongados] fundan 10s Bascongados principalmente su hidalguia, y nobleza, mas que en privilegios y gracias de 10s Reyes merecidas por sus hazaiias. <ref type="bibr">(Larramendi 1728:</ref> 3.0-31).</p><p>-Segituan helduko diogu beste gai horri: zein irakurlego motari begira idatziak izan ziren apologiak eta euskararen goresmenerako saio ugariak, dagoeneko nabarmen gertatzen bait da eskaintzak eta eskaintza horrek jaso zueri. arretak elkarrekin duten desegokitasuna. Hala ere, labur-beharrez aurresango dut apologiek ez zutela oihartzun handirik izan eurek babes-asmo zuten publikoarengan (aintzat hartu zituzten, bai, geroago, baina ez da hori guri dihoakigun auzia).</p><p>Ill. Aho-keru mikatza dario Larramendiren aurreko purrustaldiari; onbeharrez ari, berak hala uste bederen, eta kontuak ateratzen ez zaizkionaren etsipena antzeman dakioke. Berariaz diot «kontuak», matemati~akez bait zituzten gehienetan beren menpe gure hizkuntzalariek, itxurak besterik erakutsi arren: hizpidean dago Izt~aj,gMt zen mendeko Gipuzkoan sei biztanletatik bos~euskaldun hutsak zirela jakinerazi zigunean (Larra~endik berebat, apalago, XVIII. mendekoan lautatik hiru dio) <ref type="bibr">(Larramendi 1969: 285)</ref>. Alfer lana litzatekeen, aitzitik, euskaraz baliatu eta gramatika-hiztegiak zabaltzea, artean onik ez bait liokeen inori· eging0 23 • Erdararen lasterbideaz baliatuz ordea, bazuen euskalariak bere lanak alirrera eraman eta euskaldun ikasi edo landu xamarren gutxiengoarengana (hauek osatzen zutena, hots «... los eclesiasticos, los religiosos, los que han estudiado, los caballeros, los que se han criado en Castilla», (Larramendi 1969: 285)) zuzentzeko modurik.</p><p>(22) Juaristi 1987: 91. Eta jarraian: «El euskera se convertla as! en una prueba inequlvoca de la predileccion divina, y el vas~o en el pueblo e1egido». , (23) Ik. bestela Sarasolaren hitzetan (Sarasola 1986: 210): «Euskaldun ikasiek, betidaniko joera jarraituz, erdara. hartzen dute orain ere kultur hizkuntzatzat, hots, erdaldunak dira ikasiak diren heinean.</p><p>-Ustezko irakurlego honen jarrera aztertzeari lotuko natzaio orain, Larr-amendiren kasua argi-iturri dudala eskuarki. Honetarako hi lllultzo herezi ditut: a) Eliz-gizonena, batetik. Sail honi mesedegarri gerta zekiokeen, deritzadanez, eliz-liburuak euskaraz eman eta aldatzea, misiolari hati ketxuaren hiztegia eskuratzea komeni dakiokeen bezalaxe. Gutxi izan ziren ordea (Larramendik Zarauzko frantziskotarrak aipatu zituen salbuespen gisa <ref type="bibr">(cf. Larramendi 1969: 291)</ref> Aun como sale el Diccionario, tiene mucho que afiadir, componer, y perfeccionar, pero seguramente se quedara con sus tachas, si Dios no muda en adelante el temple de animo, y mente de 10s Basco~gados. No tienen inteligencia, ni la quieren tener, de las perfecciones de su Lengua [...] con la aprehension de la poca utilidad deste estudio, y con el horror al trabajo, estan tan bi~n hallados en su desidia, que 10s mas dellos se quedaran sin leer el Diccionario, como se quedaron sin leer el Arte <ref type="bibr">(DT, xlv)</ref>. ,Ezin uka daiteke, beraz, euskal hizkuntzalarien hazia lur elkorrean erori ez zenik. Euskaldun askok ez zuen hain argi ikusi, agi danean, apologiek ezarritako hizkuntza (euskara) / eskubide politikoak binakoaren lotura estua.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IV.</head><p>Euskalariek eurek ere ez dute gorde sarri publikoarenganako joera edo kontzientzia berdina. Bi muturrak aipatzearren, a) Larramendiren berrikuntzak (jakiundea e.a. berak «voces facultativas» derfztenak) La logica es la ley primaria de la gramatica euzkerica, y por 10 mismo, sus dictados deben ser aceptados sin vacilacion por los euzkeldunes; de 10 contrario, destruimos la gramatica y sacrificamos el euzkera: una euzkera ilogica no es euzkera; sera si se quiere un cadaver euzkerico, ya que le faltara el alma, que son sus leyes. <ref type="bibr">(Arria~diaga, cf. Villasante 1979: 359)</ref>.</p><p>Las pequenas dificultades desaparecen restableciendo las formas primitivas u originales ael euskera y aplicando a todo desenvolvimiento gramatical una logica implacable. (Aita Soloeta Dima, Ens4YO de la unificaci6n de los dialectos baskos, <ref type="bibr">1922</ref><ref type="bibr">, cf. Zuazo 1988</ref>. .</p><p>Honaino logikaren zaletasunari dagozkionak; lekuko gehiago ere erraz aurkituko du gogo lukeenak. Mende hasierako garbizaleok hainbesteko aipu handitan zuten Astarloak ere egin zituen bere saioak. Aldatzen, edo okerrago dena, hobetzen zituen -berriz ere gramatika tradizionalaren kutsu arauemailea dugu mintzagai-zenbait datu durangarrak. Euskaraz zenbatzeko modua zehazterakoan, esaterako 27 • Aitzitik, badago Astarloaren hainbat burubideri zentzuzko azalpenak egokitzerik 28</p><p>• Nolanahi ere den, ezin esan genezake ezberdin-eta nork bere aldetik jokatu ez zutenik logikarako isuri honetan Astarloa eta Arana Goiritarrek: a) Astarloaren Discursos-en azken xedea, hau bait da berak agerian deklaratzen duena, Hizkuntza Perfektoa bilatzea da (jatorrizkoa, akatsik gabea...). Horretarako, Hizkuntza Eredua jazten du aurrena eta atalez atal erantsigero, 537. orrialdean -hau (26) «Tenia ademas '(Arana Goin) una ciega admiraci6n, muy vasca, por la logica: en nombre de la consecuencia nunca vacilaba en aceptar una conclusi6n, por extraiia que resultaba, si esta parecia seguirse de los principios que habia fijado». <ref type="bibr">(Mitxelena 1980: 146</ref> Astarloa, aldiz, Naturaltasunaren zale ·amorratuetan amorratuena genuen, hotsez . behintzat. Ag~an, horretara, bere. teoriari egokitzen zitzaiolako. ' , Zena zen, hizkuntzaren naturaltasuna edo konbentzionaltasuna hizpide delarik, onomatopeiarena ez da gutxien errepikatzen den gaia. Izan ere, hotsen eta esangaien arteko antzekotasunean, hau da, onomatopeian, argudio edo aitzakiarik tajuzkoena bila zezakeen naturaltasunaren aldeko hizkuntzalariak, Platonengan has eta XVIII. mendera arte. Astarloaren pasarte honek argi asko adierazi dezake diodan hori:</p><p>Dice 6 prefiere el 6rgano de la voz la palabra grillo: pasa la idea del sonido· al alma;</p><p>examinala el entendimiento y la halla conforme al canto de cierto animalillo llamado asi, que se halla en la memoria: he aqul una de las causas de la propiedad de las voces [...] {Habra alguno que niegue S1.R propiedad, su eufonia? {Habra quien crea casual, arbitraria al hombre esta voz? <ref type="bibr">(Astarloa 1883: 162)</ref>.</p><p>(29) Bere sasoikideek Larramendiren itzalpean kaskondutako eta desorduzko epigonotzat zuten Astarloa. Hala adierazi zion bertatik ezagutu zuenak, Mogelek, Vasgas Ponceri: « <ref type="bibr">[Astarloa]</ref> hara olvidar a <ref type="bibr">Larramendi» (ik. Villasante 1979: 227)</ref>. Dirudienez, 'geroago ere iritzi honi eutsi dio zenbaitek: « •• .10 que ha hecho un Macphersori para 105 .celtas, 10 hara, sin duda, para 10s vascos, un' segundo Larramendi, reuniendo 10s fragmentos de su genio nacional <ref type="bibr">(Herder 1784</ref><ref type="bibr">-1834</ref>. Sin saherlo, claro esta, 'Herder anunciaha la obra futura <ref type="bibr">de Astarloa» Guaristi 1987: 100)</ref>.</p><p>Badu egiantzik esakizun honek baina, eta nori berea emateko, Astarloa zeihait gehiago ere bada. <ref type="bibr">(30)</ref> Hala ere, Larramendirengan, here joera honetatik saihesturik, soma daiteke doi-doi Platonen oihartzunik. Ezin bazterrera utzi honenbestez Leibniz-en jarrera, konbentzionaltasunaren aldekoa hait genuen hau ere. Zenbait kasutan berriz: «bada naturaltasun izpirik hitzen jatorrian, gauzen eta hotsen hala-holako loturarik». <ref type="bibr">(Lazaro 1985: 60)</ref>. Honelatsu mintzatu zen Larramendi onomatopeiaren gaiari lom zitzaionean.</p><p>Gainerakoek ostera, konbentzionaltasunaren aldekoek, ez zuten aintzakotzat hartzen halakorik; hotsen antzekotasuna -zioten-ez bait dagokio sekula esangaiaren barrengo muinar?l.</p><p>H.itz bakarrez esateko, hizkuntzaren nolakotasunari eta onomatopeiari gagozkiela, «baina» da Larramendirentzat (ik. 30. oharra) Astarloarentzat «batez ere» (hots, bere fedearen lekuko nagusia) zena:</p><p>...aunque todas las voces tuviessen significacion aplacer y arbitrio de los inventores, pudieron estas acomodarlas ala condicion de los objetos. Las voces por onomatopeya, se dicen con razon, que significan con gran propiedad sus objetos, y fiUy al natural, como el rugitus del Leon, tinnibus el zumbido [...] Pues de la misma suerte pudieron los inventores de una Lengua acomodarse a los significados, de manera, que los objetos blandos v.g. se explicassen con suavidad en las mismas voces, y los asperos con aspereza <ref type="bibr">(Larramendi 1728: 92-93)</ref>. [Edo aurrerago], (...) sentados estos principios, se sigue, que el Bascuence es Lengua mas perfecta en la Propiedad de sus voces, que otras muchas Lenguas. Dexo aora a parte la Onomatopeya, que es mas frecuente en el Bascuence, que en otros idiomas (95.).</p><p>.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>hemen bildu dudan gai asko. . Berez datorkio XVIII.ari aurreko mendeetako jakitutia bildu eta ezagutarazteko apeta bizia. Ez da, horregatik, harritzekoa Diderot eta D'Alambert-ek 1751 eta 1782. urteen bitartean plazara zuten Encyclopedie sonatua,' aldi hartako lanik gailenena askoren ustetan, bilduma bat izatea. Eta ez hutsetik sortua, Bacon, Locke, Descartes, Spinoza, Newton, Leibniz eta beste hainbat XVILeko zientzilariren uztak' ezarri bait zion eustazpia eta abiada eman Arrazoiaren Mendea deritzanari. Zurrunbilo honen menpean sortzen dira Europa osoan zehar Kultur-areto eta Etakunde franko, maizenik errege eta aginta~iak eurak babesle direlarik. Europatik hagitz urruti -Frantziatik zehatzago, biak, Europa'eta Fran~zia, ia baliokideak bait ditugu darabilgun men-. * 1987ko EHUaren Donostiako Udako Ikastaroetan (&lt;&lt;Euskalaritza XVIII eta XIX. mendeetan») emandako hitzaldiaren testua da honako hau. . _ ' . (1) Lan honen azken aldera datorren behin-behil'leko bibliografia lagungarri izan dakizuke, irakurle, gaia ezezaguna. irudituz gero. Gurearekin ba,tera eskeintzen zaizkizu~nolanahi ere, ikastaroaren barrena luze eta sakonago jardun zutenen emaitzak. de honetan-loratu ziren halako Erakundeak here kahuz hizi zen Espainian ere. 1712an, esaterako, Biblioteka Nazionala, eta hurrengo urtean Villena-ko markesa zen Martinez Pacheco aitzindari zuen jakitun talde batek Real Academia Espaiiola de la Lengua delakoa erditu zuen. 1726 eta 1739 bitartean bere Diccionario de las Autoridades osatzen duten sei liburuki mardulak eman zituen argitara Erakunde honek 2 • Handik laster, bi urteren buruan, bizkiak agertzen dira Ortografia eta Gramatica.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>Ik. Andres Poza-ren De la antigua lengua, poblaciones y comarcas de las Espfliias, Bilbon 1587.- urtean argia ikusi zuena. Egilearen eta liburuaren gainean berri ugari aurki ditzake irakurleak oraindik orain J. Gorrotxategi irakas1eak p1azara duen 1anean</head><label></label><figDesc>Ezagunena, eta aipatuena aipatzearren, Escuela espaiiola de sordomudos, 0 arte para enseiiarles a escribir y hablar el idiomaespaiiol, Madrid, 1795 3 Kristau fedearen hedapena s da bigarren bidea. -Aurreko bi mendeetan ere, bazen Europan, Ameriketako misiolariei esker batipat, hizkuntza ezezagun askoren berri. Izan ere, lurralde ha:ietara ailegatu ziren apaiz, fraile eta misiolariek bertako hizkuntzetan eman' behar zituzten dotrina eta kristau ikasbi-Orpotik jarraitti bide zituen Larramendik Academiaren urrats guztiak, eta hauek ditu gogoan here lanari ekiteko orduan: «Para acabar de conocer esto (...) no ay mas que hacer' reflexion alas' gradas, por donde enfin ha subido la Lengua Castellana cl. tener un Diccionario rico, y ahundante, qual es el de la Real Academia Espaiiola. Homhres doctos, einstiuidos en esta Lengua empezaron a sacar -Vocabularios, y Thesauros, unos despues de otros; trabajaron mucho; pusieron toda la diligencia .posible: se hicieron , dignos de alabanza, por aver abierto este camino a los venideros». (Larrame~di 174~: li). . . (3) Antzinago ere jarri zion arretarik hizkuntzalaritzak gorm~tuen hezibideari: 1669 urtekoa da,.esate bater~ko, W. !i0lden-en~lements ofSpeech, an Es~ay of Inquiry. into the ':latural production of letters eta darabllgun gal honetaz mmtzo da lan honen eraskina (cf. Mounln 1974: 133). Jakina denez, bada oraindik hirugarren bide bat, hots, jes~itek, _gogoz beste, ibili. -zutena. . 1767 geroztik. De1ako urte horretan Italiaratu bait zituzten Espainiatik bidalitako jesuslagun asko. Gisa honetan; beraien Lagundiko kid,eak beriiemaile pones, Quiriris, Jaruros, Caribes, Jamanacos, Mejicanos" Otimitas, Hiaguiar, Californianos, Groenlandeses, Taraumaros, Opatas, y que se yo cuantas naciones -mas (Astarloa 1883: 133-134). Euska1 apologia eta gramatiken ezaugarri eta bereizg~~r.ietan sartuz gero, ezin -soma daiteke funtsezko a1daketarik XVIII. mendekoetan, ez eta XIX.ekoetan ere hein handi batean. Lehengo eta betiko lelora-dator euskalaritza, hots,</figDesc><table><row><cell cols="2">• Gertuago, Astarloak bere herritar gormutu bati jazotakoa hautatu zigun 4 -orduiiarraren garaiak 6 haizatu zuen Vasco-Iberismo delako hartara. -Aspa1didanik esana, huskeria batzu gora behera, berriz -egiaztatzeko dema dago: a) Tubalismoa, esaterako: «todos comunmente son de sentir que nuestra Espafia no tuvo otro Poblador, que a1 f uba1» (Larramendi 1728: 11). b) Edo euskarak penintsulan ustez izan zezakeen erabateko hedadura: «Sentemos -(...) que la Lengua Bascongada en aquellos primitivos tiempos fue lengua co-mun y universal de todos 10s Espaii01es» (Ibidem, 10), beste inoren itzalpean, ez eta parean ere, egon beharrik gabe. Ibidem, 14). , -_ Esangai zaharrak eta, 1ehen begiratu batean bederen, arrazoibide eta helduleku zaharrak, aurreko apologi tradizioak erabiliaz agortu zuen· etimologia eta toponimia-ko hitzen bidea, hain zuzen ere?; honi ekin ohi zaio etengabe 8 • Bide horretatik, perla bat edo beste ilki zitzaion Larramendiren luma treheari 9 , neurri eta tamainaren batere beldurrik gabe. Eta halako franko j-akiara, barre-iduria sekula galdu gabe ordea 10 • (b) Andres Poza Baina bego horretan Larramendiren traza itxuragaiztotu duen etimologiarako</cell><cell>•</cell></row><row><cell cols="2">isuria. Bada besterik ere. Vasco-Iberismoaren teoria abiapuntu dutelarik, zerbait ge-</cell></row><row><cell cols="2">zituztela alegia, mundu zabaleko hizkuntz jakingarriez hornitutako Hizkuntz Katalogoak osatu zituzten</cell></row><row><cell>zenbait jesuitak (Hervas-ena lekuko).</cell><cell>-</cell></row><row><cell>(6)</cell><cell></cell></row></table><note>deak, inditarrak beren federa bilduko bazituzten. Honela eratu ohi dira gra- matika, hizkuntz-katalogo eta hiztegiak. XVIII.ean, berriz, Afrikan eta, batez ere,' Asian kristau gune berriak" sortuko dira edo zaharrak hazi. Hizkuntz berezitasunari dagokion informazioa ugalduz doa honenbestez. Hona nola jantzi zezakeen jakituria jaso berriak gramatikagilearen ikasgaia: -...conocen [la ch] los Ar.aucanos, 10s Quinchu~s, los Aimaras, los Mojos, Bascon-" gados, M6bibas, Espaiioles, Itomanos, Guaranis, Tupis, Chigitos, Bilelas, Abi-(2)(4) Agustin Maguna gormutuaren hezibidea du kontakizun. Durangar argi honek idazten eta patXadaz ahoskatzen ere ikasi omen zuen, herriko~otikaria mais~zuela (ik. Astarloa 1883,: 54 hh).(5) a) Erlijio proselitistena orobat,· (cf. Mitxelena 1972a, 30); b)... siendo cierto que e1 Bascuence' es Lengua primitivade Espaiia, y por 'otra parte, que ay en todas las Provincias della tantos vocablos Bascongados en nues- tros montes, paises, rio~, y en el mismo Romance, se sigue que 10s vocablos, de que habla la objecion, no son de algun otro lenguaje antiguo, sino de la Lengua Bascongada, aunque del todo desfigurados con la sucesion de los siglos (</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Frantzesa edo Italierarengandik jaio ditezen (...) Nik, nere kabuz eta hiago iritsi nahi zuten gure hizkuntzalariek, Larramendik eta Astarloak behinik behin. Gauza jakina da Errenazimenduarekin batera"sortzen dela Europan ardura berri bat, alegia, herrialde bakoitzak bere nortasuna, eta batez ere ezberdintasuna, eraikitzeko irrika. Ez zaio hainbeste axola egiazko edo alegiazko argudioak eskuratzen diren Lehenik, arauemaile kutsu nabarmena dute. Bestela esan, laterazko gramatikagintzaren tradi~ioa eredutzat hartuz bi ataletan berezi dira: 1.1. Hizkuntza jakin, partikularraren (euskararena, kasu) deskribapen zehatza eman nahi da aurrena. Gramatikagileak, horretarako, ideia nagusi bat du gogoan, hau da, hizkuntzak bere baitan daraman corpus zabala, bilduma baizik ez dela. Era berean, gramatika dateke corpus horren adierazle zuzena. Beraz, izen, izen lagun, posesibo, erakusle, aditz joko eta abarren gehiketa edo batuketaren emaitza litzateke hizkuntza, eta honen berri, atalez atal, eman behar du gramatikak 14 • ' . 1.2. Ondoren, hizkuntza «zuzen» eta «akatsik gabe» erabiltzeko erregelak emari ohi dira, idatzizkoan batez ere. Begien bistan da, ordea, nahaste handia sor daitekeela honetatik, de facto eta in debito diren irizpideak ez bait dira beti bereizten (&lt;&lt;una continua confusion entre 10 que es y 10 que deberia ser [...] 10 que falta es una clara delimitaci6n entre ambos campos»(Mitxelena 1954: 199), ez eta maizenik ere. Iritzi guzti hauek ondo ulertzeko esan behar da errenazimendu garaiko obra gehienetan, nahiz autore apalengatik datozkigunetan nahiz egile zuhur eta azkarren lumeei zor dizkiogunetarl, ez zela bakarrik egia ikerketa historiko baten bidez bilatzen zena haizik eta bakoitzak here hizkuntzaren ospea eta goratzea».(Gorrotxategi 1987: 133). " (12) Hainbestez, aski jabetua zegoen Larramendi gramatiken beharrez, begien bistakoa iruditzen bait zitzaion euskalaritzak halako lanetan zuen gabezia; eta hala, ematen du kezkabide horren fede: «Descubro aun otro froto de mi diligencia en la oportunidad del tiempo, en que voy asacar el Arte. Todas las N aciones andan muy solicitadas en pulir sus Lenguas,'y depurarlas: cortan, aiiaden, mudan, con una faena .mayor, que la de un Astillero. La Italia tiene su Crusca: la Francia su Academia de Paris: la Espaiiola su Academia de Madrid. Que mudanzas ha tenido el Fr~nces! que adiciones! que diminuciones! Ya sale un Arte; no alcanza; ya sale otro; no acierta: salen siete y ocho Artes; y tambien se echan apares y nones. raren islada zuzena baldin bada, eta hizkuntzalariak hizkuntzaren egitura eta egitura honen ezaguera 'aztertzeko' azterren'ak ortografian aurkituko baldin. baditu, guzti hauek linguistikaren arazoak dira bete betean. Betor gogora, bestela, Meillet-ek esana: «benetan ziren linguista handiak idazkera sortu eta zaildu lzutenak (...) hizkuntzaren egitura bait da idazkeraren ibilbidean urrats berriak sortarazi dituena» (ik.Mounin  1974: 42). Beraz, hizkuntza jakin baten egituraren berezitasuharen kontzientziak ekar lezake ortografian gero azalerazten den aldaketa.· Ikuspegi honetatik Astarloaren imintzioak ematen du oraindik zer pentsatu, eta zer ikertu ere.Badakit jakin) hala ere, ortografia eta fonetika nahasiak agertu ohi direla maize Eta berandu arte 15 • 3. Port-Royal-eko gramatikagileen eskutik, eta lehenago ikusi dugun kutsu did aktiko edo arauemale honetatik, 'datorkio Europako gramatikalaritzari erregular-tasunaren seta. Zenbat ,'eta erregularrago den hizkuntza, are eta «hobea» izango da: . Y nadie me salga con decir, que no es perfeccion de una Lengua no tener excepciones en sus reglas; porque 10 desmentiran todas las Artes. Las reglas de la Logica no fueran perfectas, si tuvieran alguna excepcion [...] Pruebase el aserto, por que en el Bascuence es falso el refran, de que no hay regIa sin excepcion, 'porque ninguna de sus reglas las tiene. Prescribese algo acerea del nombre; pues es verdadero para todo el nombre. Dice algo del verbo activo; pues...(Larramendi 1728: 106).</figDesc><table><row><cell>) « ••• zinez da barregarria, eta are urrikalgarria, ikustea nola Covarrubias eta Academiako jakitunak, 1anean izerdia darie1a, jartzen diren hitzen jatorria bi1atzen: zenbat bihurrikeri ez ote dizkie egingo haiei daiteke, hizkuntzari dagokionean, apologien betebeharra. Hurrengo mendeetan ze-har Europako hizkuntzak -ingelesa, frantsesa, gaztelera, italiera... 'zein here era-ra 12 -1atinarekiko jauzia eta bitartea areagotuz eta zabalduz doaz. Arestian esanaren arabera, Europako kultur-hizkuntzen artean, eta merezi onez, «prima donna» berria sortzen da, frantsesa alegia. Kultur-hizkuntza diogunean hauxe adierazi nahi da, hots, kultur edukinak eratu, zaildu eta aditzera emateko gauza den hizkuntza. Halaber, beste gurpil bat emango diote apologia lanari ondorengo hizkuntzala-riek: Arte edo gramatikak ontzeari lotuko zaizyjo aurrerantzean~Halaz ere, gramati-ka eta apologiaren arteko muga" ez da hain erraza bereizten; aitzitik, berandu arte iraun zuen, du, akats honek 13 • " xVIII. mendeko gramatiken nolakotasunari bagagozkio, hona maizenik jorraturi-ko puntuak: , Arabiera, Hebraiera, Grekoa, Latera, ll , norbere herritarr"en izenona puztuko bada: sasoi eta giro horretan koka 1) (Larramendi 1728: 7).</cell></row></table><note>2) Ortografiak leku berezia du ohizko gramatiketan.Eta lehen begiratu batean irudi dezakeen baino garrantzi haundiagoa du honek: ortografia hjzkuntzaren egitu-aldetik, eta hatere nekerik gabe, bilatu dut haien etimologia euskararen hidez, egokia, esanguratsua eta adierraza zeharo». (Larramendi 1728: 36). (11) «. (13) Ikus bestela nola zeuden kontuak gUre mendearen bezperan. Honako hau irakur daiteke Parisko Societe de Linguistique-k 1886. urtean ezarritako arautegian:, «Hizkuntzaren jatorriaz ez da txostenik jasoko inolaz ere»; ik. Mounin 1974: 23. (14) Ik. Mitxelena 1972a eta Goenaga 1981."</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>, him hauek, arauemaile kutsu nabarmena, ortografiari eskaintzen zaion tarte zabala eta gramatika moldeak erregulartasunez eta logikari dagokion zuhurtasunez eskeini beharra dira gramatikagintzaren ezaugarriak eta 'mugak. Baina «zientzia egitea» al da hori? E~etz egingo nuke 16 eta P. Goenagak aipatu lanean 17 honelatsu uste du: (15) Mounin-i sinetsi behar badiogu, Jakob Grimm~ek, esaterako, ez zituen garbi bereizten 1882. urtean (cf. Mounin 1974: 161). (16) Aspaldikoak dira azken hitz hauek eta, badaezpada ere, zeuden zeudenean utzi ditut. Harrez gero izan dut, haatik, iritziok aldatzeko astirik. Izan ere, bitarte honetan, eta Linguistica cartesiana-ren berrirakurketari eskerrak batik bat, galdera horri erantzun'egokiagorik ematen saiatu naiz. Chomsky~k dionari nagokio beraz: « ••. me parece que, en general, la crltica moderna de la «gramatica filos6fica» anda totalmente descaminada. Generalmente se considera que el error de esta posici6n consiste en su excesivo racionalismo, en su caracter apriorlstico y en su falta de consideraci6n por el hecho lingiiistico [...] [sin embargo] los gramaticos universales de 10s siglos XVII y XVIII han realizado una contribuci6n de valor duradero por el simple hecho de pl~ntear tan claramente el problema del cambio de orientaci6n de la lingiifstica desde una «historia natural» a una «filosoffa natural», y' al subrayar la imponancia de la busqueda de principios universales y de una explicaci6n. racional del hecho lingiilstico, si es que hay que progresar hacia este objetivo».</figDesc><table><row><cell></cell><cell cols="2">). Berak aipatu ezaugarriak honetan bildu ditut</cell></row><row><cell cols="2">nik:</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">1.-Antzinako gramatiketan oso leku urria ematen zaiola sintaxiari eta ugaria mor-</cell></row><row><cell>.</cell><cell>fologiari, deklinabideari eta aditz jokoar,i nagusiki.</cell><cell>.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">2.-Latinean eta inguruko 'erdaretan begiak jarririk idatziak direla. Erdaraz ida-</cell></row><row><cell></cell><cell>tziak direla, alegia, eta are erdaraz pentsatuak ere.</cell><cell>'</cell></row><row><cell>.</cell><cell>Laburbilduz, beraz</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>).Heldutasunera iritsi diren zientziak (fisika eta kimika, adibidez) gogoan hartzen baditugu, tax~nomiabaino zerbait gehiago eskaintzen digutela konturatzen gara. Zientzia hauei ez baitzaie hainbeste interesatzen datu bilketa eta sailkapen hori (hori da taxonomia hitzaren esanahia), teoria orokorra, hots: datuak esplikatuko dituzten eta zenbait gertakizun berri aldez aurretik iragarriko edo aurresango dituzten teoriak .baizik (140). ezar dakioke, beraz, «zientzia egite horri», datu pilatze edo metatze hutsa ez den zer horri, muga eta epea? Mitxelenak dio(Mitxelena 1972a): «1800 arte dagoen aIdi luze hori-ez deIa linguistikaren historian sartzen. H ura historia aurrekoa zen. Esandako urte horretan hasten baitzen linguistika zientzia bezaIa, guti-gora behera». MitxeIenak esana ontzat hartzekoa da gaur'ere, «guti-gora behera» horrek arazoa zuritzeke uzten digun arren. Izan ere, gure artean loratu diren zenbait asmakizun -Astarloarenak datozkit bapat.ean gogora-begi berriz begiratu eta linguistikaren gaindegietara jasotzeko tentaldi Iarriak erne zaizkigu guri ere. Hau ere lehen esana dago, baina ez dut uste kaIterik egingo duenik berriz esateak: haIako gogoeta eta burubideak aintzat hartzea ez da bekatu latza, baldin eta halakoei balio histo,rikoa egotziaz ez badira alperrik hanpatzen. Honakoak, damurik, ez dirateke «mendebaldeko linguistikaren -itu'rburuak» (Mounin 1974: 76-77) (&lt;&lt;damurik» diot eta ez oharkabean, euskalaritzak izango ·bait luke bestela zer eskaini ugaria). Formula hauek, antzez eratuak badirudite ere, ez dira sekuIa ikerketa sistematiko baten aurrehipotesiak edo teoria tinko eta jakin b~ti itsatsitako eta ezin askatuzko ataIak. Hizkuntzaren gainean egin litezkeen gogoeta guztien artean hauek bakun eta banan agertu zaizkigu, ezin ditugu honenbestezernagarritzat jo. Ohizko gramatika edo, nahi baduzue, gramatika tradizionalaren axaIeko nondiknorakoak ematerakoan er'abili diren ezaugarriek, urriak., bater~ez orijinalak zenbaiten iritziz, izan dute nonbait euskalsoinekoa. Beharrezko genirizkion biak, XVIII. mendeko Europa zabaIeko hizkuntz irizpideak eta euskal emaitzak, eIkarren hurbilean jartzeari, hura bait da lan honen.xedea. Zazpi puntutan berezi dut datorren~urbil-saioa: I. Aurrena, bi talde zehaztu beharra dago hizkuntzaren axola edo ardura hartu dutenen artean: a) Batez ere'apologistak zirenak, batetik. Apologia lanetan aritu dira zenbait historiagile edo euskaltzale kartsu. Sail honetakoak ditugu, besteak beste, Garibai, Poza eta Etxabe. ' .b) Gainerakoek, berriz, hizkuntzalari izena merezi onez iristeko, zenbait egiteko burutu behar zituzten aurretik. Hauek «hizkuntza» zeritzaten datu pilatze eta metatzeak osatzen zuen Jakituria horren berri hiru txandatan ematen zuten: Apologiarekin abiatzen ziren estraina: Hizkuntzaren nortasun agiri antzean begiratzen zioten apologiari antzinakoek. Bestela esan, ez zegoen hizkuntza aintzat hartzerik (kanpotarrentzat adina 'hizkuntza berorren hiztunentzat ere) aurretik apologiarik ondu gabe. Prestakuntza lana deritzaio honi. Gramatika zetorren bigarren txandan: hizkuntzak nola edo haIako maila iritsi zuelako erakusgarri garbia zen gramatika. Era berean «metodo» edo eredu zehatza (hizkuntza basati edo ezjakinetan gertatzen ez zen bezala) biziarazi zuelako frogarria. Hain Zuzen ere, gra~atikatik zegoen zintzilik hizkuntza basatiak eta kultur hizkuntzak elkarreriganik nabarmen bereiztea... -, hiztegiaren eskutik abiatzen dira idazle belaunaldiak. Hala nola, Orixe'eta haren taldekoak Azkuerenaren eskutik mende hon'etaneta, lehenago ere, Kardaberaz, Ubillos, Mendiburu Larramendiren Hiztegi Hirukoitzaren estalpean. Gutxi izan dira euskalaritzan betegintasun honetara iritsi zirenak. Hiru bakarrik 19 , dakidanean: -. Urdiri Gomendiozco Carta... eta Escuararen Hatsape-. nac, apologiak; Euskal herri eta Escualdun guztiei..., gramatika; eta Larramendik bi egunez erabiltzerik izan zuen Hiztegi Laukoitza, eusk.-lat.-fran.-gazt. maila edo egitekoa eskuartean izan aurretik begiz jota zutela bigarrena ez ezik' hirugarrena ere. Bazutela, beraz, euren betebeharraren kontzientzia argia. Hona zer dioen Larramendik bere 1728. urteko apologian: Estoi para dar a luz un Arte de la Lengua Bascongada [1729an emango zuenaJ; y que preveo crisis, y resultas:, quiero.prevenirlas 'con este escrito (l.or)~[eta hogei urte beranduago gertatuko zenaren 19arle]: Pues veamos, que ay por nteto en Bascuence? Esta es otra necedad frequentissima; que oyendome hablar del Arte, de su Syntaxis, y Prosodia, me salen con essa pregunta. Esperaos al Diccionario [1745ean plazara zuen Hiztegi Hirukoitza], y entonces os dire, como nombra el Bascuence alas' cosas, pues esso no pertenece al Arte. -(Ibid. 86).</figDesc><table><row><cell>Noiz Astarloa 1883: 551).</cell></row><row><cell>Oso kontutan hartzea merezi du aipatu lan hauek</cell></row><row><cell>a) segida kronologiko honetan kateaturik (apologia, gramatika, hiztegia) ematen</cell></row><row><cell>zirela beti, eta</cell></row><row><cell>b) aurreneko</cell></row></table><note>- Bazirudien, azkenik, hiztegiak azpimarratzen eta burutzen zuela aurreko lanen ibilbidea 18 • Hizkuntzaren ondasunen kutxa izaki -modu xinpIe ponetan adie-(18) «Gramatikak~ta hiztegiak osatzen dute kultur hizkuntzaren .azpiegitura» (Sarasola 1986: 209-210).razteko1.-Etxeberri Sarakoa (Lau-(Cf. Larramendi 1745: xxxvj). .2.-Larramendi (De la antiguedad..., apologia; El imposible vencido, gramatika eta DT, hiztegia).3.-Pab!o Pedro A~tarloa (~P?logia de la lengua bas:onga;da...; Discursos..., gra- matlka eta', nahla haragl blhurtu ez bazuen ere, hlztegl baten hastapenak (Cf.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Dagoen~ko Poza eta Larramendirentzat argi zirudiena, ilundu' eta korapilatu egin zaigu berriz guri. Badakigu jakin, esaterako, mundua haiek uste zuten baino antzinagokoa dela, eta gora-behera handiak ezagutu dituela; esate baterako, euskaldunek.ere, eta kristautuak izan aurretik -;abetu bait gara honez gero aski berandu kristautu' gintuztela-bazituzten gogoko beste jainko batzu, Poza, Larramendi edo Astarloak ezagutu bide ez zituztenak. . Izan ere, gure literaturan euskal monoteismoaren irudia zalantzan jarri zuen lehenbizikoa (21) Cf. Lazaro, 111. Orrialde honetan bertan jaso du Lazarok Psametiko erregearen pasadizua. Pasadizu ezagun honek -Astarloak ere badakar DitiLogos-enberebiziko arrakasta izan du hizkuntzalaritzan Herodotok ezagutzera eman zuen egunetik. Hain zuzen ere, Psametikoarena eta antzekoez jabetu izan dira hizkuntzalariak Zein da jatorrizko hizkuntza? galderari erantzun asmoz. Adibidez, F. Sanchez Monteroren irilditan, «Aquellas voces que balbucientemente forman 10s nmos, cuando comienzan a gorjear, se le oye decir: ab, abb, que (seg(ln San Pablo, Epistola a Los romanos, cap. 8) quiere decir padre. Yas! en la lengua que ensena.la naturaleza, continuazi6n de la voces que va oyendo, pierde ellenguaje natural y adquiere el que le ensenan». Astarloak belarri sotilagoa zuen nonbait eta hala antolatu ere euskararen lehen hotsen deski-ibapena (Astarloa 1883: 208 hh.). . Agustin Xaho dugu, ateo.a eta errepublikanoa. Horrenbestez, eta hirurehun urtez, euskalduna zen, Juaristiren hitzetan esateko, «el unico pueblo cristiano avant la lettre»22. b) Eta «Herri aukeratua»ren kontzientziaren eskutik (hau bait da aldeak aIde apologiek aitortzen dutena) beste gainerakoengandik bereizteko gogoa edo, zuzenago litzatekeena, behar gorria. Hala jakinerazi zigun Larramendik, zenbait euskaldunen por-</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Aditzera eman berri dudana zuzena baldin bada, hi alderdi berezi daitezke auzi</cell></row><row><cell>honetan:</cell></row><row><cell>a) Euskal monoteismo'a deritzana, batetik. .</cell></row></table><note>aer~hizpide zuela.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>1.-publiko jakin bati zuzenduak dira (&lt;&lt;ha'sta que 10s entiendan 10s Professores de las Ciencias»); .2.euskal ondare edo tradiziotik hartu eta eratorriak dira ustez (&lt;&lt;para el vulgo son mas perceptibles estas voces Bascongadas]aincoquindea, Izarquindea [...] que nO'las correspondientes Theologia, Astrologia... ). Bascongada de 10s Amigos del Pais], encontro en el pais criticas, por 10 general peor dotadas de ingenio que de intencion. Las crlticas parecen haber partido de medios en que toda innovacion, por incomoda, mereda ser condenada. Pensaban tambien seguramente que todo tiempo sustraido a actividades tan provechosas como los pleitos era necesaJ:iamente perdido»..(25) Orrialde honetan-bertan eman zigun halako baten beiri (&lt;&lt;Este escribio, y publico en Bilbao, y en otras, partes un Manuscrito bastante prolijo»). Egilea ez zaigu ezagun tamalez. Logika»ren bide okerra lehen ere aipatu dut, XVIII-XIX. mendeetako gramatik agileen erregulartasun karia iragarri dizuedanean. Bide horretan barrena abiatu ziren gurearen hasieran, euskal senari eta usadioari tinko lotuak horretan ere 26 , Arana Goiri eta haren ondokoak. Logika d~te, dakigunez, jomuga bakarra eta ez zaie batere axolarik kate' horretaz beste gertattiko dena (literatur tradizioaz, hizkera herrikoiaz eta aba.rrez ari natzaizue) azken bururaino hel balitez.</figDesc><table><row><cell>Erdaraz moldatzen dituzte beren liburuak, erdarazkoak dira beren irakurketak, erdara erabiltzen dute beren arteko harremanetan, lumaren bidezkoetan bederen. Euskara euskaldun hutsen erlijio-heziketa bideratzeko soilik erabiltzen da, salbuespenak salbuespen... ». berriz, 1.-erabateko ezarpen gogoa zuten; 2.-«logika»ren bidetik abiatu eta euskal itxurarekin zerikusirik ez duten formak sortarazi zituen sarri. (24) Mitxelena 1988: 111: «La Sociedad [b)" Hainbat gauzatan bere burua Astarloaren zordun aitortu zuen Aranarenak V. «</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>De aqui inferimos que nuestro idioma no tuv~voz particular ni tiene hoy para nombrar el numero mil, [Larramendik bestalde, jakina: MilIa mil, BirmilIa dos mil, Hiru milla tres mil(Larramendi  1729: 39). Honek, arras bestelakoak badira ere, Arana Goiriren pasarte sonatu hura dakarkit gogora, alegia: «Volviendo ahora al trabajo de correcci6n del Pater Noster euskenco, trabajo que hizo para el Centr? Vasco bilbaino, llega.~decir [Arana] que los componentes de este Centr~van~ser los primeros que dlgan en euskera la oraClon del Pater Noster, pues la que hasta ahora·se decla, esta tan mal, que no puede llamarse euskeri.ca».(Villasante 1979: 295.etik  aldatu dut nik hona)] y que esta cantidad se expreso por una voz que equivaliese al diez-cientos y creem~s que aun hoy debia hacerse 10 mismo, dejando a los latinos 6 mejor, a los griego~su voz mil, y he aqul el modo de hacer esta numeraci6n. Ik. Laka 1989 eta Alberdi Larizgoitia 1989. ustegabeko aurkikuntza bikaina-, Euskararengan ezagutu arte Hizkuntza guztien betegintasuna. , Aterabide hura barren harrendik sortu ez zitzaion bitartean, .zer esanik ez, logika ad hoc batez baliatzen da bere eginahalean. b) Aranatarrek, berriz, logika berorren izenean Hizkuntza Perfektoa lehen ez zegoen tokian bilatu zuten edo, bestela 'esan, hitz arrotz honetaz balia banaiteke, inbentatu zuten hein handi batean. VI. Berriz ere aurrez-aurre jarriko ditut Larramendi eta Astarloa, ez hala gertatu zelako beti, ez eta maizenik ere 29 • lrakasbidea errazteagatik, berriz, honela deritzat egokien eta era honetan, kontrajarriak, antolatu ditut. Gatozen aurrena Hizkuntzaren sorreraz eta nolakotasuna edo, zuzenago litzatekeena, hizkuntza eta pentsakera, hitza eta esangaia estekaten dituzten lokarriez zenbait hitz esatera. Linguistikaren historiako ale guztiekin bat etortzearren, esan dezagun grekoak izan zirela honetaz ardura hartu zuten lehenbizikoak (indiar, txinar, asiriar edo feniziatarren artean aurki dezakegu, bai,'horrelako adierazkizunik, ez ordea gaia erabat harturik dihardutela). Grekoen artean, bada, bi jarrera nagusi berezi dira, ia gaurdaino, tinko iraun dutenak: 1) batak Heraclito eta, beranduago, Platon ditu eragile. Hauen aburuz, Naturari dagokio (Heraclito-ren kasuan, zehatzago, Jainkoari) hitza, axalaren, eta esangunearen lokarria. Jarrera honi NATURALTASUNA deritzaio. 2) Hizkuntzaren KONBENTZIONALTA-SUNA aldarrikatzen dutenen iruditan (Democrito eta, batez ere, Aristoteles abiatu ziren bide honetan barrena), hizkuntza eta pentsakeraren arteko lokarria arbitrarioa da zeharo, gizonak ex instituto sortarazitakoa. . Gure gramatikoetan, lehengo harira berritzuliz, Larramendi, agi danean 30 , Aristotelestarrengana bildu zitzaigun:Y0 bien se, que algunos son de sentir, que todas las Leng~as son iguales en la propiedad de sus vocablos; por que todos son ad placitum de los inventores, ni tienen significaci6n natural.(Larramendi 1728: 92).</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>).</cell></row><row><cell>(27) « •••Amar-eun</cell><cell>Diez-cientos</cell><cell>Mil</cell></row><row><cell>Amaica-r-eun</cell><cell>Once-cientos</cell><cell>Mil y ciento</cell></row><row><cell>Eun-eun</cell><cell>Ciencientos</cell><cell>Diez mil</cell></row><row><cell>Eun-eun-eun</cell><cell>Cien-cientos-cientos</cell><cell>Un mill6n</cell></row><row><cell cols="4">. De 10 dicho resulta que el bascuence en sus numerales cardinales es el 'idioma mas arreglado con el</cell></row><row><cell cols="3">dictamen de la naturaleza». (Astarloa 1883: 667-668).</cell><cell>,</cell></row><row><cell>(28)</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">[ASJU)XXIII-2, 1989, 447-461]   </note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hizkuntzaren naturaltasuna ala konbentzionaltasuna hobestea ez zuen, ageri denez, hautagai bakarra XVIII. mendeko hizkuntzalariak. Mende honen erdi aldera, gramatikar~n eredu nagusia edo, hizkuntzarena orobat, zein behar lukeen puntua delarik, bi irizpide berezi dira eskierki, beste hainbeste hizkuntzalari multzori datxezkienak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vii</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nahiko da Varron aipatzea diodanaren argibide gisa: «Hauxe duzue latindarren gramati.kagi~erik ori~inalena. Aldi~ro, nahiz grekoengandik hartu~ahiz bere baitarik eman, lingulsta handiaren sena darlo. Varron-ek arautu zuen (ez zalgu gorde, d&apos;amuz, here De sermone latino eta besteren ahotik dakigu honen berri) latinitas delakoa eta hala iraun du [eredu honek] harrez gero, gramatikak gramatika, mende honetaraino. Honetantxe datza latinitas delakoa: hizkuntzaren natura, analogia (alegia, gramatika arauak), erabilkera (consuetudo) eta idazle gailenen ondarea (auctoritas) gogoan hartzea</title>
		<ptr target="XVIII.mendekoen.tankeranaldatutahonetantxezire~ezaugarriok:1.-·erabilerazuzena(&lt;&lt;bu~nuso»Luzan-enesanetan,cf.Lazaro" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lehendabiziko multzoak tradizioa du gogokoen. Bestela esan, begien bistakoa da latinez,ko gramatiken eskolan oin hartu zutela eta hala. aitortu ere jakinar~n gainean (bidenabar, alfer lana dateke, deritzadanez</title>
		<meeting><address><addrLine>Mounin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="page">99</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Larramendi edo Etxeberri Sarakoari «el inevitable modelo latino» (cf. Mitxelena 1954) egotziz, baztertu eta gutxiestea. Orijinalitatea bilatzea aski moda berria bait da linguistikan)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-&amp;apos;eta Idazle Jakintsuen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Emaitzak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>&lt;&lt;prestigio de los escritores») landu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bada lekuko franko diodana egiazta dezakeenik; bat aipatzearren, hortxe daukagu DT-ko hitzaurre luze adina mamitsua. Larramendi eta, haren itzalpetik zehar~alderatu gabe, Zabala~ta, batez ere, Lardizabal zaldihiarra 32 • (31) «Tampoco en esto hay alguna demostraci6n de J~p.~tura1eza de aquellas cosas que significan, sino semejanz~de sonido</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Larramendi</forename><surname>Euskal Gramatikagileen Barrutian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tradizio Horren Erdi-Erdian Murgildu Zitzaigun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Sanchez</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Que nada s~~f!!?e, Lazaro 1985: 55.etik hartua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>«en La</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Conjp</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gaci6n del preterito imperfecto, y~~~los que de el derivan. no vienen acordes los</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Otros conjugan en la forma que en la tabla I:0ngo,~on la e en todas }as pers?nas,.~aciend.~cpn la t la ?istinci6n de1. . . plural. El primer modo parece mas sencillo, y conforme a la conJugaclon del dlalecto de Vlzcaya</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Escritores</forename><surname>Vascongados</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Unos ponen la a por distintiv9 d,~ §m~J_ar, y la e de plural: y conjugan de esta matl;era: «Y0 10 comia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>jaten nu-a-n, cendu-a-n, zu-a~1&apos;!~ge,ndu-e-n, zu-e-n. y de e1 han usado et p</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hala ere, zenbait hizkuntzalari aldendu egin ziren .mendearen ardatz nagusi horr-etatik: «Ez da hala: ezin dugu eredutzat har idazleen ospea, ez eta hizkuntzaren erabilera zuzena ere. N aturaren antzekotasuna behar luke idazlearen bide laguna» (cf</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="99" to="100" />
			<pubPlace>Lazaro</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Platon-en Cratilo-ren eragin berankorra jaso zuten batetik eta, bestetik, hurrengo mendearen burutapen qatzu oharkabean aurreratu, XVIII. eta XIX.aren girgin horretan. Puntuan lurra hartu zuen gure Astarloak, sortzez eta etorkiz erabat XVIII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hauek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>datra 33 , XIX.a (aipatu mende honen ateetan paratu zituen here lanak. hain zuzen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alberdi</forename><surname>Larizgoitia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Qharrak euskal deklinabidearen historiografiarako</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="411" to="434" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1868: Ri mihiren Gramatika</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Archu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baiona. Facsimilea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Uskara eta Franzesa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1803: Apologia de la Lengua bascongada 0 ensayo cri.tico-filos6fico de su perfecci6n y antiguedad sobre todas las que se conocen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
		<editor>Madrid. Facsimilea, Ed. Amigos del Libro Vasco</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<title level="m">1883: Discursos filosofic.os sobre la lengua primitiva 0 gramatica y analisis razonada de la euskara 0 bascuence</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Chomsky</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Linguistica cartesiana</title>
		<meeting><address><addrLine>Gredos, Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia Linguistica vasco-romanica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Echenique</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Cap</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donostia</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>lntento de aproximaci6n,</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Goenaga</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskallinguistika eta literatura: bide berriak, Deustuko Unibertsitateko argitalpenak</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="139" to="161" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Qhizko Euskal Sintaxia eta Sintaxia Berria</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gorrotxategi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sintaxi Arazoak, VI. Udako Ikastaroak Donostian</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="127" to="148" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Poza eta Euskara</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1987: «Las fuentes ocultas del Romanticismo vasco», Cuadernos de Alzate, 87.ko iraila-abendua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Juaristi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Astarloaren hizkuntzalaritzaz» AS]U, XXIII-1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="75" to="86" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Larramendiren hiztegigintzaren inguruan» ASJU, XX-1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="9" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1728: De la Antiguedad y [!niversalidad del Bascuence en Esrana: de sus perfecciones y ventajas sobre otras muchas Lenguas, demostracion previa a Arte que se dara a Luz desta Lengua, Salamanca. Facsimilea, Ediciones Vascas, Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1729: El imposible vencido. Arte de la Lengua Bascongada</title>
		<meeting><address><addrLine>Salamanca. Facsimilea, Hordago, Donostia; Donostia. Facsimilea, Txertoa, Donostia; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Corografia de Guipuzcoa</publisher>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="volume">1745</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sociedad Guipuzcoana de Ediciones y Publicaciones S.A.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Lardizabal</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gramatica Vascongada</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1856</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El segundo modo es practicado en la parte baja de Guipuzcoa, N avarra y aun en Francia, y de el usaron los P.P. Larramendi, Mendiburu y Cardaveraz, el Senor Moguel y otros Escritores de nota, por cuya razon he adoptado el segundo metodo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aguirre</forename><surname>Ubillos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Guipuzcoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1856" />
			<biblScope unit="page">30</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>dejand9 el primero para el Apendice».</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">es ademas un excelente exponente -mas hien tardio-del racionalismo del siglo de las Luces aplicado a la Lingiiistica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Pablo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Como Hamann 0 Herder, el durangues sostiene la equivalencia de lengua, vision del mundo, religion y esplritu nacional. El euskera es la objetivaci6n del Volgeist vasco: en el «se~a1lan dihujados con el mayor primor la descendencia, las costumbres, las ciencias, la religi6n de nuestros primeros abue1os» (Astarloa 1803: 276)&gt;&gt;, eta aurrerago: «Fue indudablemente Humboldt quien hizo conocer a Astarloa las idea de su,maestro. De Herder procede el anti-infusionismo manifiesto tanto en la Apologia como en los Discursos filosoficos del sacerdote vas·co</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Si</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><surname>Del Metodo De Segmentacion De La Unidades Significativas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lingiiistica</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page">100</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>de Astarloa es netameIite herderiana</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las ideas Linguisticas en Espaiia durante el siglo XVIII, 2 a</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lizaro</forename><surname>Carreter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">JiIlouse. Berrarg. ASjU</title>
		<editor>Crltica, Madrid. IJ Lecluse, F., 1826: Manuel de la Langue Basque, T</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Problemas te6ricos y practic&apos;~s de la lingiiistica vasca», Munibe</title>
		<editor>«La obra del P. Manuel de Larramendi</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="900" to="911" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>&gt;&gt;, Cuadernos de la Catedra Feijoo, Oviedo. Berrarg. SHLV</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Eusko-Gogoa eta Euskera». Berrarg. in 1972b</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
				<title level="m">1972b: Idazlan hautatuak, P. Altuna (arg.) Etor, Bilbo</title>
		<editor>Zenbait hitzaldi, J. A. Letamendia (arg.) Etor, Bilbo. ---,</editor>
		<meeting><address><addrLine>Erein, Donostia, 2. argitalpena</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1988: H istoria de la literatura vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Desde Los origenes al siglo XIX, Gredos, Madrid. Sarasola, I., 1986: «:Larramendiren eraginaz eta» ASjU</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Mounin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="page" from="203" to="215" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Historia de la Linguistica</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mitologia e ideologia sobre la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Tovar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alianza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urte</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Grammaire Cantabrique</title>
		<meeting><address><addrLine>Bagneres-de-Bigorre</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1900" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Historia de la Literatura Vasca, 2. arg. Aranzazu</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1848: El verbo regular bascongado</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskaldunek euskalkienganako izan dituzten jarrerez», ASjU, XX-3, 27-950</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page">47</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Diglosia dela eta</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
