<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Euskal ahozko literatura tradizionalari buruzkõ ikerketa xx. mendeari</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Biguri</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Euskal ahozko literatura tradizionalari buruzkõ ikerketa xx. mendeari</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This essay begins with a survey of the concepts Uliterature", "oral", upopular" and /ttraditional" as   used by various different researchers in their studies. of Basque oral literature, since it has not always been accorded the status ofliterature, and the terms Utraditional" and .upopular" have receive~varying interpretations which have allowed them to encompass such distinct forms as both oral and written uhersolarism" and its related genres, as well as the various orally transmitted genres.</p><p>In the early stages ofresearch into the Basque oral genres, one finds attempts to defend this phenomenon from a literary standpoint, and efforts to set it above mere folklore. Don Manuel Lekuona, one ofthe most outstanding of these figures, was much more active in this repect than others, and even more so than Azkue ofthe most important collators ofthis kind oforal genre.</p><p>The essay continues with a more detailed examination ofresearch carried· out in this field during the 20th century, which starts by comparing it with the previous century's contributions. This shows that a geographical shift in this type of research took place around the turn ofthe century, since such work was in the 19th century almost entirely restricted to the French Basque Country, whilst the next century opened with the appearance in the south ofsuch great figures as Resurreccion Marfa de Azkue, Father Donostia and Manuel Lekuona, wose work then spread all over the Basque Country.· This is followed by a survey ofthe development of research into tradition as it has evolved from the Civil War up to the present day. It becomes clear that the scholars of Basque literature (Mitxelena, Villasante and Sarasola)  have practically ignored this part ofour culture until very recently.</p><p>By way ofconclusion, it is pointed out that the last few years have seen an increase in specialisation in research on tradition, which has produced studies devoted exclusively to the ballad, to lyric poetry, and to other genres, amongst which the traditional folk tale has received, and continues to receive, the least attention.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>o. Hitzaurrea</head><p>Euskal Herriaren ahozko tradizioko literaturak gure mendean merezi izan dituen ikerketa eta ikertzaileen inguruan mintzatzerakoan*, ezer baino lehen artikuluaren beraren izendapena osatzen duten him elementu hartuko ditut ardatz, «literatura», «ahozko» eta «tradizionala», berba horien jiran gorpuztu bait da geroago aipatzen den «ikerketa» horren izaera. Azken berba horrek, bestalde, pisu nabaria izango dñ ere azalpenean, ahozko generoen artean tradiziozkoak eta tradiziogabeak bereizteaz gain, lehendabizikoek eramango dutelarik azalpen horren hari nagusia. Zentzu hone-* EHUaren "Euskalaritza:xx. mendean" 1989ko Udako lkastarora aurkeztua (Donostia). Hemen ematen ez den bibliografiazabal baterako nahi duenak jo lezake]. A. Lakarra, K. Biguri eta B. Urgell, Euskal Baladak. Antologia eta azteketa-ra (Donostia, Hordago, 1984, 2 lib.).</p><p>[ASJU, XXIV-1, 1990, 63-92J 64 KOLDO BIGURI tan, kanpoan geratuko dira, ora har, bertsolaritza eta antzerki forma ez tradizionalak, pastoralak bestela esanda; arazoak ekarriko dizkigu tradizional hitza bestelako azalpenik gabe elementu bereizgarri modura erabiltzeak, eta, beraz, komeniko da, behin behinekoa bada ere, haren mugapena egitea, zeren eta gai honetaz jardutean askotan nahasten bait dira «herritarra» edo «herrikoia», eta «tradizionala» hitzak: denboran zehar ematen den transmisio-katea batean bezala belaunaldi batetik bestera igarotzen diren jakingaiei deitzen zaie tradizional; ahozkoJiteraturari egokituz gero, tradizionalak izango dira «betidanik~&gt; herriaren oroimenean, idatzizko laguntzarik gabe, gordetzen diren eta denboran zehar bizi diren ipuin, kantu, esaera, sineste eta abarrei. Horregatik ez dira tradizionalak, zentzu horretan, bapatekotasunean oinarritutako konposizioak, bertsolarienak esaterako, edo testu idatzien bidez mamitutakoak, pastoralak, kasu.</p><p>Hauek guztiak herritarrak izango dira, bai, herria haien zale den neurrian, edo batez ere «herri xehea» deitzen den horren gustokoak direnean batipat; bestetik, Euskal Herrian ohitura izango da, bai, bertsoak egitea, edo pastoralak antzeztea, baina bertsolariek plaza batean asmatu eta berehala botatako bertsoak ez dira tradizionalak izango, eskuz izkribaturiko halako koaderno batean geratu den pastorala ere izango ez den bezala.</p><p>Beste aIde batetik, b'aladak edo tradiziozko kantu narratiboak erabiliko ditut nere azalpenean etenik gabe, aIde batetik hobeto ezagutzen dudan generoa delako, baina, baita ere, adibideak ematerakoan argigarriena delako.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>goak egokitu zizkion gure herri-literaturari: «Para enterarnos de 10 que es la literatura vasea, no teneis mas que reeorrer las eoleeciones de Franeisque Miehel, Sallaberry y el Caneionero vasco de Manterola» (1887).</p><p>Izendapenen gorabeherekin jarraituz, Lekuonaren ahaleginen ondoren, ez dut esango ondorioz, 1931. urtean behintzat, Aita Donostiak, balantzaren orratza erdian jarrita, -«literatura folklorikoa» deituko dio, aparteko kezkabiderik edo azaldu beharrik gabe.</p><p>. lIdo honetatik, argigarria da euskal ahozko literaturak euskalliteraturaren historietan jaso edo jasan duen trataera. Eta jasan diot, historia garrantzitsuentzat hartu ohi ditugunetan ia agertzen ere ez delako, eta ez hari buruzko ikerketarik ezagatik. Mitxelena, Villasante eta Sarasolaren liburuetara joz gero, esan bezala, nekez aurkituko dugu gure gaiari buruzko azalpenik, garai zaharretatik iritsi zaizkigun lekukotasunetatik aparte, eta horiek idatziz eta hizkuntzaren testu zaharrak izateagatik duten interesa tarteko dela.</p><p>Gerra aurreko urteetan, aldiz, gure ahozko literaturaren aldeko interesa askoz biziagoa zen, arrazoi literarioengatik, baina baita literaturaz kanpokoengatik ere. Izan ere, urte horietan giro abertzaleetako jendeek joera nabaria agertu zuten euskal tradizio «jatorren» aldera, Euskal Herriarentzat ere beste zenbait herrik zeukaten aberriaren arima kolektiboa ezkututik atera nahirik. Nahi hori, hala ere, aurreko mendeetako literaturgile foruzaleek baino bide errealistagoetatik erabili zuten, ora har, benetazko tradizioa ikertzera eraman zituen neurrian, hau· da, herriak benetan gordetzen zituen «erlikia» eta «altxor» horiek aurkitzera.</p><p>Haien artean, Nikolas Ormaetxea «Qrixe» izan zen euskal ahozko literaturari euskal literatura orokorraren barman aparteko garrantzia ematen lehenetarikoa, Euskal Esnalea aldizkarian (1927) euskalliteraturaz ondu zituen artikuluetan: "Euskal Litera~ tura'ren atze edo edesti laburra". Haien ·lehen him ataletan mintzo da euskal ahozko literaturaren genero ezberdinez, toki zabala emanik, beraz, multzoaren barman. <ref type="bibr">Go-"</ref> goan izan dezagun garai hartan gai hau puri-purian zegoela gure artean, Azkue, Donostia, Guerra, Lekuona, Urkixo eta beste hainhaten lanak zirela tarteko. Lekuona bezalaxe, Orixe ere garaiko seme izan, eta euskalliteraturaren aIde agertu beharra sentitu zuen here artikulu horietan, eta adibide bezala ahozkoa jarri zuen berak ere:</p><p>Euskerak ez duela literaturarik. Esatea da. Ez da arrigarri ori gure arerioak esatea, gerok ere esan oi baitugu; baino ezaguera geiegi gabe, alegia. xvgarren mendeko gure poesi bakar oriek, ez diote ifiongo erriko poesia'ri zorrikÑ eurtitzen aldekoa da bere jo~ra, argi eta garbi, berak «poesia erritarra» deitzen duenari eskeintzen bait dio tokirik gehiena, bai eta hitzik goresgarrienak ere, baina, hala ere, ez du inolako teorizazio propialik ematen, eta Juan Carlos Guerrak Los cantares antiguos del euskera-n esandakoa jaso baino ez du egiten. Haren eritzia bai agertzen da, ordea, zenhait kanturen egiazkotasuna zalantzan jartzen "duenean, Guerraren ustearen kontra (Claudio de Ot\a-egi poetak ustez aurkitu, baina egiatan asmatu zuen Beotibarko kanta, esaterako, askoz urte geroago ere' zenbaitek egiazko ahozko tradiziotik jasoa balitz bezala agertzen dutena).</p><p>Beste gener«?ei buruzko aipamen. xehe eta azaleko batzu egiten ditu aurrerago, pastoral, eske-Ielo, eta toberenak, ez ordea ipuin edo kontakizunenak. Bertsolaritzari toki ondragarriagoa uzten dio, bertsolarien aJlde agertzeko, garai haietan «kultur» gizonen artean gaitzetsiak eta farrez erabiliak ere izaten zirelako.</p><p>1.2. Orixeren saio bakartia aIde bat utzi ondoren, ia azken hamarkada honetara arte ez dugu aurkituko gure ahozko tradizioari, literaturaren abiapuntuetatik, aparteko arreta ematen dionik. Tartean, Mitxelena, Villasante eta Sarasolaren lanak argitaratu <ref type="bibr">ziren 1960, 1961 eta 1971</ref> urteetan hurrenez hurren, oraindik ere oso deigarria den isiltasunean utzi zutelarik guri dagokigun gai hau. Azken biek toki apur bat utzi zioten bertsolaritzari, Erxahun eta Iparragirre literaturgile gisa aipatu zituzten neurrian.</p><p>Sarasolaren lana, Euskal literaturaren historia <ref type="bibr">(1971)</ref>, idatzizko literaturaren historia da burutik burura, eta ahozkoaren aipamenik ez du egiten, ahozko poesia leinuerrejimenarekin batera galdu zela esateko ez ·bada; gainera, okerbide gerta daitezke haren hitz urriak, hots, 'ertaroko literaturaren hondamen horretatik geratu den bakarra Bereterretxeren Kantoria izan dela. Berariaz aipatzen dut, gure artean ohitura dagoelako, Jaurgainengandik hasita gutxienez, balada narratiboei eta beste zenbait kanturi halako ezinbesteko data bat zintzilikatzeko; hala, bada, hainbat aldiz agertzen da Bereterretxeren Kantoria xv mendeko poema bezala -pertsonaiak dirudienez mende hartakoak zirelak~, kantu edo balada honen lehen testua 1870. urtean Sallaberryren liburuan argitaratu zela argitzea ahazturik. Horregatik, ausartegia iruditzen zait, gutxienez, kantore hau 300 urte lehenago ezagutarazi ziren kantu zaharren artean kokatzea, edo Guerrak esan zuena, hots «ofrece senales inequlvocas de simultaneidad con 10s cantares de Aramayona, Mondrag6n y Sandailia». Hizkeraren aldetik ez behintzat, besterik ezin espero zitekeen gainera, XIX. mendean jasoa bait da, eta beraz garai hartako hizkera darabil, eta garai hartako, edo garai horretatik aurrerako tradizioan kokatu beharrekoa da, jatorriak jatorri. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Luis</head><p>Villasantek ere, Historia de la literatura vasca <ref type="bibr">(1961)</ref>, idatzizko literaturari baino ez dio heltzen, berak liburuaren hitzaurrean espreski aitortzen duen bezala, «literatura» hitza erabili «euskaraz idatzitako edozein liburu edo argitarapen» adierazteko erabiltzen duelako. Kanpo uzten ditu, horrela, ahozko edo" herri literatura, folklorea, bertsolaritza, esandako salbuespenekin, eta Zuberoako herri antzerkia, inongo arrazoirik argudiatu gabe. Nolanahi ere, guzti horiei buruzko aipamenik ete tartekatzen du inoiz; esaterako, «kantu zaharrak» lehen euskal testuen artean agertzen ditu, Bereterretxeren kantoria barne -Mitxelenak ere berdin jokatzen du berean-, edo Alos Torrea-koa, ahozko tradizioz jasoak direla erasten duelarik, hala ere. Kopla zaharrek -Lekuonaren izendapena-sei lerro baino ez dute merezi, eta horiek haien «primitivismo»a nabarmentzeko, eta haien jatorria eta sorrera-data «no siempre facHes de p~ecisar» direla iragartzeko, ahozko tradizioa, idatzizko lanak bailiran, nahitaez egutegian --edo urtetegian-sartu beharrean ahalegindu diren euskalari gehiegiren ildoari jarraituz.</p><p>Koldo Mitxelenaren liburuak, Historia de la literatura vasca, <ref type="bibr">(1960)</ref>, bestelako joera duela irudi luke, hasi herri literaturarekin hasten bait da, baina azterketa sakonik egin gabe, orokortasun batzu ematearekin konformatzen da, eta inoiz aipamen hutsarekin. Euskal folklorean zahartaslin handiko elementu gutxi direla dio, eta zahartzat emandako asko apokrifoak direla, Leloren kantua eta Altabizkar kantuak, eta Chahoren asmazioko zenbait pertsonaia edo istorio. Poesiari dagokionean, aldiz, Lekuona gidari hartuta, orri eta erdi eskas eskeintzen dio, eta beste pare bat bertsolarien produkzioari. Antzerkiak zorte handiagoa izan zuen, baina Herelle-ren Ianari jarraitzen dio. Aukeraz baliatzen da, "hala ere, salaketa bat egiteko: hots, euskaldunok, mugaz honantzakook batez ere, ez dugula Zuberoako antzerkia euskalduntzat edo guretzat hartu izan gai arrotzak erabiltzen dituelako, eta oso hizkera erdaldundua agertzen duelako.</p><p>Liburuan, ordea,' hainbat urtez eta hainbat autorerengan izan den jokamoldearen argigarri samarra den modu bitxi batez erabiltzen du ahozko literatura; hots, herri literaturari eskeinitako pasartea amaituta, eta, beraz, idatzizko literaturari, literatura kultuari nolabait, ekiten dionekoan aipatzen dituelako kantu zahar edo «cantares antiguos» direlakoak, eresiak barne, bai eta errefrauak ere geroago, nahiz eta azken hauetaz «de mas interes lingu.fstico que literario» direla dioen.</p><p>Ez ahaztu Mitxelenarentzat bai kantuok bai errefrauok euskal literaturaren lehen agerraldietarikoak izateaz gain, euskaren historiarako idatzizko monumentu guztiz garrantzitsuak zirela, lau urte beranduago Textos arcaicos vascos <ref type="bibr">(2.</ref>  Bladek asmaziotzat aldarrikatu zuena. Jokaera hau, faltsukerietara eramateaz gainera, arriskutsua ere bada, gure artean nahiko errotua dirudien ohitura tamalgarri bati jarraiki, egin eta esandakoak libum batetik bestera igarotzen direlako, kritika zorrotzaren galbahea jasan gabe.</p><p>Tradizio apokrifoena ez da, esan gabe doa, euskaldunon asmazioa, baina txikia ere ez da hemen eman zitzaion munta. Tradizioak aspalditik eta hainbat herrialdetan erabili izan dira era askotako erreibindikazioak justifikatzeko, eta gure artean euskal lege zaharren aldekoen giroan baliatu ziren batik bat joan den mendean; batzuetan testu zaharrek, Leloren kantua kasu, bide ematen zuten horretarako, eta beste batzuetan literaturgileek asmatu egiten zituzten: Joseph Augustin Chaho, Navarro Villoslada, Antonio de Trueba, Arturo Campi6n, Venancio de Araquistain, etab. Azkenengo honek Tradiciones vasco-cantabras argitaratu zuen, tradizionaltasunik gutxirxo zeukaten testuez osaturik. Elaberriek arazo gehiegirik ez digute jartzen, baina bai idazle hauetako zenbaitek osatu poemak: Altabizkar, Anibalen kantua, Abarkaren kantua J edo lehenago aipaturiko Beotibarkoa~inoiz agertu izan bait dira euskal ahozko tradizioari eskeinitako lanetan, guzti horiek joan den mendeko jarrera foruzaleak defenditzeko erabiliak izatetik, mende honetan jarrer~abertzalearen eskuetara igaro zirelarik, etendurarik gabe. Dena dela, hau ez da euskal ahozko tradizio asmatua ikertzeko unea edo lekua, baina horren alderako interesik duenak badu nora jo: Jon Juaristiren Ellinaje de Aitor. La invenci6n de la tradicion vasca J Madrilen 1987an argitaratura.</p><p>1.3. Beraz, ikusten dugu Euskal Herrian egin diren euskalliteraturaren historiarik nagusienetan, edo erabilienetan behintzat, ahozkoa ia agertu ere ez dela agertzen, eta esaten den apur hori beti ez dela zuzena izaten. Are azalgaitzagoa da oharpen hori, kontutan hartuz euskal ahozko literaturaren genero gehienei bumzko ikerketak urriak ez zirela ordurako, eta ikerlari berriak zetozela aurreko «klasiko»en ondoan. Dena dela, egia da euskal literatura idatzia ikertzeaz arduratu diren egile nagusiek ez dute ahozko literatura aztertzen jardun, eta horrek ikusi ditugun ondorioak ekarri dituela. Hala, bada, euskal ahozko literaturaren ikerketa soilik lan monografikoetan agertuko zaigu, edo, bestela esanda, ahozko literaturaren ikerlariek egindako idazlanetan.</p><p>1978ra 'arte itxaron beharko dugu euskal ahozko literato.ra ora har eta halako sakontasun zuhur batez ikertzen saiatzen den lanik aurkitu arte: Euskaltzaindiak argitaratutako Euskararen liburu zuria. 43 urte, beraz, tajuzko ikerlanik gabe, M. Lekuonaren Literatura Oral Vasca 1935ean argitaratu zenetik. Eta beste Lekuonatar bat izan zen tarte luzeegi horren hauslea, Juan Ma Lekuona, esandako liburuan agertu zuen lantxoaren bidez -lantxo deritzot 21 orri baino ez dituelako, ez bestegatik-. Bere laburrean, nahiko osoa da, aurrekoen aldean areago, ahozko literaturaren jakingarri orokor batzu eman ondoren, herri poesia, antzerkia, narratib~, eta atsotitz edo esae-rak aztertzen dituelako. Dena dela, euskal literaturaren historia berez ez denez gero, komenientziazko arra?oi horregatik utziko dut aurreragorako Juan Ma Lekuonaren azterlan hau, mintzaldi honen izenak dioen «ikerketa» horri buruzko pasarterako.</p><p>Beste urtebete gehiago itxaron beharko dugu ahozko euskal tradizioaz ere arduratzen den lehen euskal literaturaren historia zabala aurkitzeko: Luis Ma Mujikaren Historia de la literatura euskirika <ref type="bibr">(1979)</ref>. Berez herri-literaturak ez du tarte berezirik edo apartekorik Mujikaren liburuan, eta lanean zehar barreiatua agertzen da; horrela, esaterako, «erromantze eta kantu zaharrak» literaturaren lehen agerbide edo osagaien artean azalduko zaizkigu, liburuaren lehendabiziko partea osatzen duten 47 orrietan; XVIII. mendeari eskeinitako pasartean, aldiz, Zuberoako antzerkiak tartetxo bat, eta Mujikak «XVII eta XVIII. mendeetako herri-lirika» deitzen duenak leku zabalagoa izango dute; azkenik, bertsolaritza ere agertuko da, ez oso luze alabaina, XIX. mendeko literaturaren zatian. Hitz lauzko narratiba tradizionalaren berririk, ordea, ez du ematen. Nolabait esateko, lirika da Mujikaren arreta gehien erakartzen duen herri-literatur generoa, liburu hau argitaratu ondoren ere erakutsi duen bezala. Bitxiagoa da, ordea, herri lirika aztertzeko, idatzizko kulturari dagozkion Machado edo Lorcaren herritar kutsuko poemak erabiltzea gonbaragai bezala, haien edertasuna goraipatzearren bada ere. Edertasun kanonak, gainera, beti ere subjetiboak dira, askoz ere gehiago errotik hain ezberdinak diren bi genero gonbaratzen direnean.</p><p>Dena dela, ahozko tradizioaren azterketa kronologikorik egiteko, berez, arazorik ez badago ere, Mujikak egiten duena eztabaidagarria da, planteiamenduaren aldetik.</p><p>Esate baterako, har dezagun herri-poesiaz egiten duen banaketa: «erromantze eta kantu zaharrak» gure literaturaren lehen elementu bezala agertzen dira haien ustezko jatorriagatik, alegia, ustez kontatzen dituzten gertakarien garaiagatik. Qnar daitekeena litzateke, baldin eta Garibai, Ibargiien-Cachopfn eta beste zenbait autore zaharren liburuetan azaltzen diren testuetara mugatu izan balitz, baina ez du hala jokatzen; Arrasateko Erreketa, Beotibarko kanta (Garibaik emandako ahapaldia), Milia Lasturkoaren eresia, Urruxolako kanta eta holakoen ondoan, hau da tradizio zaharretik idatziz iritsitako testuen ondoan, ahozko tradizioaren aro modernoan bildutakoak ere badakartza: Bereterretxeren kantoria (jakina denez, Sallaberryk argitaratua lehen aldiz), Ahetzeko anderea (Francisque Michelek argitaratua lehen aldiz, 1857an), Alostorrea (Arakistainek 1865ean bildu omen zuena; Mujikak xv. mendeko bezala agerrerazten du), Atharratze jauregian (Quatrefages-ek 1753. urteko lan batean frantsesez itzulia ematen duena; Mujikaren liburuan 1584 urteko bezala agertzen da).</p><p>Hau da, ahozko euskal tradizioaren aro ezberdinen berririk ez du inon ematen, eta denak zaku berean -euskal literaturaren lehen testuen zakuan-sartzen ditu Jaurgainen ikerketa historizistari jarraitzeagatik; sinplifikazio hau are arriskugarriagoa da irakurle ohargabearentzat, liburuaren hitzaurrean ematen duen ondoko esaldiaren bistan: «En la cima de nuestra literatura escrita han de colocarse, sin duda, 10s cantos epico-llricos de los siglos XIV, xv, XVI, coma Bereterretxe, la quema de Mondragon, la endecha de la torre de Alos, 0 bien, la poesfa lfrica-amorosa, especialmente de Zuberoa, de los siglos XVII y XVIII».</p><p>Esandakoa onar daiteke, jakina, euskal ahozko literaturare~gorespen bezala, edo, nahi bada, gure literaturari aurpegia garbitzeko egon ohi den ohituraren ikuspegitik, baina ukaezinezkoa da bere baitan gordetzen duen arriskua. Gainera, esan bezala, XVII eta XVIII. mendeetako amodiozko lirika horretan ere, amodiozko gai hutsezkoak diren poemekin batera, tradizio modernoaren garaian bildutako baladak tartekatzen ditu: Egun bereko alarguntsa (edo Goizian goizik, Mme. de la Vilh~heliok ezagutzera emana 1869an), Neskatxa ontziratua (Brodatzen ari nintzen, Azkuek argitaratua lehen aldiz), edo Hiru kapitainak (Arrosa xuriaren azpian, Chahok eman zuen balada honen berri, baina Donostia izan zen lehen testu zabal bat argita-.ratu zuena).</p><p>Juan Mari Lekuonak jadanik bere osabaren lanen z-enbait ideiatan oinarriturik nolabait apuntatuta zeukan banaketa berezi hau egiteko erizpideak tematikari heltzen -dio batez ere, lehendabiziko kantuak «epikoak», edota Juan Mari Lekuonaren hitz zuhurrak erabiltzeko, «historikoak» zirelako, eta bigarrenak, aldiz, Jon Kortazarrek «1irika gortesaua» deitu duenaren artekoak. Mujikak honetaz honelaxe zioen «una lfrica no ligada a la narrativa; sin embargo, todavfa persiste cierta lfrica de suceso, como es el caso de la joven vendida a los moros 0 el poema de la dama de Irigarai {Egun bereko alarguntsal.</p><p>Benetako datu frogagarri batean oinarritzen den intuizio bat antzeman daiteke hitz horietan: ahozko tradizio modernoko testuek aurrekoen desberdina den eredu narratibo bat erakusten dutela~askoz dramatikoagoa den eredu bat, elkarrizketaren bidez azaltzen dena batez ere; izan ere, tradizio zaharretik heldu zaizkigun balada apurren arteko gehienek hirugarren pertsonaren bidez bU,rutzen dute kontaketa, askotan beste biderik erabili gabe; eta tradizio modernokoen artean, esan bezala, elkarrizketa da egitur~nagusia. Kontaketa dramatizatzeko joera horrek, ordea, ez du narrazioa ukatzen, beste era bat~ra agertzen baizik. Dena dela, erizpide honi jarraituz ere, Bereterretxe, Ahetzeko anderea eta Atharratze jauregian, gutxienez, tradizio modernoan sartu beharrekoak dira, elkarrizketaz baliatzen direlako hein handi samarrean.</p><p>Baina, gainera, era honetako sailkapen bat egiteko edozein saiok aje bat izango du jatorritik ezinbestez: oinarri ahtil sam~rra; hau da, ez dira hamabostera ere iristen tradizio zahar horretatik ---eta beti ere idatziz bakarrik, ez da ahaztu behar-, iritsi zaizkigun lekukotasunak, eta gehienak oso zatikazkoak dira. Nola iritsi zaizkigun ere ez da begien bistatik galdu behar: tradizio horiek jaso zituztenen lan historizista edo genealogistarako baliagarri ziren testuak baino ez dira. Hortaz, oso testu gutxi, eta oso konkretuak, nahikoak ez, hortaz, erdi aroko tradizio poetiko guztia epikoa edo epiko-lirikoa edo nahi den bezala zela baieztatzeko. Bestetik, gainera, garai zahar horietatik ahozko tradizioz iritsi zaigun balada bakarrak, Andre Milia-k, ez dio inondik ere eredu narratibo epikoari jarraitzen.</p><p>Baladak aide bat utzita, Mujikak. apenas ikertzen dituen gainerako herri-generoak; antzerki herritarrari dagokionez, aurrekoek esandakoa errepikatu baino ez du egiten, labur samar gainera. Bertsolaritzak ere, orri gehiagotan ordea, zorte beretsua d~, orokortasun batzuen aldean, bertsolariek puntu edo errima pobreak egiteko erosokeria saIatzen baino ez bait da ahalegintzen, bidenabar, arrazoi beragatik Arestiri akuilua sartuz.</p><p>Jon Juaristiren Literatura vasca <ref type="bibr">(1987)</ref> dugu oraingoz euskalliteraturaren historia bezala argitaratu den azkenengo liburua; dena dela, Juaristiren lanak Euskal Herriaz kanpoko irakurleentzat egina dirudi, hau da, gure literatura xeheki erabili asmorik ez duelarik inondik ere, literatura horren berri ez dutenei zuzendua dago; hala ere, helbuni horrek eragiten duen labur-beharra gaindituta, zati zabal askoa eskeintzen dio «literatura folklorikoa»ri. Juaristi, esan behar da, erromantzero hispanikoaren ikerkuntzan jarduten duen Seminario Menendez Pidal, Madrileko Unibertsitate Complutensekoaren lankide izan da, eta euskal baladen ikerkuntzan ere aritu da, Gastelzko Fakultatean «Maria Goiri Mintegia» bultzatuz, eta zenbait balada-gairi buruzkoartikuluak argitaratuz: Beotibarko kanta-z, eta Orein bilakatu neska-z.</p><p>Liburuaren esandako pasarte horretan, gure ahozko literaturaren aurkezpena egiten du, ikerketa baino gehiago, baina nolanahi ere, nahiko aurkezpen osoa: tradizio horren garai zaharreko balada historiko edo albistariak (gaztelaniaz «romances noticieros» deitzen direnei dagozkienak) eta garai modernokoak bereizten ditu, bilketa-, ren historia xume bat, baina osotu samarra, ere egiten du, eta bertsolaritzak eta Zuberoako antzerki-generoek ere badute beren lekurik, ez ordea ipuinek edo tradiziozko narrazioek. Bertsolaritzari dagokionez, gure artean orijinala den planteiamendu bat azaltzen du: galdera bezala uzten du ea bertsolaritza ahozko literatura ote den, edo, bestela esanda, ea literaturatzat hartzerik ba ote dagoen; zentzu hotretan, bertsolaritza eta ahozko tradiziozko literatura kontrajartzen ditu: bertsolaritzaren literaturtasuna, dio, «depende casi exclusivamente de la mayor 0 menor cultura literaria de cada improvisador». Arazoa sortzen da, alabaina, bertsolarien halako lan batzu -bertso-paperakahozko trad~ziora igarotzen direnean, eta tradizio' horren bilakabidearen arauen menpe jartzen'direnean, tradizio hispaniarraren baitan itsuen erromantzeekin gertatu bezala. Ondorio madura, bertsolaritza, izatez, «literatura» ez dela baieztatzen du, nahiz eta, dio, hot;'rek ez duen esan nahi literaturan izan duten eragina garrantzitsua ez denik: «La poesfa vasca de los dos ultimos siglos debe mucho a los bersolaris y no podrfa entenderse su evoluci6n en los 6.1timos tiempos si prescindieramos de la historia del fe-n6ineno bersolarfstico».</p><p>Bertsolaritza eta tradiziozko literaturaren arteko kontrajartze hori ez da literaturtasunera mugatzen, produkzio modura ere lerratzen bait du; alegia, bataren eta bestearen sujetuak guztiz ezberdinak direla nabarmentzen du: bertsolaria «espezialista» . . bat da, bere langintzan nolabait ikasi egin duen erdi-profesional bat. Horrelakorik ez da gertatzen beste generoetan. Bestalde, bakoitzaren objetua edo produkzioa bera ere, nolabait deitzeko, bereizten du, bertsolarien trebeziaren emaitza zerbait bakuna delako, hau da, testu bak~r eta finkoa, eta ahoz ahoko tradizio bidez transmititua izatera zuzendua ez dagoeiako (hori gerta badaiteke ere), tradiziozko generoetan gertatzen denaren alderantziz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Tradizioa</head><p>2.1. Juaristiren azken ideia horri ;arraituz, tradizioaz edo tradizionaltasunaz mintzatzeari ekingo diogu, nahiko ideia garrantzitsua bait da euskal ahozko literatu:" rari buruzko azterketen historiarako.</p><p>Oraintsu arte Euskal Herrian gure.-ahozko literaturari buruz osatu diren ikerlan guztietan, testuak, edo gehienez ere generoak eta .haien ustezko jatorri ilunak ziren aztertzen zirenak, ahozko fenomenoa bera, bere hartan, azaletik baino ez ikutuz, edo zenbait orokortasun arin esanda pasea emanez. Esan nahi bait da, ahozko fenomeno horrek irauteko duen modua, tradizioa deitzen duguna, ikertu gabe. Horrela, sarri esan eta idatzi izan da ahozko literaturak prehistoria garaiko aztarnak dituela, edota bertsolaritzak edo halako poema berezi batzuek kutsu prehistorikoa dutela. Jesus Ma de Leizaolak liburu oso bat ondu zuen horren inguruan: Los Romances Vastos(Uskal Kantoriak) y sus relaciones con las reliquias literarias <ref type="bibr">de la Prehistoria (1969)</ref>. Eta Manuel Lekuonak Literatura Oral Vasca liburuan esan zuenetik behin eta berriz errepikatu den argudio mitifikantea dugu, batez ere bertsolaritzari ezarri zaiona, eta euskarari berari aztarna -neolitikoak -aurkitzeko ahaleginekin pareka genezakeena. Euskal Herrian ezagutzen dugun ahozkotasuna azaltzeko, ordea, ez dago Aurrehistoria bezain garai urrutietara, edo Bibliara edo Grezia klasikora jo beharrik, zoko ilunak are ilunago jarriko ez baditugu. Baina gure artean esandakoak neurtzeari ekin aurretik, ona izango da eztabaidagai honek gugandik kanpora eta lehenago izan dituen ikuspegi ezberdinei halako errepaso xume bat ematea.</p><p>XIX. mendeko erromantikoak tradiziozko herri-poesiaren berraurkitzaile eta, neoklasikoen gutxiespenaren aurrean, apologista ere bihurtu ziren. Beren ideia historiko-estetikoen arabera, herriaren poesia, «berezko poesia primitiboa» deitzen zutena, egile bakunaren «poesia artistikoa» baino lehenagokoa zela defenditzen zuten. Honela, esate baterako, baladaren jatorria urrezko garai urrun batean -gehienetan Goi Erdi Aroan-kokatzen zuten -gure artean urrutiago: Leloren kanta erromatarren garairaino irits erazi nahi izan zuten-; eta Espainia, Alemania edo Eskandinabiako balada edo erromantze historikoen eta gesten arteko denbora-harremanak aztertzean, erromantikoek «herriaren berezko poesia» hura «egiledun» poesiaren aurrekotzat jotzen zuten. Hau da, gestak edo poema epiko luzeak lehendik bizirik zeuden baladen nahasketa edo bilduma ziratekeen. Beraz, herria zen poemagilea.</p><p>XIX.. mendearen bigarren aldean, ordea, jarrera positibistagoetara makuttuz joan zen kritika, eskola erromantikoak emandako ondorioak ukatuz. Joera berri hura indibidualtasunaren erreibindikatzaile bihurcu zen, herri-poesia egile bakarraren emaitza bulgarizatua besterik ez zela defenditzen bait zuten. Jakina, horretarako, eskola honek tradiziozkoak ez ziren generoak aztertzeko ohizkoak ziren metodoak erabiltzen zituen bere ikerketan, frogagarri zena baino onartzen ez zuelarik; horregatik, askotan poesia horien transkribatzaile baino ez zirenak hartu zituen haien egiletzat.</p><p>Sintesi bezala, beste joera berri bat sortuko zen geroago, «tradizionaltasuna» kontzeptua eztabaidara ekarriz, ondorioz herri-poesiaren historiaz zeuden usteak berritu zituelarik mende honen lehen hamarkadetan. Espainian Menendez Pidal izan zen joera honen bultzatzailea. Eskola honek lehengo erromantikoek gestei buruz esandakoaren aurkakoa defenditzen zuen, alegia, erromantzeak tradizioak gordetako gesta zatiak baino ez zirela. Baina ez zetorren indibidualisten planteiuarekin bat: Menendez Pidalek «egile lejioa»ren teoria kontrajarri zien horiei, hau da, poema batek beti duela egile bakarra, baina tradizioan sartu ondoren ez lukeela egilerik, edota guztiak liratekeela egile, zeren eta jatorrizko egilearena baino gehiago, urte eta mendeetan zehar errepikatzen, moldatzen eta aldatzen duten kantari talde osoaren, eta azken finean kolektibitatearen, ondare bilakatzen· bait da. Beraz, tradiziozko produkzioek ez dute egilerik -edo milaka dituzte-, nahiz eta inoiz ziurtasun osoz jakin dezakegun zein izan zen halako poema edo halako ipuin baten jatorrizko testua paratu zuena. Bestela esanda, halako poema bat ez da poesia tradizional bilakatzen harik eta, belaunaldietan zehar kantatu izanaren poderioz, gizatalde baten oroimen kolektiboan sustraitu, eta bertan gizatalde horren folklorearen beste edozein elementuk bezala irautea lortzen duen arte. Baina iraupen hori ez da estatikoa edo geldia izaten; testuak ez dira itxiak, finkoak,"idatzizko literaturan gertatzen denaren alderantziz, irekiak baizik, hau da, testuak aldatuz doaz hainbat arrazoirengatik: pasarteak ahazten direlako, poemak elkarren artean nahasten-direlako, interpretazio desberdinak jasotzen dituztelako. Aldatze-prozesu horregatik ez dago testu bakar bat, hainbat aldaera baizik, askotan nahiko ezberdinak, eta inoiz zentzu guztiz kontrajarriak hartzen dituztenak. Kostata ulertu zen hau gure attean, eta horregatik halako balada edo kantu baten aldaera bakarra argitaratzen zen, osoena gehienetan, edo biltzailearen ustez ederrena zena; edota, okerrago, zenbait aldaeraren gainean eraikitako bertsio fiktizioak. Horregatik, tradizioaren edozein genero aztertzerakoan beharrezkoa da ahalik eta aldaera gehien hartzea kontutan, guztien ulerpen aberatsagoa lortuko bada.</p><p>Tradiziozko edozein generoko obra baten aldaerak ez dira autonomoak beren artean, ez dute esanahi osorik, eta ezin dira, inoiz egin den bezala, bakoitza bere aldetik aztertu, ia autore ezberdinen poema ezberdinak bailiran, horrelako analisiek genero hauen ezaugarririk garrantzitsuenak -aldakortasuna, aldaerazko bizitza, aldaeren arteko osagarritasuna-ahazten dituztelako.</p><p>Beraz, herri-literatura deitzen dugunaren barneko genero ezberdinen jatorri ilunak edo ez hain ilunak baino gehiago, haien transmisioa edo iraunbidea da haien forma eta izaera baldintzatzen dituena. Gainera, tradiziozko generoek ez dute, edo ez zuten behintzat, idatzizko euskarrien premiarik bere zabalkundea bermatzeko, ahoz aho ikasten eta irakasten bait ziren, nahiz eta, azken finean, horixe izan den-tradizio horren galeraren edo heriotzaren eragingarrietako, edo, gutxienez, lagungarrietako bat.</p><p>Esan bezala, halako testu bat, poema narratiboa zein lirikoa izan, ipuina zein leienda, atsotitza edo dena delakoa, herri baten tradiziora'sartzen denean, aldatuz joaten da denboran zehar; errepikatuz batera berregin egiten da, beti ere giza-oroimenarekin edo adimenarekin, baina baita gizartearen bilakaerarekin ere -geroago aipatuko bait dugu-, zerikusia duten arrazoiengatik; aldaketak berbaldi mailan gertatzen dira, hau da, hitzak, hemistikioak, esaldiak aldatu egiten dira; bestalde, halako kontakizun batek beste bat «kutsa» dez~e, errepikatzaileak nahasten dituelako, konturatuta ala konturatu gabe, eta horren ondorioz gai baten zatiak beste bati erantsiko zaizkio; zenbait lerro edo esaldi zentzu formulistikoa hartu, eta gai batetik bestera bidaiatu daitezke. Nahiko kointzidentzia esanguratsua, antzeratsuko gaia baina ikuspuntu ezberdina erabiltzen duten bi balada artean, Nafarroako aldaerak beti ere tarteko daudelarik.</p><p>Aldakuntzak, bestalde, ideologiak edo pentsamoldeak ere eragin ditzake;: hau da, kontakizunek halako irakaskuntza bat ematen dute beti, gehienetan gizartearen jokamolde-arautegiaren araberakoa; baina inoiz arauak ez dira gustagarri izaten, edo pentsamoldeak ere aldatzen dira, eta horiekin batera testuen irakaskuntza ,ere bai. Beraz; aldake:tak ez dira beti zentzu negatiboan ulertu behar, «sortzaileak» ere gerta daitezkeelako.</p><p>Urtsuako kanta-n gizonak bere emaztea hilko du harekin ezkontzera zihoala jadanik haurdun zegoela konturatzean; Peru Gurea-n ere emazte adulteriogileakbere zigorra hartuko du hark eragindako bidaiatik senarra etxeratu eta infidelitatearen berri jakiten duenean. Urrutiako anderea-n, aldiz, gizon adulteriogilea da etxetik ihesi atera behar duena; hau da, soilik emaztearentzat gordea zegoen delitua kondenatzen da. Eta beste hainbat adibide ere ipin litezke; Frantziako anderea-ren nafar aldaerak oso interesgarriak dira, esaterako: 2.3. Esanak esan, tradiziozkoa ez den testu bat tradizioaren altzora igarotzea ez da inola ere ezinezkoa, azken finean ez bait dago inolako testurik jatorriz tradiziozkoa denik. Zentzu horretan, testu tradizional guztiak tradizionalduak dira, lehenago edo beranduago. Tradizio zaharreko testuei buruz tajuzko ezer gutxi argi dezakegu, datu frogagarrien faltan gaudelako ia ehunetik ehun. Baina gugandik hurbilagoko garaietako tradizioan gertatutakoa ezagutzeko aukera sendoagoa dugu. Izan ere, gure tradiziora sartu diren azken testuak garai modernoko bertsolariek edo bertsogileek egindako poemak dira, gehienak bertso-paperen bidez zabaldu zirenak euskal herrietan zehar. Nahi hainbat adibide jar litezke: Hamalau heriotzak, Bordaxuriren kanta, etab. Markesaren alaba bestelakoa dateke, zeren eta oraindik oso ezaguna eta kantatua bada ere, apenas aldatu den, eta kantariek beti gogoan izan ohi bait dute idatzizkoaren erreferentea, halako moldez non ondo edo osorik ez dutela kantatu, edo zerbait falta zaiola esateko gai diren.</p><p>Dena dela, testu horiek tradizioaren gurpilean sartu orduko, haren legeen menpe ezarriko dira, ahozko tradizioaren poetika bereziaren arauen menpe. Horrela, testuek aldaketak jasango dituzte, edo bertsioak sortuko zaizkie, laburtu, zatitu, nahastu egingo dira. Are gehiago esan liteke: guk «romances vulgares»en haritik «balada arruntak» deitu genituen testu horiek gainerako genero tradizionalek baino higadura handiagoa jasaten dute, oroitzen zailagoak direlako, haien luzera, tajutze erdi-kultua, hizkera erredundantea, elkarrizketaren urritasuna, eta xehetasun gehiegizkoak direla medio. Hori ondo asko ikus daiteke Hamalau heriotzak izeneko gaian: jatorrizko testuak (XiX. mendearen lehenbiziko erdikoa) 200 lerro zituen; 120 lerro bakarrik zituen, aldiz, Manuel Lekuonak Literatura oral vasca-n ezagutarazitako beste batek. Eta galdutakoak ez ziren kasualitatez desagertu: arretaz aztertuz gero, erraz ikusiko da zatirik narratiboenak gelditu zirela, beharrezkoak ez ziren xehetasunak eta betegarriak bazter utzita.</p><p>Hauxe da, beraz, tradizionalizazioaren fenomenoaz ziurtasunez dakiguna, eta esan bezala, garai modernora mugaturik beti ere. Dena dela, ikerlari klasikoen lanak irakurriz gero, konturatuko gara ziurtasun hori lehenagoko 'aroetara ere lerratzen dutela, inolako enbarazurik gabe. Horrela, Manuel Lekuonak, Onaindiak eta abarrek bertsolariak hartzen dituzte ahozko herri-lirikaren sortzailetzat, eta bertsolari deitzen diete, besterik gabe, XIV-XV. mendeetako kantu epikoen egileei, baita «bertsolarisa» ere, kantu horietatik batzu emakumezkoek paratu zituztela esaten digutenez haiek jaso zituztenek. Are gehiago, M. Lekuonak ahozko literatura bera ere ulertzen eta ulertarazten du bertsolaritzaren arabera, egozten dizkion lau ezaugarri nagusien artean haren «bapatekotasuna gauzatzeko unean» jartzen bait duo Baieztapen horretan, noski, jatorriari heldu nahi dio, bertso-kantarien artean egiten duen bereizketak ikusterazten digun bezala; izan ere, bertso-kantarien artean bi eratako sujetuak bereizten ditu: sujetu aktiboa, hots bertsoak bat batean asmatzen dituena, bertsolaria alegia; eta sujetu pasiboa, hau da, bertsoak errepikatzen edo buruz ikasten dituena.</p><p>2.4. Horrelako azalpenek, noski, sekulako arazoak dakarzkigute "bertsolari" hitzak edo haren azpian datzan figurak, nahita nahi ez, oraingo edo azken bi mendeetako aroaren oihartzunak helarazten dizkigutelako. Bertsolaria eta bertsolaritza ulertzeko modua da arazo-ekarle, jakina. Hari honetatik jarraituz, interesgarria izango da Joxe Azurmendiren artikulu bat,jakin aldizkariak bertsolaritzari eskeini zion 14/15 zenbakian argitaratu zuena, hona ekartzea: "Bertsolaritzaren estudiorako".</p><p>Artikuluarerl helburua bertsolaritzaren inguruko ikerlanek erabili ohi dituzten eskema estuak hautsi edo zabaltzea delarik, kritikatu egiten du bertsolaritza mito bihurtu eta aurrehistoriara eraman nahi dutenen jokaera, baina baita ere gaur egungo moldera mugatu, eta XIX. mendean hasten dela esaten dutenena. Defenditzen du bertsolaritza, literatur gertakari bezala, ezin muga daitekeela plaza-gizonen lehiaketa, desapio eta abarren erako forma modernoetara, edota bertso-paperetara. Bertsolaritzaren eta bertsolariaren kontzeptuei muga zabalagoak eman nahi dizkie, historian zehar bilakatu eta transformatu ez diren zer bezala ezin har daitezkeela argudiatuz. Zentzu honetan, erdi aroko kantore zaharrak, zenbait euskal idazleren neurtitzak (Salvat Monho, Etxeberri Ziburukoa, Tartas, Barrutia), erromantzeroa, antzerkia eta folklorea ora har alde batetik, eta bertsolaritza bestetik elkarren artera hurbiltzeko proposamena egiten du, bertsolaritza ulertzeko erizpide folkloriko edo soziologikoari utzi eta erizpide literario hutsari heldu behar zaiolakoan. Literatur historia kontutan hartu beharr~defenditzen duenean, ondoko hau dio:</p><p>Belaunaldiak eta bertsolari eskolatu/eskolatugabeak berezi ohi ditugu. Aski ote da eskem~hori klasifikapen batetarako? Estudiatu beharra legoke bertsolaritzaren eboluzioak, forma desberdinak, funtzio desberdinak denbora desberdinen edo leku desberdinen arabera. Eta agian ziklo nagusi batzuk berezi beharko dira: ziklo epikoa (xiv-xv), lirikoa (xvii-xviii), «dialektiko» deitu dena (modernoa), beharbada. Gizartea aldatuz, bertsolarien funtzioa ere aldatuz doa. Aldatu egiten da bertsolaritza. Bertsolariak ez du funtzio berdina erromeria batetan eta gerran ad den bando edo batailoi batetan, Ahaide Nagusien borroka aroan eta ohitura gortesauak imitatu nahi dituen gizarte ilustratu batetan, hiletetan eta eguberri jaietan. "</p><p>Aurreko ikerlarien eritzi borobilak erlatibizatzea da Azurmendiren artikuluak duen alderdi merituzkoa; erlatibizatze horretatik abiatuta, ahozko literatura osotasun bezala ematen du aditzera, genero ezberdinen arteko osagarritasuna, hau da, genero horiek sail itxietan sailkatzeak zentzurik ez duela, eta haien bilakaera eta funtzio ezberdinak kontutan hartu beharra nabarmenduz. Arazo bat badago, ordea: bere teoriak ahozko tradizioaren hasierako jatorriari heltzen diola, egiletasunaren bila --egilea bertsolaria, egin beharreko erlatibizatze guztiekin, zein bertsogile soila izanik-, hots, tradizioaren katearen lehen elementuaren arabera soilik" eraikitzen duela bere hipotesia, ikuspegi partziala baino ez digularik ematen horregatik. Gainera, orain arte esandakoagatik ulertuko den bezala, tradiziozko generoak ikertzerakoan jatorriak ez -du horrenbesteko garrantzirik, askoz interesgarriagoa bait da tradiziora sartu ondorengo bizitza eta bilakabidea. Genero hauen ikerketa ezin da planteiatu, bestalde, halako autore baten idazlan baten bertsio ezberdinak baleude bezala, non jatorrizko testua berreraikitzeko ahaleginek baduten zentzua. Hala ere, Azurmendiren esanak tradizionalizazioaren fenomenoaren lehenagoko garaiak zertxobait argitzeko balio 'diezaguke. Izan ere, tradiziora igarotzen edo sartzen den gai baten atzean beti dago has"tapen bat, hasierako une bat; «une» hori ez dugu zertan «egile» bezala ulertu behar derrigorrez, nahiz eta bai dagoen «giza faktorea» dei genezakee'na; bertsolaria dei liteke, Azurmendik ezartzen duen erlatibizatzea begien bistatik galdu gabe; alabaina, beldur naiz bertsolaria kontzeptua ez ote dagoen jadanik markatuegia, halako erlatibizazioak egiteko. Inportanteagoa deritzot, ordea, bertsogilearen, edo generalizatuz giza faktore deitu dugun horren jarduteko moduari, Azurmendik esan bezala, denbora ezberdinen araberako gusto, bide eta tankerei jarraituko bait die, funtzio eta bereizgarri ezberdinak harturik une bakoitzean.</p><p>Azal dezadan hau zertxobait gehiago. Lehenago esan bezala, halako kontakizun edo kantu bat, edo dena delakoa, tradiziora sartuko bada, tradizi~aren unean uneko poetikara moldatu beharko ,da, edo, bestela esanda, ordurako tradizio hori osatzen duten elementuen egituraren arabera tajutu edo bilakatu. Horrela, hitzetik hortzera erabili izan diren ertaroko emakume bertso-jartzaileek beharbada inprobisatuko zuten -nere" eritziz Garibaik eta esandakoa ez dago zertan hitzez hitz hartu-, baina ez hutsetik abiatuta~baizik lehendik zeuden literatur hizkera eta egiturak erabiliz: zergatik errepikatzen da, bestela, bi testu ezberdinetan -Martin Banezen eresia-n eta Aramaioko kanta-n-Onetaco lurra javilt ycara / gorpuceco lau araguioc berala formula? Egiturari'dagokionez, ikusten da guzti hauetan hirugarren pertsona gramatikalaren bidezko narrazioa dela nagusi, elkarrizketak oso toki gutxi betetzen duela, geroagoko garaietan gora bezala.</p><p>Beste horrenbeste Azurmendik ziklo lirikoa deitzen duenaren garaietan. Hemen, gainera, historia apur bat egin beharko dugu, eta hottik hasiko gara. Ahozko literatu-raz arduratu ziren aditu zenbait, Aita Donostia haien artean, konturatu ziren tradizio modernoko hainbat kantu Frantziako tradizioko halako testu batzuen oso berdintsuak zirela. Geroagoko ikerketek honelako antzekotasun gehiago aurkitu dituzte, besteak beste Hiru kapitainak, Orein bilakatu neska, Neskatxa ontziratua, judu herratua, Senarra saskian (Antonio Cid-ek Peru Gurearen iparraldeko aldaerentzat proposatutako izena) baladenak. Jon Juaristik eta A. Cid-ek {"Peru gurea (EKZ, 115), der Schwank vom alten Hildebrand, y sus paralelos romanicos (Aa".-Th., 1360C)", ASjU, XIx-2 1985) susmoa hartu diote gehiegizko berdintasun horri, eta XIX. meJ;).dean, edo gehienez ere XVIIIean, burututako itzulpen edo egokitzapeneri tradizionalizazio beranten emaitza ote diren ahalbidea mahairatu dute. Cid-ek zerbait gehiago garatzen du teoria hori, esanez badirudiela XVIII. eta XIX. mendeetan halako «juglarfa» modemo bat, bertsolaritzatik eta garaiko poesia kultu edo erdikultutik nahiko urruna, egon zela Iparraldeko probintzietan, ez ordea Hegoaldekoetan. Begien bistakoa da haren 'ustez halako kantari batzuek, eta ez soilik igorle edo transmisore «pasibo»ek, hainbat eratako frantziar baladak euskaratu zituztela, eta egokitzapen horiek berehala tradizionaldu zirela, haien aldaera ezberdinek eta leku askotan azaldti izanak erakusten duten bezala ikus orain Hiru Kapitainak-en oinarrituriko Juaristiren azterketa ASjU 1990.ean.</p><p>Tradizionalizazio hauek berandu samar gertatu izanagatik ere, balada horiei begiratu bat eman besterik ez dugu, tradizioan zaharragoak diren beste gainerako gaien tankera berberaz tajutuak direla ikusteko, hau da, hizkera formulistiko bera, haien sintaxia eta literatur baliabide berak -narrazioaren egitura dr~atizatua, elkarrizketaren bidezkoa alegia, errepikak, paralelotasunak, kontrajartzeak, progresioak, eta abar-erabiltzen dituztela.</p><p>Gerora, aldiz, gauzak aldatuko ziren, eta, beharbada, Cid eta Juaristik diotenari jarraituz, garai berean bi joera ezberdin emango ziren batera: bata, ustez iparraldean bakarrik gertatu zena, frantziar tradizioko gaiak euskaratzen ---euskal tradizioaren erara, gainera-zituzten bertsogileena; eta bestea, beharbada beranduago hasi eta,_ batez ere, finkatu zena, istorioak kontatzeko tankera berri bati ekin zioten bertsogileena, haien produkzioa, gehienetan, moldiztatu eta bertso-paper bidez zabaldu zelarik. Ereduan gertatzen den erabateko aldaketaz ohartzeko argigarri samarrak ditugu, pare bat~dibide ipintzearren, Hiru kapitainak eta Hamalau heriotzak.</p><p>Honelako haustura hau, honen ageria, nola gertatu zen, ordea? Zavalak arrazoi osoz dionez, bertso-paperetan tradiziozko gairik, ez zen jaso, bertsoak zabaltzeko sistema hori zabaldu zenerako j"endeak zahartzat zeuzkalako, beharbada, eta beste gustu bat nagusitu zelako. Arrazoizkoa dirudi azalpenak, baina gustu aldaketa eragin zuen arrazoia bilatu beharko da, aldaketa ez bait zen ziurrenik nolanahi gertatuko. Bertsopaperak betidanik bertsolaritzaren barnean sartu izan dira, bertsolariak bi eratara -ahoz, bapatean, eta idatziz, bertso-paperetan-jarduten direla entzuneta irakurriko dugu" non nahi. Are gehiago, Zavalak bertso-paperen historia egiten duenean, ezagutzen dituen lehen bertso-paperak bertsolarienak ez direla dio:</p><p>Kanta-paper oietan, Etxegarai'rena~dira erri-kutsurik geiena dutenak. Bafian danak ere gizon ikasiak jarriak dira. Ez dira, beraz, bertso-paperak; bertso-paper jatorra izateko, bertsolari jator baten bertsoak bear dira-ta C'Bertso-paperak", ]akin <ref type="bibr">14/15, 1980)</ref>. Bertso-paperak gerora izandako bilakaera ikusita, zuzena irudituko litzaiguke Za-, valaren ateraldia, baina beti bezala muga estuegiak jartzen ari ez ote garen susmoa har genezake, begiak gure abarkaren puntatik haruntzago zuzenduko bagenitu. Antonio Zavalari jarraituz, beti bezala, bertso-paperen jaiotza XVIII. mendearen bukaeran kokatu beharko litzateke, baina kontua ez dago hain garbi, zeren eta bai bait dira zenbai-t konposizio bertso-paperen artean jarri gabe ezin utz daitezkeenak: Tolosako paskinak (161.9koak TA\!, 127-131. or.), edo "Egiaren kanta" (1638 ingurukoaAS]U 1986), eta beste hainbat, Pefiafloridaren Gavon sariac eta bilantzikoak barne; ez da ahaztu behar bertso paperen ohitura inprentarekin batera jaio zela, eta penintsula guztian nahiko zabaldua zegoela; Zavalak berak dioen bezala, gainera, hasieran ez zen bertsolarien kontua, jende ikasiarena baizik, eta gabon-kantak, poema «albistariak» (Carlos Ill.aren heriotzakoak) eta abar jasotzen zituzten. Baina, jende ikasiarena izateari utzi zionean, bertsolarien eskura igaro zen beti? Bertsolari jatorrak al ziren, ezinbestez, bertso-paperak osatzeari ekin ziotenak? Gure artean badago arazo bat, hots bertsolaritzak oso leku nabaria betetzen duela euskal ahozko literaturaren historian, eta arriskua dago, horregatik, haren aldamenekoak diren, edota bide beretsuetatik dabiltzan bestelako herri-literatur formak haren menpe jartzeko. Horrelako zerbait gertatu zaigu zalantzarik gabe.</p><p>Esan bezala, gure mugetatik kanpora irtenez gero, urruti gabe nolanahi ere, jakingo dugu penintsula guztian, eta bai Pirinioetatik haruntza ere -baina aIde bat utziko dugu oraingoz horkoa-bazirela «pliegos de cordel» deitzen zirenak, hau da erromantzeak, gabon-kantak, kanta kultuak zein herritarrak, eta beste era askotako konposaket~poetikoak biltzen zituzten paperak edo koaderno txikiak. Ohitura, gainera, zahartasun handikoa zen, jadanik xv. mendean ezagunak zirelako, nahiz eta bi mende beranduagora arte ez ziren erabat herritartu. Orri .totu horiek gehientsuen ikasi duen Marfa Cruz Garcla de Enterrfaren Sociedad y poesfa de cordet en et barroco liburua gidari hartuta, esan daiteke XVI. eta XVII. mendeetan horrelako kanta-paperek oraindik jasotzen zituztela Espainiako -ahozko tradizioko konposizioak. <ref type="bibr">XVIII</ref> horrek ekarri zizkigun ondorioak ikusi izan ditugu aurreko orrietan, duela oso gutxira arte euskalliteraturak ofizialki bizkarra eman izana herri-literaturari, esate baterako, edota euskal balada narratiboari izaera berezko eta apartekoa aitortu ez izana. Eta erratzeko beldur gehiegirik gabe esan daiteke sekulako aukera galdu izan dugula euskaldunok gerraz geroztik hona igaro den mende erdian, behin betirako galdu gainera, gure ahozko tradiziozko genero guztien altxorra hainbat aldiz biderkatu eta aberasteko, eta alderdi honetan beste kulturen maila berdintsuan egoteko. Ez ahaztu erromantzero hispanikoaren neurrigabeko ugaritasuna mende honetako ikerketei zor· zaiela hein handi batean. Gure biltzaile handion esandako joera horren medioz, Azkuek bere kantutegian egiten duen azterlan apurrak, bai eta azterketa horren ondorio den testuak sailkatzeko moduak ere, gehiago erantzuten die erizpide folklorikoei, literaturazkoei baino; konparazio baterako, kantuen artean amodio, erlijio edo bakiko modukoak, dantza, eztegu, jai eta lanerakoak, haurrentzakoak eta eske-kantak bereizten ditu, eta haiekin batera kanta narratiboak eta erromantze eta ipuinek sail bana dute. Alabaina, testuei saila banatzerakoan darabilen erizpidea ez da batere zehatza, eta maiz ikusten da baladak, esaterako, sail horietako askotan barreiatuta agertzen direla, kanta horien funtzio folklorikoaren arabera.</p><p>Esan bezala, musikazaletasunak ere pisu handia izan zuen gure arteko tradizioikerketaren hasieran, eta ez soilik Azkue eta Donostia musikologoak edo musikaikerleak zirelako; izan ere, bien kantutegiak eragin zituen sariak, lau euskal Foru Aldundiek 1912an antolatuak, espreski hobesten zituen baldintzetan bildumen musikazko ·balioak, poesiazkoen edo literarioen kaltetan; hala, gertatu zen Donostiaren kantutegian, Euskel Eres <ref type="bibr">Sorta-n (1921)</ref>, agertzen diren kantak ez direla osorik ematen, lehen ahapaldia soila baino, edota Azkuek berean, Cancionero popular vasco (1922), jasotako benetazko testuarekiko begirunerik izan ez, eta betak asmatutakoak jarri iituela askotan, edota testuetan agertzen ziren erdarakaden ordez euskal hitz «garbiak» txertatu zituela. Jokabide «zuzentzaile» hau, jadanik Manuel Lekuonak salatu zuena bere garaian, errespetu handiz inoren izenik esan gabe, hainbat arriskugarriagoa da, Azkuek ez bait zuen beti aitortu zer zen bere eskutik jalgia, eta hala gertaru da, esaterako, Neskatxa ontziratuaren aldaera. bat, Hegoaldean bildu zen lehena, lehen bi ahapaldietan baino ez zuela eman, gainerako zortziak bere zirriborroetan utzi zituelarik. Halako jokabide horren inguruan argigarri askoak dira haren hitz hauek, Otxandioko lo-kanta bati buruz jarri zituenak: La letra con que la canto, por chabacana y hasta subidita de color, no merece la luz. El folklorista, como una muestra de carifio a aquel simpatico pueblo, uno de los que mas canciones tradicionales ha conservado, y acordandose de su escudo de armas . (un lobazo llevando en su boca a un nifio), originado de una falsa etimologfa, escribi6 sobre esta linda melodfa este poemita.</p><p>Ezfideltasun hori, gainera, ez zuen zuzendu geroago, 1935 eta 1947 artean argitara eman zuen Euskalerriaren Yakintza-ko liburuetan, hitzaurrean ondoko azalpena irakur bait daiteke, kontatzaile bati ezarria: Astiro, inork baino astiroago, zekien berak buman zituenak, edasten; eta nik, itzez itz, erraz artzen nition guztiak. Laxter oartu nuen aren buman gertatzen zan agi edo fenomenu bat. Berak or ta emen ibilita, alakori eta onelakori entzunda, ipuin batzuk, geienak nos1O, euskeraz sartu izango zituen buman; beste batzuk, bat ·edo beste beintzat, erderaz ere bai. Burutik atera bear zituenean, erderaz poliki zekielako edo, erderazko Sintaxisean yosita eltzen ziran guztiak nere belarrietara. Lenengo ipuinaren azkenera-orduko ezagutu nuen aren buruko agittoa ta nik orduan esakera bat bumtu-arte itxaron ta gero euskeraz yosita banan banan,papererat-zen nituen.</p><p>Beste lankide batzukin noizbait gertatu zait, beren burua goratzearren edo, lagun-art-ean euskera garbiz esan oi zituen itzen ordez, niri, bat edo bat erderatuz ematea. Nik onelako aldietan lankide bakoitzaren lekuko itzak erderazkoen ordez ezart-en izan ditut nire zirriborroetan.</p><p>Beltzune horiek eta guzti, dudaezina da Azkueren lana gure herri-tradizioaren gainean inoiz egin den handiena dela; ez bera, ez Donostia ere, bestalde, ez ziren Hegoaldera mugatu, Euskal Herri osoa izan bait zen haien ibilaldien lekuko. Bien artean, Iparraldeko tradizioan zeuden hainbat hutsune bete zituzten, eta Hegoaldekoa ezagutzen hasteko bultzada gaitza eman zuten. Baladetara mugatuz, haiei esker ezagutzen da gure kantu narratiboen corpusaren zatirik handiena, hainbat balada bildu bait zituzten, ordura arte ezezagun zirenak. Euskal ipuin tradizional asko eta asko ezagutzea ere Azkueri zor dioguna da. Donostia, musikologoa izanik, kantuetara mugatu zen gehiago, eta Jorge Riezuk dioenez, 1920ra arte mila kantu baino gehiago bildu zituen, haietatik bi herenak Nafarroan, Azkuek «euskal folklorearen jabegorik oparoena» deitu zuen herrialdean. Dena dela, haien lanaren fruituaren zati bat baino ez dugu ezagutzen, haiek bildutako konposizio asko argitara atera gabe geratu zirelako. Azkuek berak aitortu zuen bildu zituen bi mila kantuetatik erdia ez zuela ezagutzera eman haien meritu eskasagatik. Beste horrenbeste gertatu zen Donostiak bildutako materialekin, Lekarotzeko artxibategian gordetzen bait dira; hauek geroago Riezuk eta Maria Goiri Mintegikoek erabili zituzten neurri txiki batean.</p><p>Nolanahi izanik, bi figura handion artean bada alderik; izan ere, Azkue bilduma erraldoiengatik nabarmentzen da, eta Donostia urte luzeetan zehar ehundu eta argitaratu zituen artikulu eta azterlan txiki baina garrantzitsuengatik. Azkuek bilketa gutxi egin zuen bere kantutegia argitaratu ondoren, zeren kantuei bagagozkie, Euskalerriaren Yakintza-n agertu zituen gehienak berrargitarapenak baino ez ziren, egileak berak aitortu zuenez. Donostiak, aldiz, askoz inkesta gehiago egin zituen, eta haien emaitzak aldizkarien bidez ezagutzera eman: Gure Herria-n, RIEV-en, BAP-en etaJakintza-n, bai eta Euskal Herriaz kanpoko beste hainbat aldizkaritan. Haietan, kantuz kantuko azterketak egin zituen, beti ere benetazko testua emanaz, berak kontseilatzen zuen bezala, haietatik hainbaten jatorria aurkitu zuelarik, Hiru kapitainak-ena, haien artean. Azterketa horietan, datu historikoekin asko kezkatzen zen, bibliografia nahiko zabala eskeini ohi zuen, eta musika ere aztertzen zuen, bai eta konposizioak nork, noiz eta nola kantatzen ziren. Bere lanak, gainera, alderdi etnografikoak ere ikutu zituen, euskal musika-tresna tradizionalak, ofizio~kantuak, herri-sendabideak eta bestehainbat alderdiz arduratu zelarik. Aurreko folklorelarien lanen argitaratzaile ere izan zen; hala egin zuen, esaterako, Mme. de la Villehelioren kantutegiarekin.</p><p>Bai bataren bai· bestearen lanak haio neurrigabeak eta garrantzitsuak izan ziren, eta hain handia izan'zen haien garaikideengan utzi zuten inpresioa, non euskal ahozko literaturaz jardutean soilik haiengan eta aro hura ,nolabait itxi zuen Manuel Lekuonarengan pentsatzen bait da gehienetan. Handiagatik ere, hiruren emaitza ez zen erabatekoa izan, hainbat gauza zegoen oraindik nork aurkitu zain, geroago frogatu ahal izan denez. Baina, ta~alez, inork ez zuen haien lekukorik hartu, ez behintzat haiekin gonbara daitekeen neurrian, eta azkenengo urteotara arte euskal ahozko literatura zerbait itxi eta behin betirako ikertutzat agerrerazi da hainbat lanetan, hiru ikertzaile handien itzalpean.</p><p>3.3. Azkuerekin eta Donostiarekin, eta haien aurretik aipatu ditugun izen guztiekin, euskal herriaren ahozko literatur tradizioaren corpus aski naharoa bildu ondoren, Manuel Lekuona izan zen aurrekoek material folkloriko bezala erabili zutena literaturaren bidean jarri zuen lehen ikerlaria, eta bakarra hainbat urtez; izendapen mailan ere saiatu, zen tradiziozko genero multzo horri literaturtasuna eskuratzen, eta horren bidez ordura arteko euskalliteratura aberastu, eta haien mugak zabaltzen. Haren arduren fruiturik sendoena 1935.ean argitara eman zuen Literatura Oral Vasca liburua da, baina ezin konta ahala dira gai honetxen inguruan bere bizitza guztian zehar idatzi zituen artikuluak eta eman zituen hitzaldiak. Ikertzaile ezezik, testu-biltzaile ere izan zela ez da ahaztu, behar, gainera, aldaera bikainak ere eskuratu bait zituen, Ondarroako Ana Juanixe bat, esate baterako. Lekuonaren ikerketa teorikoek oso aurrerakuntza handia suposatu zuten, beraz, lehenagoko kantutegi eta balio ezberdinetako monografia apurren aldean, euskal ahozko literatura tradizionala osoki lantzeko lehen saioa izan bait zen. Tamalez,-hark esandakoetatik asko urte luzetan errepikatu izan dira, oraintsu arte inor gutxi saiatu delarik haren teoriak berraztertzen edo auzitan jartzen. Lekuonaren lanak alderdi positibo ukaezinak ditu, baina beste asko ere eztabaidagarriak, mintzaldi honen lehen partean erakutsi dugun bezala. Izan ere, bere ikerketaren zatirik gehiena bertsolaritzaren ardatzaren inguman osatu zuen, euskal ahozko tradizio osoari lerratu zizkiolarik bertsolaritzaren ezaugarriak, hots ahozko literatura tradiziogabearenak. Bestalde, nere arduraren objetu izan den baladen alorrari dagokionez, esan behar da bere lanetan Lekuonak leku eta arreta gehiago eskeini ziola berak «apain-olerkia» deitu zuenari --onomatopeia hutsez osatutako konposizioei, edo esanahirik gabeko zatiak zituztenei-balada narratiboei baino.</p><p>Lekuonaren lanak duen hutsunerik nabariena, nolanahi ere, honetara jo daiteke: haren garaian ahozko literaturari buruzko ikerketak gure mugetatik kanpora eginak zituen aurreramenduei bizkar emanda, bere golkotik ateratako burutazioetara gehiegi eman zela, haren prestakuntza klasizistaren bidetik apartatu ez zelarik; ondorioz, bere ahaleginen parte handia eskeini zion euskal metrikaren ezaugarriak silabismotik atera eta oin klasikoen bitartez azaltzeari, esaterako, edo Zuberoako pastoralak Greziako antzerki klasikoaren ereduarekin alderatzen.</p><p>3.4. Azkue, Donostia eta Lekuonak egindako ekarpenek alderdi goresgarriak eta eztabaidagarriak ere dituztelarik, zalantzarik ez dago, alabaina, Euskal Rerri osoan gure ahozko literaturaren aldeko jakinmin-giro bikaina ernarazi zutela haien inguman. Giro horretxetan eta euskal kulturaren pizkunde orokorraren altzoan sortu ziren hainbat aldizkari, hemen dagokigun arloari toki oso nabaria eskeini ziotenak: lan bat osatu zuen geroago, 1984ean, plazaratu zuen Euskal antzertia izeneko libumaz. Autore beronek, bestalde, astolaster batzu eman ditu argitara, eta haien corpusa osatzeari ekin behar omen dio. Azken urteetan halako eztabaida bat sortu zen aIde batetik Urkizu, eta bestetik Arene Garamendi (ikus orain bere tesia ASJU 1990ean) eta Jon Juaristiren artean, orain Zuberoan antzezten diren pastoralak benetakoak ote diren, ala nekazal girokoa zen antzerki zahar hori hila ote dagoen, jadanik lehengo funtzioak betetzen ez dituenez gero.</p><p>Nolanahi ere, Zuberoako pastoralen inguruan teoria faltarik ez dagoelarik, testuen argitarapen kritikoak dira hutsematen direnak; bide horretan, lan bikain ereduzkoa egin zuen Befiat Oyhar~abalek 1982an Charlemagne Pastoralaz osatu zuen edizio kritikoaz, non testuak eman eta haien aldaerak zehazteaz gain, pastoral horren historiaren hainbat alderdi <ref type="bibr">(izkribuak, antzezpenak, iturriak, pertsonaiak, bertsifikazioa, hizkuntza</ref>  3.5. Espainiako gerrak eta bigarren mundu-gerra handiak ikerketa moeta honi ekarri zioten etendura logikoa gertatu zen arte, Lauaxetak eta Aitzolek Euzkadi egunkariaren bidez sustatu zuten bilketa aipatzea falta zaigu. Beren ekimenaren ondorioz bertso-paper multzo handi samar bat, eta zenbait balada arrunt eta tradiziozkoen aldaera batzu eskuratu zituzten; Aitzolek, euskal jatorrizko tradizioak ikertzeari berebiziko garrantzia ematen ziolarik, kanta-bilduma bat osatu ere egin zuen bere aldetik, eta espero dugu Gipuzkoako Foro Aldundiaren gordetegi batetik hartu zuen Aita Zavalak inoiz emango digula ezagutzera. Herri kantuen aIde garai haietan zegoen interesaren agerbide orduko literatura bera dugu: Lauaxetaren poema batzuk euskal baladetan dute inspirazioa, esate baterako, eta Orixek ere Euskaldunak-en zenbait balada erabili zituen, egokituaz edo bere hartan utziaz.</p><p>Hain egoera bizian zegoen euskal ahozko literaturaren aldeko interes hura, euskal kulturaren gainerako arlo guztiak bezala, etenduta geratu zen gerratearekin, bai mugaz aIde honetan eta bai bestean ere. Gogoratu Lauaxeta eta Aitzol fusilatuak izan zirela, Barandiaran erbestera joan zela, Iparraldera hala.ere, zeinari esker hango tradizioa ikertzeko aukera paregabea izan bait zuen. Ondorioz, guri dagokigun alor honetan, berrogei urteko hutsunea etorri zen, non folklore ikerketa jarrai edo sistematikorik ez bait zen egin; urte luzetan, berrargitarapenak eta aldizkarietan agertutako artikulu solteak baino ez ziren argitaratu. Azken aro honetako ikerketak eta ikerleak azaldu arte, oso gutxi dira aipa daitezkeen izenak. Riezuk antologia bat osatu zuen, Flor de canciones populares vascas (1948), aurreko folklorelariek bildutako kantuekin; Aita Donostiak argitaratu gabe utzi zituen beste batzu ezagutarazi zituen 1973an Nafarroako euskal kantu zaharrak izeneko liburuan. Santi Onaindiak ordura arte argitaratutako liburu eta bildumetatik ateratako zenbait «gerta-olerki» -berak deitu bezala-tartekatu zituen, beste era askotako poemekin batera, 1954ean plazaratu zuen Mila euskal olerki eder libuman. Angel Irigaraik, bestalde, berak bildutako balada aldaera batzu eman' zituen beste era askotako gaiekin batera Noticias y viejos textos de la Lingua Navarrorum delakoan <ref type="bibr">(1971)</ref>. Zerbait lehenago, Koldo Mitxelenak azterketa filologikorako erabili zituen euskal kantore zaharrak Textos arctiicos vascosen <ref type="bibr">(1964</ref>  <ref type="bibr">(1985)</ref>, herri poesiari eskeinitako lehen monografia zabalak, eta orobat Mikel Zarate Iker Mintegiko partaideek, Adolfo Arejitaren zuzendaritzapean, buruturiko inkestak eta haien inguruan ondutako artikuluak. Inkesten ondorioz berrogeitamar aldaera berritik gora gehitu dira lehendik ezagutzen zen corpusera, gehienak Bizkaian bilduak, non 1980 baino lehen zeuden 41 aldaera izatetik orain 90etik gora izatera iritsi garen. Guzti honekin esan daiteke euskal balada, bertsolaritzarekin, eta pastoralarekin batera, azken hau askoz aspaldiagotik ordea, euskal ahozko tradiziozko generoen artean aztertuenak direla.</p><p>Juan Ma Lekuonari dagokionez, bere lanetan agertzen dituen planteiamendu asko sarritan bere osaba Manuelen ideietatik hurbilegi badaude ere, haren aldean zuzenketa batzu azaltzen ditu, genero tradizional eta ez tradizionalen artean egiten duen nolabaiteko bereizketa, esaterako. Haren lanaren zatirik gehiena oraindik bertsolaritzak jasotzen duen arren, bestalde, bera dugu euskal erromantze edo baladei aparteko tratamendua ematen dien lehena, generoaren aurkezpen bezala kasik, berak esan bezala. H;ari buruzko lanik, jakina, ez zen falta, baina generoaren berezitasunak kontutan hartzen zituenik ez zegoen ordura arte. Kontuan izan izenari dagokionez gaur egun ere ez dagoela adostasunik; aspalditik «erromantze» hitza erabili izan da, "baina baita "kondaira poetikoa", "gerta-olerkia", "konta-poesia", "balada", "ipuin kantatua" ere. Baina generoaren mugak ez zeuden oso garbi, tradiziozko balada narratiboak ez zirenak ere: sartzen bait ziren izendapen horien pean. Metrikak ere ez zuen laguntzen generoa bereizteko. Eta Lekuonaren lan aintzindari horretan ere definizio edo mugapen zehatzik ez da oraindik azaltzen; horrelakorik egiteko saio bat egin zen Maria Gori Mintegiaren liburuan, oraindik onartu ez dena, geroago idatzi direnak ikusita, beti bezala begiak aldamenekoek egiten dutenera ez zuzentzeko ohiturari jarraiki.</p><p>Lekuonarena da, orobat, euskal baladaren kronologia eraikitzeko egin den saiorik interesgarriena, berehala beste ikerlariek onartu zutelarik. Hiru eredu nagusitan sailkatzen ditu lehendabizi: epikoak, epiko-lirikoak eta lirikoak, gero eredu horiek historian zehar jarrita (epikoak XV-XVI. mendeak, epiko-lirikoak XVII. mendea, eta lirikoak XVIII. mendea), sail bakoitzari dagozkion gaiak egokituz. Esan bezala, beste ikerlariek besterik gabe onartu zuten, eta gaur egungo edozein lanetan erabiltzen direnak dira; Mujikak, esaterako, orpoz orpo jarraitzen dio. Sailkapenak euskal ahozko tradizio poetikoan benetan gertatutako bilakaera bat isladatzen du, hau da, narrazio hutsetik dramatizaziora egindako estilo-aldaketa. Alabaina, gauzak ez dira benetan hain garbiak: egia da beste zenbait tradiziotan, hispanikoan esaterako, horrelako bilakaera ,eta mende horien inguruxean gertatu zirela, baina Euskal Herrian aldaketa horiek nola gertatu ziren erakutsiko ligukeen testurik ez dugu, tradizio hispanikoan bezala.Hau da, ez dugu XVII. mendeko balada testurik epiko-lirikoak zirela frogatzeko, ez eta XVID. mendekorik ere lirikoak zirela baieztatzeko. Dedukzioaz baliaturik eraikitako sailkapen horretan agertzen diren testurik gehienak XIX. mendearen azken hamarkadetan jasoak dira, eta gehienak epiko-lirikoak, halakotzat ulertzen baditugu dramatizazio bidez mamitzen diren testuak. Estiloari jarraituz, gainera, arrazoirik ez dago Bereterretxeren kantorea epiko bezala agertzeko, eta gaia edo historiazko erreferenteak bakarrik erabil daitezke balada hori Arrasateko erreketa bezaIakoen artean kokatzeko. Guzti horregatik, tipologian oinarritutako mendez mendeko sailkapen hori beste zenbait sailkabidez osatu beharko litzateke. Baina, gainera, tradiziozko generoen bizitzan zentzurik ez du haIako gai bati, ipuina izan, zein kantu narratibo edo lirikoa, oraindik tradiziora sartu gabe zegoeneko data bilatzeak, haren ezaugarririk garrantzitsuena ez bait da sorrera, baizik eta bilakaera, mendeetan zehar etengabe aldatzen bizi denez gero. Bestetik, gure tradizioan dauden edo inoiz egon diren hainbat eta hainbat gai gure mundualde honetako beste herriekin dugun amankomuneko tradiziozko kuIturaren barrukoak dira, eta alferrik da geure barne historiaz soiIik azaIdu nahi izatea, Egun bereko alarguntsa baIadarekin egin nahi izan zen bezaIa -Jean de )aurgainek 1633an Zuberoan gertaturiko jazoera bat zueIa oinarri zioen, baina oso gai zabaldua da Europa osoan gutxienez-.</p><p>Baladekin jarraituz, hauek beste era batera saiIkatzeko saio bat egin nahi izan genuen Euskal baladak-en, non, hasteko, tradiziozko baIadak eta baIada arruntak edo bertso-paperetatik hartutakoak bereizten ziren, eta erizpide tematikoaren arabera, lau taIde nagusi aipatzen ziren: epikazkoak, amodiozkoak, bentura ez amodiozkoak, eta kristau kondairak.</p><p>BaIadak aIde batera utzita, Lekuonaren Iiburua, esan bezala, ahozko euskalliteratura orokorki Iantzeko ahaIegin bat da, gaiaren inguruko esku-liburu bihurtzen duen ahalegina, hain zuzen ere. SaiIkapen-proposamen bat ere egiten du, Iau sail nagusi bereiztuz: poesia (haien artean bertsolaritza eta erromantzeak, besteak beste), teatroa, kontaerak etaesaerak. Formari jarraitzen dio, beraz. Maria Goiri Mintegiko partaideek, aldiz, formari ez, baina generoei erreparatuz,bestelako saiIkapena proposatu genuen, Lekuonarenarekiko aIde nagusia baladak ipuin eta kondairekin batera genero narratiboan biltzea zeIarik, genero lirikoan utziaz narratiboak ez diren gainerako kanta lirikoak ez. Berez ez dira sailkapen kontrajarriak, baina osagarriak.</p><p>Eztabaidagarriagoa iruditzen zait, ordea, lehenago, tradizioaz mintzatzean esan be-zaIa, kontaeren artean, hau da genero narratiboaren barruan, kondaira, ipuin eta kontakizun mitologikoekin batera -kontaera laburrak bezaIa sailkatuta-, herri-kuIturari atxekitako pertsonek, bertsolariek eta, egindako nobelak, autobiografiak edo oroitzapen-idazkiak ahozko Iiteratur generotzat hartzea ahozko estiloaz eginak'daude-Iako.</p><p>Lekuonaren ondoko Ianei dagokienez, Kortazarrena baIada -nahiko modu zaIantzagarrian, Iirika gortesaua deitua-definitzeko saio bat zen, gaiari, ideologiari, teknikari eta konposizioetan agertzen diren topikoei begiratzen ziena. Kortazar konturatu zen bezaIa, seksua edo amodioa da, euskal baladetan ere, hispaniar erromantzeroaren kasuan aspaldi ezagutzen zen be7.ala, honelako konposizioen gai-ardatza, amodioarekin nolabait zerikusia duten ezkontza trajediak, intzestuak, bonxaketak, bahiketak, adulterioak, eta maitasun ezkutu eta Iortugabeak izaten bait dira baIadek garatzen dituzten kontakizunak. J on Kortazarren definizio-saioa azterketa estiIistikoan oinarritzen da, "eta ondorio bezaIa baieztatu zuen estetikaren aIdetik testu muItzo horrek arau berberei jarraitzen dieIa. Haren pIanteiamendua ez da hain garbia baIadak testu Iiriko bezaIa azaIdu nahi dituenean, haien joera lirikoa hobesten bait du ezaugarri natratiboen kaltez. Maria •Gori Mintegiaren Euskal Baladak, esan bezala, genero honi buruzko lehen monografia zabala izan zen, eta jadanik komentatu izan ditugu haren planteiamendu batzu. Lan honek europar baladaz, eta batez ere 'hispaniar erromantzeroaz idatzitakoa erabiltzen zuen eredu bezala, Menendez Pidalen aportazioak eta Madrileko Unibertsitate Complutenseko «Seminario Menendez Pidal»eko partaideen ikerketa berriak batez ere, eta kanpoan usukoa den azterbide hori gure tradiziora ere egoki ote zitekeen ikusteko ahalegin bat izan nahi zuen. Baladaren hizkuntza eta baliabide estilistikoak, haren bizitza -eta haren barman tradizioa eta tradizionalizazioaren fenomenoa-, geografi"a, sailkapen era ezberdinak eta bilketa eta ikerketen historia emateaz gainera, antologiaren liburukian gai bakoitzari buruzko jarraipen historiko-tematikoa egiten zen, Europako beste tradizioak erabiliz gonbaragai. Dena dela, lan hau bere sortzeko moduaren eta garaiaren zordun da, ez bait dira gutxi orain aldatu eta osatu beharrekoak diren puntuak, haien artean zenbait baladaren ahaidetze ausartegiak; honetan, ordea, izan da aurrerago ere joan denik eta konpli da Antonio Cidek Billabonako Kontapoesiazko aurtengo batzarrean egindako oharrak gogotan izatea lotura genetikoak eta antzekotasun tipologikoak edo edukinarekikoak nahasi gabe.</p><p>Luis Mari Mujikaren Euskallirika tradizionala izeneko lanari dagokionez, izenbuman berak agertzen duen bezala, tradizioaren kontzeptua bereganatzen du egileak, eta hari buruzko azalpen luzetxo bat egiten. Hori litzateke aurreko liburuarekiko berrikuntzarik nabariena, zeren eta balada narratiboen eta kantu lirikoen mendez mendeko sailkapenari dagokionez, lehengo erizpideei jarraitzen die, ora har, J. Ma Lekuonaren saioaren ondoren osoago agertzen delarik; aitortzen du, hala ere, sailkapena badaezpadako samarra dela, haren egiazkotasuna frogatzeko bide ziurrik ez dagoenez. Lana lau libumtan banatua agertzen delarik, lehendabiziko bietan generoaren aurkezpena eta sailkapen xehe samarra egin ondoren, beste bietan oso era exhaustiboan luzatzen da lirika tradizional horren elementu osagarrizkoez: sentimenduak, koloreak, paisaiak, animaliak, hegaztiak, landareak, gorputz atalak, edergailuak, zenbakiak; haiekin batera elementu estilistikoek ere toki ugaria jasotzen dute: metaforak, errepikak, antitesiak, sinbolismoa, erderakadak, neurri eta errimak, eta bestelako teknika bereziak.</p><p>Kritikagarria iruditzen zait Mujikaren metodoan baladak lirikazko gai tradizionalekin nahastea, are gehiago, beti ere ustezko jatorrietara hurbildu nahirik, erdi aroko trobadoreen konposizioekin gonbaratzen direnean, egile honek luzaz egiten duen bezala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Azken solasa</head><p>Euskal ahozko literatura tradizionalak xx. mendean izan duen ikerketari buruzko aurkezp~n kritikoa iz~n nahi zuen mintzaldi hau amaitzeko, gai honetaz oraindik eginkizun zer dagoen aipatu beharko nuke, zeren eta orain arte egin den lana handia bada ere asko geratzen bait zaigu egiteke oraindik.</p><p>Hasteko, ohartu behar dugu orain arte egindakoa gutxi zein asko izanik ere, aski ez dela, oraindik asko dagoela jasotzeko, eta are gehiago aztertzeko; agerikoa da bilketa sistimatikoekin jarraitu beharra dagoela, hau da, lekukotasun berriak eskuratzen; behin eta berriz esaten da, eta ez "arrazoirik gabe, aintzinatik datozkigun herritradizio' guzti hauen bizitzaren azken garaian gaudela, eta egia izanagatik, egia da, baita ere, elementu aberasgarri franko jaso dezakegula oraindik, azken urteotako inkesta apurrek frogatzen duten bezala. Eta hori, tradiziozko genero guztiekin egin beharko da, baladaz, kanta l~rikoaz, ipuinez, atsotitzez, geroago azterketa fidagarriak egin nahi baditugu. Ez d~nahikoa, ez eta euskaldunagoa, bertsolaritzarekin ase geratzea ahozko euskal literatura gogora etortzen zaigunean, edo euskal kantariek ezagutarazi dizkiguten kantu «herrikoi»en bensioekin. Baina bildumak egin behar baditugu, tresnak ere beharko ditugu, inkesta-eskuliburuak, esaterako, itsuan ez ibiltzeko eremu honetan. Eta bilketak eta bildumak osatuz joan ondoren, dauzkagun materialei buruzko azterketak egin ahalko ditugu, diren eratakoak direla: orain arte zer daukagun ere ez dakigu ez ondo ez gaizki hainbat arlotan, ipuinetan esate baterako, eta nondik hasi badago; ipuin, balada, kantu liriko eta beste genero guztien corpusak ere oraindik osatu gabe daude, eta testuak hor hemen barreiatuta, hamaika lekutan, aztertu nahi dituenak 'zoratzeraino. Corpus egokirik gabe, sailkapen· itxurosorik egitea ametsa baino ez da, zer esanik ez monografiak egin nahi baditugu. Beraz, amaitzeko, kontutan hartu beharko genuke behar ditugun bitartekoak baditugula eskumenean gure herriaren tradizioetatik oraindik geratzen direnak jasotzeko, eta, beraz, badela garaia behingoz idiak orgaren aurretik jartzeko.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>arg. 1990) argitaratzearekin erakutsi bezala. Nolabait antzeko joera agertzen duten him literatur historia hauek albo batean utziz, aparteko tokian aipatu behar da Santi Onaindiaren Euskalliteratura (1972), zeren eta aurreko hirurek baino toki gehixeago eskeintzen bait dio «ahoz ahozko literatura» deitzen duenari, baina ia dena kantuetara mugatua, «eresi zaharrak» eta bertsolaritzara, eta ez oso zabal; kantutegi nagusiak, Azkue eta Donostiarenak, aipatu eta pastoralei buruzko lerro bakan batzuekin amaitzen ditu bereak. Mitxelenak ez dakarrela, eta ez diotela «gora aundirik eman gura» esanik; hots, aspalditik susmatzen zela apokrifoa zela, eta ez zela ahozko tradizioz heldua Ibargiien-Cachopfn-en kronikara, jadanik ]ulio de Urkixok salatu zuen bezala. Antzera jokatu zuen Onaindiak zenbait urte lehenago, Mila euskal olerki eder (1954) argitaratu zuenean. Han, Leloren kantaz gainera, Claudio de Otaegi olerkariak umetan herriko mutikoen ahotik ikasi omen zuen Beotibarko Gudua J lehenago aipatu duguna, Urkixok ere susmagarritzat hartu zuena, sartu zuen; baita Altabizkarko kantua ere, Garai Monglave-k frantsesez idatzi eta Duhaldek euskarara bihurtu omen zuena, eta jadanik 1869an</figDesc><table /><note>Kantuei dagokienez, bakoitzari buruZko aurkezpen xume bat egiten du, Mitxele- naren TAV-etik hartua, baina bere erizpideak ez dira beti zorrotzegiak izaten, zeren eta Leloren kanta ere sartzen bait du,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Hori ip'uinetan osoa ohizkoa ere bada, hasiera eta bukaera formulak tarteko, baina baladen artean ere antzematen da; hala gertatzen da, esaterako, Bereterretxeren Kantoria-ren hasierako formularekin (&lt;&lt;Haltzak ez du bihotzik / ez gaztanberak hezurrik / enian uste erraiten ziela / aitunen semek gezurrik»), Aphez Beltza izeneko balada arruntean errepikatzen bait da, baina gaiari erabat egokiturik (&lt;&lt;Haltzak ez du maiten ezkurrik / ez gaztanberak hezurrik / ez nian uste bazela / ]ainko-semetan gezurrik»), norbaiten ezleialtasuna salatzeko formula bilakaturik. Adibide hau Iparraldeko tradizioaren barrukoa dugu,' baina ekialde eta mendebaldekoen arteko amankomuneko formularik ere ez da falta: ekialdean (Iparraldean eta Nafarroan) bakarrik bildu den Atharratze jauregiko anderea-k eta batez ere Bizkaian, baina baita Nafarroan ere, ezagutzen den Frantziako anderea-k dutena:</figDesc><table><row><cell></cell><cell>KOLDO BIGURl</cell></row><row><cell>Atharratze Jauregiko anderea</cell><cell>Frantziako anderea</cell></row><row><cell>Aita zuk saldu nuzu</cell><cell>Aita bizi'otan legez</cell></row><row><cell>idi bat bezala</cell><cell>bizi banuen ama</cell></row><row><cell>baita abandonatu</cell><cell>enifiuan salduko</cell></row><row><cell>ez izanik bezala.</cell><cell>Espafia urruneraÃ</cell></row><row><cell>Ama bizi uken banu</cell><cell>itak saldu nifiuan</cell></row><row><cell>aita, zu bezala</cell><cell>idia bezela</cell></row><row><cell>eninduzu,ez, joanen</cell><cell>Espafian kenduteko</cell></row><row><cell>Espainian barna</cell><cell>bai neure biotza</cell></row><row><cell>bafio bai ezkonduren</cell><cell></cell></row><row><cell>Atarratze Salala.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Lehen ikusian esan daiteke Labaiengo aldaerak testu osoa ematen duela, eta Baraibarkoak, aldiz, zati bat baino ez; hala ere, hori egia izanik, egia da orobat, Baraibarkoa entzuten duenak istorioa bestela ulertuko duela, eta zorionezko bukaera duela irudituko zaiola. Zatikazko aldaera hau baino ez da bildu Nafarroan, baina aldaera honetatik abiatuta beste aldaera batzu sortu izan balira --edo badira-, hau da, kantariek hori ikasi eta errepikatu balute, arazorik gabe esan liteke Frantziako anderea-k Nafarroan bi bide ezberdin, eta kontrajarriak, hartu zituela., 2.2. Transmisio-modua, hau da tradizioa, neurri bezala erabiltzen badugu, argi dago bereizketa bat egin behar dugula ahozko literaturaren generoen artean, oraintsu arteko ikerketarik gehienetan egin ez den bereizketa. Hots, mintzaldiaren hasieran aurresan bezala, aIde batean genero tradizionalak jarri beharko genituzke: balada narratiboak eta kantu lirikoak, ipuinak, kondairak, atsotitzak, kontakizun mitologikoaka Eta beste batean genero ez tradizionalak: antzerkiaren forma batzu eta bertsolaritza. Antzerki erako generoak, pastoralak behintzat, testu idatzien beharrean bizi bait dira. Eta bertsolaritza, arrazoi nabariengatik, hau da, tradizionala ez delako, lehenago esandako zentzuan, Euskal Herrian ohizkoa edo ohitura izan baden arren.Genero horiek guztiak, esan bezala, zaku berean sartu izan dira beti, «ahozkoa», «herritarra» eta «tradiziozkoa» adjetiboak nahasten zirelako, herritarra den guztia tradiziozko eta ahozko bezala agerrerazteraino. Hau da, gauza bat da bertsolariak ahozko literaturan sartzea, zuzena den bezala, eta beste bat bertsolariek egindako autobiografiak edo idazlan narratiboak ere ahozko literaturaren sailkapenean sartzea, inoiz egin den bezala, lan horien estiloa ahozko hizkeratik, edo ahozkotasunetik nahiago bada, hurbil badaude ere. Zentzu horretan, Kirikiiioren Abarrak herri-literatura bezala har litezke, baina ez ahozko literatura bezala, hango kontakizunak ahozko istorioetan oinarrituta baleude ere.Tradizio kontzeptuaren bitarteko bereizketa hau Jon Juaristiren lanetan, eta haren zuzendaritzapean «Maria Goiri Mintegia» osatzen genuenok argitaratu genuen Euskal Baladak, antologia eta azterketa liburuan (1984) agertzen da lehen aldiz, gure artean jakina, zeren eta kanpoan gai hauetaz jakiten dena eta erabiltzen diren metodoak gurera egokitu baino ez bait zen egiten liburu horretan. Geroztik; Luis Ma Mujikak ere jaso du tradizio kontzeptua 1985ean argitara eman zuen Euskallirika tradizionala obran, nahiz eta ez duen kontzeptu hori erabiltzen, espreski behintzat ez, bertsolaritza eta lirika tradizionala bereizten dituenean.</figDesc><table><row><cell>Andiken guan nitzen</cell><cell>Andriak eldu dire</cell></row><row><cell>arrebarengana</cell><cell>andik eta emendik</cell></row><row><cell>arrebarengana eta</cell><cell>nere arrebaJuana</cell></row><row><cell>gaztenarengana.</cell><cell>ezta ageri ifiondik.</cell></row><row><cell>Aretxek erran zidan</cell><cell>Senarrak eman ziran</cell></row><row><cell>biar zen bezala</cell><cell>lenbiziko kolpia</cell></row><row><cell>etxera karri eta</cell><cell>bereala kofiadu apezak</cell></row><row><cell>maitatu nezala</cell><cell>aldamenetik bertzia.</cell></row><row><cell>estimatzen zuela kofiata bezala.</cell><cell>Oi kanabitaren puntaren zorrotza</cell></row><row><cell>Andria igesi, igesi</cell><cell>usu urrapu dio</cell></row><row><cell>zaldien gafiera</cell><cell>nere amari biotza.</cell></row><row><cell>mortura guan eta</cell><cell></cell></row><row><cell>ill egin behar dun.</cell><cell></cell></row><row><cell>Baraibarko aldaera</cell><cell></cell></row><row><cell>U rra, urra, urra</cell><cell>Andikan yoan nintzan</cell></row><row><cell>seme nerea</cell><cell>arrebarengana</cell></row><row><cell>prantzes edo espafiola</cell><cell>arrebarengana eta</cell></row><row><cell>egin dek andrea?</cell><cell>zarrenarengana.</cell></row><row><cell>Prantzesa da baifia</cell><cell>Arreba zarrenorrek</cell></row><row><cell>txit da noblea</cell><cell>amorrek bezala</cell></row><row><cell>txit da noblea eta</cell><cell>etxera ekarri gabe</cell></row><row><cell>aunitzen yabea.</cell><cell>deboila nezala.</cell></row><row><cell>Andikan yoan nintzan</cell><cell>Andikan yoa~nintzan</cell></row><row><cell>anaiarengana</cell><cell>anaiarengana</cell></row><row><cell>anaiarengana eta Labaiengo aldaera zarrenarengana.</cell><cell>anaiarengana eta gaztenarengana.</cell></row><row><cell>Agur, agur ama neuria. Ongi etorri zarela seme neutla. Anaie zarrenorrek amorrek bezala etxera ekarri gabe deboila nezala.</cell><cell>Mortura guan eta Anaie gazteenorrek ill egin biar dik. amak ez bezala Nik eztiet kusi nai etxera ekarri eta franzes erreiiiarik. maitatu nezala.</cell></row><row><cell>zkondurik edo ezkongai</cell><cell>Andian guan nitzen</cell></row><row><cell>eldu zara semia?</cell><cell>apezarengana</cell></row><row><cell>Ezkondurik eldu naiz</cell><cell>apeza~engana eta</cell></row><row><cell>ama neuria.</cell><cell>anaiarengana.</cell></row><row><cell>Fransa edo espaiiola</cell><cell>Ark ere~san ziran</cell></row><row><cell>duzu andria?</cell><cell>,ama bezala</cell></row><row><cell>Franzesa du bano da</cell><cell>mortura guan eta</cell></row><row><cell>guziz noblea.</cell><cell>ill egin zezala.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>. menderako" aldiz, ohiturak aldatu ziren, eta gatibu eta bide-Iapurren istorioak hasi ziren ugaltzen, harik eta XIX. mendean krimenezko kontakizunak eta istorio politiko, satiriko,melodramatiko eta foiletineskoak nagusitu ziren arte. Hau da, XVIII-XIX. mendeetako orri lotuek ez zuten ia loturarik Espainiako ahozko tradizioarekin. Espainia osoan eta Euskal Herrian bilakabide berberaren aurrean aurkitzen gara, beraz; gauza bitxia, bitxiegia, elkarren artean zerikusirik ez topatzeko. Espainian ez bezala, euskal bertso-paperek tradiziozko gairik inoiz agertu ez bazuten; arrazoi gar-biag~tik izan zen: herritartu zirenerako, Espainia osoan, Euskal Herria barne, horrelakorik ez zelako jadanik inprimatzen, gatibu, lapur eta.,hiltzaileen istorioek eta beste hainbat eratako kontakizun ez tradizionalek zokora erazirik. IkuskizWJ. dago, dena dela, Cid eta Juaristik esandako iparraldeko balada-egokitzaileak nola moldatu ziren frantziar tradizioko konposizioak gure artera ekartzeko. Gauzak hala daudelarik, ez dirudi oso zuzena bertso-papera, besterik gabe, gure bertsolaritzaren muga barruetan bakarrik aztertu eta gorde nahi izateak. 3.1. Euskal ahozko literatura tradizionalari begiratua ematerakoan mendeak bereiztea ez da ziurrenik jokabiderik zuhurrena, mendearteak ez bait zion haustura nabaririk ekarri -guztiz alderantzizkoa baizik-Chahorengandik hasita Espainiako eta II. Mundu-Gerra arte etenik gabe luzatu zen tarteari. xx. mendean, ikerketak bide berriak eta eremu zabalagoak hartuko zituen, hori bai, batez ere mugaz honako aldeari dagokionez, Iparraldean aspaldidanik zegoen zaletasun-giroak gure artean ere sustrai sendoak atera zituelarik. Izan ere, nahiz eta Juan Ignacio de Iztueta izan zen folklorelari bezala gure tradizioaren ondareaz Eusk-al Herrian arduratu zen lehena -Riezuk «iniciador meritlsimo de nuestro folklore» deitzen dio-, Azkue eta Donostiaren lanaren fruituak agertU: arte itxaron beharko dugu Hegoald~an ere herri-literaturaren alderako interesik aurkitzeko. Ezen eta Arakistainek 1866an argitaratu zuen Tradiciones Vasco-Cdntabras liburuan jasotako istorioak ez ziren, ora har, benetan herritarrak, eta hainb_at gutxiago tradiziozkoak, eta, bestalde, Jose Manterolak 1877-80 artean osatu zuen kantutegiak orduko poesia kultua biltzen zuen batik bat, garai hartako lore-jokoen giroan kokatu beharrekoa delarik; hori bai, zalantzarik gabe haren ahalegin handiak hegoaldeko probintzietan euskal kultura herritarra eta folkloreaganako arreta piztu izanaren meritua aitortu behar zaio neurri handian. XIX. mendeari gagozkiolarik, eta esan bezala, Euskal Herriko iparraldetik irten gabe, kantuak izan ziren folklorelarien ardurarik gehiena erakarri zuten herri-produkzioak, tamaina eta garrantzi ezberdinetako bilketak eta bildumak egin zirelarik. Mendearen lehendabiziko erdian izen bakarra agertzen da, Chaho; Atha,rratzeko pertsonaia bitxi honek kanta-bilduma bat osatu zuen, baina ez argitara eman, berak sortutako Ariel izeneko oposizio-aldizkarian (1844-52) agertutako bakan batzu izan ezik; beste zenbait Francisque Michel-ek eta Julien Vinson-ek jasoko zituzten, baina zatirik gehiena ez da ezagutzen oraindik; cf. J. Haritschelhar, ASJU 1988. Baina euskal ahozko literaturaren alderako ardura, zaletasuna eta haren bilketa eta ikerketa mende horren bigarren erdian gorpuzten dira; hasi, F. Michel-en aipatu liburuarekin hasten da, argitara ematen den lehen kanta bilduma, bai eta lehen azterketa ere. Kanta horietatik asko Duvoisin, Artxu eta Hiribarreni zor dizkie Michel-ek. Liburua ez da berez euskal ahozko literaturari buruzko saioa, Euskal Herriaren historia, hizkuntza, ohitura, literatura eta musikari buruzkoa baizik, baina nahiko parte: handia eskeintzen dio herri-literaturari, Azkueren kantutegiaren aurreko monografiarik handiena delarik. Kantuei dagokienez, tradiziozkoak eta tradiziogabeak ez ditu bereizten, biltzen dituen ehun pieza ingururen artetik. Euskal folklorearen ikerketan aitzindari izanik, bera da euskal kantu narratiboen lekukotasun zaharrak biltzearren, aurreko kronikagile eta historialarien lanak (Garibai, Isasti, Puerto Hernani, etab.) erabiltzen dituen lehena. Kantuez aparte, atsotitzek, pastoralek, toberek eta maskaradek ere jaso zuten bere arreta; azken hauei dagokienez, testu zenbait eman, eta xehetasun ugariz azaltzen du zer diren, noiz, nork eta nola egiten edo antzezten diren. Michel-en saioaren ondoren, beste hainbat herri-kantuk ikusiko zuten argia Mme. de la Villehelio, Lamazou, Sallaberry, Vinson eta Bordesen eskutik 1860-1890 artean. Izen horien artetik Julien Vinson nabarmendu beharko da, kantuak biltzeaz gainera, euskal ahozko literaturaren ikuspegirik orokorrena eman bait zuen Folklore du Pays Basque (1883) liburuan; izan ere, herri literaturaren generoen sailkapen bat prestatu zuen: ipuin harrigarri edo fantastikoak, kondaira eta sineskerak, kantak (politikoak, amodiozkoak, irri eta lo-kantak), errondak, formularxoak, eske-kantak, atsotitzak, igarkizunak eta pastoralak), Azkue eta Lekuona etorri arte egin zen bakarra. Berak eta Webster-ek bildutako konposizioez gainera, aurreko ikerlariek ezagu tzera emandako ipuin, kantak eta abar jaso zituen libuman, kantuei dagokienez, ez denak tradizionalak, Iparragirrerenak eta Manterolak argitaratutako 'zenbait ere erantsi bait zituen. Haren lana bilduma hutsa izan zen, pastoraletan izan ezik, zeinei bumz halako azalpen luzaxkagoa egin bait zuen. Dena dela, euskarazko hitzak ez zituen argitara, eta berak eta Websterrek bildutakoetatik frantsesezko testuak baino ez ditugu. Zenbait urte geroago, euskal ipuin eta kondaira herritarrek izan zuten haien lehen antologia: J. F. Cerquand-en «Legendes et recits populaires du Pays Basque» artikulu multzoa, 1874tik 1885ra arte kaleraru zuena Bulletin de la Societe des Sciences, Lettres et Arts de Pau aldizkarian -urte zehatzak, 1874-75, 1875-76, 1876-77 eta 1884-85 dira; duela urte gutxi liburu moduan, bi liburukitan, berrargitar~tu ditu Txertoa Argitaldariak, Anuntxi Aranaren transkripzioaz-. Euskaraz eta· frantses itzulpenaz atera bazituen ere, 117 kontakizun dira frantsesez, eta 109 bakarrik euskaraz. Atarratze, Maule, Donapaleu eta Donibaneko irakasleen bidez eskuratu zituen kontakizun horiek. Hauetatik asko Vinsonek agertu zituen bere liburu aipatuan, frantsesez soilik, esan bezala. Cerquand-en lanari buruz, aipagarria da euskal testuak kontatzaileengandik jaso bezalaxe agertzeko egin zuen ahalegina, geroagoko folklorelari askok, tamalez, imitatu ez zuten jokabidea. Lan eta bilduma guzti hauek euskal herriaren tradizioaren alderako halako interes-giroa piztu erazi zuten iparraldean, eta giro horretan ospatu zen 1886an folkloreari buruzko biltzar bat Donibane Lohitzunen, han irakurritako txostenak bi urte beranduago argitaratu zirelarik La tradition au Pays Basque liburuan. Haien artean, Charles Bordesen eta Jean de Jaurgainen lan bana agertu ziren, geroagoko euskalliteratur herritarrari eta musikari buruzko azterketetan eragin handia izan zutenak. Bordes, esaterako, euskal balada batzu beste tradizioetako balada eta folklore gaiekin erlazionatu zituen lehena da, geroago bide horretatik abiatu ziren Guerra eta Donostiaren lanen aintzindaritzat jo dezakegularik, beraz. Jaurgaini dagokionez, ordea, Zuberoako hainbat «kondaira poetiko»ri buruzko ikerketa historizista osatu zuen, kantuetan aipaturiko pertsonaiak identifikatzen, eta azaltzen diren egiazko erreferente historikoak bilatzeaz arduratu zelarik gehienbat. 3.2. xx. mendera etorririk, esan bezala, herri-tradizioenganako ardura eta jakinmina gure artean ere, hegoaldean esan nahi dut, azaldu izana da lehen berrikuntza.Baina badu garrantzi nahikorik ardura hori agertu izan zen moduak. Izan ere, euskal ahozko literaturaren ikertzaile bezala figura erraldoi gisa ag.ertu ohi diren Azkueren eta Aita Donostiaren ikerketen joera gehiago makurtzen zen musikologiaren eta folklorearen eremuetara, literaturaren esparrura baino. Gure artean, xx. mendea euskal musika herritarrarenganako zaletasunaz hasi zen, geroago eta berandura arte herri-literatura folklorearen kortsearen bar~an geratu zelarik, ikerketa literarioaren espa-rrutik kanpo, mintzaldiaren lehen partean ikusi bezala. Kontutan hartu, ordurako aspaldi zela Europan, bai eta Espainian ere, herrien tradizioaren ikerketa, folkloreikasketa hutsetik banatu eta zientzia autonomo bezala erabiltzen zela. Murriztapen</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>eta estiloa), eta bertsoz bertsoko iruzkin gramatikala eta aldaeren zerrenda ere eskeini bait zuen; ikus orain ASJU 1988-3 eta hurrengoetan eta, liburu gisa "ASjU Gehigarriak" 15. zban, Donostia 1990. lIdo 'honetatik, ba omen da asmoa Euskal Herriko Unibertsitatearen Gasteizko fakultatean pastoralen argitarapen-azterketa kritiko monografiko sorta bati ekiteko laster, eta badaiteke hemendik laster edo lan hauetarik zenbait burutuak izatea: Lan honen lehen emaitza dateke Gidor Bilbaok aldizkari honetan argitarako duen Edipa. Beste arlo batera paseaz, ipuin eta kondairek, hots hitz lauzko tradizio narratiboak, aldiz, zorte eskaxagoa izan dute, ikerketa handiren faltan bait daude oraindik ere. Bilketak, ordea, ez dira gutxi, baina dagoen material ugariari buruzko azterketa xume batzu baino ez daukagu; bilketei dagokienez, gerra aurreko garrantzitsuenak Mayi Ariztiak eta Jean Barbierek egin zituztenak'dira, Azkuerenarekin batera. Lehenda-bizikoaren3k, Egan J Gure Herria eta Eusko folklore aldizkarietan, eta Amattoren uzta-La moisson de GrandJmere liburuan (1934) agertu zirenak, Lapurdin bilduak, hitzez hitzez transkribaturik daude, baina bigarrenarenak, Legendes du Pays Basque dJapres la tradition (1931) Barbier-ek entzun uste edo gogoratzen zituen bezala jasoak daude Aita Donostiaren arabera. Ikerketak, ordea, ipuin edo kondaira solteei buruzko ohar laburrak baino ez dira izaten; inreresgarrienak Barandiaranek eta Wilhelm Giesek batez ere RIEV-en ezagutarazi zituztenak dira, Europako eta mundu osoko beste tradizioekin gonbaratzen eta kidetasunak aurkitzen ahalegindu zirelarik. Giesek, gainera, ipuinen eta haien motiboen sinbologia (zenbakiak, animaliak), hasiera eta bukaerako formulak (beste herrietakoekin gonbaratuz), eta pertsonaien arteko antzekotasunak landu zituen. Gerra ostean .Barandiaranek jarraitu zuen bere lan hauekin, eta ikerketa kopuru errespetagarria osatu; baina esan bezala, euskal ipuin-tradizioari buruzko azterlan zabalik ez dago; horrela, euskal ipuinen sailkapenik ere ez dugu, zeren eta Azkuek luze-laburraren arabera jarri bait zituen sailkatu nahi izan zitueneanÑ ik dakidala, orain arte argitaratu den bakarra, Martin Etxeberriaren Euskaldunen ipuin harrigarriak (1973) liburua da, non egileak ipuinen inguruan dauden teoriarik nagusienen, eta haien azterbiderik ezagunenen (Propp eta Levi-Strauss) berri eman ondoren, Proppen azterbidea euskal ipuinei egokitzen dien, eta azterbide hori gure ipuin harrigarrientzat baliagarria dela ondorioztatzen.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Azkenik, Louis Dassance-k, Piarres Lafittek, Bitoriano Gandiagak eta Jose Ma Satrustegik zenbait kantu bildu eta haiei bumzko artikulu monografikoak argitaratu zituzten hirurogei eta hirurogeitamargarren urteetan. Lehendabiziko biek, gainera, Kantu, kanta, kantore izeneko antologia bat argitaratu zuten 1967an. Haien bilketei esker balada-gai berri zenbait ezagutzen ditugu, Orein bilakatu neska, esaterako. Transiziozko izen eta lan horien ondoren, joan den hamarkadaren azken urteetan, eta, batez ere, oraingo hamarkadan, euskal ahozko tradizioaren aro berri bat hasten dela esan daiteke, hari buruzko ikerketa zientzia autonomotzat hartzen hasia delarik azkenik. Ahozko tradizioa literaturaren aldera bideratzen lehen ahaleginak egin zituena Juan Mari Lekuona izan zen, jadanik 1978an, Euskaltzaindiak ateratako Euskararen liburu zurian ahozko literaturari buruzko atalaz arduratu zenean, geroxeago 1982 urtean Ahozko euskalliteratura libumaren bidez osatu eta zabaldu zuelarik. Luis Ma Mujikak, bere aldetik, lehenago komentatu dugun Historia de la literatura euskerika plazaratu zuen 1979an, eta Jon Kortazarrek 1980an "Euskal lirika gortesauari buruzko oharrak" izeneko artikulua. Him ikertzaile hauen lan ezberdinek badute antzekotasun bat, nola den euskal tradiziozko baladei, nahiz bestelako izenak eman --erromantzeak, kontapoesiak, lirika gortesaua-aparteko izaera berezia aitortu eta genero 'bezala erabiltzen hasi zirela, ikerketaren historian lehen aldiz hain zuzen. Geroxeago etorriko ziren Maria Goiri Mintegiko partaideek egindako inkestak, eta Euskal [3aladak, antologia eta azterketa liburua (1984), eta L. Ma Mujikaren Euskallirika tradizionala</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Euskalerriaren aide <ref type="bibr">(1911)</ref>, Eusko folklore <ref type="bibr">(1921)</ref> Barandiaranen zuzendaritzapean, Gure Herria <ref type="bibr">(1921)</ref>, RIEV <ref type="bibr">(1924)</ref>, Yakintza <ref type="bibr">(1933</ref> Herellez geroztik, urte luzeek igaro behar izan zuten haren teorizazioak eraberri zitezen. Lan aipagarrien artean, Patri Urkizuk 1975ean argitara emandako Euskal Teatroaren 'Historia, non forma parateatralak, pastoral, xaribari eta ihauterietako trajikomediekin batera, antzerki «kultua» ere aztergai duen; luzapen batzuekin antzeko</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
