<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Pleonasmo baten historiaz: debea &apos;dute&apos; bezalako adizkien inguruan FIDEL ALTUNA OTEGI</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1995">1995</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Ehu-Upv</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Pleonasmo baten historiaz: debea &apos;dute&apos; bezalako adizkien inguruan FIDEL ALTUNA OTEGI</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j" type="main">ASJU, XXIX-1</title>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="219" to="244"/>
							<date type="published" when="1995">1995</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>/</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In the following paper one aspect ofthe verbal morphology of Basque language is accounted for: verbal forms with -ea endings. This specific aspect -present in several varieties of the language that belong to three different Basque dialects-has been mentioned more or less incidentally in several papers which topic was the verb and also in commentaries to some texts where this aspect was present} bkt. it has never been the object ofany paper with the pursuit to establish its origin and its distribution.</p><p>These -ea endings consist of the pluraliser -e (3 rd person plural marker both for the dative and the ergative), to which a 2nd element has been added which function seems to be «repluralising» the verbal form to which it is added: debea 'dute ', dioea'diote', etc.   Following an introduction and a description of the usage of the mentioned element} the central two points of the paper are discussed: firstly, the origin ofthe mention'ed -ea endings in verbal forms such as debean 'duten} or debeala {dutela' present in relative or completive embedded clauses; secondly, the distribution of such verbal forms in three different dialects -Gipuscoan, High Navarresse, and Biscayan-and its presence in texts written in those dialects.</p><p>A short appendix related to the topic is included at the end. o. Sarrera* Euskal dialektologian gauza guztiz ezaguna da nork 3. pertsona pIuraIeko ezaugarria -e edo -te izan daitekeena eta honek euskaIkiak bi muItzo handitan banatzen dituena. Honen arabera, aIde batetik dabe-due-die moduko adizkiak izango ditugu eta beste aIde batetik dute modukoak, guztiak ere esanahi berberarekin. \ Bi morfe~a hauen --edo morfema baten bi aIdaeren-arteko mugari dagokionez, * Eusko ]aurlaritzaren ikerketa bekari esker eii~dako lana da aurkezten den hau. Halaber, Euskal Herriko Unibertsitateak lagundutako proiektu baten barnean burutu da. Eskerrak eman nahi dizkiegu, bestalde, Joseba Andoni Lakarra, Koldo Sainz eta Koldo Zuazo irakasleei, beren oharren bitartez artikulu hau taiutzeko laguntza eman digutelako. [ASJU, XXIX-1, 1995, 219-244} 220 FIDEL ALTUNA OTEGI Bonaparte printzea izan genuen -zehaztasunez lehen aldiz hau ezarri zuena (Bonaparte 1869: XVIII):</p><p>Au transitif, le sujet pluriel est exprime par te en guipuscoan, en labourdin, et dans les quatre dialectes navarrais; par e en guip. de Cegama et d'Azpeitia; par ei ou par i, dans le guipuscoan de la Burunda; par e ou ee, en biscalen; par de Oll dee, en bise. ace.; aussi par u en bise. guipuscoan de Salinas; par ye ou e, en souletin; par ei, en roncalais; par eau ye, en salazarais.</p><p>Azkuek ere antzeko banaketa egin zuen, baina gipuzkeran -e nagusi dela esanaz. Azkueren iritzian, Beterriko herri zenbaitetan bakarrik erabiliko litzateke -te -Astigarraga da berak aipatu zuena-1 eta gainerakoetan hizkuntza jasoan bakarrik erabiltzen den berrikeria litzateke (Azkue 1932: 78):</p><p>Esta particuleja ha adquirido de poco tiempo aca, cierto caracter de aticismo. Muchas personas que en el trato intima dicen ikusi naue, ekarri due, cuando elevan la voz dicen naute y dute.</p><p>Banaketa hau dela eta, hots, grosso modo euskal eremuaren bi muturretan -e agertzen den bitartean -mendebaldean, bizkaieraz ezezik gipuzkeraren hizkera gehienetan eta goi nafarreraren zenbaitetan; ekialdean, zaraitzueraz zein erronkarieraz eta mugaz bestalde zubereraz-Euskal Herriko erdialdean -te nagusi denez, wellentheorie edo uhinen teoriak -e zaharragoa dela pentsatzera garamatza, -le erdialdean sortu eta uhinak uretan bezala zabaldua litzatekeen berrikuntza genukeelarik, bazterretara iritsi ez bazen ere. Azkue ere iritzi berekoa agertu zen zera esatean (Azkue 1923<ref type="bibr" target="#b12">(Azkue -1925</ref>:2 Creo que, originariamente, -e se habra dicho en todos los dialectos (...).</p><p>Labur esateko: garai batean -e morfema zen nagusi euskalki guztietan eta horri egindako eransketa baten ondorioz sortu zen geroago -le morfema berria. Hau gertatzearen arrazoiari dagokionez, hasierako morfemak «indar galtze» bat izan duela esan beharko genuke, beste elementu baten laguntzaz indartu behar izan delarik. Azken batean, euskal aditzean morfemak metatzekb dagoen joeraren beste erakusgarri bat baino ez litzateke hor gertaturikoa, Lafon-ek bere garaian ederki asko adierazi zuen bezala (Lafon 1944: 371-372):</p><p>Quelques-uns de ces elements peuvent etre redoubles, et une meme categorie grammaticale peut etre exprimee plusieurs fois, dans la meme forme verbale, par differents elements. Par exemple, dans Li&lt;;. dituzte 'ils sont eus par ewe, -itet -zservent tous deux apluraliser le sujet (...).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta aurrerago (Lafon 1944: 415):</head><p>Frequents sont aussi les signes de pluriel pleonastiques, et leur coordination est indecise (...). Le basque aime, en effet, a exprimer plusieurs fois une meme categorie dans une meme forme verbale.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>(1) Bmr ere jabetu zen banaketa mugatu horretaz <ref type="bibr">(Bahr 1925: 97-98)</ref>. Dena dela, baleudeke honen inguruan hainbat puntu zehazteko. Hemen bertan ikus 29. oharrean esaten dena.</p><p>(2) Bahr, ostera, beste iritzi batekoa zen, dute gisakoei «flexiones intactas primitivas» esaten baitzien <ref type="bibr">(Bmr 1925: 98 .</ref> Orain arte esandakoan ez da ezer berririk, egia da, baina -e eta -te hauen erabilerari buruz diharduela, Azkuek gipuzkeraren eremu batean erabili ohi den -a bat ere aipatu zuen hurrengo hitzak idaztean <ref type="bibr">(Azkue 1932: 141)</ref>:</p><p>Hacemos uso de el -Azkue -te morfemaz ari zaigu-como de algo literario. El ?eblo~, casi unanimemente se vale de e excepto en ciertas comarcas, como -Amezketa, Ataun y Berastegui, que tienen a como tal elemento agente (. ..).</p><p>Azkuek «en ciertas comarcas... tienen a como tal elemento agente» baieztatu zuenean, ezi~esan guztiz zuzen zebilenik, izan ere -a elementu hori ez baita -e morfemaren ·ordezko bat, honen gain gehitua izan den zerbait baizik.3 Azkuek berak eman zizkigun adibideak begiratu hutsarekin nahikoa da honetaz jabetzeko, Berastegiko nauea 'naute' edo auea 'haute' bezalako adizkiak diogunaren lekuko garbiak dira. Egia da beste batzuetan -a 3. pertsona pluralean den -e morfemaren ordez ageri dela -hori dirudi behintzat lukea 'lukete' edo dezakea 'dezakete' bezalako adizkiak ikustean-baina azkenotan ez genuke arazorik bokal murrizketa bat suposatzeko: lukeea &gt; lukea, <ref type="bibr">etab.</ref> Azken hau da, hain zuzen ere, lan honetan aztertu nahi genukeena: -a elementuaren erabileraren gorabeherak eta bere jatorria nahiz hedadura zein izan ote daitezkeen. Baina oraingoz funtsezko galdera horien erantzuna aIde batera utziaz bestelako gaiei helduko diegu, aurrerago, artikuluaren muina jorratzera iristen garenean, orain erantzunkizun geratzen diren galderei berrekingo diegularik. Sarrera honetan arazoa kokatzera mugatuko gara, bada.</p><p>Azkuek aipatzen zuen elementu arraro hori, zer da? Erantzuna begibistakoa da, lehentxeago ikusten genuen prozesu berbera errepikatzen da hemen ere. Arestian -e morfema indartzeko elementu bat eransten zen eta oraingoan beste elementu bat gehitzen da, lehen -te zen emaitza eta orain -ea. Biak ere pleonasmoak dira, bietan funtzio bera duten bi elementu dauden aldetik: -e morfema zaharra eta ondoren honi gehitu zaiona. Azkuek aipaturikoa euskal eremu osoan hedadura zabala duen pleonasmo baten beste aurpegi bat baino ez dela pentsa dezakegu azken finean, -e morfema zaharraren gain eraikitzen den pleonasmoaren beste agerpen bat. Beraz, pleonasmo bat bakarra, modu askotara gauzatuko litzateke: 0.1. Lehenengoa -t-erantsiaz: daue &gt; due&gt; dute <ref type="bibr">Aurrerago</ref> honek dialektologian duen garrantzia aipatu dugu: gipuzkeratik ekialdera baino ez ditugu aurkituko dute bezalako adizkiak. Adibideren bat aipatzearren, Agustin Kardaberaz hernaniarra eta bere Christavaren bicitza ekar ditzakegu hona (Kardaberaz 1760):4 animen provechu esan al bano andiagoa ateraco dute (4), ecer ez dira fa ecer balio ez dute <ref type="bibr">(8)</ref>,~tab.</p><p>Honela bada, hau erdialdean erabiliko litzateke, mendebaldean nahiz ekialdeko muturrean -e zaharrari eutsiko litzaiokeen bitartean. Mendebaldetik ekialdera goaze-(3) Dena den, Azkue konturatu zen -a bukaeradun adizki horiek pleonastikoak direla, momentu batean «flexiones prolongadas» baiteritze <ref type="bibr">(Azkue 1932: 78)</ref>.</p><p>(4) Kardaberazek, dena dela, honelakoekin batera besteren bat ere badu ,inoiz (Kardaberaz 1760): gorde dezaquete (51) / eman dezaquee <ref type="formula">(64)</ref> Honako hau -goian aipatu berri dugun horr~n oso antzekoa-mendebaldeko bizkaieraz aurkitzen dugu. Gorlizen (Plentzia ondoan) erretore izan zen Juan Cruz de Renteria aipa dezakegu, adibideren bat ematekotan <ref type="bibr">(Etxebarria 1992)</ref>: Ciceron eta Senecac egui au confirmetan deude <ref type="bibr">(201)</ref>, guisonic jaquinzuenac pensau deude astiro erleginoan ganian <ref type="bibr">(228), etab.</ref> 0.3. Hirugarrena -e erantsiaz: daue &gt; dabee <ref type="bibr">(&gt; dabie)</ref> Honakoa dugu, agian, aztertzen ari garen pleonasmoak gauzatzeko mendebaldean duen modurik hedatuena, mendebaldeko bizkaieraz agertzen da eta aurrekoarekin batean ager daiteke daudee &gt; daudie edo deudee &gt; deudie bezalako adizkietan. <ref type="bibr">5</ref> Bere muga ekialderantz urrunago iristen da baina, Bartolome Madariagaren Euscal Errijetaco olgueeta ta dantzeen neurrizco gatz-ozpinduba~rakurtzean ere honelakoak topa ditzakegularik <ref type="bibr" target="#b37">(Madariaga 1816)</ref>: Batzuc uste davee olgueeta guztiac diriala libre cristinaubarenzat <ref type="bibr">(38)</ref>, Ta guichiago edo gueijago eragotzico davee]aungoicua servidutia <ref type="bibr">(39)</ref>, etab. Nafarroako Sakanan ere gauza bera aurkitzen dugu: Etxarri Aranatzen debie « debe + -e) dugu batetik;6 Arbizun dubie « dube + -e) dago bestetik. 0.4. Laugarrena -a erantsiaz: daue &gt; *doea &gt; doia Mendebaldean pleonasmoak ez dira bizkaierara mugatzen, eta goian jadanik esan dugun bezala gipuzkeraren hego-mendebaldera ere antzeko zerbait agertzen da.</p><p>Adibide modura J. M. Barandiaranen ipuinetatik ateratako zenbait eman ditzakegu, bertan agertzen direlarik mende hasieran bildutako honelako esaldiak <ref type="bibr">(Barandiaran 1972):7</ref> Esaten doia zeruun ots bat izentzala <ref type="bibr">(208)</ref>, Batzuk baita ikustre izen emen d8ia leize ingurun <ref type="bibr">(285)</ref>, etab.</p><p>(5) ]acobsen erabat bestelakoa den iritzi baten aldeko ageri zaigu, -dee atzizki hau hartzen baitu beste guztien aitzindaritzat <ref type="bibr">(G6mez &amp; Sainz 1995: 257-258)</ref>: -tee txistukariaren ondoren sortua litzateke; -ee berriz horzkari ahostuna bokal artean erori izanaren ondorena. Hemendik sortu dira bokal soila duten formak <ref type="bibr">(-de, -te, -e)</ref>, Jakobsen beraren aburuz hauek bezala azentuaren aldetik markatua den forma orok bokal kontrakzio batetik sortua izan behar baitu.</p><p>(6) Etxarri Aranazko hizkeran -bie morfematizatu egin da bere aldetik, paradigmako beste adizkiekiko analogia -det, dek... debietarteko dela, hortik sortuak direlarik dezakebie 'dezakete', dakabie 'daukate', dakibie 'dakite' eta beste hainbat honelako. Azkoitiko gipuzkeraz ere ikus debe 'dute' oinarritzat hartuaz deikebe 'dezakete', daukebe 'daukate', dakixebe 'dakite', etab.</p><p>(7) Hemen adibide moduan erabiltzen dugun doia 'dute' Azkuek berak ere aipatu zuen Ataunen erabilitako adizki bezala <ref type="bibr">(Azkue 1932: 78).</ref> Argi dago, bada, pleonasmo baten aurrean gaudela. Zehatzagoak izateko, 3. pertsona pluraleko adizkietan euskaraz oso hedatua dagoen pleonasmo batek leku jakin batean gauzatzeko duen moduetako bat da hemen aztertzera gatozen adizkietako -a hori. Hasiera batean bere erabileraren ezaugarri batzuk ikusiko ditugu, ondoren bere sorrera zein izan daitekeen finkatzen saiatuk6 gara eta, azkenik, hartzen duen eremua zein den zehaztuko dugu. Goikoa osatzeko, esan dezagun baita ere taulan islatzen den egoera bera aurkitzen dugula aditz laguntzailetik kanpora ere, aditz trinkoetan. Esate baterako, Ataunen honelakoak topatzen ditugu <ref type="bibr">(Bahr 1926</ref><ref type="bibr">(Bahr -1931</ref><ref type="bibr">(Bahr eta 1934</ref><ref type="bibr">(Bahr -1935</ref>: daukea / zeukea / zeukenea 'daukate',ll dakarrea / zeakarrea / zeakarrenea 'dakarte',12 daamea / zeamea_/ zeamanea 'daramate', etab. Berastegin ere gauza bera dugu aipatu iturriaren arabera:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Erabilera</head><p>(8) Ataungo kasuan, Aia bertako auzo dena da gehientsuenetan kontuan hartukoduguna. Adizkiak Yrizarrengandik izan dira atereak batik bat, Azkue izan delarik honek darabiltzan iturrien artean aukeratu dena: Amezketa <ref type="bibr">(Yrizar 1991b: 86-118)</ref>, Ataun <ref type="bibr">(Yrizar 1991b: 191-204)</ref>, Berastegi <ref type="bibr">(Yrizar 1991a: 226-249)</ref>. Bmr (B) erabili dugu taulako datu hauek osatu beharra izan dugunean: <ref type="bibr">Ba:hr 1926</ref><ref type="bibr">Ba:hr -1931</ref><ref type="bibr">Ba:hr eta 1934</ref><ref type="bibr">Ba:hr -1935</ref> '-(9) Azkue: honekin batera doe ere aipatu zuen. (10) Bahr: honekin batera gattue ere aipatu zuen. (11) Alokutibo maskulinoan zeukee ere agertzen da.</p><formula xml:id="formula_0">daukea / zeukea / zeukenea 'daukate', dakarrea / zekarrea / zekarrenea 'dakarte', damea / zeamea / zeamanea 'daramate', etab.</formula><p>Has gaitezen, bada, -a bukaeradun adizkien agerpena zein baldintzatan gertatzen den ikusten.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">Irregulartasuna</head><p>Eman berri ditugun datuetatik ondoriorik atera beharko bagenu, guztietan lehena honako hau litzateke: gertaera guztiz irregular baten aurrean gaudela. Modu honetara bakarrik uler genezake, adib'idez, Ataunen goiko taularen arabera doia eta gattuea adizkiekin batera doe eta gattue beren baliokideak agertzea, Itsasondon dizuea 'dizuete' eta dioea 'diote' adizkiekin batera dizue eta dioe beren baliokideak ere jasotzea (Bahr 1926: 121 eta 381),13 etab. Dena dela, pertsona -bakar batek adizki beraren bi formak -hots, -a duena eta ez duena-erabiltzea gerta badaiteke ere, ezin esan genezake gai honen inguruan guztia hain nahasia denik, bai baitira joera batzuk -goiko taulan bertan soma daitezkeenak-ora har errespetatzen direnak eta -a elementu hori agertzea errazten dutenak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.1.">Hizkera</head><p>Begibistakoa da irregulartasun horrek ez duela maila bera leku guztietan, izan ere -a elementua batzuetan (ia) sistematikoki agertzen dela esan daiteke. Ataungo kasuan bereziki nabarmena dugu hau, bertan -a bukaera 3. pertsona pluraleko adizki iragankor gehienetan present baitago, Azkue hau esatera bultzatu zuelarik <ref type="bibr">(Azkue 1932: 41)</ref>:</p><p>Este curioso final en ea es fiUy ataunes (. ..).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.2.">Alokutibotasuna</head><p>Eman dugun taulan agiriko gauza da, orobat, adizki alokutiboetan ugariago ageri dela -a elementua bukaeran, Yrizarrek berak ere honen aipamena egin duelarik <ref type="bibr">(Yrizar 1981b: 37)</ref>.1 4 Baieztapen bera adizki trinkoetara ere zabal dezakegu, lehen eman ditugun adibideetan azken hau ikusterik ez dagoen arren, beste hauetan nabar-(12) Adizki alokutibo hauetan tartekatzen den -ahorri buruz, eraman aditzeko formekiko analogiaz sortua izan daiteke. Ataunen bestela ezaguna den edo zen erreduplikazio baten aurrean egotea ere litekeena da hala ere <ref type="bibr">(Barandiaran 1973a)</ref>: bieden 'bidean' (59), zeotorren 'zetorren' (253), zeakarren 'zekarren' (272), iraunsuaga 'herensuge' (281), iraunsuegea 'herensugea' (281), gaiieara 'gainera' (295), etab. Adibide hauek guztiak mende hasierakoak dira eta, garai beretsuan, Arbizun ere honen antzeko den erreduplikazioa aurkitzen dugu ondoko adibideetan, -bua eta -bue bere horretan irakurri be~ar badira behintzat <ref type="bibr" target="#b28">(Karasatorre &amp; alii 1991)</ref>: abendubua (112), antzubua (119), bekatubua (134), erlejubua (149), gaztelubue (160), itxubua (171),jakinsubue (173), meistrubua (189), meillubua <ref type="bibr">(190), negubua (197), pikubua (208)</ref>,pifiubue (208), soiiubua (215), trikubua (219), etab.</p><p>(13) «Estudio sobre el verbo guipuzcoano» lanari egin zitzaion sarrerako oharrean, hain zuzen, honela idatzi zuen egileak: «Las letras puestas en parentesis se suprimen con frecuencia 0 representan variantes; v. gr., gattue(a) significa que se usan las dos formas gattue y gattuea».</p><p>(14) Zera esaten da bertan: «Debemos advertir que, aunque en las formas indefinidas que Bahr registro en 10s pueblos de esta variedad por el explorados solo anoro la -a final en Ataun, registr6 formas alocutivas con dicha -a tambien en Isasondo (...), en Amezqueta (...) y Zaldivia». mena baita: 15 Ataunen dakie / zeekie / zeekifiea 'dakite', Berastegin dakie / zekie / zekifiea <ref type="bibr">'dakite', etab.</ref> Alokutibotasunak -a elementu hau agertzea erraztearen arrazoiaz den bezainbatean, adizki alokutiboen ezaugarri den -(g)a-(-k, hitz bukaeran) morfemaren eraginari zor dakiokeela pentsatzea ez dirudi gehiegizkoa, honela gorago ikusitako zeukea beste pertsonetako zeukeat edo zeukeagu bezalakoen modura sortua litzatekeelarik; zekarrea, zekarreat edo zekarreagu bezalakoen modura; zeamea, zeameat edo zeameagu bezalakoen erara; etab.</p><p>Bitxiagoa dirudi agian -a hori alokutibo femeninoan ugariagoa izatea, baina hau ere taulako nahiz taulaz kanpoko adizkietan begibistakoa den zerbait da. Zaldibian, esate baterako, Bahr datuen iturritzat hartzen dugula, honelako adizki aIokutiboak</p><formula xml:id="formula_1">agertzen dira: natxioe / natxionea 'naute', die / difie 'dute'., gatxetie / gatxetifiea 'gaituz- te', zetie / zetinea 'dituzte',16 zerea / zeenea 'didate', zeoe / zeonea 'diote', zigue / ziunea 'digute', zeue / zeonea 'diete', etab.</formula><p>Baliteke, ordea, honen azpian arrazoi fonetikoren bat egotea: 3. pertsona pluraleko -e morfemaren aurretik bokal bat baIdin badugu, erraza da -a pleonastikoa eranstean sortzen den taIde bokalikoak murrizketarako joera izatea eta, beraz, ez da arraroa alokutibo maskuIinoko natxioea bezalako forma batean murrizketaren bat gertatzean -a hori galtzea; aIdiz, alokutibo femeninoan tartekatzen den -ndela. medio, natxionea bezaIako adizki batean errazago izan daiteke bokalismoari bere horretan eustea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.3.">Bereizgarritasuna</head><p>Sarreran jada aipatu den bezala, 3. pertsona pluraleko jatorrizko -e morfemaren «ordez» agertzen da batzuetan -a amaiera, asimilazio baten ondorioz. Kasu horietan, bada, -a honek balio bereizlea hartzen duenez, erreguIartasun osoz ageri deIa esan daiteke.1 7 Nafarroako Azkaraten, Gipuzkoarekiko mugan, joera hori guztiz garbi agertzen zaigu: 18 naue 'naute', due 'dute', diate 'didate', die 'diote' ... baina aldi berean luke 'luke' / lukea 'lukete', dezake 'dezake' / dezakea 'dezakete', lezayoke 'diezaioke' / lezayokea 'diezaiokete', etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Mendeko perpausak</head><p>Forma pleonastiko hau ez da inoiz mendeko perpausetan agertzen, Ataunen 1917. urtean bildutako ondorengo ipuin laburra horren adibide ezin garbiagoa dugularik <ref type="bibr">(Barandiaran 1973b: 387</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Bigarren pertsona plurala</head><p>Ezaguna da euskara zaharrean hi singularra / zu plurala oposaketa zela emankorra eta zuek plurala beranduago sortu iela plural zaharrak singular adiera hartu zuenean, modu honetan 2. pertsonan oposaketa hirukoitza geratu zelarik: hi singular familiarra / zu singular errespetuzkoa / zuek plurala <ref type="bibr">(Lakarra 1986: 650-651)</ref>.</p><p>Hala, egoera berriak eskatzen zituen pluraleko adizki berriak (baita zuek izenordaina bera ere) historikoki pluralak izan arren adiera singularra hartua zuten forma zaharrak pluralizatuaz lortu ziren. Honela, -e pluralgile moduan erantsiaz: zara + -e &gt; zarae, zaizu + -e &gt; zaizue, duzu + -e &gt; duzue, diozu + -e &gt; diozue, etab. Ez dago ezer arrarorik -e pluralgile moduan erabiltzean, izan ere berau nork 3. pertsona pluraleko / ezaugarri gisa erabiltzen bada ez da pertsona honi dagokion morfema delako (3. pertsonako morfema 0 da singular nahiz plu,ralean), pluralgile den aldetik 3. pertsona singularretik bereizteko balio duelako baizik. <ref type="bibr">19</ref> Hau euskaraz orokorra izan zela esan dezakegu. Alabaina, 3. pertsona pluralean gertatu bezala -e pluralgilea asemiko bihurtu zenean eta birpluralizatu behar izan zenean, 3. pertsona pluralean gertatutakoaren antzeko egoera baten aurrean aurkitzen gara. Adibidez, 3. pertsona pluralean -t-baten bidez pluralizatzen zen tokietan oraingoan ere berdin egingo da: zarete, zaizute, duzute, diozute, etab. Halaber, 3. pertsona pluralean -a pluralgilea agertzen zen eremuan berriro elementu bera agertuko zaigu 2. pertsona pluralean ere: zeatea, zazuia, dezuia, diozuia, 20 etab.</p><p>(19) Hain zuzen ere, pluralgileak dira dudarik gabe aditzean bata bestearen gainean gehien pilatzen direnak eta honek hasieran aipatzen genuen Lafon-en harako hura ekartzen digu gogora: «frequents sont aussi les signes de pluriel pleonastiques». Lafon berak uste zuenez, eta ondoren datorrena honekin guztiarekin lotuta dagoen ideia aski eztabaidagarria cia, «le suffixe -e est peut-etre une variante du suffixe -te qui sert aformer des noms indiquant l'abondance» <ref type="bibr">(Lafon 1944: 416)</ref>.</p><p>(20) Guztiak Yrizarrek Ataunen bilduak ditugu hauek <ref type="bibr">(Yrizar 1991b: 191-194)</ref>. Lehen ere ikusi ahal izan denez, Ataunen -ea &gt; -ia lerradura gertatzen da, Azkuek «privativo de Ataun» zeritzolarik <ref type="bibr">(Azkue 1932: 91)</ref>. Halaber, -oe &gt; -oi lerradura dugu jada aipatua izan den beste adizki honetan ere:</p><formula xml:id="formula_2">*doea &gt; doia.</formula><p>Baina 2. pertsona pluralean aurkitzen dugun pleonasmo honek 3. pertsonan. agertzen denarekin duen erlazioa azpimarratu behar bada ere, bada puntu honetara, iritsirik esan behar den zerbait: biak ez dira erabat berdinak eta nahiko nabarmena da 2. pertsonan pleonasmoak eragin askoz m1!rritzagoa duela, diozute eta diote adizkiak hartzen baditugu bigarrena hagitz erabiliagoa den bezalaxe, -a agertzen den eremuan d~ozuea eta dioea bikotean bigarrena gehiago erabiltzen baita. 21 Ikus deza-· gun, bada, honen arrazoia zein izan daitekeen. \ Esate baterako duzute-zenukete / dute-lukete adizkiak hartzen ditugula, lehenengoak duen hedapen geografikoa beste hirurek dutena baino mugatuagoa da, euskal aditz estandarrean geratu dena ere tartean dela. Azalpena honakoa izan daiteke: -zu morfema zaharrari -e pluralgilea eranstean sortu zen -zue morfema berria lexikalizatze bideaJ} edo lexikalizatua zen aztertzen ari garen pleonasmoa sortu zenerako eta, bertan ordurako pluralgilerik ikusten ez zenez, tokirik gehienetan ez zen birpluralizatu. Ideia hau indartzera letorkiguke hegoaldeko goi nafarreraz aurkitzen dugun egoera. Bertari ez dago jada indarrean u bokalaren palatalizazioa eta Lizarraga Elkanokoarengan aurki ditzakegunak dira escuan (1 v), burua (2r), sanduac (5v), munduan (9v), lecuan (142r)... eta beste hainbat honelako <ref type="bibr" target="#b36">(Lizarraga 1802)</ref>. Baina aldi berean aditzean -zue &gt; -zie lerradura inoiz gertatu izanaren ondorioak nabarmenak dira: 22</p><formula xml:id="formula_3">tiziet 'dizkizuet' (3v), diziet 'dizuet' (12v), zazie 'ezazue' (43r), tuzie 'dituzue' (44v), daquizie 'dakizue' (104r), ducie 'duzue' (152r), etab.</formula><p>Hemendik aurrerakoak suposatzea ez da batere lan zaila.</p><p>Palatalizazioak bere eraginkortasuna galdu zuenean, ondoan leku izen mugagabearen erreferentzia zuelarik lekia bezalako forma mugatua lekua izatera pasa zen, argi baitzegoen bien arteko mugagabe / mugatu erlazioa. Baina ez zen gauza bera gertatu ikusi ditugun bezalako adizkietan eta, duzu eta duzie bezalako bi' adizki hartzen ditugula, jatorriz bien artean zegoen singular / plural er,lazioa ezabatu egin zen -zu eta -zie lexikoan bi aparteko morfema bailiran geratzean. Beraz, -zu morremarekiko erreferentzia galdua zuelarik -zie atzizkiak, palatalizaziQak indarra galtz~ak ez zion eragin eta bere hartan geratu zen. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I . !, I</head><p>Hauek lirateke aztertzen ari garen pleonasmoak 2.: perts:ona pluraleari duen iptesentziaren gorabeherak. Aurrera jarraituko dugu, bada, eta drain arte nor-nork eta nor~nori-nork erako adizkien inguruan aritu bagara (besfelak~ren' bat ere 'aipatu cltigun arren), jarraian aditz paradigma iragangaitzeko adizki~~in gertatzen dena ikusiko dugu.</p><p>: "( 21) Esan dezagun bidenabar hemen ere pleonasmoa sarriago agettJ~n dela balio b'~reizlea badu.' ,'</p><p>Hairner hizkuntzalari suediarrak adibidez, Gaztelun jaso~ako datuak, erabiltz~n zifuela, singularraren,'</p><p>eta pluralaren arteko nahasketa egon daitekeenean bakarrik aurkitu zuen" -ea: amaiera, ,pluralean hain zuzen <ref type="bibr">(Holmer 1964: 84-85)</ref>: zendukea 'zenukete', dezazukea 'dezakezue', etab. Honelakoen aipamena: Irigoien 1987: 29. Azkarateko datuetan garbi geratzen da hau <ref type="bibr">(Gaminde 1985d: 145-150</ref></p><formula xml:id="formula_4">): zeate' 'zarete', zazue 'zaizue', nazue 'nauzue', duzue 'duzue·, diazue 'didazue', diozue 'diozue' ... baina hauekin batera zenduke 'zenuke' / zendukea 'zenukete', dezakezuke 'dezakezu' / dezakezukea 'dezakezue', /ezayozuke 'diezaiokezu' / /ezayozukea 'diezaiokezue', etab.<label>(22)</label></formula><p>Inoiz -zue &gt; -ze ere ediren dezakegu, ordea: daquize 'dakizue' (7), zaize 'zaizue' (61), etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.">Aditz paradigma iragangaitza</head><p>Gorago eman ditugun adizki batzuengatik ikusi ahal izan denez, pleonasmoaren eragina ez da aditz paradigma iragankorrera mugatzen, hemen nabarmenagoa izan arren adizki iragangaitzetan ere azaltzen baita. AIde batetik, nor paradigman zarete bezalako kasu berezi batek aparteko aipamena behar du, bere «pleonasmokideek» baino eremu zabalagoa hartzen baitu, Nafarroako Burunda inguruetan eta bizkaieraz agertzen diren zaree edo zarie bezaIakoei lekua kenduaz. Bide honetatik, Azkuek Ataunen bildu zuen zaratea adizkian <ref type="bibr">(Yrizar 1991 b: 191)</ref>, berez plurala zen zara oinarriari hiru pluralgile gehitu zaizkiola esan dezakegu (lehena -e, bigarrena -t-, hirugarrena -a), inondik ere beste hizkera batzuetako ze(r)azte eta zi(r)ezte gogorarazten dizkigularik.</p><p>Bestalde, nor-nori paradigman zaizue eta zaie adizkietatik sortzen dira zaizute eta zaiete pleonasmoak. Lafitteren gramatikan ageri dira esate baterako honelakoak, duzuete eta diozute modukoen zaku berean sarturik hain zuzen, gramatikagile lapurtarrak redoublement izenpean bildu zituenak guztiak ere. 23 Antzeko egoera dugu, bada, -ea pIeonasmoa ageri zaigun lurraldean ere: Yrizarrek bilduak ditugu, demagun, zeatea 'zarete', zazuia 'zaizue', zaiea 'zaie', etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Sorrera</head><p>Orain arte -a «arraro» honen izaera pleonastikoaz eta bere erabileraren gorabeherez arituak bagara, iritsi da ordua lehen zintzilik utzi dugun galdera garrantzitsuari erantzuna aurkitzen saiatzeko: nondik sortu zaigu -a hori?</p><p>Erantzunerako bidea, gure ustez, -a bukaeradun adizkiak ezagutzen dituen eremuko bi testurik zaharrenak dira: .Ordiziako Doetrina Christianaren explieaeioa <ref type="formula">(1 713</ref>  <ref type="bibr">(Dodgson 1902: 101)</ref>. Bere iritziz: «Frobablemente debea, que se encuentra en las paginas 21, 49 &amp; 141 del original, representa debean. En muchas palabras, e.g. argatican (p. 18 de la nueva edici6n) se uso en 1713 una tilde arriba de una a final para significar que tenia que pronunciarse an. El caxista de 1713 habra omitido en aquellas y la tilde y la n». Azken esaldiko y horien ordez 0 irakurri behar dugula aIde batera uzten dugularik, debea agertzen den esaldiak begiratze hutsa nahikoa da ideia horren ezintasunaz konturatzeko: kasu batzuetan bakarrik litzateke posible -n bat. Siguiendo el merodo de pluralizar que hasta aqui llevo, parece que debiera poner dizutete con dos te-s; mas ni por escrito ni de palabra esta en uso; y en su lugar unos afiaden e; v. g. dizute-e de dizute; otros a; v. g. dizute-a; orros a dos vocales interponen una z; v. g. dizute-z-a; y otros con mas perfeccion afiaden e antes de te; v. g. dizu-e-te.</p><p>Esan berri duguna apur bat indartzen saiatuko gara ondoren, inongo zalantzarik baldin balego argitua gera dadin. Lehenengo, -ea amaieradun adizkiak nola hedatu ziren erakusten duten adibide gehiago emango ditugu; bigarrenik, mozketa okerraren gaia zertxobait ukituko dugu zenbait adibideren bitartez; ondoren, esandakoari aurkez dakizkiokeen zenbait ihardespeni erantzuna bilatzeaz arduratuko gara;</p><p>(25) Gogoan izan dezagun garai batean deu / debe moduko adizki «bizkaitarrak» zirela nagusi gipuzkeraz (Urola bailaran gaur bertan ere debe erabiltzen da), du / due bezalakoak berriagoak direlarik.</p><p>(26) Salbuespen modura, behin dabeela bat ere agertzen da 16. orrian. ef. liburu horretan bertan eztaven 'ez duen' (131), ez daben 'ez duen' (168) eta gainerakoak, nahiz -eerroa izan gehienetan agertzen dena.</p><p>(27) Bide batez, Lardizabalek aipatu zuen dizutea horretan dizuea da seguru asko irakurri behar dena eta berdin dizueza, etab. bukatzeko, pleonasmo honi buruz han eta hemen plazaratu diren iritzi batzuk izango ditugu hizpide.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Pleonasmoa hedatuaz doa</head><p>Aide batetik, corpus txikia izateak suposatzen duen muga aipatu dugu eta, hau zabaltzeko zailtasunak badaude ere, testu eskasia dela bide, XVIII. mende hasiera honetan pleonasmoa mamitzen ari zela pentsarazten digun beste zenbait adizki aipa daiteke oraindik. Otxoa de Arinengan pleonasmorik gabeko adizkia -zate (VIII)baldin badago, Zegamako Dotrinan bestelakoa aurkitzen dugu: zatea 'zaie' (49r).28 Lazkaon, Goierrin bertan, XVIII. mendekoa bide den testu batekin antzeko adibidea agertzen zaigu <ref type="bibr" target="#b42">(Murugarren 1984)</ref>: Otxoa de Arinengan hain ugari den debe ez da inoiz agertzen bertan baina bai askotan debea (16);29 Orxoa de Arinek pleonasmo gabe zuen beste adizki bat ere -bece (133)-hemen bestela agertzen da: becea 'bezate' (6).</p><p>Badira beste zenbait adizki prozesu honen laguntzaile izan bide zirenak. Honela, Otxoa de Arinen 1713ko testuan cebean 'zuten' dugu aditz nagusi nahiz erlatibozko gisa -beingoan eta juntamente concurritu cebean (31), padecitcen cebean necesidade gravean (155)...-, Zegamako 1741eko testuan bezala: noiz crucificatu cebean? (31r), emen ichodeten cebean ura (52v), etab. Iraganean ere hirugarren pertsona pluraleko sujetua zuten adizkietan -ean bukaera errepikatzeak, bada, oraineko adizkietan ere -ea amaiera (28) Erlatibozko perpausean ere zatean ageri zaigu: Zazpi peeeatu eapitalae, eeiiay deiteen zatean pecatu mortalae, dirade ohee (66r). Zegamako Dotrinan bertan birritan agertzen den adizkia da, bestalde, dauquea (52v).</p><p>(29) Lazkaoko testuan honekin batera dute ere ageri zaigu, ordea. Dena dela, Goierrin dute agertzea arraroa dirudien arren, testuan bertan badira antzeko beste hainbat adizki, digue 'digute t (7), zaitue 'zaituzte t (10), dizue 'dizute' (10)... bezalakoekin nahasian baitzerabiltzan egileak digute (2), dituzte (4), dizute (6), eiguten <ref type="formula">(7)</ref>, zizuten <ref type="formula">(10)</ref> da baieztatu Otxoa de Arinek zerabilen «Villa Franca Guipuzcoaco onetan euscaraz itceguiten dan moduan» ere mozketa okerrik gertatzen zenik, balio digun adibide bakarrean -hots, atzizkirik gabeko adizki bakarrean-dijoa 'doa' (143) baita ageri zaiguna, ez *dijea. Dena dela, honek ez dio itzalik egiten goian agertu dugun ideiari. <ref type="bibr">32</ref> Nafarroako hainbat hizkeratan erabiltzen diren joan aditzaren adizkiek -'noa' adierazteko adibidez noaie, noie, nuaie, nuie, naie, nie, nii... <ref type="bibr">(Gaminde 1985c: 182-201</ref>)aurrekoarekin zerikusiren bat izatea ere ez litzateke baztertu behar.3 3 Lizarraga Elkanokoarengana jotzen badugu, lehenago aipatu lan berera hain zuzen ere, noa eta doa adizkietatik -en (edo -ela) atzizkia eranstean sortuak dirudite nodien 'noan' (3v) eta dodien 'doan' (5v): noa + -en &gt; *noaen &gt; *noain eta doa + -en &gt; *doaen &gt; *doain, ondoren atzizkia berreraiki delarik nodien eta dodien emanaz. Horrela, hauetatik abiatuaz sortuak bide dira mozketa oker baten bitartez idazle nafarrak zerabiltzan nodie 'noa' (63r) eta dodie 'doa' (76v), pluralean godz (142r), zodz (12r), dodz (2r) mantentzen diren bitartean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.2.">Bigarren,adibidea: -zki-pluralgilea</head><p>Euskaraz, -kieta -idatibozko morfemaren aurrean joan ohi diren partikulak dira, Lafittek hori dela eta «element de liaison a la voix dative» zeritzelarik <ref type="bibr">(Lafitte 1944: 477)</ref>. Hortik abiatuaz, lehenengo morfema hori d-a-rama-z-ki-o-t bezalako datibodun adizkietan pluralgilearen ondoren agertzen delarik, -zkiguztia pluralgilea dela interpretatu da eta, Larramendirengan adibidez, jada datiborik ez duten adizkietan ageri da <ref type="bibr">(Larramendi 1729: 243)</ref>:34 ddquizquit, ddquizquic... Schuchardt ere garbi mintzo da honen inguruan eta zera diosku <ref type="bibr">(Schuchardt 1972: 266)</ref>:35</p><p>La combinaci6n de la -ki-con el precedenre signa de pluralidad subjerivo -Z-, es decir, -zki-, ha sido inrerprerado coma simple signo de pluralidad.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.3.">Bestelakoak</head><p>Berriro Otxoa de Arinen testura jotzen dugula, bertan aurkitzen dugu -az gero batetik abiatuaz sortu den azquero ere: deseatcen dezun azquero <ref type="bibr">(20)</ref>, jayo azquero (32), confessioa azquero <ref type="formula">(129)</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Arazo batzuen inguruan</head><p>Honela bada, aztertzen dihardugun -a eIementuaren jatorri posiblea zein den jadanik azaIdu dugularik, proposatu den hipotesiak sortzen dituen arazo batzuk konpontzen saiatuko gara jarraian, ahal den neurrian.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.1.">Mendeko perpausak direla eta</head><p>Aipatu beharreko lehen arazoa -ea bukaeradun adizkien erabiIerari buruz aurrerago eman dugun ezaugarri batetik sortzen zaigu. Esaten genuenez, adizkiok ez dira mendeko perpausetan agertzen, baina... nola izan Iiteke hau -a mendeko perpausetatik sortu bada hain zuzen ere?</p><p>Adizki hauen sorrerarako proposatzen dugun hipotesiaren kasu paraIeIo moduan joan aditzarekin gertatzen zena aipatzen bagenuen Iehen, orain ere Ieku berean aurkitzen diogu erantzuna arazoari, izan ere gaur noia, oia, doia ... erabiltzen dituzten eremu berean mendeko perpausetan noan, oan, doan ... erabiltzen dituzte. Honen arrazoia taIde bokaliko berak hitz bukaeran eta hitz erdian jarraitu duen bilakabide desberdinean Iegoke, esan nahi baita: -oea &gt; -oia hitzaren bukaeran, -oea-&gt; -oahitzaren erdian.</p><p>Otxoa de Arinengan aurki dezakegu jada honelakorik, erIatibozko perpaus batean hor baitugu zatena 'zaiena' (VIII), aurreragoko zateana forma batetik bide datorrena. Gainera, Ordizia eta Lazkaoko aipatu testuak erkatzen baditugu, lehenengoan aurkitzen dugun debean erIatibozkoaren ordaina deben da beti bigartenean: ta eguin becea al deben guztia zure contra (6), ea oec guztioc emendatuco ote deben zure sua? <ref type="bibr">(11)</ref>. Azken batean, dekIinabidean ere hain ugari den murrizketa mota beraren aurrean gaude: Bonaparte printzeak, Zegamako euskalkiaz ari deIa, aIde batetik semea esaten den bitartean denbora berean semek « semeak), semen « semearen), semeri « semeari) ... nola esaten den azpimarratu zuen. 37 Murrizketa hauek XIX. mendean nagusitu bide ziren, eta honen adibide moduan aipa dezakegu Klaudio Otaegik Tolosako hizkeran dotrina bat itzultzean Bonaparteri 1866. urtean egin zion oharra <ref type="bibr">(Otaegi 210: 34):38</ref> Veo que dula pronuncian mas veces que duala apesar que me dicen merecer preferencia la 2 a forma.</p><p>(36) Batzuetan «artikulua» galdu egiten da, gainera: Nafarroako Remendia, Reta, etab.</p><p>(37) Bonaparte 203, 9. Bonaparte bildumako eskuizkribuak aipatzerakoan ez dugu urterik emango, Euskaltzaindiak (Azkue Bibliotekak) argitaratutako aurkibidean agertzen den zenbakia baizik, oraingoan 203.</p><p>(38) Otaegiren eskuizkribuen kasuan, Bonaparterenekin bezala, Euskaltzaindiak (Azkue Bibliotekak) argitaratu aurkibidean ematen den zenbakia eskaintzen dugu urtearen ordez. Ikus orain eskuizkribu hau argitaratua: <ref type="bibr">Pagola &amp; alii 1993</ref><ref type="bibr">Pagola &amp; alii : 2734</ref> Eta aurrerago <ref type="bibr">(Otaegi 210: 41)</ref>:39</p><p>Algunos rusticos me ponen en la duda de si se debe preferir zuan, <ref type="bibr">nuan, duan, duala, zuala 6 zun, nun, dun, dula, zula &amp;.</ref> porque creen que apesar de estar en uso la 1a forma es muy comun oir entre ellos la 2 a forma; y a estos he observado que pronuncian la u muy larga, percibiendose casi dos uu p. e. zuun, duuna &amp;. 10 que pongo en conocimiento del lector.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.2.">Alokutiboko adizkiak direla eta</head><p>Beste arazo bat -ea bukaeradun adizkiak alokutiboen artean ugariago izatetik letorkiguke, -ea hori mendeko perpausetatik sortua bada inon baino gutxiago agertu behar bailuke alokutiboetan, hauen erabilerak duen mugetako bat mendeko perpausetan erabiltzearen ezintasunarena da eta. Haatik, honek arazo izateari uzten dio berehala, -a horrek mendeko perpausekiko duen lotura hasierari baino ez baitagokio, behin morfema izaera hartzen duen momentutik aurrera lotura hori hausten delarik. Hortik aurrera ez '.dago eragozpenik alokutiboetan ere erabilia izan dadin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">Iritzi zenbait 2.4.1. Disimilazioarena</head><p>A. Irigoienek ematen duen azalpena aipatuko dugu atal honetan <ref type="bibr">(Irigoien 1987: 28-29)</ref>. Mungian bildutako sarja 'zarete' eta duria 'dute' formetan oinarrituaz disimilazio prozesu bat proposatu du (saree &gt; sarie &gt; saria), Gaztelun gertatzen den gauza bera ote den aditzera ematen duela, honakoa genukeelarik: lukee &gt; lukea, etab. Bahr ere iritzi berekoa zen, lukee &gt; lukie disimilazioaz aritu ondoren zera baitio <ref type="bibr">(Babr 1925: 114)</ref>:</p><p>Un fen6meno aruilogo, pero de disimilaci6n del segundo elemento, tiene lugar en la region de Isasondo y Zaldivia, donde se oye lukea, zendukea, daukea, ete. (ee &gt; ea: &gt; ea).</p><p>Ez dirudi, ordea, arazoarentzako irtenbidea hau izan daitekeenik, lehenengo kasuarentzat disimilazioa beharbada onar badaiteke ere (gero itzuliko gara honen gainean), bigarrenarentzat oztopo fonetiko larria baitago: -ee taldean disimilazioren bat gertatzekotan, lehen bokalaren itxieraren bitartez gauzatzea da arruntena, itxiera honen ondoren bakarrik gerta daitekeelarik, gertatzekotan, bigarren bokalaren irekiera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.2.">Aldaera estilistikoarena</head><p>X. Altzibarrek Pefiafloridako kontearen bi lanei egiten dien edizio kritikoan «aldaera estilistiko» baten aurrean ote gauden susmoa adierazi du ediziogileak (Pefiaflorida 1764: 280),40 pasarte batean agertzen den -ea bukaeradun adizki baten aurrean (Pefiaflorida 1764: 53): Ah Chanton tristea / enganatu abea / nere sagarraquin / Adam zarra becela / Laquiricon J &amp;c.</p><p>(39) Oraintsu argitaratua <ref type="bibr">(Pagola &amp; alii 1993</ref><ref type="bibr">(Pagola &amp; alii : 2737</ref>. (40) Orrialde honek edizio kritikoaren zenbaketa adierazten du; testuko adibideak ematerakoan, ordea, faksimileko orrialde zenbaketa erabiltzen dugu.</p><p>Testuan bakarrik oinarritzen bagara iritzi honek zentzuzkoa dirudi, egileak normalean dide 'didate' (Pefiaflorida 1762: 7), debe 'dute' (Pefiaflorida 1762: 7)... baitzerabiltzan, aipaturiko adibidean abea 'haute' agertzen denean dictum baten barne dago eta honen errimak baldintzatzen du nolabait adizkiaren bukaera. <ref type="bibr">41</ref> Baina kasu honetan ere, beste hainbat alditan gertatu ohi den legez, itxuraz zentzuzkoa dena ez bide zaio errealitateari egokitzen. Geroago ikusiko dugunez, Azpeitia eta inguruetan mende honetan ere jaso dira eite bereko adizkiak eta, beraz, abea idaztean egile azkoitiarra bere hizkera islatzera mugatu zela pentsatzea da normalena.</p><p>Baieztapen honi ihardets dakioke, agian, Pefiafloridak halako adizki bat behin bakarrik erabiltzea nola ote litekeen, berarentzat hain ezagunak izanik. J. A. Lakarrak ematen digu erantzuna -hain zuzen ere, aditzaren morfologiaz ari dela-zera esatean <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 252)</ref>: «badirudi arrazoi sendoak direla susmatzeko Pefiaflorida ez zitzaiola Azkoitiko hizkerari beti lotu». Hau erraz uler dezakegu ondoren esango duguna gogoan badugu. Pefiafloridak Goierriko euskararenganako bere garaian zegoen aurkako jarrera aipatu zuen pasarte ezagun batean, eta, hori zela bitarte, giro hark berarengan eragin bikoitza izan zezakeela pentsa genezake. Lehenengoa berak aitortu ziguna dugu, hots, bere herriko euskara erabiltzea komeni ez zitzaiolarik, bere lana gazteleraz idaztea erabaki zuen eta kantatzen diren zatietarako gorde zuen euskara. Bigarrena guk suposa dezakegu, hau da, guztiz normala eta ulergarria litzateke, garaiko giroa kontuan hartuaz, euskarazko zatietan ere batzuetan berak ezagutzen zuen euskaratik urruntzea, hizkera «onetsiago» baterantz lerratuaz. Hitz bitan esatearren, Pefiaflorida abea idaztean ez zen inongo «aldaera estilistiko» edo antzekorik erabiltzen ari, ezta hurrik eman ere, berak ezagutzen zuen hizkerako adizki arrunta eta lan honetan aipatzen ari garenen kidea den adizkia baizik. 42</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.3.">Heiagorarena</head><p>Amaitzeko, -a horretan aditzaren morfologiarekin zerikusirik izango ez lukeen eta heiagoretan erabiltzen den elementuren bat ikusi nahi izan dutenen iritzia aipatuko dugu. Iritzi hori hiztegiren batean islatu da, esate baterako, Ataungo otsomazuia 'goazemazue' itzultzean honi 'vayamos, ea' eman zaionean erdal ordaintzat <ref type="bibr">(Sota 1989: 3200)</ref>.</p><p>Ez zaio arrotz izango agian ideia honi bokatibo gisa edo zenbait autorek zerabilen eta Larramendirengan bertan aurkitzen dugun elementu bat <ref type="bibr" target="#b34">(Larramendi 1729)</ref>: atozea (390). Hau galderen sarrera moduan agertzen zaigu idazleak jarrera «pedagogikoa» hartzen zuenean, gaztelerazko «vamos aver» erabiltzen den antzera edo, Agirre Asteasukoak, adibidez, bere testuetan behin eta berriz egiten zuen bezala, azken batean irakurlearen -edo entzulearen-arreta erakartzeko modu bat baino ez zelarik <ref type="bibr">(Agirre 1850</ref> Baina hau 'zatoz, ea' interpretatzeko inongo arazorik ez badago ere,43 besteak beste asteasuarraren lan guztian antzeko ezer agertzen ez delako, ez da berdin gertatzen hemen aztertzen ari garen adizkiekin. Adizkiontzat erabat onartezina gertatzen da irtenbide hau eta gehiago dirudi goian aipatutako otsomazuia horrentzat ad hoc prestatutako azalpen baten aurrean gaudeIa. AIde batetik, hipotesi honek aginterazkoak ez diren adizkientzat ez du balio eta, ezazue + ea &gt; ezazuea onartzeko arazorik ez legokeen arren ez da berdin gertatzen duzue + ea &gt; duzuea·batekin. <ref type="bibr">Ez</ref>  Ezaugarri honen eremuan atzeranzko joera bat nabari daiteke, ordea. Lehenago ikusten genuenez, Ordizian agertzen zitzaizkigun lehen aIdiz testu batean -ea bukaeradun atzizkiak, Otxoa de Arinen Doctrina Christianaren explicacioa liburu ezagunean 1713. urtean, baina gaur egoera desberdina da: J. M. Barandiaranek mende honen hasieran bildutako doia bat gora behera <ref type="bibr">(Barandiaran 1973a: 439)</ref>, egun ez da bertan antzeko adizkien arrastorik. Honelako atzerakadaren bat gertatu den seinale dira berebat ondoko hitzok ere <ref type="bibr">(Azkue 1932: 41)</ref>:</p><p>Este curioso final en ea es muy ataunes (...). Me dijeron alH que, fuera de su barrio llamado Aya, apenas sueltan tales flexiones los atauneses de otros barrios, por temor de que los limitrofes se burlen de ellos. Consuelense y pierdan su timidez, pues en muchas otras flexiones, especialmente del auxi1iar transitivo, sale tambien este final ,ea en Amezketa y Berastegi. «Me 10s han dado» es eman diatzea en Ataun, eman dizkidea en Amezketa, eman dizkiea en Berastegi.</p><p>(43) Mitxelenak «partfcula de refuerzo» zeritzon bigarren elementuari <ref type="bibr">(Mitxelena 1977b: 248). (44)</ref> Hiru iritzi hauei gehi bekie gainera 24. oharrean aipatu dena. (45) Eremu bakoitzarekin batera bertan dagoen herri baten izena emango dugu, -ea bukaeradun adizkiez herri horretan egiten den erabileragatik nabarmentzen dena~honela eremu hori errazago kokatu ahal izateko. Bonaparteren sailkapena jarraitzen dugu euskalkien eta azpieuskalkien banaketan.</p><p>(46) Herriaren izena [ ] zeinuaren barne badago zera esan nahi izan da: aski ziurra da bertan -ea bukaeradun adizkiak. agertzen direna, baina egiaztatu beharko litzateke.</p><p>Bide beretik, J. M. Barandiaranen lekukotza beharbada argiagoa da oraindik, Ataunen erabiltzen diren adizkiei buruz zera ziotsolarik Yrizarri, beroni zuzendutako gutun batean <ref type="bibr">(Yrizar 1981b: 207)</ref>:</p><p>Ataun'en, auzune batetik bestera aIde aundia dago orain beintzat: leengo erak, Aya'ko eta San Gregorio'ko auzunean; San Martin auzunea asko kutsatu da Goierri'ko beste errien ikutuz.</p><p>Ondoren baieztapen honen zergatia gehiago zehaztu zion Yrizarri, honek idatzitakoaren arabera:</p><p>Hau egia izanik ere, dena dela, ez dirudi mugatu dugun eremu hau inoiz askoz zabalagoa izan denik, Azkuek eta Bahr-ek mende honen hasieran bildutako adizkietan ez baita -ea bukaera hau duenik hemendik kanpora eta testuetan ere ez da halakorik ageri. Adibidez, Hernialdeko Irazuztarengan zate 'zaie' (34), ditue 'dituzte' (36)... aurkitzen ditugu (Irazuzta 1739); Amasako Ubillosengan due 'dute' (168), dezaquee <ref type="bibr">'dezakete' (196)</ref>, luquee 'Iukete' (207), ditzaquee 'ditzakete' (219)... ageri dira <ref type="bibr" target="#b51">(Ubillos 1785)</ref>; Mutiloko Gerrikok luque 'Iukete' (7), lezaque 'lezakete' (49)... zerabiltzan bere lanean (Gerriko 1858); Agirre Asteasukoak ere azkenik dezaquee 'dezakete' (22), dioe 'diote' (84), ditue 'dituzte' (188), zate 'zaie' (226)... erabiltzen zituen <ref type="bibr">(Agirre 1850).47</ref> F. Ondarrak Donostiako kaputxinoen komentuan aurkitu eta ezagutzera eman zituen gipuzkerako testuetan, aitzitik, badira -ea bukaeradun adizkiak <ref type="bibr">(Ondarra 1978</ref><ref type="bibr">(Ondarra -1979</ref>. Bizkaitik bueltan iritsi zen Donostiara eskuizkribua, antza, eta datarik ez badute ere, 1800-1816 tarte horretan idatziak direla pentsarazten duten arrazoiak ematen ditu Ondarrak. Argitaratzaileak, seguru asko material kopuruak -hirurogei sermoi-horretara beharturik, material horren zati bat baino ez zuen argitaratu orduan, honekin batera testuei buruzko zenbait datu, hiztegi bat eta adizki zerrenda bat ere eskaini zituelarik. Adizki hauen artean ageri dira diozkea 'dizkiote' eta dizkea 'dizkiote'. Bada dagikea 'dakieke' adizki bat ere, gure ereduari arazorik gabe egokitzen zaiona: beste testu batzuetan ere ezaguna den -kieta -gierroen arteko nahasketa genuke aIde batetik eta, bestetik, ahalerazko -ke morfemaren atzetik lihoake datiboari dagokion -e, hau ere guztiz arrunta delarik. Hitz batean, dakikee batetik abiatuaz ulertu behar da dagikea hori. 48</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.2.">B eremua (Azpeitia)</head><p>Iparraldeko gipuzkeraz badugu oraindik beste eremu bat, Azpeitiko hizkeraren hegoaldera, non -ea bukaeradun adizki hauen arrastoak aurkitu ahal ditugun: Azkoi-(47) Gerriko eta Agirreren kasuetan gogoan izan bedi, edozein modutan, beren lanak XVIII. eta XIX. mendeen arteko mugan idatzi zituztela, geroago argitaratu arren.</p><p>(48) Aditz morfologiaren ezaugarri hau --ea erabiltzea-gogoan dugula, sermoi horien egilea -gutxienez argitaratzaileak bigarren egilea deitzen duen hori-A eremu honetakoa zela pentsa liteke. Testuaren gainerako ezaugarriek ere ez dute ondorio hau ukatzen. tia eta Azpeitia-ditugu hemen aipagai, Urrestilla pigarren herriaren auzo dena ere tartean dela. <ref type="bibr">49</ref> Pefiafloridako konteak halako adizki bat nola erabili zuen aurrerago ere esana dugun arren (Pefiaflorida 1764: 53), mota bereko adizkien erabiIeraren bestelako Iekuko idatzirik ezin izan dugu aurkitu. 50 Azkueren adizkitegietan ere ez bide da ageri honen antzik duen ezer, Bahr delarik horrelakoen berri eman zigun bakarra, «Estudio sobre el verbo guipuzcoano» bere Ian mardulean eskaini zizkigun datuen bitartez: <ref type="bibr">Bahr 1926</ref><ref type="bibr">Bahr -1931</ref><ref type="bibr">Bahr eta 1934</ref><ref type="bibr">Bahr -1935</ref> Bahr-en adizkietan bi gratia berezi erabiltzen dira. AIde batetik it: darabil egiIeak; berak idatzi zuenez «Representa un sonido intermedio entre aye mas cercano de a. Es un sonido peculiar de la region de Azpeitia y Azcoitia». Beste aIde batetikẽ rabili zuen, bere hitzetan «una e muy abierta como en frances mere» deIarik honekin adierazi gura zena. Aipatutako grafiak aIde batetik i edo u ondorengo a baten itxiera adierazteko erabiIi ziren, zitziikon 'zitzaion' eta diiizu 'didazu' adizkien kasuan bezaIa, baina beste batzuetan it: eta~grafiak agertu behar ez luketen tokian ageri dira, Azpeitiko honako adizkietan bezala: 51 nazuci 'nauzue', nab;</p><formula xml:id="formula_5">;i 'naute', gaituzuli 'gaituzue', gaituii 'gaituzte', didxozuci 'diozue', didxuii 'diote', dizkutzuil 'dizkiguzue', dizkuil 'dizkigu- te'... dakizuii 'dakizue', dakidxiibii 'dakite', daukiizua 'daukazue', daukilbii 'daukate', daamazuil 'daramazue', daamakidxil 'daramate', etab.</formula><p>Azkuek -e dakar Bahr-en datuetan -il agertzen den Ieku berean, baina nahiko nabaria da adizki hauek A eremuan -ea bukaera dutenen kideak direla, ondorioz -ea &gt; -it: biIakaera suposatu behar deIarik, batez ere, Pefiafloridako konteak dakarren eta Iehen aipatutako abea adizkia gogoan hartzen badugu. Gainera, aipa dezagun aIokutiboetan ere egoera berbera dugula: Azpeitian debe / diii(bel) / difiit:(ba) <ref type="bibr">'</ref> (50) Otaegik Azpeiriko euskaraz idatzitako dotrinan ere ez da halakorik <ref type="bibr">(Pagola &amp; alii 1993</ref><ref type="bibr">(Pagola &amp; alii : 2739</ref><ref type="bibr">(Pagola &amp; alii -2770</ref>.</p><p>(51) Babr-en adizki hauek non bilduak diren ez dago garbi Yrizarrentzat, Azpeitiko kalekoak ez baitira eta baserri gehienetakoak ere~z <ref type="bibr">(Yrizar 1991a: 309</ref> Honelako adizkien jatorria zehazterakoan, ez genuke arazorik gipuzkerarako proposatu dugun bide bera hemen ere suposatzeko. Hain zuzen ere, -an eta -ala atzizkiak erabiltzen dira hemen erlatibozko eta konpletibozko perpausak osatzeko, -en eta -ela ere agertu arren.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.2.">C eremua (Mungia)</head><p>Bizkaieraz ere mendebaldeko azpieuskalkian ediren ditzakegu aztertzen ari garen adizkien parekoak, Plentziako hizkeran nahiz Gernikakoaren mendebaldeko muturrean, Bonaparteren sailkapena erabiltzen dugularik beti ere hizkerak izendatzeko oinarritzat. Herririk aipatzekotan Barrika, Butroe, Gamiz, Gatika, Gorliz, Laukiz, Maruri, Mefiaka, Mungia, Plentzia eta Urduliz ekar ditzakegu hona, Plentzia ibaiaren ibarrean aurkitzen direnak guztiak ere.</p><p>A. Irigoienek Mungiako formatzat dituen zarja eta duria adizkiak aipatu ditugu gorago, -a honen sorrerari buruz eman diren iritziez aritzean. Genioenez, Irigoienek -ee &gt; -ie &gt; -ia moduko bilakaera proposatu du adizki hauentzat eta, hurrenkera agian onargarria gerta daitekeen arren, ezinezko irizten genion arrazoi fonetikoak zirela <ref type="bibr">(53)</ref> Yrizarrek honen aipamena dakar iparraldeko goi nafarrerari buruzko bere lanean <ref type="bibr">(Yrizar 1992b: 121</ref> Testuei dagokienez, inguru hauetarako bi iturri ditugu, biak ere XIX. mendearen erdi ingurukoak. Uriarte dugu lehenengoa, Bonaparte printzearen mandatuz bertako euskalkian dotrina bat idatzi zuena,67 baina inguru hauetako hizkera leialki islatu ote zuen zalantza egon daiteke eta beharbada ez da fidagarriegia, bizkaiera literariotik gertuegi dagokeen aldetik. Oraingoan ere, ondorioz, Uriartek Biblia gipuzkerara itzultzerakoan erabilitako hizkerari buruz esan izan dena gogoan izan beharrekoa litzateke <ref type="bibr">(Mitxelena 1964: 25)</ref>:</p><p>Se comprendera pues, sin mas, que una obra de esa clase, por importante que sea en otros aspectos, carece casi de valor para cualquier estudio de geograffa lingiifstica.</p><p>]. C. de Renteria da bigarren iturria. Gorlizko erretore izan zen luzaroan, bi testu utzi zizkigularik: aIde batetik dotrina bat;68 bestetik sermoi sorta mardula. 69 Egile (59) Legution erabilitako noia (noie, naudie) 'naute' eta doia (doie, daudie) 'dute' adizkiei buruz ere gauza bera esan daiteke beharbada <ref type="bibr">(Gaminde 1985b: 479)</ref>.</p><p>(60) Gaminde 1985b izan da nagusiki bizkaierazko adizkietarako erabili den iturria. Beste aide batetik <ref type="bibr">ikus Yrizar 1992a: 249-315, 555-582, 635-673. (61)</ref> Gamindek honekin batera dake ere aipatu duo (62) Gamindek honekin batera naudea ere aipatu duo (63) Gamindek honekin batera daudea ere aipatu duo (64) Gamindek honekin batera deustea eta dostia ere aipatu ditu.</p><p>(65) Gamindek honekin batera tzea ere aipatu duo (66) Gamindek honekin batera darea ere aipatu duo (67) Uriarte 297. Euskaltzaindiak -Azkue Bibliotekak-Bonaparteren eskuizkribuekin argitara zuen katalogoan testuari ematen zaion zenbakia eskaintzen dugu orain ere urtearen ordez. Testu hau ere argitaratua izan da <ref type="bibr">(Pagola &amp; alii 1992: 329-361)</ref>.</p><p>(68) Cristifiauac biarreco daben doctrinea. Bonaparte bildumako eskuizkribua aIde batera utziaz -Azkue Bibliotekako katalogoan 296 zenbakia daramana-honako edizioa erabili dugu: AItzibar 1986: 53-119. Renteria bera saiatu zen dotrina hau inprimatzen 1860. urte inguruan baina ez zitzaion baimenik eman «por el mal bascuence», Uriartek Bonaparte printzeari igorritako gutun batean idatzi zuenez. Dotrina honi buruz, honako beste artikuIua ere ikus daiteke: Altzibar 1984: 7-22. Dotrina bera berrikiago argitaratua izan da <ref type="bibr">(Pagola &amp; alii 1992: 261-328)</ref>.</p><p>(69) J. M. Etxebarriak him zatitan argitara ditu sermoi hauek. Guztiak begiratu ditugun arren, hirugarrena aipatu dugu lehenago -hasiera aldera-deude 'dute' adizkiaren adibideak ematerakoan eta orain ere hau da erabiliko duguna, bera baita eskuratzen errazena eta eskuizkribuko orrialde zenbaketa adierazten duen bakarra <ref type="bibr">(Etxebarria 1992).</ref> honi dagokionez, artikulu honetan aztertzen ditugun aditzekin erlazioren bat izan dezakeen adizki bakarra aurkitzen dugu bere testuetan barrena eta adizki hori zarie adizkiarekin batera erabili zuen zaria dugu <ref type="bibr">(Etxebarria 1992)</ref>: orregaiti ycen biar zaria Santiagoen benetaco devotoac (183), zuec tristetuco zaria (195), etab. Ez da somatzen eite bereko beste adizkirik eta aipatu zaria horren aldamenean honelakoak ditugu: dire 'dira' (226), jaque "zaie' (210), deude 'dute' (201), deuce 'diote' (180), etab.</p><p>Egoera hau ez da hain harrigarria, alabaina, litekeena baita testu hori idatzi zen garaian artean -ea erako adizkiak hedatu gabe egotea edo -ordurako halakoak ezagunak izan arren-egileak ez erabiltzea. Gainera, esana dugu jada aztertzen dihardugun adizkiak baldintza aski irregularretan agertzen direna. Esaterako, Barrikan Gamindek ez du aurkitu adizkiotako bakar bat ere,70 Plentziarako dakea 'zaie' bakarrik ematen du eta dea 'dute' baino ez Gorlizerako. Aldiz, Mungian honelako adizkiak erruz ageri dira, ikusia dugunez. ]akina, Renteria bizi zen garaian -ea gisako adizkiak erabiltzen ziren ala ezezagunak ziren, zalantza testu gehiago agertzeak bakarrik uxatu ahalko luke.</p><p>Adizki hauen jatorriaz den bezainbatean, ez genuke arazorik berriro ere gipuzkerarentzat proposat"u dugun irtenbide bera onartzeko. Renteriaren testuetan ageFi diren deudala (deudeala) tdutela' eta deuceala 'diotela' bezalakoak genituzke hemen ere (30. oharrean aipatzen genituen adizkiek izan zezaketen eragina ahaztu gabe) mozketa oker baten abiapuntu <ref type="bibr">(Etxebarria 1992)</ref>: Esta bada duderic cetan euqui santuec ceruen dagosela eta eurec gugaiti]aungoicoari erregatuten (sic) deuceala; orraco altaratan gure aurreti mundu onetati yoanecoac imini baditues colocauric santuen imagyiiec} da euren vitartes ]aungoicoaganic mesedere (sic) bat alcanzau deudalaco <ref type="bibr">(199)</ref>.</p><p>Labur esanik, -ea bukaera baten bidez gauzatzen den pleonasmo honen eremua lau zatitan banatua legoke: A (Ataun), B (Azpeitia), C (Leitza), D (Mungia). Hala ere, banaketa geografikoari begira, definitu ditugun eremu hauek bitan partitu daitezkeela dirudi. Batetik, A-B-C eremuak batera lihoazke nahiz A eta B eremuen artean kokatuak dauden zenbait herritan (Beizama, Bidania, Errezil) -ea erako adizkirik ageri ez den. Baina jakina, herriotan gaur halako adizkien arrastorik ez izateak ez du esan nahi bertan inoiz erabili ez direnik. Bestetik, D eremua genuke mendebaldeko bizkaieraz. Bien tartean, beharbada, Legutiorako 59. oharrean aipatu ditugun adibideak leudeke. Ondorioz, inoiz pleonasmo honek zabalera handiagoa izan duenik ez dirudienez, han eta hemen modu paraleloan sortu eta garatu den prozesu baten aurrean geundeke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Eranskina</head><p>Lan hau amaitzeko, beronen aztergaia izan denarekin antza duten beste bi kasuren aipamen laburra egingo dugu.</p><p>(70) Yrizarren datuen arabera, aldiz, Azkuek neude 'naute' eta deude 'dute' aurkiru zituen aide batetik, baina deustea 'didate' eta deutzea 'diote' beste aldetik.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>, etab. la, hain zuzen, honelako aditz formak aurkitzen dira dute erdialdekoaren balio berarekin: Durango dabe, Ofiati daue, Azkoitia debe, Ordizia due, Altsasu dei, Bakaiku dai, Lakuntza dube eta ekialderago dauden eremuetara igaroaz Zuberoa die, Zaraitzll die, Erronkari dei. Baina hau ere ez da guztiz egia. Mendebaldean ere han eta hemen gertatzen da -e morfemak bere pluraltasun zentzua galtzea eta, tokiaren arabera, ondoren aipatuko diren elementuak gehituaz indartu da. 0.2. Bigarrena -derantsiaz: daue &gt; daude (&gt; deude)</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Armurea esaten dioeen arripilla'at ba-da Dorronsorogafie'n. Arripillã rtan ba emen da idinarru'at bete urre. Orreati esate'emen dioia «Urrezuloko-Armurea». Askotan inguruko artzaiek zulau emen doia; banG alperrik: beinee apike urreik azaldu dap toki artan.</figDesc><table><row><cell>«Mendiko urrea»</cell></row><row><cell>Urrezulo'ko Errebentzileku'n ee ba-dala urrea ondo azaleen, esan ,oi doia. Ta bein banc geiao-</cell></row><row><cell>tan ibili emen die an ee auzook, zerbaitt billauko doelakoon; bano sekulan ezer</cell></row><row><cell>arkittu danik ez deu aittu. Urrezaleek geiao urrea bano.</cell></row><row><cell>Ez dirudi ipuina irakurrita zer gertatzen den azaldu beharra dagoenik, argi baita-</cell></row><row><cell>go doia 'dute' eta dioia 'diote' ditugula perpaus nagusietan eta mendeko perpausetan</cell></row><row><cell>aldiz (hots, -en eta -eta atzizkiekin) doe-eta dioe-. Gai honen ingurura gero itzuliko</cell></row><row><cell>garenez, orduan aztertuko dugu egoera honen arrazoia zein izan daitekeen; bego</cell></row><row><cell>oraingoz dagoenean.</cell></row><row><cell>):</cell></row><row><cell>(15) Zegaman, hain zuzen ere, bukaerako -a hori da askotan adizki arrunta alokutibo maskulinotik</cell></row><row><cell>bereizten duena: dakie 'dakite' / dakia 'zakitek', dakarree 'dakarte' / dakarrea 'zakartek', dauzkee 'dauzka-</cell></row><row><cell>te' / dauzkea 'zauzkatek', etab. Bahr dugu, oraingoan ere, datuen iturri.</cell></row><row><cell>(16) Bahr: zetinea honekin batera zetifiee ere aipatu zuen.</cell></row><row><cell>(17) Irigoien ere ohartu da balio bereizle honetaz (Irigoien 1987: 29): «con plurales del tipo daukia</cell></row><row><cell>'la tienen' [rente a dduke '10 tiene'». Gaztelun -Tolosatik gertu-Holmer hizkuntzalariak bildutako</cell></row><row><cell>beste zenbait adizki ere aipatzen dira bertan: nuke 'nuke' / ltikea 'lukete', balezake 'balezake' / lezakea</cell></row><row><cell>'lezakete', etab.</cell></row><row><cell>(18) Gaminde 1985d: 145-150. Hemen bertan eduki aditzarekin dauke 'dauka' / daukie 'daukate'.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>), Zegamako Doetrina Christiana[1741]  (Ondarra 1984). Hauetan agertzen dira lehen aldiz aztertzen ari garen -a bukaeradun adizkiak: Cerren personae iru eta distintae badira ere, ez' debea esseneia bat baieiean guztien artean, eta ala, iru persona oee debea esseneia, nataraleza (sic) edo izate dibino bat, jaungoieotasun bat (1713: 21); ehristau batee reeebiteen deban Christo viei ori bera reeebiteen debea beste guztiae (1 713: 48-49); juramentuae onelaeoae ifenten debea obligaeio orretan (1713: 140); eerren (... ) ez da peeatutfat juzgatzen, eta ala, guero ondoren datorren advertimentuae eta ezaguerae edo notieiae ez debea obra eta aeeio passatu zan ura peeatu izatera biurteen (1713: 140-141);25 Cer virtute ematen debea sacramentuae graciarequi (sic) batera? (1741: 50r); Cer reeebitcen debea baptismo santuan? (1741: 51r). Ikusiko dugunez, debea honen banaketak -a hori nondik sortua den garbi salatzen digu.(23) Lafitteren aburuz ezin dira halakoak zuzentzat hartu (Lafitte 1944: 245-247 eta 288-289). (24) E. S. Dodgson euskalari ingelesak mende hasieran Otxoa de Arinen dotrina argitaratu zuenean, bertan debea honi buruz agertu zuen iritzia ere aipatu beharra dago, bitxikeria moduan besterik ez bada ere</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Bi dotrina hauetan debe 'dute' adizkiari mendeko perpausak osatzeko garaian -an eta -ala atzizkiak eransten zaizkionean,25 kasu guztietan debean eta debeala dira sortzen zaizkigun formak. Ikus dezagun hau ondoko taulan:Puntu honetara arte ez dago arazorik, izan ere testuotan agertzen den joera orokorra jarraitu baino ez baita egiten. Adibidez, Otxoa de Arinek nabean 'nauten' (145), dakardean 'dakarten' (165)... eta antzekoak zerabiltzan. Arazoa ondoren sortzen da, izan ere batuazko dute aditz nagusi denean espero genezakeen debe adizkiarekin batera debea ere ageri baitzaigu: Argi dago lehenengo testuan debe nagusi dela oraindik, baina debea sartzen hasia da dagoeneko eta mende laurden beranduago bigarren testuan erabat nagusitu da. Egia da azken testu honetan guk nahiko genukeena ba:ino corpus mugatuagoa daukagula, baina azpimarragarria dirudi adizki hau agertzen den bi kasuetan debea edukitzea. Eta hauen alboan debean eta debeala ditugularik mendeko perpausetan, debea mozketa oker baten ondorioz hauetatik sortu dela pentsatzea zilegi dirudi. Ez zaigu geratzen, bada, deberekin ikusi duguna beste adizkiekin ere gertatu zela eta prozesu honek guztiak azkenean -a erantsi hori pluraleko morfema bihurrzea eragin zuela suposatzea baino. Honela, Lardizabalek jada pluralgile funtzio hori aipatuko digu dizutee 'dizuete' dela eta (Lardizabal1856: 30):27</figDesc><table><row><cell></cell><cell>1713</cell><cell>1741</cell></row><row><cell>debean</cell><cell>27</cell><cell>6</cell></row><row><cell>debeala</cell><cell>3 26</cell><cell>0</cell></row><row><cell></cell><cell>1713</cell><cell>1741</cell></row><row><cell>debe</cell><cell cols="2">14 (% 74) 0(% 0)</cell></row><row><cell>debea</cell><cell cols="2">5 (% 26) 2 (% 100)</cell></row><row><cell cols="2">Zer adierazten digu egoera honek?</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>, etab. Hona aipatu testuan den nahasketaren adibide garbi bat: Cer besterie eguiten debea mairuae eta tureoae? Oee ta eregeren batzuee ez dute sinistu nai guere anima eternoa dana (16). Hau izan daiteke, hain zuzen, Murugarren egilea Goierriz kanpokoa izan daitekeela pentsatzera eraman zuena, Mendiburu eta Kardaberaz aipatu zituelarik egile posible modura. Dena dela, esan beharra dago behar bezala aztertu gabe dagoela oraindik -t-tartekatzen duten adizkien banaketa zein den. Otxoa de Arinen dotrinatik atera gabe topa ditzakegu -t-duten adizkiak, esate baterako, nahiz eta bertan bestelakoak izan nagusi: dezaten (VIII), diraute (24), dituzte (103), eezaqueten (165), daearde (165), dizaten (165), zituzten (166). Irazuzta, Ubillos, Agirre... eta gipuzkeraz idatzi zuten beste hainbat egile zaharrengan ere, adizki pleonasmogabeak nagusi izan arren, tarteka pleonasmodunak ere badira. Dena dela, pleonasmo horiek batez ere kasu jakin batzuetan agertzen zaizkigu. Adibidez, lehenago aipatu dugu zarete aski berezia dela, bertan -te pleonasmoa paradigmako beste adizki batzuetan baino zabalduago dagoelako, gauza berdina esan daitekeelarik zoazte, zatozte, zaudete, zabiltzate... eta gisa bereko adizki trinkoei buruz. Otxoa de Arinen adizkien zerrendan ageri diren daearde bezalakoak ere ezagunak dira, erroa kontsonantez amaitzen denean hirugarren pertsona pluraleko marka -te -ozenaren ondoren askotan -deduten adizki trinkoak ugari ditugularik. Agirre Asteasukoarenak dira, adibidez, honakoak (Agirre 1850): daraustenae (57), daearten (133), daearde (330), darabilte (417), etab. Otxoa de Arinen dizaten horretan bezala, bestalde, -te hirugarren pertsona pluraleko datibo marka gisa ere aski ezaguna dugu eta zate 'zaie' erako adizkiak gipuzkeraz ezezik bizkaieraz agertzea errazten zuela pentsa daiteke.3 0 Halaber, azken testu honetan decean 'dezaten' eta ditcean 'ditzaten' bezalako subjuntibozko adizkiak ere agertzen zaizkigu:]aungoicoac criatu cituan Aingueruac... governa decean Eleicea eta gorde ditcean guizonac (44r). Mozketa oker baten aurrean bagaude, oraingoz ,irudien bezala, bizkaieraz joan aditzarekin gertatu denaren antzeko zerbait da hemen duguna. Jakina da bertan doa bezalako adizkiei -an (edo -ala) atzizkia eranstean disimilazioz doean (edo doeala) bezalakoak sortu direna (Mitxelena 1977a: 115): noa + -an&gt; noaan &gt; noean, oa + -an &gt; oaan &gt; oean, doa + -an&gt; doaan &gt; doean, etab. Hau da, hain zuzen ere, 1596ko Refranes y Sentencias errefrau bilduman, aurreragoko testuetan bezala, aurkitzen dugun egoera, RS 94 Dindica murcoa betatu doa eta RS 223 Ardi bat doean lecuti oro bezalako bi errefrau diogunaren lekuko izan daitezkeelarik. Mendeko perpausetako adizki horietatik hain zuzen ere, ekialdeko bizkaieraz (baina ez mendebaldekoan) noea, oea, doea ... adizkiak jaio ziren, ondoren noia, oia, doia ... eman zituztenak.3 1Honako hau, baina, bizkaieratik landa ere 'agertzen den gertaera izan daiteke, hedadura aski zabala duena. Otxoa de Arinengan joan aditzari dagozkion hamalau adizkiak begiratzen baditugu, hauetatik bederatzi dijoaerakoak direla ikusiko dugu, baina hauen aurrean beste bost dijeaerakoak direla ere bai. Azken hauek zera suposa dezakete, gure ustez: dijoa + -an &gt;·dijoaan &gt; dijoean &gt; dijean.Zoritxarr~z, ezin    Hau guztia mozketa oker baten ondorio balitz, ez geundeke inolaz ere kasu arraro edo bitxi baten aurrean, hizkuntzetan -euskara ere barne, jakina-sarri agitu ohi den zerbaiten aitzin baizik. Euskaratik atera gabe honelako mozketa oker bat baino gehiagoren berri eman daiteke, ikusiko dugunez. lako. Ezin esan hau nondik eta nola sortu den, baina ziurra da ez dela errata, Ordizia ondoko Beasainen gaur egun ere dize 'diete' erabiltzen baita, Bahr-ek eta Yrizarrek Goierri osoan honelako formarik jasotzen ez duten arren: ez legoke arazorik biak *dizae batetik sortuak izan daitezkeela pentsatzeko. Agirre Asteasukoak behin eta berriz zerabiltzan dieza 'diete' eta ciezan 'zieten' honekin lotuta daude dudarik gabe, Errezilen -Asteasutik gertu-diize 'diete' jaso delarik mende honen hasieran(Bahr 1926:  386). Yrizarrek ere honengandik jasotzen du, jakina: Yrizar 1991a: 548. Azken honek sail bereko diit 'diet', diik 'diek', dii 'die', diigu 'diegu' eta gainerakoen -iiasimilazio bera erakusten du eta asteasuarrak zerabilen formatik sortua izan liteke. Otaegi beizamarrak ere XIX. mende hasieran dize 'diete' erabiltzen zuen (Altuna 1992: 579), Babr-en eta Yrizarren lanetan herri horri dagokion zatian halakoren aipamenik ez datorren arren. (30) Mikoletak zerabiltzan sirea 'ziren' eta antzekoak gogorarazten dizkigute -ea amaieradun adizkiok (Mikoleta 1653): Xauna Flandesik etorri sirea (192), etab. Larramendiren gramatikan ere antzekoak aurkitzen ditugu, bizkaieraz aritzean (Larramendi 1729): fnduvea '(haiek hi) hinduten' (144) eta euvea '(haiek hiri) ziaten' (100) modukoak eman zituenean. Nabarmena denez, Larramendik mendebaldeko bizkaierako datuak zerabiltzan, baina XVIII. mende hasieran ez zen nonbait -ea pleonasmoaren arrastorik inguru hauetan -geroago bai, ikusiko dugunez-eta aipatu adizki horien orainaldiko kidetzat eman zituen oiie '(haiek hi) haute' (144) eta diuve '(haiek hiri) diate'. Dena den, horrelako adizkiek izan zezaketen zerikusirik beranduago sortu zen egoeran.</figDesc><table><row><cell>2.2. Mozketa okerraren adibideak</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>\</cell></row><row><cell>2.2.1. Lehenengo adibidea: joan aditza</cell><cell>J</cell></row></table><note>ere oso hedatuak ditugu. Agirre Asteasukoaren lanera itzuliaz (Agirre 1850): badarraite 'badarraikie' (261), eegoten 'zegokien' (269), etab. Bidenabar, egin dezagun ohar bat goian aipatu dugun dizaten adizki horri buruz, Otxoa de Arinen testuan bere esanahia 'dieten' delako, eta, lehen begirada batean, beharbada harrigarri xamarra dirudie-\(31) Pluraleko goiaz, zoiaz... analogiaren ondorio lirateke, ordea. Bestalde, bizkaieraz doa / doia banaketa zehatza zein den jakin nahi bada, begira Gaminde 1985a: 269-292.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>, etab. Jakina, hemen ere beste mozketa oker baten ondorioa dugu.Ezaguna da lehenaldiko 3. pertsonan adizki gehienetan ez dela zagertzen bizkaieraz -eremuaren zatirik handienean behintzat-eta eban 'zuen' edo eutson 'zion' modukoak izaten ditugula euskalki horretan. Bonaparte, Van Eys, Schuchardt, Urkijo, lThlenbeck, Lafon, Bahr eta Azkuerentzat honek hizkuntzaren egoera zaharra islatuko luke(Yrizar 1951: 138-139), baina beste batzuentzat ezeban edo ezeutson moduko ezeztapenetatik mozketa oker baten bitartez sortuak lirateke.Denkshriften... XLII, 1893,32.   ez dadin, eta aditzaren morfologiarekin zerikusirik ez duen kasuren bat aipatzearren, azkenik gogora ditzakegu hemen Euskal Herriko geografian hain ugari diren La Rabea, La Reineta, La Rhune... moduko toponimo erdaIdunduak. Bertan artikuIu baiIitzan interpretatu izan da berez erroaren parte dena (Larrabea, Larreineta, Larrun), beste mozketa oker bat gauzatuaz.36    </figDesc><table><row><cell>Zerrenda nahi adina luza daiteke, baina adibide sorta hau inoren aspergarri gerta</cell></row><row><cell>(32) Pefiafloridako konteak ere dia ldoa' (Pefiaflorida 1764: 8), sail bereko beste adizki batzuekin</cell></row><row><cell>batera. Aurreneko begiratura bizkaierazko doia 'doa' bezalakoetatik gertu xamar daudela irudi lezakeen</cell></row><row><cell>atten, biek jatorri desberdina izan dezakete.</cell></row></table><note>(33) K. Zuazok ere susmo beta: Zuazo 1988: 376. (34) Bide batez, ondokoekin batera zetabiltzan andoaindarrak ddquitzit, ddquitzic...(35) Jatorrizkoa iragan mendekoa dugu: «Baskische Studien I. Uber die Entstehung der Berugsfor- men des baskischen Zeitworts»,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Otxoak ere debea (...) dakar, eta gaur egun ere Goierrin beste hainbat lekutan bezala daukea (...) esan ohi da».</figDesc><table><row><cell>): Atocea, sorguiii izan ceran bitartean, ito dezu aurric? (222);</cell></row><row><cell>Atozea, nota diozu bada sorguiiia cerala? (222); etab.</cell></row><row><cell>(41) Aho hizkuntzaren ohiko errekurtsoa da hau, errefrauekin zuzenki lotzen dena, hauetako askok</cell></row><row><cell>ere errima daramaten aldetik: RS 156 Ecandu gextoa helu anztu doa; Oih. 330 Nehorc here barrena, du</cell></row><row><cell>esaguzeco gaizena; etab.</cell></row><row><cell>(42) X. Mendiguren ere iritzi bereko (Mendiguren 1987: 154): «Bitxiago suerta daiteke ahea,</cell></row><row><cell>baina ez dago horren bakarrik:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>luke zentzurik. Beste aIde batetik, ulertzen zaila da otsornazuia erabiltzen den Iekuan zer dela eta ez den, adibidez, dezagunea erabiltzen. Bukaerako elementu hori heiagoretako ea baldin bada, 2. eta 3. pertsona pluraletik kanpo agertzea ere normala behar luke. 44</figDesc><table><row><cell>3. Eremua</cell></row><row><cell>3.1. Gipuzkeraz</cell></row><row><cell>3.1.1. A eremua (Ataun)</cell></row><row><cell>Honakoa hasieratik bertatik artikuIuan barrena erabili dugun eremua dugu,4S</cell></row><row><cell>izan ere, Azkuek behin eta berriz aipatzen zituen bertan sartzen ditugun zenbait</cell></row><row><cell>herri -Amezketa, Ataun, Berastegi--ea bukaeradun adizkiak erabiltzen diren Ie-</cell></row><row><cell>kuen artean. Begira 8. oharra.</cell></row><row><cell>Eremu hau zertxobait zehaztuko dugu. AIde batetik hegoaldeko azpieuskaIkiaren</cell></row><row><cell>ekialdea hartzen du eta bestetik, iparraIdeko azpieuskalkiaren barne, Tolosako hizke-</cell></row><row><cell>raren hegoaldea. Honela, lehenengoaren aIde sartuak genituzke AbaItzizketa, Alegia,</cell></row><row><cell>[Altzaga], Amezketa, [Arama], Ataun, [BaIiarrain], [Gaintza], [Ikaztegieta], Itsa-</cell></row><row><cell>sondo, [Legorreta], [Orendain], ZaIdibia eta Zegama; bigarrenean sar genitzakeenak</cell></row><row><cell>dira bestaIde Albiztur, [Belauntza], Berastegi, Berrobi, [Elduaien], Leaburu-Gaz-</cell></row><row><cell>teIu, Lizartza eta Orexa. 46</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>dute', ditue / zetici(bil) / zetifia' 'dituzte'... Azkoitian dauzkiiii / zeuzkdii / zeuzkenii 'dauzkate', dakartzi~/ zekartzia' / zekartzii21i 'dakarte',52 etab. Honekin amaitzeko esan dezagun Iehen A eremuan kokatu dugun herri batean ere -Albizturren-Bahr-en adizkietan a' eta~grafiak agertzen direIa berriro, berak definitzen zituen bi soinu berezi horiek adierazteko: nazue 'nauzue', naue 'naute', :gaittuzu~'gaituzue', gaittu~'gaituzte', diozu~'diozue', dio~'di~te', di(g)uz~f 'diguzue', digu~'digute', etab. Eta berdin alokutiboetan: difi~'dinate', zetifia' 'dizkinate', zion' zioten', zizkione 'zizkioten' ... zekarrea / zekarrenee 'dakarte', zekaizkia' / zekaizkifia' 'dakartzate', zem~kie / zemakifiee 'daramate', etab. (</figDesc><table><row><cell>(</cell><cell>(</cell></row><row><cell cols="2">3.2. Nafarreraz eta bizkaieraz</cell></row><row><cell>3.2.1. C eremua (Leitza)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Iparraldeko goi nafarreraz ere -ea amaieradun adizkiak aurkitzen ditugu. Araizko</cell></row><row><cell cols="2">(49) Yrizarren lanean eskaini diren datuak erabiliko ditugu, Azkue nahiz Babr erabiltzen direlarik</cell></row><row><cell cols="2">bertan besteak beste (Yrizar 1991a: 311-359 (Azpeitia); Yrizar 1991a: 370-405 (Azkoitia».</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>). Dena de1a gertukoak behar dute izan (Azpeitikoak edo Azkoitikoak edo inguruetakoak), gure lanerako zehaztasun horrek garrantzi gehiegirik ez duelarik.(52) U rrestillako adizkietan ere antzeko egoera aurkitzen dugu. Bakar batzuk baino ez aipatzearren: zekarreil 'zakartek', zekeii 'zaukatek', etab.    azpieuskalkiaren mendebaldean, Intza bailaran, Azkaraten agertzen zaizkigu -ea bukaeradun adizkiak, gorago jada aipatu denez ezaugarri hori balio bereizlea duen lekuetara mugatua badago ere. Araizko azpieuskalkiaren iparraldean ere ezaugarri bera aurkitzen dugu, Basaburua Txikia bailarako bi herritan: Areson eta Leitzan. Bailara berean ekialderantz jotzen badugu, Bortzirietako azpieuskalkiaren eremuaren hegoaldean sartzen garela, bertan aurkitzen ditugun lehenengo hi herrietan ere -Ezkurran eta Eratsunen-egoera beretsua da.53    Adibidez, Leitzan aurkitzen ditugun adizki batzuk eman ditzakegu hemen: 54zaatea 'zarete', zayoa 'zaie', nauea 'naute', dittea 'didate', zifiukea 'zenukete', lukea 'lukete', dezakea 'dezakete'... zuaztea 'zoazte', diztea 'doaz', zabiltzetea 'zabiltzate', dabiltzea 'dabiltza',55 dekarrea 'dakarte', deamea 'daramate', daukea 'daukate',56 etab.Testuei so egiten badiegu, egile ezagunik ez duen XIX. mendeko dotrina batean baditugu dagoeneko goiko adizkien sail berekoak eta, beraz, hemen ere ez dira honelakoak atzo goizeko kontua. 57 Hala, aipatu testuan askotan erabili zen zayo 'zaie' (lOv), baina honekin batera zayoa 'zaie' ere topa dezakegu: 58 Cergatic deitcen zayoa oi bienaventuranzac? (17v); Deitcen zayoa novisimoac edo azquenquic} cergatic mundun diren gauce gucic izan bear duen fine edo bucaera eriotzarequin (17v).</figDesc><table><row><cell>.</cell></row></table><note>\</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Aurreko bi eremuetan bezalaxe, hemen ere gaittue 'gaituzte', digue 'digute', daude 'daude', dakie 'dakite' eta antzeko adizkiak ageri zaizkigu, -a gabekoak.(57) Izengabea 59. Euskaltzaindiak -Azkue Bibliotekak-Bonaparteren eskuizkribuez egindako aurkibidean agert~en den zenbakia cia eskaintzen dena. Oraintsu argitaratua: Pagola &amp; alii 1995: 575-597.(58) Testuan zayo tzaie' erabiltzeari buruz, ikus arestian aipatu edizioan erantsitako oharra(Pagola &amp; alii  1995: 587). Ondoren eskaintzen diren zayoa 'zaie' adizkiaren adibideei buruz begiraPagola 1995: 595-596.   medio -ee &gt; -ea lerradura baten bitartez honelako zerbait gipuzkeran agertzen ziren adizkietara hedatzeari, Irigoienek proposatu bezala. Ezinezkotasun hau, baina, Mungiako arestian aipatu adizkietara ere zabaldu behar dugula dirudi, bertan -ia nahiz -ea amaierak nahasian aurkitzen baitira -Gaminderen dostia, Yrizarren dostea ...aztergai ditugun adizkietan, eta, lehenengoa ezinbestean bigarrenetik erakarri behar dugunez, gipuzkeraz eta goi nafarreraz ikusi dugun egoera berberaren aurrean gaudela esan dezakegu. 59 Ez legoke, bestalde, inongo. arazorik gipuzkeraz suposatu dugun sortze prozesu bera bizkaierara zabaltzeko.Hemen ere -ea bukaera duten adizki batzuk aipatzearren, bihoaz erakusgarri gisa Mungian agertzen diren hauek: 60 sarea 'zarete', yakea 'zaie',61 neudea 'naute',62 deudea 'dute' ,63 seunkea 'zenukete', leukea 'lukete', dostea 'didate',64 dotzea 'diote'65 ... sausea 'zaudete', soasea 'zoazte', satosea 'zatozte', sabiltzea 'zabiltzate', deukea 'daukate', dakardea 'dakarte', darodea 'daramate',66 etab.</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>(54) Gaminderengandik (1985 d) atera dira euskalki honetarako eskaintzen diren datuak.</cell></row><row><cell>(55) Gamindek honekin batera dabiltze ere aipatu duo</cell></row><row><cell>(56)</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Nos dijo que cuando volvi6, despues de su larga ausencia, encontr6 que el vascuence de Ataun habfa variado notablemente; incluso las personas de su generaci6n -nos dijo, contestando a una pregunta concreta mfa-habfan modificado su habla; le decfan que el hablaba como los del barrio de Aya, a 10 que les respondfa que nunca habfa vivido en dicho barrio, sino siempre en el suyo natal de San Gregorio.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">orain arte ikusi ditugun -ea bukaeradun hauekin antz handia duten adizkiak ageri dira, bien artean inolako loturarik egon ote daitekeen galdetzea ezinbesteko egiten delarik honelakoak ikustean:71 zaizia &apos;zaizue&apos;) zaizkizia &apos;zaizkizue&apos;, duzia &apos;duzue&apos;, tuzia &apos;dituzue&apos;, ttiazia &apos;dizkidazue&apos;, ttiozia &apos;dizkiozue&apos;, ttiguzia &apos;dizkiguzue&apos;, ttiezia &apos;dizkiezue&apos;... eta baita ere ttiziat &apos;dizkizuet</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hondarribian</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ttizia &apos;dizkizue&apos;, ttiziagu &apos;dizkizuegu&apos;, ttiziate &apos;dizkizuete&apos;,72 etab</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bonaparte printzeak ere aspaldi ikusi zuen antzekotasun hau, Hondarribiko adizkiok ezagutzen zituelarik,73 Zegamako euskarari buruz ari zela zera idatzi baitzuen bertan agertzen diren -ea bukaeradun adizkiei buruz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Bonaparte 33</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>em) en</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Merecen ser citadas estas flexiones prolongadas: ikusi auea (flex 10) &apos;te han visto&apos; de usa en Berastegi, Lizartza y Za1dibia; dezuia y doia en Ataun por dezue y doe 0 due (flexi6n 23 y 24); nabea en Berastegi y Orexa por naue. En Ondarrabia en vez de duzute, gattuzute... etc., dicen duzia, gattuzia. Hablando de eUo uno de mis co1aboradores dijo: Irundarrak farrd eitten di6te Ondarrabfako ZIA 6ni; 10s iruneses se rien de este zia de 10s de Fuenterrabia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fuent(errabfa»&amp;gt;. Azkue Ere Bide Beretik Zihoala Dirudi</surname></persName>
		</author>
		<idno>1932: 78</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azken batean, u bokalaren palatalizazioaren aurrean geundeke, eta ekialdeko euskalkietan burua &gt; buria edo eskua &gt; eskia bezalako bilakaerak sortzen dituen fenome.no berbera genuke hemen. Egia da oso mendebaldera dagoela Hondarribia u bokalaren palatalizazio erregularra ezagutzen duten lurraldeetatik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edozein Modutan</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="bainaezdezagunahantzhonelakoakgertatuizanarenarrastoakaskimendebalderairistendirelamugazipa" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="14" to="15" />
			<pubPlace>Irigoien</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bonaparte eta Azkuek kontrako bidetik jo zutela dirudien arren, ez da dudarik Hondarribiko kasua desberdina dela eta -zue morfemari dagokion aldaketa fonetiko baten aurrean gaudela</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etxepareren «amorosen Disputa» Poesian</surname></persName>
		</author>
		<idno>1987: 21</idno>
		<title level="m">Gendiac so daudia bethi gugana Nihaur secretuqui nator~ugana &lt;;uhaurc daquique~u noyz den ayzyna Neque e~ay~u1a gitia nigana</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Irigoienek berau lan honetan aztertu ditugun beste adizkiekin lotzerik ba ote den pentsatzen du</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altunak Etxepareren Edizioan Esandakoari Jarraiki</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hor</surname></persName>
		</author>
		<idno>hauetarako: Azkue 1932: 87 eta 104. Baita ere: Yrizar 1981a: 70 eta 88</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Yrizarrek honelakoekin batera -t-pleonasmorik gabeko adizkiak ere jaso ditu: dizia &apos;dizuete&apos;, ttizia cdizkizuete&apos;, etab. (73) Bonaparte 61. Bertan aipatzen dira dussia cduzue</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zassia cezazue&apos;, etab</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hain zuzen ere palatalizazio honen eremua aipatzen delarik, zera irakurtzen dugu 79. orrialdean: «A Fontarabie, la finale de 2 e personne du pluriel est -xia, en regard de -zue employe aIrun et aArano». Mitxelenak palatalizazio honetaz esaten duenaz kanpora (1977a: 121), begira -zia atzizkiari buruz Letamendia &amp; Sagarzazu 1992: 524-526. galderazko -a bat ikustea (Etxepare 1545: 204). Gainera, esanahiaren aldetik ez dago arazo gehiegirik honela izan daitekeela pentsatzeko</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Honetaz ikus bereziki Lafon</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1937" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1850,jesu-Cristoc bere Elizari utzi ciozcan zazpi sacramentuen ganean eracusaldiac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Agirre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tolosa. Edizio faksimila</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Ochoa de Arin-en Doetrina Christiana-ren (1713) hizkeraren laburpena», Euskera XXXVII:I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="573" to="589" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Pedro Juan Cruz de Renteriaren Cristinauac biarreco daben doctriiieaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Altzibar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="7" to="22" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Uriarte y el euskera de Plentzia», Plentzia. Azterlanak-Estudios I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">1986</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Renter{a</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="53" to="119" />
			<pubPlace>Plentzia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Flexiones verbales de uso actual en Legazpia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
			<biblScope unit="page" from="73" to="114" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Morfologfa Vasca, Bilbo. Edizio faksimila</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Estudio Sobre El Verbo Guipuzcoano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Riev</forename><surname>Xvii-Xxii</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xxv-Xxvi</surname></persName>
		</author>
		<idno>1926-31 eta 1934-35</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barandiaran</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obras completas I, Bilbo. ___, 1973a-b, Obras completas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="page" from="11" to="111" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le verbe basque en tableaux 11, Londres. ___, 18-, [Contestaciones a cuestionarios en dialectos del vascuence de Guipuzcoa y Navarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1869" />
			<biblScope unit="page">33</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ordisiako doctrina christiana da gipustarren heuskarasko libruetatikan saar&lt;r&gt;ena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Dodgson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1902" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<title level="m">Plentziako bizkaiera 1860an</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Kruz de Renteriaren liburu ezezagun baten arabera (Ill. zatia)&gt;&gt;, Cuadernos de Secci6n</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Hizkuntza eta Literatura</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="81" to="128" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lingua vasconum primitia, Bordele. Patxi Altunaren edizio kritikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1545" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1985a-b, Aditza bizkaieraz 11-111, Irufiea. ___, 1985c-d, Aditza ipar goi nafarreraz 11-111</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Irufiea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cristau Doctriiia guztiaren esplicacioaren sayaquera J euscarazco platica edo doctriiietan partituric I, Tolosa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gerriko</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1858" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the origin of the finite forms of the Basque verb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>G6mez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Sainz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Towards a history of the Basque language</title>
		<editor>I. Hualde eta alii</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam / PhiladeIphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="235" to="274" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El idioma vasco hablado, Donostia. Edizio faksimila, 1991, Donostia. Irazuzta, J. de, 1739, Doctrina christiana, lrufiea. lrigoien, A</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Holmer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">11</biblScope>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>En torno a la evoluci6n y desarrollo del sistema verbal vasco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Refranes y Sentencias, Irufiea. Edizio faksimila, La gran enciclopedia vasca X</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Izengabea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1596" />
			<biblScope unit="page" from="615" to="682" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atte Aste&lt;te&gt;ren dotrine euscaraz.Leitceraco paratue</title>
		<idno>18-</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">59</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>___</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etxarri Aranatzko euskara eta Araiiaz Elkarteko hiztegia J Tafalla. Kardaberaz, A., 1760, Christavaren bicitza, lrufiea. Edizio faksimila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Karasatorre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alii</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Grammaire basque</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo. Lafitte, P.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Tendance a la palatalisation de la sonante u dans les parlers basques du</title>
		<meeting><address><addrLine>Nord-Est</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1937" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="73" to="82" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le systeme du verbe basque au XVle siecle</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bordele. Edizio faksimila</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiko sermoia (1737)&gt;&gt;, ASjU XIX:1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="235" to="280" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bizkaiera zaharra euskalkien artean</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="639" to="681" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Lardizabal</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gramdtica vascongada</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1856" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El impossible vencido</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Salamanca. Edizio faksimila</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1729" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Letamendia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Sagarzazu</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Hondarribiko hizkera Rogue Jazinto Salazarren predikuan (1778)&gt;&gt;, Iker</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="497" to="533" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urteko igande guzietarako prediku laburrak. Frantzisko Ondarraren edizio kritikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lizarraga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1802" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euscal Errijetaco olgueeta ta dantzeen neurrizco gatz-ozpinduba, Irufiea. Patxi Altunaren edizio kritikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Madariaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1816" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Mendiguren</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">El borracho burladoko euskararen azterketa (1764»&gt;, ASjU XXI:1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="135" to="162" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Modo breue de aprender la lengua vizcayna. Ibon Sarasolaren edizio kritikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Mikoleta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XVII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="187" to="212" />
			<date type="published" when="1653" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sobre el pasado de la lengua vasca, Donostia. Ikus orain Sobre historia de la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="73" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetica hist6rica vasca 2 , Donostia. Edizio faksimila, 1990, Donostia. ___, 1977b, «Notas sobre compuestos verbales vascos», Revista de dialectologfa y tradiciones populares XXXIII</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ikus orain Palabras y textos</title>
		<imprint>
			<publisher>Gasteiz</publisher>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="311" to="335" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Murugarren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>; «una Phitica Del Goyerri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xviii</forename><surname>Asju</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="185" to="197" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1978-1979, «Manuscrito de phiticas en euskera guipuzcoano en los Capuchinos de San Sebastian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tolosa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ondarra</surname></persName>
		</author>
		<idno>FLV X:30 eta FLV XI:31</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1657" />
			<biblScope unit="page" from="525" to="546" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Atsotizac edo re/rauac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Zegamako Doctrina Christiana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>&amp;gt;&amp;gt;</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xviii</forename><surname>Asju</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1741" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="4" to="62" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">18-, Catecismo en el dialecto de Tolosa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Otaegi</surname></persName>
		</author>
		<idno>bilduma-210</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dotrifia Cristianaren Sarrera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Catecismo en el dialecto de Azpeitia</title>
		<idno>18-</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dotrifia Cristianaren Sarrera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">211</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>___</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Doctrina Christianaren explicacioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Otxoa De Arin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1713" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bonaparte ondareko eskuizkribuak. Bizkaiera-l, Bilbo. ___, 1993, Bonaparte ondareko eskuizkribuak. Gipuzkera-5</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alii</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1764, El borracho burlado, Gasteiz. Xabier Altzibarren edizio kritikoa</title>
		<meeting><address><addrLine>Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bonaparte ondareko eskuizkribuak. Iparraldeko goi na/arrera-2, Bilbo. Pefiaflorida (Munibe. faksimilaz hornitua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Schuchardt</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sobre la formaci6n de las flexiones de relaci6n de verba vasco</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="volume">XXVIII</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="217" to="337" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Sota</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Diccionario Retana de Autoridades del Euskera VII</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Christau doctrifi berri-ecarlea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Ubillos</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Catecismo bascongado</title>
		<editor>Donostia. Uriarte, J. A. de</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1785" />
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="page">297</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre el caracter pasivo del verbo transitivo 0 del verbo de acci6n en el vascuence y en algunas lenguas del Norte de America</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="353" to="391" />
			<date type="published" when="1951" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribucion a la dialectologia de la lengua vasca 1-11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___, 1981a-B ; «de</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Donostia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="683" to="688" />
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>b)e -du(t)e, dai, debie adizjokoak gipuzkeraz. Bizkaieraren eragintza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">MorJologia del verbo auxiliar guipuzcoano 1-11, Donostia. ___, 1992a, MorJologfa del verbo auxiliar vizcafno I, Bilbo. ___, 1992b, MorJologfa del rerbo alto navarro septentrional 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Irufiea. Zuazo, K</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="367" to="377" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
