<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Fokalizazioa: hurbilpen teorikoa eta zenbait aplikapen euskal narratiban</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mari</forename><forename type="middle">Jose</forename><surname>Olazlregi</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Fokalizazioa: hurbilpen teorikoa eta zenbait aplikapen euskal narratiban</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The objective of this article is basically two-fold. In the first place to highligh"t the evolution that has-taken place in; what has been so far called, "the narrative point of view" (or Focalization) within the Theory of literature and literary Criticism and, in the second place, after studying':diff~ent relevant works in the present Basque Literature, to apply it to 100 meter (1976) by Ramon' Saizarbitoria, one ofthe novels considered to be original and breaking 'away from the trend in our too ·y.oung ,Basque narrative literature.</p><p>As for above mentioned first objective, the abundance of terminofogies used to describe this aspect of the narrative text and the amount of different existing flpproaches to -the subject have st,:ongly induced the descriptive 'nature ofthis article. In this sense, we can say that from the "Critical prefaces" by Henry lames to the latest criticism written, after <ref type="figure">Figures III (1972)</ref> by Gerard Genette in the field ofpresent ,day' narrative literature, have enabled a more rigorous and systematic approach to the subject. However, as we have stressed all along the.article, all these approaches to the problem' ofFoca./ization have "focused" on the problem with too an "inherent" point· of view without considering the pragmatic aspect ofall literary work. That is why, as a conclusion, it would be interesting to consider the contributions by S. Rimmon-Kenan, S. Sniader Lanser, and path-markers such as Boris Uspensky, who, basing their approach on the sem~otic nature of Focalization, h"ave tried to propose a model which takes into account the different characteristics of narrative litera,ure.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <ref type="bibr">(Stanzel 1988: 125</ref><p>) "ikuspuntuaren sekularizazioa" deitu duena ekarriko dute ondoriotzat. Zentzu honetan adierazgarria da beranduago, 1939an Sartre-k Mauriac-i buruzko artikuluan zioena:</p><p>[Mauriac) Ha elegido la' omnisciencia y la omnipresencia divinas. Pero una novela la escribe 'un hombre para los hombres. Para la mirada de Dios, que arraviesa las apariencias sin detenerse en ellas, no existe la novela, no existe el arte, puesto que el arte vive de apariencias. Dios no es un artista, Mauriac tampoco. <ref type="bibr">(Sartre 1985: I, 49)</ref> Aurreko sinesmenekin apurtzen duen Erlatibismo berri hau maila guztietara hedatuz doa, eta horrela, zientzia mailan ere XIX. mendeko oinarri "sendoak" zalantzan jarriko dira. loan den mendean zuten unibertsuaren irudia eta hau aztertzeko metodoak erabat aldatuko dira xx. ,mendean matematika eta logikan egingo diren ikerkurtza eta aurrerapenekin (Cantor, Frege, Russell, Godel,...); baina, batez ere, fisika mailan emango da iraultzarik nab~riena unibertsuaren kontzeptzio newtoniarra baztertzean. Einsteinek 1905-15 artean egingo dituen ikerkuntzen ondorio den erlatibitatearen teoriak mekanika klasikoaren oinarriak ikutuko ditu. Dne honetatik aurrera zientziak bere baieztapen seguru eta tinkoa galduko du, aldagarria den zerbait izatera pasatuz; indetet;minazioak ziurtasun positibista ordezkatuko duela esan daiteke.</p><p>Jadanik ezin da baieztatu teoria bat egia ala gezurra den, esan daitekeen gauza bakarra, Poincare kimikoak dioenez, "baliagarria" zaigun ala ez da.</p><p>Halaber filosofiari dagokionez. Erlatibismo hori, "egia" bakar baten ukapen hori, korronte filosofiko desberdinetan gauzatzen da: a) Marxismoa: gizarte bateko instituzio eta moralak ez dira berezkoak agintean dagoen klase sozialaren irudi baizik. b) Fenomenologia: Disziplina deskriptiboa da. Espiritu kartesiarrak finkatutako arrazonamendu prozesuen kontrakoa. Sinesmen ororen aurretik ipiniz, emandakoa bakarrik du aztergai. Intuizioa ezaguerabide zilegizkotzat dauka. d) Existentzialismoa eta ]aspersen bitalismoak sujetuaren garrantzia azpimarratzen dute.</p><p>. e) Freud eta psikoanalisiak ordu~arte ezezagunak ziren mundu eta grinak erakusten dizkigute. -Erlatibismoak dakarreil jarrera epistemologiko berri honek XIX. mendeko sinis-'men guztiak baztertzen ditu, eta literatura here garai konkretuarekin loturik dagoenez (lotura horretan inongo morrontasun edo islada zuzenik baztertuz,. alegia), xx. mende haserako literaturgint~an lehenago iragarritako aldaketak sortuko ditu. Alberes-ek dioen bezala, No existen un "Mundo real", ni psico16gico, ni social ni de cualquier otra clase del que podamos sacat a fuer de fot6grafos expertos ciertos "cliches" objetivos e instructivos;' 10 unico que hay en cada uno de nosotros es una especie de concurso de imagenes de las cuales iremos extrayendo mitos -individual 0 colectivamente-es decir, bandadas de representaciones caleidoscopicas, constantemente cambiantes, de una "realidad" imposible de captar. Esto supuesto, el arte . consiste en barajar esas imagenes, en contrastarlas, en agitar el caleidoscopio... <ref type="bibr">(Alberes 1971: 94)</ref> Norberaren mundu "pertzeptzio"aren berezkotasunaren garrantzia dugu nobelagintzan isladatuko dena, eta bereziki ikuspuntuari buruzko eztabaidak hasten dituen Henry James  idazle ifarramerikarraren lanetan. Honek, 1907-19·09 artean "Critical Prefaces" (Hitzaurre kritikoak) direlakoak egingo dizkie bere nobelei, eta hauetan "Post of observation" (ikuspuntua) 'delakoaz arituko da. Ikuspuntuaren garrantzia esplikatzerakoari "House of Fiction" (Fikziozko Etxea) iruclia darabil The Portrait ofa Lady (1880) nobelari egindako hitzaurrean: etxearen leihoetan pertsonaia desberdinak kanpoko gertaera bati begira daude. Bakoitza bestearengandik desberdina den heinean, eta kokagune guztiak ere berdinak ez diren neurrian, gauza desberdinak dakuskite.</p><p>Halaber, H. Jaines-ek bere "The art of Fiction" (1884) artikuluan nobelak literaturan duen lekua definitu nahiko duo Artikulu honetan esaten digunez, tradizio "victoriar" batetik'ihes egin nahi du Dickens eta Thackeray-k nobelaren formaz zuten kontzeptua "Naif' (mozoloa) bezala definituz. James-entzat nobela bizitzaz dugun inpresioa da, eta horregatik, inpresio hori sinesgarriagoa izan dadin narratzaileak pertsonaia baten ikuspuntutik kontatu behar du istorioa. HKontzientzia gunea"k narratzaile orojakilea baztertuko du eta errealitatea gure begien bidez eskuratzen dugun bezala, nobelan pertsonaiak bere begien bidez atzeman behar du errealitatea.</p><p>Horren arauera, errealismoa ez dago nobelaren gaian, tratamendu berezi batean baizik. Rene <ref type="bibr">Wellek-ek dioen bezala (1983: 212-213</ref>) James-ekin Herrealismo" kontzeptu aldaketa bat ematen da. Errealismo berri hau indibidualistagoa da, eta hemendik aurrera, HNobelagintza dezimononikoaren" ezaugarri zen narratzaile guztiahaldunak zuen jarrera boteretsua sinesgaitza gertatuko zaio irakurleari. Objetibismoaren izenean inpertsonalitate osoa eskatuko zaio kontalariari, desagertzea, eta horregatik kontateknika desberdinen artean "showing" deiturikoa (kontaketa dramatikoa) "telling" delakoa baino (kontaketa narratiboa) egokiagotzat joko da. Azken batean, Flaubert-en nobelagintza hobetsi egingo da <ref type="bibr">(eta ez Balzac, Dickens,.... eta ha,inbatena)</ref>.</p><p>Nobelagintzan "hirugarren pertsonan kontatutako 'kontzientzia gune" ·gisara definituko den teknikaren erabilera dugu teoria horren ondoriorik zuzenena. Bestalde, planteiamendu hauen fruiturik interesgarrienak sortu zituen jarraitzaile (Percy'Lubbock, Friedrich Spielhagen) eta kontrakoen arteko (F. M. Forster, W.· C. Booth) eztabaidak izan ziren.</p><p>. Dena dela, esan dezagun H. Jamesen lanek oihartzun eta ezagutza handiagoa 10rtuko dutela Europan 1943an bere jaiotzaren mendeurrena ospatzen denean.</p><p>Idazle konkretu bat gogoratzekotan aipa dezagun Proust. Jakina da Proust-ek James ezagutu zuela, baina ezin daiteke esan elkarrekiko eragina z~in mailatakoa izan zen. Hori horrela izanik ere, argi dago biek oinarri teoriko bera dutela sakonean: bizitza eta errealitatea kontzientzi baten arauera kontatzearen egokitasuna.</p><p>Puntu honekin bukatzeko H. Jamesen artikuluen ondorioz nobelagintzan gizabanakoaren perspektibak hartzen duen indarra arte mailan, eta bereziki pinturan ematen den garapenarekin alderatu nahiko genuke. Arte historiagileen eritziz XIX. mende bukaerako Inpr'esionismoarekin perspektiba subjetiboranzko bira adierazgarria ematen da. E. H. Gombrich:...ek'dioenez, Inpresionismoa heltzearekin batera pinturapertzeptzio eredu klasikoek porrot egiten dute, perspektiba indibidualagoa sortuz.</p><p>Objetibismo' berri baterantz.· Behaviorismoaren isladak. Frantziara itzuliz, jakina da Proust eta gero nobelagintza nahiko tradizionala egiten dela, argumentuaren indarrean oinarritutako nobelagintza, alegia. Nobela errealitatea isladatzeko bide bezala ul~rtzen dute honako idazle ezagun hauek: Gide, Colette (intimista eta kostunbristak), Mauriac eta Bernanos (katolikoak), Saint-Exupery, ,Malraux,...</p><p>Baina egoera horren aldaketa Bigarren Mundu Gerraren ondoren ifarrameriketako "Lost 'Generation" delakoaren barruan ,sartzen diren idazleen lanak itzultzen direnean hasten da. Aipatu taldeko idazleek 1920 inguru Europara emigratu zuten Parisen geldituz Gertrude Stein idazle amerikarraren inguruan. Ernest Hemingway eta John Dos Passos-i buruz ari gara'batipat.</p><p>Idazle hori~k errealitate berriak azalduko dizkigute be.ren obretan, hizkuntza oso kaletarra erabiliz zinearen eragina beren' nobeletara barneratuko dute <ref type="bibr">(pIano aldaketak, travelling, flash-back, cross-up,.</ref>.. direlakoen erabileraz baliatuz).</p><p>Esan bezala, Bigarren Mundu Gerra eta 'gero aipatu idazle ifarramerikarren lanak itzultzearekin batera Frantzian literaturari buruzko, eta konkretuki teknika berriei eta ikuspuntu narratibo desberdinen baliabideari buruzko ikerlanak sortuko dira. Interesgarrienak aipatzekotan:. C.E. <ref type="bibr">Magny-ren L'age du roman amiricain (1948)</ref>, <ref type="bibr">Sartreren Situations 1 (1947</ref><ref type="bibr">) eta Situations 11 (1948</ref> eta Jean Pouillon~en Temps et roman <ref type="bibr">(1946)</ref>.</p><p>. Aipatu liburuetan "ikuspuntu"aren garrantziaz eztabaidatzen da, baina batez ere idazle ifarrameriketarre'n nobeletan, deigarriena gertatzen den ikuspuntu berriaz, "kontaketa beh~viorista;' deiturikoaz, azalpen, ugari egiten da. Mende hasieran ematen zen aldaketa nabariena kontzientziagune batetik abiatuz eraikitako fikzioaren idazketa bazen, orain, autore hauek idatzitakoaren bidetik, objetiboki behagarriak diren gertakizunak azalduko zaizkigu nobelan. Geroago "zine-kamara" edo "narrazio objetiboa" deitu izan den teknika honen oinarrian teoria konduktistaren ideiak ditugula ezin ukatu.</p><p>Dakigunez, psikologiako korronte honen oinarriak JohnB. <ref type="bibr">Watson-ek (1878</ref><ref type="bibr">Watson-ek ( -1958</ref> zehaztu zituen "Konduktismo Klasikoa" deiturikoa sortuz. Psikologismo guztiak ba,ztertuz gizakion jokabide hutsa aztertuko duo Psikearen barrubizitza ukatzen du, eta gure jokabide guztiak estimulo batzuri emandako erantzun gisara ulertzen ditu. Orainartekoa Sartre-ren hitzetan laburbilduz: '</p><p>El novelista puede mostrarnos el curso 'Integro de 10s .acontecimientos a traves de 10s ojos de sus personajes y,. de esta forma, hacernos cOrripartir sus Ifmites de visi6n, la imperfecci6n de, sus puntos de vista, como sucede, por ejemplo, en el caso de Joyce 0 de Henry James, 0 puede' retener por completo esta realidad subjetiva y psico16gica, y ofrecernos tan s6lo las acciones externas, las palabras y los gestos de sus personajes, a la'manera de la novela "conductista U , estado~iden se de 105 afios treinta, la novela de Hemingway 0 de Dashiel 'Hammet. <ref type="bibr">(Simon 1984: 212)</ref> ,</p><p>Nobelaren baitan ematen den aldaketa hau J. Pouillon-en' hitzetan' azaldm: "Vision avec" (Narratzailea=Pertsonaia). batetatik "Vision par dehors" (narratzai-lea&lt;pertsonaia) batetara pasa garela esango genuke.</p><p>"Ez dag~objetibismorik objetibatze ekintza, baino" <ref type="bibr">(Heidegger)</ref> Ikuspuntuareri bilakaeran zehar egiten ari garen ibilbide honetan objetibismoaren hurrengo adibide nabarmeneraino iritsi gara: 'Nouveau Roman' deituriko mugimendura (nahiz eta jakin badakigun talde honetako partaide den J. Ricardou-k talde honetako idazleei buruz hitzegiterakoan ez duela "mugimendu" ez eta ere "eskola" izena inoiz onartu;"horrelatsu Nathalie Sarraute-k ere bere L'ere du soupfon (1956) li-' buman)l.</p><p>Nouveau Roman-ek gutxi iraun bazuen ere (1954-60 arteko epea Alberes-en ustez) nobelagintzaren planteiamendu berri honek etekin izugarriak eman zituela esan behar. Merleau-Ponty-ren fenomenologiazko ideiak bere eginez, gizakiok munduan "egote" hori adierazi nahiko du nobelak. Sujetua ez dago berak dakusan munduaz bananduta. Sujetua-mundua arteko erlazioa ezinbestekoa da. Zentzu honetan ulerturik, "objetibitatea" (=inpartzialtasun osoa) ezinezkoa da:</p><p>La objetividad en el sentido corriente del termino -impersonalidad absoluta de la vista-es, a todas luces una quimera. Pero la libertad por 10 menos deberia ser posible, y tampoco 10 es. A cada instarite, retazos de cultura (psicologia, moral, metafisica, ... etc.) vienen a afiadirse alas cosas, confiriendoles un aspecto menos ex~rafio, mas comprensible, mas t~anquilizador. <ref type="bibr">(Robbe-Grillet 1973: 24).</ref> Nolanahi ere, ordurartean "objetibitate"az ulertzen genuenaz aldendu egiten garela onartu behar, erabateko objetibotasuna ukatuz.</p><p>Hori horrela izanarren, idazleak ahal duen "objetibokiUen jokatu behar du, horretarako bere esku ditUen tresnez baliatuz. Ez du mundua esplikatu behar, azaldu baizik eta ondorioz "egote" huts hori eskeini behar dio irakurleari honek gero interpreta dezan: .</p><p>En lugar de ese universo de "significados" (psico16gicos, sociales, funcionales) habria pues que intentar "construir un mundo mas solido, mas inmediato. Que sea ante'todo por su presencia por 10 que se impongan 10s objetos y 10s gestos, y que esa presencia siga luego dominando por encima de toda teoria explicativa que tratara de encerrarlas en un sistema cualquiera <ref type="bibr">de referencia, sentimental, sociologico,Jreudiano, metaffsico, etc. (Robbe-Grillet 1973: 27).</ref> Objetuez inguraturiko mundu honetan objetuekiko gure erlazioaren bidez definituko gara. Ortegak nobelari buruz zituen idei~k errepikatuz "objetuak dauden lekuan, beraiei buruz hitzegitea alferrikakoa da". Mende erdialdeko nobelagintza berri honek,. mende hasierako ifarramerikarren teknikak (kontaketa behaviorista, denbora aldaketak,...) bereganatuz, kontzientzia fenomenikoa isladatuko digu behin eta berriz beren nobeletan. Nathalie Sarraute, Michel Butor, Claude Simon-ekin batera talde honetako partaideetako den Alain Robbe-Grillet-ek Descartes-en baieztapena eraldatuz "banakusate beraz"banaiz" baieztatuko duo "</p><p>Horrela, kontzientzia fenomenikoaren luzapena eman dadin begirada izango~a "idazleek beren esku edukiko duten baliabidea (ez dezagun ahaz lehenengo momentu-</p><p>(1) Objetibismoaren kontzeptutik abia"tuz nobelagintza desberdinen azalpen honetan aIde batera utzi nahi izan dugu objetibismoa "filosofikoki" ulertzen duen nobelagintza mota bat: "errealismo sozial"a deiturikoa. Testimoniozko nobela hauetan (edo nobelagintza "konprometitua" ere deitu izan zaion honetan) nobelaren xedea salatu beharreko egoera sozial bat agertzea denez, mezuak berak duen pisuarengatik alderdi teknikoak, eta bide batez guri interesatzen zaiguna, ikuspuntuarena, bigarren maila batera pasatzen dira, eta zen-" tzu honetan ez diote orain artean esandakoari berrikuntzarik eransten. ko Nouveau Roman-i, hots, 50eko hamarkadan ematen denari "ecole du regard" deitu zitzaiola). ' Begiradak hutsunea ezabatzen du 'eta objetuak (objectum-en etimologia jarraituz, kanpora botatakoa) bereganatzen ditu. Begirada beharrezkoa zaigu munduan gure egoera definitzeko: "La relativa subjetividad de mi mirada me sirve precisamente para definir mi situaci6n en el mundo. Sencillamente, evit~contribuir yo mismo a hacer de esa situaci6n una servidumbre" <ref type="bibr">(Robbe-Grillet 1973: 87)</ref>.</p><p>Alabaina bada kontutan hartu beharreko beste ezaugarri bat: objetu horiek nobela tradizionalean -barruko izaera ,bateri adierazle baziren jadanik ez direla beste ezeren ispilu izango. Horregatik narratzaileari ez dagokio errealitatearen mezu ezkuturik aurkitzea, objetuen egoera hori azaltzea baino.</p><p>Azken finean, guzti honen ondoriorik bortitzena begiradaren, kontzientziaren hedapena dugu. La]alousie (1957) nobelan dakusagunez, garrantzitsuena etengabe hedatzen den begirada horren egonkortasuna dugu, ez sujetu beraren identitatea (narratologoek arazo handiak dituzte nobela honetan fokoaren kokagunea, edo Bal-en terminologianfokalizatzailea delakoa zehazteko).</p><p>Bestalde deigarriena, seguraski begirada sortzaile horren onarpenak suposatzen duen bira dugu. Izan ere, begirada horren nolakotasuna, beste ezer baino lehenago linguistikoa da. Hasera batean objetuetara iristeko bide gis~ra definitzen genuen hau, azken batean dena bateratzen duen kontzientzia bilakatzen zaigu. Objetuekiko hurbilpen horretan idazleak asmo horren ezintasuna isladatu digu nobelan. Hori horrela izanik, NR-eko nobeletan objetuak baino gehiago, objetu horiek bereganatzen dituzten subjetibitateen presentziak somatzen ditugu. -Sujetu/objetu binomioa gaindituz dena kontzientzia (=hizkuntza) bilakatu da: "(. ..) mas alIa dellenguaje no hay ya prob~blemente nada. El mundo "se hace en nosotros" y "se completa mediante la palabra, pues la palabra es Verdad: "Verdad cuando del a~tode nombrar un objeto elIa extrae el advenimiento del hombre" <ref type="bibr">(Robbe-GrilIet 1973: 122)</ref>.</p><p>Hizkuntza, hizkuntzaren mugetatik ezin ateratzea, dena hizkuntza dela baieztatzea, planteiamendu wittgensteiniarraren ondoriorik bortitzenera i~itsi gara. Eta -Vienako homosexuala .inoiz ixildu ez zen moduan, nobelan narratzaileak "begiratzen" jarraituko duo Ez begiratuz "munduaz", "errealitate objetiboaz" jabe daitekeela pentsatzen duelako (izan ere hizkuntzaren ahalmen '~erreferentziala" aspaldian jarri bait zen zalantzan), baizik eta etengabe isladatzen den kontzientzia-horretan "izaten" segitzen duelak0 2 • Bukatzeko, esan dezagun "objetibismo" kontzeptuaren inguruan XIX. mende bu- (3) Desberdintze honi buruz ohartxo hat egin beharrean aurkirzen ·gara. Izan, ere jadanik Todorov-ek 1966ko artikuluan diskurtsuaren barman hiru ald~rdi bereizten zituen:: denbora (diskurtsliaren denboraren eta historiaren denbora arteko erlazioak), aspektuak (narratza~leak historia pertzihitzeko dituen modu desberdinen azterket~) eta modua (narratzaileak historia kontatzeko dituen ccmodu" desberdinen azterketa, edo beste hitzetan esateko pertsonaienlnarratzailearen hi~zen aiteko harremana). Honi dagokionez Todorov genuke lehenengoa ikuspuntulkontaketa moduak arteko desberdintasuna egiten. Baina autore honek beranduago idatziriko Literatura y Signification liburuan narrazio ororen alderdi h,irukoitza:·hitzezkoa, sintaktikoa eta serriantikoa bereizi ondoren, lehenengoaren barman (hitzezkoan) sartzen du ikuspuntuareri azterketa. Alabaina, Todorov-en bigarren lan honetan ikuspuntuaren barman Unarratzaile errepresentatualria'rratzaile ez-errepresentatua" bereizketatik hasita narratzaile/pertsonaia arteko erlazioak (kanpo/b~ru) aztertu behar direla dio, ondoren· na:-. rratzaileak narrazioaren unibertsuan duen presentzia handialtxikia 'neurtuZ. Ikusi bezala, azken planteiamendu honetan ez dira esplizitoki ikuspuntuari eta narrazioari dagozkion alderdiak bereizten. Horregatik diogu, Genette dela 1972an ordurarteko oinarrizko nahasketa honen salakuntza egingo duen lehenengoa.</p><p>Ikuspuntuari buruzko Iehenengo iruzkinak Friedrich SpieIhagen-ek 1848~1898 urteetan argitaraturiko idazkietan aurki ditzakegu. Planteiamendu teoriko batetik abiatuz, nobelaren "Poetik"ari dagozkion ezaugarri desberdinak eztabaidatuko ditu kritikari honek, eta tradizio angloamerikarrean-H. James bezala, objetibismoaren de-fendatzaiIe sutsu gisara agertuko da bere Ianetan, "nobela poetikoa" izendatukq duena biIakatuz objetibismo hori aurrera eramateko _kontamolderik egokiena.</p><p>Aipatu " nobela poetikoa"n autorea guztiz ezabatzen da, ez du inongo iruzkin eta aurkezpenik egiten eta pertsonaiei uzten die "hitzegiten" eta beren eritziak aurkezten (cf. James-en "showing" delakoa).</p><p>Kontamolde horrl esker, no~elak "ilusio dramatiko"a lortzen duo Ondorengo autoreek (Friedmann, O. Walzel et~Kat~Hamburger-ek batez ere) "iIusio" horren no-lakotaSuna definitu nahiko dute epiko/dramatiko kontzeptuen arteko desberdintasunetik abiatuz.</p><p>. Bi kontzeptuen erkaketa horren bilakaera hemen aurkeztea Iuzeegia denez, bere ondorioak bederen azaIduko ditugu. Horrela, narrazioaren ezaugarririk bere~koena "zeharkakoa" izatearena deIa baieztatuko dute. Zeharkako izaera hori narratzaile batek kontatua izatetik datorkio.</p><p>AIde horretatik, ondorengo ikerlariek narratzailearen "agertze" mailak aztertzeari ekingo diotela esan behar. Funtsean W. Kayser-en Iana interesgarria izango bada ere ez du "ikuspuntuari" huruz hitzegingo, narratzaiIea biIakatuko da bere ·ikerketen eginkizun bakar ',eta fikziozko izaera duen kontalari honi buruzko. azterketa serioa aldarrikatuko duo Narratzailearen "agertze" maila horiekin Iotuz F. K. Stanzel-ek "egoera narratibo" desberdinak definitzeari ekingQ dio 1955eko Die typische erzahlsituationem im roman liburuarekin.</p><p>' Liburu horrek geroragoko argitalpenetan berrikuntza eta eranskin ugari ezagutu badiru ere '(1979ko Theorie des Erzillens Iiburuan, 1982an bigarren argitalpenean berriro zuzendurik agertu zena) "egoera narratibo" desberdinen sistematizazio sujerentea egiten duo Dorrit Cohn ikerIariak autore honen aportazioa ez dela "inoiz kontutan hartu salatu du eta Genette-k berak 1983ko Nouveau discours du recit Iiburuan autore honen saiIkapena interesgarritzat joko du, handik abiatuz aldaketa desberdinak proposatuz.</p><p>Stanzel-ek bere Iehenengo Iiburuan hiru "egoera narratibo" desberdin bereiziko ditu: a) 'Die auktoriale erzalhsituation' (kontaketa autoriala). NarratzaiIe orojakilea duten nobeletakoa (Norman Friedman-en orojakitasun editoriala-ren parekoa) b) 'Die ich erzahlsituation', kasu honetan narratzailea pertsonaia bat da. d) 'Die personale erzahlsituation": pertsonaia baten ikuspuntutik hirugarren pertsonan kontatutako errelatoak osatzen duena.</p><p>Dakusagunez, saiIkapen hau ez dagokio ikuspuntuari hertsiki. Bestelako elementuak hartzen dira kontutan: narratzailealpertsonaia-k kontatzen duen istorioa, na-rratzaiIeak dakiena,... Genette-k geroago kritikatu zuen bezaIa 2. eta 3. saiIaren arteko desberdintasuna ez dagokio ikuspuntuari, narratzaileari baizik.</p><p>Lehenago aipatu dugun 1979ko -liburuan egoera narratiboak him izatetik sei izatera pasatzen dira, ikuspuntuaren bereiztasun esplizitoagoa eginez. Baina bere teo-rian kanpo/barru perspektibak besterik bereizten ez dituenez, eta bereizketa hau batipat Bal-en "kanpo/barru fokalizazioaren" pareko denez (Ikus Bal-i buruzko puntua) gehiegi ez luzatzea erabaki dugu. b) Tradizio angloamerikarra:</p><p>"Ikuspuntu" hitza goiz azaltzen bazaigu ere, (1866ko Uztailean, British Quartely Review delakoan XLIV. zenbakian, 43-44 orrialdeetan) Henry James idazlea izango da hitza teknikoki erabiltzen hasten dena.</p><p>Lan honen lehenengo kapituluan idazle honen ideien laburpena egin dugunez, ez gara bere planteiamenduen ondorio den "kontzientzia dramatizatua U kontzeptua errepikatzen hasiko. Alabaina bere ideien mezu nagusia gogora dezagun: narratzaile dezimononikoak istorioak-kontatzerakoan ikuspuntu zeharo "artifiziala" zuen Jainko baten kokagunea hartzen zuela salatuko duo Horregatik, sinesgarritasunaren izenean, egokiagoa izango da fabulako pertsonaia baten ikuspuntutik istorioa kontatzea.</p><p>Esan bezala, Perey Lubboek izango da James-en teorieri defendatzaile sutsuena. Honela dio 1921eko The Craft ofFiction liburuan:</p><p>The whole intrincate question of the method in the Craft of fiction, I take to be goberned by the question of the point of view -the qU:estion of the relation in which the narrator stands to the story. <ref type="bibr">(Lubbock 1921: 251)</ref> Autore honek 'bi kontaketa mota bereizten ditu bosgarren kapituluan: modu eszenikoa ("Drama" James-en sisteman) eta modu panoramikoa. Lehenengoa hobetsiko du nobela ongien definitu eta mugatzen duen teknika dela kontsideratzeagatik:</p><p>It is a question, I said, of the reader's relation to the' writer; in one case the reader faces towards the story-teller and listens to him {kontaketa panoramikoa), in the other he turns towards the story and watches it. <ref type="bibr">(Lubbock 1921: 111)</ref> Esan dezagun interesgarria iruditzen zaigula aipu horretan irakurleari egiten zaion erreferentzia hori. Liburuaren zahartasuna kontutan harturik, gerora ikuspuntuari buruzko eztabaidetan maizegi ahaztu den alderdia izan bait da. Dena dela, erreferentzia horretaz gain dagoeneko ohartuak gara Lubboek-en baiez.tapen horietan ikuspuntua "narratze modu" desberdinei loturik azaltzen dela kontzeptuaren azterketari iluntasuna emanez.</p><p>,Lubboek-en liburuari kronologikoki E. M. Forster-en Aspects of the novel <ref type="bibr">(1927/1985: 84-88)</ref> darraikio, eta fikzioaren metodoan aztertu beharreko gauzarik garrantzizkoenetzat jotzen du ikuspuntu narratiboaren arazoa. Forster-en eritziz nobelagileak "perspektiba" desberdinak har ditzake:</p><p>-Pertsonaiaren kanpotik obserbatzaile partzial edo inpartzial modura jokatu.</p><p>-Orojakilea izan eta pertsonaiaren barrutik deskribatu gertaera guztiak.· -Pertsonaia batean bakarrik zentratu .</p><p>-Erdibidea Dakusagunez, berriro ere narratzaileari buruzko -ezaugarriak (nor den narratzailea: pertsonaia/narratzailea, zein mailatan kokatzen den. narratzaile hori, intradiegetikoa/extradiegetikoa den Genette-ren formulazioan, pertsonaia baten ikuspuntua ba-du.(barru fok.) finkoa ala anitza den....) hertsiki ikuspuntuari dagozkienekin i1ahastu egiten dira. Nahasketa horretatik abiatuz "ikuspuntua" nobelagileak irakurlea harritzeko duen ahalmena dela adieraziko duo Aha).men hori da Forster-entzat nobegileak here esku cluen baliabiderik interesgarriena, eta horregatik James eta ,Lubbock-ek narratzaileari eskatzen dioten etengabeko objetibotasun horren atzean dogmakeria dakusa. Forster-en eritziz, baliabide .guztien artean momentuan interesgarriena iruditzen ' zaiona aukeratzeko askatasuna eduki behar du nobelagileak (jarrera bera defendatuko du 1961ean W. C. Booth-ek).</p><p>. Ikuspuntuaren,azterketan hurbilpen sistematikoagoa "New Criticism" delako korronte kritikoaren par~aideen eskuti~etorri zen. 30eko hamarkadan Estatu Batuetako hegoaldean (Vandervilt-eko Unibertsitatearen inguruan) sorturiko kritika berri hau ordurarteko kritika amerikarraren moralkeriaren aurka eg9ngo da, ikerketa literarioetan objetiho~asunaren.b~harraal~arrikatuz.</p><p>Zenbai,ten eritziz korronte honen islada eta hedapena oso laburra izan bazen ere <ref type="bibr">(Garcia Berrio 1973:'87)</ref>  Itxuraz honelako sailkapen egokiaren atzean erizpide desberdinak ezkutatzen dira (aurreko sailkapenenetan salatu duguJ;l. gisara), eta funtsean, sail bertikalak bakarrik legozkioke ikuspuntuaren arazoari. Dena dela, gure eritziz aipatu sailkapenean lehenengo aldiz planteiatzen den kanpo/barru dikotomia hori aurrerapausu handia izango da geroko sailkapenetan ardura gehiagoz aztertu ahal izateko..</p><p>Banaketa horiei kronologiko~i Norm~n Friedman-en "Point of view in fiction" (1955) artikulua darraikie. Bertan fikzio barman narratzailearen presentzia zein mailatakoa den zehazteko ikuspuntua zilegizko baliabidea dela baieztatuz <ref type="bibr">(Friedman 1955</ref><ref type="bibr">(Friedman : 1163</ref>.</p><p>. Hortik abiatuz, eta James-ek "esan" (narratu:"telling") eta "adierazi" ("showing") artean nabarmendutako desberdintas~nakontutanhartuz, sailkapen 2ortzikoitza proposatuko ou su'=?Jetibitate~ai\a 'nan~~en.~~~~\s.~b)~~b~~a.~e 'I:'O..a.~ta ha~cl.';'e~e~~~~ 1) Orojakintza editoriala (iruzkinak egiten dituen narratzaile orojakilea) 2) Orojakintza neutrala (iruzkinik gabeko orojakintza) 3) Ni-lekukoa . 4) Ni-protagonista 5) Orojakintza mugatu anitza (historia pertsonaia desberdinen ikuspuntutik abiatuz antolatua dago, narratzailearen presentzia antzematen ez delarik). 6) Orojakintza mugatua (aurrekoaren berdina baina pertsonaia bakar baten ikuspuntura mugatua). 7) Kontaketa dramatikoa (eskenifikazioa) 8) Kamara (erabateko objetibotasuna). Sailkapenaren aberastasuna begibistakoa da eta nobelagint'za modernoaren kontateknika desberdinen azalpen bat egiterakoan guztiz errentagarria izan daitekeela dudarik ez. Hori horrela'izanik, adierazkorra cia 'N. Friedman-en sailkapen honek egun oraindik dueri onarpena eta; adibide pat aipatzekotan, Da~fo Villanuevak 1989an argitaraturiko liburuan eredu honetaz baliatuz egiten duen azterketa aipa-dezakegu.</p><p>Baina orokorki baliagarria den' eredu honen atzean, zenbait kritikarik hala adierazi dueh bezala, <ref type="bibr">(Genette 1972: 205;</ref><ref type="bibr" target="#b36">Gnutzmann 1984</ref>: 120) abiapuntua ez da "ikuspuntu" desberdinen sailkapenbat eskeintzea, Stanzel-ek "egoera narratibo" deiturikoaren adibide desberdinak eskeintzea baizik (horrerarako erizpide des.berdinak erabiliz: pertsona gramatikala 19oa ala 3.a den, narratzailea pertsonaia bat den ala ez,...). Bestalde, Friedman-en 6. puntuan ikuspuntu kon~zeptuari dagokion kontraesana ikusi izan da "orojakitasun" hitza erabiltzeagatik.· Eskuartean dugun arazoari hurbilpen berria eskeintzen diguna W. C. Booth dugu 1961eko' The Retoric of the Fiction bere liburuarekin. Aipatu kritikari hau "Chicago-Critics" deituriko taide neoaristotelikoaren partaide dugu eta talde honetakopartaide askok bezala, ordurarteko ikerketen ez nahikotasuna salatuko'du (talde honi buruz ikus <ref type="bibr">Au1l6n de Haro 1984:,167)</ref>.</p><p>Aipatu liburuan, W. C. Booth-ek fikzioaren teknikaren berri eman nahi duela dio Sarreran. Ordurarteko sailkapenek deskribapenetan erabiltzen '~iren baliabide desberdinen azalpena egiten bazuten ere, Booth-en eritziz 'ez zuten gauza garrantzitsu. bat kontutan hartzen: b3:1iabide guzti horiek idazleak irakurlearekin harremanetan jartzeko bere esku dituen tresna boteretsuak direla.</p><p>Bere emari interesgarrienetakoak bi kontzeptu berrien inguruan egindako oharrak izango dira. Batetik, autoreak narrazioarenaurrean duen distantzia (denborazkoa, morala, intelektuala, fisikoa, ....) aztertzeari eZlnbestekoa deritzo, bestetik, horretarako lagungarri gertatuko den autore inplizitoaren k6ntzeptua proposatuko du (harreraren estetika-'n funtsezko bihurtuko den' kontzeptua, hain zuzen). Autore errealaren "bigarren NI-a" gisara definitzen den 'hori ez da literatur testuan "gauzatzen" (iruzkin edo honelako zati metanarratiboetan ezik), testuan gorpuzten den instantzia bakarra narratzailea bait da, aitzitik,. obra zehatz baten irakurketa gauzatu ahala irudikatzen' dugu bigarten imajin hori.</p><p>Booth-ek zenbait nobelatan (Friedman-ek "orojakitasun autoriala" izendatutakoa) autoreak egiten dituen iruzkinen funtzioaren azterketa egiten duo Bere ustez honelako iruzkinetan "autore inplizito"aren "arauak" zeintzu diren isladatzen da. Aipatu kasuetan 'narratzailearen gainetik ipintzen den ahots batek (autore inplizitoarenak) zenbait sujerentzia egiten dizkio gehienetan irakurleari ("irakurle inplizitoari" esango du beranduago W. Iser-ek) eta honelako iruzkinak ez direIa gaitzetsi behar esango duo Adibide bat jartzekotan gogora dezagun Txomin Agirreren <ref type="bibr">Garoa-n (1912)</ref>.aurki daitekeen "autore inpIizitoaren" iruzkinetako bat:</p><p>Irakurlea: nik eztitut gauzatxo auek Ana Josepa makurtzeagatik ipiritzen. Eztira orrenbesteko akatsak, etxekoandrea zan, ta etxekoandre danak egiten diote diruari ongietorri andia; ama zan, ta ama guztiak nai dute beren semeak gallurrik gallurrenean ikustea. <ref type="bibr">(1966: 96)</ref> Argi dago horrelako ohar baten bidez Txomin Agirreren itzala den "autore inplizitoak", irakurleak pertsonaia batez (Ana Josepaz hain zuzen) eduki dezakeen irudi eta eritzia berak nahi duen lekutik bideratu nahi duela. Etxekoandreei egozten dizkien "berezko" ezaugarri horiek aIde batera utziz, horrelako pasarteak komenigarriak direla esango du Booth-ek obraren beraren ulergarritasuna edo irakurlearen "harrera" (kontzeptu berriago bat erabiltzekotan) auzitan dagoenean.</p><p>lIdo beretik, Booth-.ek James eta bere jarraitzaleek CCobjetibotasunaren" izenean planteiatzen dituzten arauei desegokiak derizkie. Bere ustez, "pertsonaia baten ikuspuntutik" kontatutako istorioetan (CCkontzientzia dramatizatua" delakoan) objetuak ez dira "naturalki" azaltzen, fikziozko lan batean dena, eduki guztiak, "narratzailearen" eskutik pasatzen bait dira. Horrezaz gain, "objetibotasun" hori azken muturrera eramaten denean ere beti dago narratzailearen ikutuaren beharra, "erretorika"ren (Booth-en hitzetan) beharra. Erretorikaren beharra ukatzea, irakurlea laberinto batean galtzera bultzatzea da: Todas las complicaciones de' juicio que vimos en el ultimo capitulo se combinan cuando el autor siguiendo el deseo de James de "gradaciones y superposiciones de efecto" que produzcan "una cierta abundancia de verdad" procura darnos la "vision turbia" de un pasaje "reflejada en la· vision tambien bastante turbia" de un observador. <ref type="bibr">(Booth 1974: 321)</ref> Distantzia/autore inplizitoa dikotomia kontutan harturik narratzaile mota desberdinen sailkapen hau proposatzen du: 1) N arratzaile Dramatizatua: narratzailea istorioko pertsonaia bat denean: 1.a Egilea (= protagonista denean) 1.b Obserbatzaile edo lekukoa 2) Narratzaile ez-dramatizatua 3) Kontzientzi-gunea Games) 4) Narratzaile dramatizatu fidagarria (autore inplizitoaren arauekin bat datorrena) 5) Narratzaile dramatizatu ez-fidagarria (autore inplizitoaren arauekin ez datorrena bat) . 6) Narratzaile konszienteak/ez konszienteak Sailkapen honetan "ikuspuntua" kontutan hartzen ez bada ere, narratzailearen "ahotsak" har ditzakeen modu desberdinak antolatzen saiatu. dela dio <ref type="bibr">Booth-ek (1961: 142)</ref>.</p><p>Hala eta guztiz ere, Booth-en sailkapen hori hemen ipini nahi izan dugu, objetibismoaren kontra gorago aipaturiko kritikez gain James-en aginduak jarraituz idaz-leek "ez dutela moralki jokatu" salatzen duelako. Izan ere, kontateknika desberdinez ihardutean '''morala'' kontutan hartu beharreko puntua dela aldarrikatuko.bait du:</p><p>La narrativa impersonal ha creado dificultades. moral~s demasiado a. menudo para poder descartar las cuestiones morales como irrelevantes para la tecnlca <ref type="bibr">(Booth 1974: 358)</ref>.</p><p>. '</p><p>Bukatzeko, esan dezagun aipatu baieztapenek Booth gaur egun onargarri 'ez diren zenbait ondoriotara eramaten badute ere (zenbait nobela moderno, adibidez, Joyceren Portrait of an artist, irakurlearen ulermena zailtasunez betetzen duten forma esibizio hutsa direla baieztatuz). gure ustez autore honen hurbilpenaren inte~esa dudaezinezkoa da. "Kontzientzia 'dramatizatu" teknikaz egiten duen interpretapenari esker, ikuspuntu zehatz baten erabilerak irakurketan eduki dezakeen islada neurtzen saiatzen denean ordurarteko "sailkapen deskriptiboek" kontutan hartzen ez zuten alderdi bat bere egiten duelako, ondorengo zenbait kritikariren lanetan berreskuratuko den joera bati hasera emanez (adibidez <ref type="bibr" target="#b41">Lanser 1981</ref><ref type="bibr">, Rimmon 1988</ref> -Alabaina lan horiek interesgarriak badira ere, ideia berak ez errepikatzeagatik (Raimond-ek adibidez James-en tesien errepikapen bat besterik ez du egiten "pertsonaia baten ikuspuntutik" kontatutako istorioari objetiboagoa eritziz), une honetan egokiago deritzogu beste autore baten lanaren ondorioak azaltzeari. Konkretuki Jean <ref type="bibr">Pouillon-en Temps et -roman (1947)</ref> liburuaz ari gara. Psikologo honek ikuspuntu desberdinen sailkapena egiten du ordurarteko ekarpen gliztiak sistematizatuz. Bertan eskeintzen duen sailkapena gerora (ikusiko dugunez) kritikari estrukturalistek bereganatuko dute, lan honen balioa defendatuz.</p><p>Pouillon-ek nobela guztiek duten honako alderdi bikoitza bereiziko du: a) Alderdi psikologikoa b) Iraupen baten azalpena Teatroan gertatzen ez den legez,. nobelan era desberdinetan jabetzen gara pertsonaiez: 'barrutik ala kanpotik ikusiz, esate baterako. Horrela izakiok errealitateaz dugun pertzeptzioa eta nobelan pertsonaia desberdineki1&lt;o azaltzen dena baliokideak direla esango du, pertzeptzio horren arauera defitiituz ikuspuntua. Zentzu honetan nobela objetiboa izakiok ingurunea ulertzeko eta beraz jabetzeko dugun modua errespetatzen duen nobelagintza da, kontrakoanobela subjetiboa litzateke, pertzeptzio bide "normaletatik" at dagoena, beraz.</p><p>Pouillon psikologo ez-konduktista denez gizakiek "barru" bat, errealitate psikiko bat dutela onartuko duo Errealitate hau "kanpoaldera" agertzen da, agertze hau izanik barm bizitza horren gauzatze objetiboa.</p><p>Hemendik abiatuz, him "ikuspuntu" (edo "ikuskera" [vision] bere hitzetan) bereiziko ditu nobeletan:· a) "Vision avec" delakoa: Pertsonaia bat hautatzen da nobelan eta barrutik deskribatzen. Segituan bere jokabidea ulertzen dugu geurea izango balitz bezala. Pertsonaia honetatik abiatuz ikusiko dugu nobela barruko errealitate guztia.</p><p>Por 10 tanto, estar U con" alguien, no es tener una conciencia reflexiva de el, no es conocer, es tener "con" el la misma conciencia irreflexiva de sf mismo. (1970: 66) b) "Vision par derriere": Ikusmen mota hau dugu XIX. mendeko nobelagintza "dezimononikoan" erabiliena. Kasu honetan narratzaileak 'dena 'daki pertsonaiaz, bere erreakzio txikienak ere ezagutza horretatik ondorioztatzen ditu, ...estos novelistas no estan detras de sus personajes, sino por arriba, como un Dios omnisciente y que regula a su parecer la historia de sus' criaturas. A esto le falta naturalidad. (1970: 79) Jainko baten ikuspuntutik dakusan narratzaile honekiko kritikak lan honetan zehar behin eta berriro azalduz joan dira, H. lames geroztik ohizko jarrera izanik (cf. Sartre 1985: 49) d) "Vision par dehors": Kasu honetan behagarriak diren jokabideak bakarrik aurkezten ditu narratzaileak. Baina lehen esan bezala Pouillon" konduktista ez denez, ez dago oso ados i~uspuntu honen erabilerarekin. Bere eritziz jokabide bat adierazkorra izango da, baldin eta "barru" baten islada gisara jokatzen badu. Azken finean Nouveau Roman-en nobelagintzaz hitzegiterakoan azpimarratzen genituen eritziekin bat dator, ... 'el sujeto no esta separado d~l mundo que, Ye, hay un complejo mundo-sujeto 0 10' que despries de Heidegger 100s fen6menologos han llamado una "situa-ci6n u • (1970: 95) . '</p><p>Sailkapen hirukoitz hori geroago Tzvetan Todorov-ek .l966.an :"Aspektuak" deituriko sailean honela bir-planteiatuko du: a) NARRATZAILEA &gt; PERTSONAIA (Vision par derriere) b) NARRATZAILEA = PERTSONAIA (Vision avec) d) NARRATZAILEA &lt; PERTSONAIA (Vision par dehors) Azken iruzkin gisara, Pouillon-ek nobelan pertsonaien "sentimendu"en isladari buruz eritzi batzu ematen,·ditu. Funtsean bi nobelagintza bereiziko ditu: 1) Nobelagintza klasikoa: gizakiok sentimenduak ditugu eta beraiek ematen digute esistentzia, 2) Nobelagintza modernoa: sentimenduek beraiek sentitzen dituela pentsatzen duen pertsonaiarekiko bakarrik dute zentzua.</p><p>Frantziako tradizioarekin bukatzeko Rossum-Guyon-ek bereiziriko 3. aldia: Kritika estrukturalistarena alegia hurrengo kapituluan azalduko dugunez, gera bedi beraz gerorako. e) Bukatzeko: beste zenbaiJ hurbilpen.</p><p>Figures .Ill aurreko azterlanei emandako begirada honetan azken 'puntu bezala Es-' painia mailan egindako ikerlan desberdinei buruz zerbait esan nahiko genuke.</p><p>Hasteko, aipa dezagunJ. M. Castellet kritika:riaren La hora del lector (1957) liburua. Garaiko nobelagintzaren ezagutza sakona erakusteaz gain kontaketa objetiboa aztertzen du, fenomenologia, fisika eta zinemak kontake~a mota honengan edukitako eragina azalduz. Azpimarratzekoa da liburuaren tituluan isladatzen den bezala, xx. mendeko nobelagintzak berarekin dakarren ondoriorik zuzenenetakoaren aipamena: irakurlearen aldetik partehartze aktiboagoa, alegia.</p><p>Raman Buckley-en Problemas formales en la novela espanola contemporanea (1968) libuman Castellet-en aipuak ugariak dira. Bertan, Buckley-k ordura~teko kritika lanen ildotik (besteren artean C. E. Magny, H. lames, P. Lubbock,... aipatzen ditu) objetibismoa (batez ere zinemagintzaren eragina eta Nouveau Roman-en hartzen duen tratamendu berria), subjetibismoa (narratzaile orojakilear~na~James-en "kontzientzia-gunea" delakoa) etab. aztertu ondoren garaiko nobelagintza espainiarraren azterketa bat eskeintzen digu.</p><p>Baina aurrekoei bait:lo garrantzi gehiago eman diote zenbait kritikarik Mariano Baquero Goyanes-en Estructuras de la novela actual (1970) liburuari.'J. Pozuelo Yvancos-en eritziz(1988b: 119). Baquero Goyanes.:ek jarrera ortegiar nabarmen batetik ccPerspektibismoa"ren azterketa serio bat 'eskeintzen digu gorago aipatu liburuan, James, Friedman,... eta hainbat-en ikerlane-tatik abiatuz;nobela modernoaren azterketa aberatsa. eskeiniz.</p><p>Halaber esan dezakegu Oscar Tacca-ren Las voces de la novela (1970) liburuaz. Ho-. nek "begirada, kontzientzia, ahotsa" puntuan nobelaren-historia antzeko bat aurkezten du, nobelagintzaren garapena gorago aipatu hiru kontzeptu hotien bidez azalduz. James-etik hasita Nouveau Roman-eraino ikuspuntu "subjetiboa", behaviorismoa, eta "ecole du regard" delakoaren "begirada garbi"ranzko bilakaera moduan uler daiteke xx.~endeko nobelagintza.</p><p>Tacca-rentzat "ikuspuntua" nobelaren eduki narratiboa moou batetan ala bestean agertu ahal izateko baliabide bat da, baina narratzailea da garapen guzti hori kontro-latzen duena, berari dagokio narrazio egite guztien bateratzaile izatea.· Bere ustez nobela bat ezin da ikuspuntu bakarrera mugatu, narrazioa hizkuntzazko egite bat den neurrian "hizkera" desberdinak bateratzen dituelako. ildo honetatik, Tacca-rentzat "ikuspuntua" pertzeptzio gune hutsa baino gehiago "mundu-ikuskera" desberdinen adierazle da, hizkuntzan gauzatzen den pentsakera desberdinen adierazle (cf. Uspensky-ren "ikuspuntu ideologikoa"), hain zuzen.</p><p>Ikusi dugunez, aipatu liburuetan ikuspuntuari dagozkion eztabaida desberdinen azalpena egiten zaigu. Planteiamendu berririk eskeintzen ez badute. ere (Tacca-ren hurbilpenaz gain) lan interesgarriak dira nobelagintza modernoaren baitan eskuartean dugun arazoari buruz eman diren jarrera desberdinak ulertzeko.</p><p>Hemendik aurrera Espainia mailan ikuspuntuari buruzko bibliografia ugariagoa izango da, nahiz eta ez den lan monografikorik agertuko, eta bibliografia gehienak Ill. Ikuspuntuaren azterketa kritika estrukturalistaren barruan:</p><formula xml:id="formula_0">Figures lll-k, irekitako bidea.</formula><p>Ondoren azaltzera goazen ikerketa guzti hauen ezaugarri amankomuna, izenbu-ru~n iragarri dugunez, literatur kritikaren esparruan eta, zehazki, estrukturalismoaren ildotik egindakoak izatearena da. Orain artean azaldutakoan behin eta berriro nabarmendu nahi izan dugu Figures III liburuak ikuspuntuari buruzko ikerketetan suposatu zuen aurrerapausua.</p><p>Gaur egun dudarik ez dago Genette-k aipatu liburuarekin irekitako bidea, ikerlariek "narratologia-modala" deiturikoan, eztabaida eta bibliografia ugariaren sortzaile dugula. Begiratu besterik ez dago Frantzian hasitako azterketa hauek egun herrialde desberdinetan ezagutzen duten bibliografia oparoa: Estatu Batuetan, Herbehereetan, Israel-en...</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III.A. Testu-narratiboen alderdi hirukoitza .</head><p>Errusiar Formalistez geroztik ezaguna da testu narratibo guztietan bereiz dezakegun alderdi bikoitza: tabula (testuan kontatzen zaizkigun gertaerak kronologikoki aurkeztuak) eta "sjuzet" delakoa (fabulako eduki narratiboak testuan ezagutzen duen taxutze konkretua, edo beste hitzetan esateko, guk irakurtzen dugun testua dagoen dagoenean). Bi alderdi horiek, gerora <ref type="bibr">Todorov-ek (1966)</ref> "histoire"/"discours" izendatuak, narratologiaren historiaurreari dagozkiola esango du <ref type="bibr">Genette-k (1983)</ref>.</p><p>Testu narratiboetan sujetu linguistiko batek (narratzaileak) historia bat kontatzen du, eta kontaketa ekintza horrek ematen dio narrazio testuari bere ezaugarririk adierazkorrena.</p><p>Ondorioz, testu narratiboek hiru alderdi erakusten dizkigute: genakizunak (historia), gertakizun horien adierazpen linguistikoa (kondaketa [=recit}) eta kontaketa (idazketa) ekintza bera (narrazioa). Banaketa hau ondorengo kritikariek onartuko du-te eta horrela, <ref type="bibr">Bal-ek (1985)</ref> eta Rimmon-ek "historia, testua, narrazioa" hirukotea erabiliko dute 4 • Genette-k berak adieraziko duenez, (1983: 11) "historia, testua, narrazio" bereiztasun horrekin ez da sorketa garaian ematen den ordenu edo hierarkiarik adierazi nahi. Narratzaileak bere kontaketa ekintzaren bidez {historia, testua} aldi berean sortzen ditu, ez dago batetik besterako progresiorik.</p><p>Ikuspuntuaren azterketa testu mailari dagokio. Maila honetan historia-testu, testu-narrazio eta historia-narrazio arteko harremanak aztertzen dira. Ikuspuntuak historia mailako edukiak (gertakizunak, egileak, lekuak,...) zein pertzeptzio-gunetik aurkezten diren azaldu nahiko duo Dena dela, gorago aipatu ikerlarien artean badago desberdintasunik maila bakoitzean (batez ere testu mailan) aztertu beharrekoa zehazterakoan. Eskema bat egin beharko bagenu <ref type="bibr">Genette-rentzat (1972</ref><ref type="bibr">Genette-rentzat ( , 1983</ref>), Todorov-ek 1966an proposaturiko eskematik abiatuz, "recit" (= testua guretzat) delakoaren azterketa him azpisailetan banatuko litzateke: a) Denbora: historia eta testu arteko denbora erlazioak (ordena, iraupena eta maiztasuna). b) Modua: "Errepresentazio" edo adierazpen moduak aztertzen dituena. Honen barruan ikuspuntua (pertzeptzio modu desberdinak) eta distantzia (narratzailearen/pertsonaiaren diskurtsu moduak). d) Ahotsa: narrazio ekintza historian agertzen den moduaren azterketa (pertsona, narrazio mailak,...).</p><p>Baina <ref type="bibr">Bal (1977)</ref> eta Rimmon~ek (1988) kritikatuko duten bezala, testu mailan narratzailearen presentzia maila aztertzeari ekiten dionean hasera batean definitutako testuen alderdi hirukoitz hori ilundua geratzen da. Batez ere "distantzia" mailan narrazio-modu desberdinak aztertzen dituenean "fokalizazio"/"narrazio" arteko ohizko nahasketari bide ematen dio. Horrela, autore hauen iritziz, testu mailan aztertu beharrekoa hau litzateke: a) Denbora: iraupena, maiztasuna, jarraipena (ordena). b) Karakterizazioa: egileetatik pertsonaietaraino aldaketa. d) Espazioa: historia mailako "lekuak" nola bilakatzeli diren "espazio". e) Fokalizazioa: historia pertzibitzeko modu desberdinak. Azken banaketa honi egbkiagoa erizten diogula esan ondoren (hiru mailekiko atxekimenduarengatik) argi dago ikuspuntu (edo "fokalizazioa" izendatuko duguna) testu mailan kokatzen den arazo r.eknikoa dena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III.B. Ikuspuntuaren azterketa Narratologian. Narratologia desberdinak.</head><p>Tzvetan Todorov-ek 1969an 'narratologia' hitza lehenengo aldiz erabili zuen. Hitz honen bidez kritika estrukturalistaren barman testu narratiboen ,azterketara bideratzen diren ikerla~-multzoa adierazi nahi da.</p><p>(4) Banaketa h-irukoitz honi dagokionez Genette hartzen badugu ere aintzindaritzat aipagarria da gure iritziz C. Segre-k <ref type="bibr">(1976: 14)</ref> eginikako beste banaketa hirukoitza. Kritikari italiarrak him maila bereizten ditu: 41Discurso (texto narrativo significante), Intriga (contenido del texto en el mismo orden), Fabula (contenido, 0 mejor sus elementos esenciales colocados en orden 16gico y crono16gjco)". Funtsean lehenengoa testuaren taxuketa bereiziari dagokio (Todorov-en 44discours" delakoa) eta b.~ste biak, testuaren edukiari (Todorov-en "historia") dagozkiola esatera ausartuko ginateke. <ref type="bibr">Dena dela, Genettek (1983: 12)</ref> baieztatu duen bezala, narratologia desberdinak daudela bereizi behar da. Jakina da testu-narratiboaren azterketa modernoa Proppekin hasi zela, ondoren aipatu kritikariak urratutako bidetik azterketa ugari sortu zelarik. Lan hauen xedea testu-narratiboaren edukia~"historia", aztertzea litzateke (azterketa gramatikalak, logikoak,... eginaz) eta ikerlarien artean Claude Bremond, Greimas, eta Grammaire du Decameron-eko Todorov"aipa ditzakegu.</p><p>Joera horrek narratologia tematikoa deiturikoa definituko luke. Bigarren narratologia batek (narratologia modala) testu-narratiboa historia desberdinen "errepresentazio" modu gisara aztertuko luke eta berau litzateke Genette-k Figures III liburuan lukeen azterkizuna (dikotomia honen azalpena eta Genette-ren lanaren norabide honetaz dihardu <ref type="bibr">Culler-ek, 1986: 8)</ref>.Bi narratologien tartean 1eudeke Genette-ren eritziz Roland Barthes-en "Introduction al'analyse des recits" (1966) artikulua eta Todorov-en Poetique <ref type="bibr">(1968)</ref>.</p><p>Beraz, ikuspuntuaren arazoaren azterketak narratologia modal horretan duke bere lekua. <ref type="formula">(1972)</ref>  Par focalisation" j'entends donc bien une, restriction de "champ)!, c'est-a.-dire -en fait une selection de l'information narrative par rapport a. ce que la tradition nommait l'omniscience, terme qui en fiction pure, est, litteralement, ab-surde (i~auteur n'a rien a"savoir", puisqu'il invente tout), et 'qu'il vaudrait mieux remplacer par information -complete (. ..). L'instrumentde cette (eventuelle) selection est un foyer situe, c'est-a.-dire una sorte de gouIot d'information, qui n'en laisse I?asser que ce ,qu'autorise sa situat:ion <ref type="bibr">(Genette 1983: 49)</ref> Planteiamendu honen lehenengo ondorioetakoa Ahotsa Modu-tik bereizten zuen "nork dakusa?" galdera "non dago pertzeptzio gunea?" galdera~ordezkatzea izango da, neultraltasun handiagoa lortuz. Foku hori pertsonaia baten barruan /kanpoañ gon daiteke, zenbait riobela ,modernoren kasuan foko-gune hori non dagoen zehazteko zailtasun ugari ditugularik (adibidez Robbe-Grillet-en La]alousie <ref type="bibr">(1957)</ref>  b) Barru-Fokalizazioa: Kasu honetan fokoa unibertsu diegetikoko pertsonaia ba-ten barruan kokatzen da. Fokalizazio mota honekin ez da bakarrik pertsonaien "barrubizitza" nabarmentzen dela adierazi nahi, baizik eta pertsonaia horrek bere inguruneaz duen "pertzeptzioa" gureganatzen dugula (cf. Pouillon-en "vision avec" delakoaren defiriizioa):</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III.D. Figures III</head><p>En focalisation interne, le foyer coincide' avec un personnage, qui devient alors -le "sujet" fictif de toutes les perceptions, y compris ceIles qui le concernent lui-meme comme objet: le recit peut alors nOilS dire tout ce que ce personnage per&lt;;oit et tout ce qu'il pense (. ..) <ref type="bibr">(Genette 1983: 49)</ref> Genette-rentzat barru-fokaliiazioa (zentzu hert,sian) gutxitan ematen da (barnebakarrizketa izango litzateke salbuespen eskasetakoa). Fokalizazio honen arauera ezingo litzateke pertsonaiaren kanpo-deskriziorik ema'n,' eta narratzaileak ezingo luke bere mugimenduen berri adier~zi. Horregatik, eta paradigma honetatik abiatuz bar_m-fokalizaziodun testu bat zehazteko topa ditzakegun zailtasunengatik Roland <ref type="bibr">Barthes-ek (1966: 34)</ref> proposaturiko kontzeptu bati heltzen dio: "modo personal del relato" delakoari hain zuzen. Honen arauera kontaketa "pertsonala" da baldin eta lehenengo pertsona gramatikalean berridatz badaiteke (jadanik horrela idatzia ez badago behintzat). Berridazketa honek diskurtsuan aldaketarik sortzen ez badu (pertsona gramatikal berriaren erabilerarena ez bada) kontaketa hori "pertsonala" da, eta Genette-rentzat "barru-fokalizazioa u • Barru-fokalizazioa him mota desberdinetakoa izan daiteke: b.l Finkoa: testu osoan zehar fokalizazio bera aurkitzen dugunean, hau da, fokoa beti leku herean dagoenean. Adibide gisara Genette-k H. James-en The Ambassadors aipatzen duo Beste adibiderik aipatzekotan Txillardegiren Leturiaren egunkari ezkutua <ref type="bibr">(1957)</ref>, edo narrazio homodiegetiko bat ez aipatzekotan Jon Miranderen Haur besoetakoa <ref type="bibr">(1970)</ref>  Noski, txori batek ezin jakin "beltzez jantzitako gizona" apai.za zatekeela. d) Kanpo Jokalizazioa Kasu honetan fokoa pertsonaietatik kanpo kokatuta dago, eta hori horrela izanik, sentimenduak, pentsamenduak, usteak,... "psikearen barma" delakoa perzibiezinezkoak dira. Todorov-ek "Narratzailea&lt;pertsonaia" gisara irudikatu zuena "kontaketa behaviorista"ri dagokio. Lehenengo kapituluan azaldu dugunez, Lost Generation delakoaren partaideek eta beranduago Nouveau Roman-ekoek erabilitakoa.</p><p>En foealisation externe, le foyer se situe en un point de runivers diegetique ehoisi par le narrateur, hors de tout personnage, exeluant par la toute possibilite d'information sur les pensees de quinconque d'oll l'avantage pour le parti pris "behavioriste" de eertains romaneiers modernes. <ref type="bibr">(Genette 1983: 49)</ref> Azken fokalizazio mota honen azterketan Claude-Edmonde Magny-ren liburuak edukitako·garrantzia azpimarratzen duo Genette-k dioenez, liburu hori maila askotan narratologiaren ikerketei hasiera eman zienet~oa kontsidera daiteke (Genette 1983: 44, oinoharra). Aipatu idazle amerikarrez gain, teknika honen erabilera aberats~dakusagu 100 metro <ref type="bibr" target="#b69">(1976)</ref>  Dena dela, kontutan hartzekoa da fokalizazio mota bat ez dagokiola testu guztiari, segmentu narratibo bati baizik, eta hau horrela izanik, testu berean fokalizazio mota desberdinak egon daitezke.</p><p>Horrezaz gain, kritikari frantsesaren eritziz pertsonaia batekiko kanpo fokalizazioa beste pertsonaia batekiko barru-fokalizazio gisara uler daiteke:</p><p>Une foealisation externe par rapport a un personnage peut parfois se laisser aussi bien definir eomme foealisation interne sur un autre: la foealisation externe sur Phileas Fogg est aussi bien foealisation interne sur Passepartout meduse par son nouveau maitre, et la seule raison pour s'en tenir au premier terme es la qualite de heros de Philcis, qui reduit Passepartout au role <ref type="bibr">de temoin. (1972: Ill, 208)</ref>.</p><p>Eritzi guztlz labainkorra gure ustez. Izan ere fokalizazio egite orotan beti suposa dezakegu beste lekuren batean kokatutako foko bat, dena dakusan fokoa. Nahasketa hau konpontzeko (Bal-ek kritikatuko dion bezala) fokalizatzaile/fokalizatu arteko desberdinketa derrigorrezkoa litzateke. Baina desberdinketa horretaz hitzegitea planteiamendu berri batez aritzea da: Mieke Bal-ek proposaturikoa alegia. 111.D.4. Alterazioak.</p><p>Genette-k berak onartzen duenez(1983) fokalizazioaren azterketan bere teoriaren ekarpen handiena orain komentatutako ditugun "alterazioen"-azterketa izan da.</p><p>Alterazioa "arau hauste" bat da. Esate baterako kanpo-fokalizazioan dagoen narrazio batean pertsonaiaren sentimendu edo perttsamenduen berri ematea "arau hauste"a litzateke. Bi alterazio mota bereizten dira:</p><p>--·1) Paralipsia: Fokalizazio m"ota horri dagokiona baino informazio gutxiago ematea. Baliabide hau-askotan erabiltzen da nobela poliziakoetan pertsonaiaren pentsamendu garrantzitsu bat kontatzen ez denean "suspel1sea" sortzeko asmoz.</p><p>2) Paralepsia: hautatu fokalizazioari dagokion baino informazio gehiago ematea. Adibidez, kanpo-fokalizazioan antolatua dagoen narrazio batean perrsonaiaren kontzientziaren berri ematea.</p><p>III.E. Mieke Bal: planteiamendu ber:ri baten ondorio int~resgarriak.</p><p>Kritikari holandar honek 1977an Narratologie. EJsais· sur la signification narrative dans quatre romans moderneJ liburua argitaratu zuenean seguraski ez zuen pentsatu bere teoriak eduki zezakeen eragi.na. Ez bakarrik ordurartean Bibllaren antzera sinestu eta defendatzen zen planteiamendu genettiarraren zutabeak ikutuko zituelake", 'narratologo askok bere teoria berriak Genette~renak zituen akatsak zuzentzen zituela pentsatu zuelako baizik. ' . .</p><p>, Fokalizazioari dagozkion'teoriak gorago aipatu liburuan azaltzen badlra ere, Poetique eta Poetics Today aldizkarietan agertutako artikuluek zenbait kritikari erantzuteaz gain azalpen zehatzago~at egiten dutenez, hirur~e~abili ditugu Bal-en teoria azaItzeko. Dena dela, gure ustez aipatu bi artikuluetan desberdintasuniJ&lt; badagoenez kritikari ho~en lanaren g'arapena gaineti~behi~tzat' isladatz~n saiatuko gara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>111.E.1. Fokalizazioaren de[tnizio berri bat.</head><p>Gertaera batzuren berri eman nahi denean beti "kontzeptzib" "batetik abiatuz egiten da. Ikuspuntu bat, gauzak ikusteko modu bat, angelu zehatz bat aukeratzen da. lIdo horretatik Bal-ek pertzeptzioaren nolakotasunetik. abiatu na~iko du fokalizazioa definitzerakoan. Fuhtsean pertzeptzioa prozesu psikoIogiko bat izanik garrantzi handia du NORK pertzibitzen'duen (sujetua)-eta pertzibitzen duena,-ZER hori, ezaguna zaion ala ez.</p><p>. , . Fokallzazioa, beraz, aurkezten diren elementu eta .hauek .aurkezteko erabiltzen den kontzeptzioaren.arteko erlazioa iza~go da. Ikusmenaren eta ikusten denaren arteko erlazioa alegia.</p><p>-' . '-Tout d'abord j'entends parce concept le-resultat de la selection, parmi tous les materiaux possibles, du contenu du recit. Ensuite, il comporte la "vue", la vision, aussi dans le sens abstrait de "considerer quelque chose sous un certain angle", et finalement la presentation.' Le sujet et l'objet .de ces trois' activites reunies sont les instances du:recit dont il s'agit ici. <ref type="bibr">(Bal 1977: 110)</ref> Bistan dago fokaliiazioa ez duela informazio murrizpen gisara definitzen, aitzitik erlazio bat da batez ere,· eta erlazio horretako bi muturrak Jokalizatzailea (fokalizazio sujetua) eta Jokalizatua (fokalizazio objetua) dira.</p><p>Bestalde. Bal testu-narratiboen alderdi hirukoitzetik abiatuz (fabula/historia/testu narratiboa) historia (guk testua deiturikoa) mailan kokatzen du fokalizazioaren eragina. Honen bidez fabula mailako edukiak pettzeptzio modu batekin aurkezten dira eta hauek dira gerora narratzaileak linguistikoki aurkeztuko dituenak. ·Eskema batean azalduz:</p><formula xml:id="formula_1">A-k dio TESTU NARRATIBOA NARRATZAILEA B-k dakusala .</formula><p>HISTORIA FOKALlZATZAILEA D-k egiten duena FABULA GERTAKlZUNA c..)Focalization is not an independent linguistic activity but" an aspect of its contents" <ref type="bibr">(Ba! 1981: 206)</ref>, edo "Juntos, el narrador y la focalizacion 'determinan 10 que se ha dado en llamar narracion. De forma incorrecta-, puesto que solo el narrador narra,°sea: enuncia lenguaje 'que cabe calificar de narrativo puesto 'que se refiere a una historia" <ref type="bibr">(Bal 1985: 126)</ref>. Beraz argi dago ,zein den desberdintasuna: narratzaileari bakarrik dagokio-fabulako (Genette-k "historia" deritzona) eduki hori linguistikoki adieraztea, baina hori baino lehenago "fokalizatuak" (nonbaitetik ikusiak, aurkeztuak) behar dute izan.</p><p>III.E.2. Fokalizatzailea/Fokalizatua. Fokalizatzailea fokalizazio sujetua dugu, eta hau, elementuak ikusten diren lekugune gisara definitzen da. Lekugune hori historia barruko pertsonaia bati (FP) edo historiaz kanpoko bati (FE) dagokio. Lehenengoari harm fokalizazioa deritzo, bigarrenari kanpo fokalizazioa. Hortaz, diegesiarekiko mailak, kokaguneak, definitzen du kanpo/barm oposizioa (cf. Stanzel, Rimmon, Uspensky" Lanser) eta ez ezaguera horrek bere gain hartzen duen eduki mota (Genette).</p><p>Fokalizatzaileak edozer gauza fokaliza dezake, No tiene por que ser a un personaje. Los qbjetos, 10s paisajes, 10s acontecimientos, en resumen: se focalizan todos 10s elementos, ya 10 haga un FE.o un FP. Fokalizatzailea bi modutakoa izan daitekeen legez (FE, FP) fokalizatua perzibigarria edo perzibigaitza izan daiteke. Horrela, objetu bat perzibigarria da baldin eta historiako beste pertsonaiaren batek perzibi badezake, alderantzizko kasuan, perzibigaitza litzateke. Zehazkiago' esanez, J'entends par cette distintion la difference entre ce qui peut etre perc;u, par la vue, la oUle, l'odorat, le toucher, le gout, par un spectateur hypothetique, et ce qui ne peut pas l'etre. e'est la distinction genettiene entre focalisation interne et focalisation externe, mais" alors strictement reservee au focalise. <ref type="figure">(Bal1977: 120)</ref> III.E.3. Fokalizazio mailak.</p><p>Narratzailea bi mailatakoa izan daitekeen bezala, lehenengo mailakoa edo extradiegetikoa, ala bigarren mailakoa edo intradiegetikoa, fokalizazioa ere maila desberdinetan koka daiteke. Arazo honi "fokalizazio maila" deritzo Bal-ek.</p><p>Suponemos, por 10 tanto, un primer nive! de focalizaci6n (Fl) en el que esta es externa. El focalizador externo delega su funcion en uno interno, el focalizador del segundo nivel (F2). En principio son posibles mas niveles. (. ..). La forma verbal 4'vio" la indica. Llamamos a estos marcadores de cambios de nivel "senales de acoplamiento" C..). Los verbos coma u ver" y "oir", en suma, todos los verbos de percepcion, pueden operar como senales de acoplamiento explicitas. <ref type="bibr">(Bal 1985: 118)</ref> Adibide gisara azter ditzagun perpaus hauek: 1) Pello bakarrik zegoela ikusi nuen Fokalizazioari dagokionez= "Nik" = FP Fokalizatua= Pello= perzibigarria FP1 (Nik) (ep FP2 (Nik) -p) FP =Pertsonaia fokalizatzailea (barru fokalizazioa) ep =ez-perzibigarria, p =perzibigarria. 44Nik", narratzaileak, denbora pasa eta gero gogoratzen dut Pello (objetu perzibigarria) ikusi nuela. Perpaus konposatua dugunez, fokalizazioa bikoitza da.</p><p>2) Pello bakarrik zegoela ikusi zuen Koldok FEI -(ep FP2 (Koldo) -p (Pello)) Fokalizatzaile ezezagun batek, edo behintzat testuan esplizitoki agertzen ez den batek Koldo fokalizatzen' du, lehenengo maila batean Koldo fokalizatu perzibigarri bihurtzen delarik. Hau segituan fokalizatzaile bihurtuko da, eta historia barruko pertsonaia denez, FP izango da, Pello (fokalizatu perzibigarria) fokalizatzen duelarik. Beraz, lehenengo maila batean Koldo objetu fokalizatu bat bada (FE batek fokalizatzen duena), gero maila inrradiegetikoan Koldo fokalizatzaile bihurtzen da. .A.ldaketa honi Vitoux-ek (1982) ' 4glissement" deritzo eta honako marratxo hauen bidez adierazten da:</p><p>FEI-p (Koldo)---(~FP2 (Koldo)-p (PeUo») zenbaki desberdinek fokalizazio maila bakoitzaren berri ematen dute.</p><p>III.E.4. Fokalizazio mailak / fokalizatu arteko erlazioak.</p><p>• Hurrengo pausua fokalizazio maila batek fokalizatu mota zehatz ·bat (somagarria/somagaitza) baldintzatzen duen ikustea izango da. Hauek dira Bal-en ondorioak:</p><p>1) Fokalizatu somagaitz bat fokaliza dezake: 5 "ESPECTATEUR" IMPLICITE . a -lehenengo mailako fokalizatzaile batek (FE) b -Bigarren mailako fokalizatzaile-narratzaile batek, homodiegetikoa baldin bada (ametsak ere hemen sartzen dira)~, d -'Lehenengo mailako narrazio batean kokatutako bigarren mailako fokalizatzaile batek, homodiegetikoa bada eta fokalizatuaren parte bada ere.</p><p>2) Fokalizatu somagarri bat edozein mailatan fokaliza daiteke.</p><p>III.F. Genette / Bal: kritika desberdinak. Fokalizatzailea instantzia narratiboa ote?</p><p>. Bi kritikari hauen teorien azalpen ho~etan dagoeneko argi ge,atu da bataren eta bestearen artean desberdintasun ugari dagoela. Fokalizazioaren definiziotik hasita Genette-k informazio erregulazio gisara ulertzen duen bitattean, Bal-ek erizpide horri desegokia erizten dio, bi elementuen arteko erlazio gisara definitzen duelarik: fokalizatzaile/fokalizatu artekoa hain zuzen. Gauzak horrela, bi planteiamendu hauen artean eztabaidarik espero bazitekeen ere, nolanahi ere kritika desberdinak onartuz hurbilpen batera eraman zezakeena, ez da horrelakorik gertatu eta Bal-en kritikei Genette'-k 1983ko ·liburuan 'emandako erantzunek bi kritikarien arteko desberdintasun eta'distantzia areagotu egin dute.</p><p>Bi kritikarien desberdintasun nabarmenena fokalizatzailea instantzia narratiboa den ala ez baieztatzean dago. Gonbara ditzagun bi autoreen ikuspuntuak:</p><p>A un moment decisif de l'histoire de la·theorie du recit, on a decouvert l'importance essentielle de ce delegue, l'autonomie de celui qu~l'auteur a deliberement investi de la fouction narrative dans le recit: le narrateur. A un autre moment, aussi decisif bien que plus recent, on' a decouvert la presence de celui aqui ce. narrateur delegue a son tour una fonction intermedaire entre lui-meme et le personnage: le focalisateur (BaI1977: 116) Hortik abiatuz honako eskema hau proposatzen du: Desberdintasuna nabaria da, eta gure eritziz fo'kalizatzailea "instantzia narratibo" kontsideratz~a gehiegizkoa da, ez 'bakarrik sOFtzen zaig~n~"instant~ia oparotasuna-r~ngatik" (autore inplizitoa, narratzailea, parr.~tatioa, irakurle inplizitoa.... jokaliza';' tzailealfokalizatua), baizik eta instantzia bat izatekotan "ez linguistikoa" zatekeelako eta guztiz helgaitza. Bestalde, badirudi testu narratiboen mailaketa hirukoitza errespetatuz, hirugarren mailan '(~es~u. narrati~o~ri dagokionean) gorpuzten dela a:urreko guztian posibilitate,multzo ugari bat beterik ez zena. Hau da, narr~tzaileak bakarrik duela Todorov-ek "diskurtsu" deiturikoa testu narratibo bilakatzeko auke-ra kontaketaren bidez.</p><formula xml:id="formula_2">AUTEUR t 1 NARRATEUR r --------------l I 2 FOCALISATEUR --------~----~---------~-----~-----~----~-----~----Ĩ I' I I I I t~I I - " _ ,<label>.</label></formula><p>Guztiarekin ,ere, badirudi :a.al bera., ·e's.kuartean dugun ai'ken· artikuluaren arauera, instantzia narratibo ez kontsideratzearenaldeko agertzen dela, nahiko era harrigarrian ordurartean 'esandakoari kontrajarriz:, '</p><p>(...) , I never give the concept of foc~lizationan ontological status and I never assign to the focalizing subject a~independent existence. <ref type="bibr">(Bal 1981: 206)</ref> Hori horrela bada, lehen kopiatu dugun koad~oan.fokalizatzailea, i~akurle-inpli zitoa, narratzailea eta hainbat instantzianarratiborekin batera aurkeztearen desegokitasuna salatu behar da.</p><p>. Honezaz gain, badirtl:di bi kritikarien beste~ztabaida puntu nagusiena fokalizazio mailei dagokiena ,dela. Genette-ren eritziz .(1983: 51) funtsean fok.u desplazamendu hutsak direnak fokalizazio maila . . gisara ulertzean g~hiegikeriaz jokatzen du Bal-ek. Fokalizazioa narrat~aileari, edo eta pertsonaiari dagokiola onartuz, 'batetik bestera alda daiteke baina ezin daiteke bi lekuetan egon aldi berean.</p><p>. Ondorio bezala, badirudi-Genette-k Bal-en teoriari egotz'itako-kritikak jatorrizko kontzeptzio desberdinen eztabaidak baino gehiago, norberaren planteiamenduen defentsa direla. Zentzu honetan bitxi bezain esanguratsu deritzogu honako adierazpen honi: Dena dela, ondorengo kapituluetap ikusiko dugu~ez, azken azterlanetan "fede" edo "sinismen" kontuak gainditllz, dagoeneko Bal-en teoriari etekin handiagoak atera zaizkio.</p><p>IV. Boris Uspensky: Errusiar Semiotikatik eginikako hurbilpen desberdina. , .</p><p>Ondorengo laburpen honetan Moskuko Unibertsi~ate Naziot)alek~irakasle den Boris Uspenskyir~kasleak (Fokkema &amp; Ibsch 1981: 57) 1973ko A Poetics ofComposition liburuan (orijinala 1970ekoa da~rrusieraz) semiotika sovietarraren planteiamenduetatik proposatzen digUti ikuspuntuaren ("ikuspuntu." diogu autore honek ez baitu inoiz "fokalizaz"io" hit-za erabiltzen) azterketa 'berria azaldu nahiko genuke.</p><p>Bere liburuan oinohar batean esaten digunaren arauera (Uspensky 1973: 5)'ikuspuntuarekiko azterketak Mijail Bakhtin-ekin hasten dira Soviet Batasunean, gerora N. V. Voloshinov, V. V. Vinogradov, eta G. A. 'Gukbvsky-k jarra~tu bazituzteri ere.' Ondoren ikusiko dugunez, batez e,re:Mijail Bakhtin-,en ideiek islada handia edukiko dut~azterklzun dugunliburu honetan.</p><p>Gure iritziz, narratologiaren eremu hertsitik kanpora proposamen sujerikorra egiten digu,Uspensky-k e~a "fokalizazioa"ren azterketak eskeintzen dituen ondorip .eta tresnak gaindituz, "ikuspuntu" hitz3!en jatorrizko adierazian kontutan hartzen ziren, zenbait alderdi (ideologia, emotibitatea) bereganatzen ditu. Ondorengo puntu hauet an bere teoriaren laburpen bat eskeini~o dugu, gl:lre lan honen azken kapituluaẽ gingo ,dugu~proposamenean barneratzen',dugunean ulergarria gerta dadin.</p><p>Definizio berri bat. Abiapuntua. Bere liburu'a literatura eta arte desberdinen artean ematen diren analogiak azpimarratuz hasten da. Zinemagintzan' mqntaiaren arazoarekin, edo pinturan'irudian aurkeztu beharreko elementuen perspektibarekin sortzaileari plariteiatzen zaizkion posibilitate desberdinak ikuspu'ntuaren aukerari lotuta agertzen dira. 'Alabaina aipatu artelan' horietan atazo'honi buruzko larridura'amankomuna bada ere, badirudi lit eraturaren kasuan ikilspuntuaren auziak pisu handiagoa duela.</p><p>Literaturan idazleak historia horren aurrean 'har ditzakeen jarrera desberdinen' konbinaziotik testii artistiko bat sor'tzen·du;' "egituta" iehatz bat due'n testua, alegia; eta zentzu honetan, ikuspuntuaren aztetketa testu hoti antolatua'dagoen moduaren berri jakiteko' (bere "egitura"ren"berti jakireko) tresna bafiagal:riena' zaigula esan ,behar.</p><p>' ' ,</p><p>It'is assumed that the structure of the artistic text may be described by in-" vestigating various points of view (different authorial' positions from which the narration or description is conducted) and by investigating the relations between these points of view (their concurrence and nonconcurrence and the possible shifts from one point 'of view to another, which in turn are connected with the study of the function of the different points of view in the text). <ref type="bibr">(Uspensky 1973: 5)</ref> "Ikuspuntuak" ,testu narratiboen idazketa prozesuan ukaezinezko pisua duela baieztatu ondoreri, arazo hau alderdi desberdinetatik azter daitekeela esao:go du Uspensky:-k, (...) several approaches are possible: we may consider point of view as an ideological and 'evaluative positipn; we may consider it as a spatial and te'mporal' position of the one, who produces the description of the events (that is the narrator, whose position is fixed along spatial and temporaf -'coordinates); 'we may study it with respect to perceptual characteristics; or we may study it in a purely linguistic sense (. ..); and so forth (...). For our purpose, these planes will be designated as the plane of ideology, the plane ofphraseology, the spatial and temporal plane, and the physichological plane. (1973: 6) [azpimarra geurea da] , Beraz, lau alderdi desberdin horietatik ikertuko du ikuspuntua (hots, narratzaileak kontatzen cluen historiarekiko hartzen cluen posizioa). Pasa gaitezen bakoitzaren bereiztasunak azaltzera.</p><p>I~l.lkuspuntua maila ideologikoan.</p><p>Kasu honetan kritikariaren zeregina autoreak nobelan aurkezten digun mundu narratibo hori ideologikoki noren ikuspuntutik ebaluatzen eta perzibitzen due'n finkatzea litzateke.</p><p>-, Kasurik sinpleena ideologia oso konkretu eta bakar baten arauera taxututako testu-narratiboa dugu. Kasu hauetan, autorearen ikuspuntua 'denean' ideologia mailan nagusiena, ideologia desberdinekoa gerta litekeen fabulako beste pertsonaia bat, aipatu ideologia nagusi horren menpeko bilakatzen da.</p><p>Beste zenbait kasutan, autoreak bere jarrera ideologikoa behin eta berriro alda dezake, ikuspuntu ideologiko anitzeko testua sortuz.</p><p>Baina ikuspuntu ideologiko desberdinak ideologia nagusi baten menpean agertzen ez baclira, baizik eta denak elkarrekiko askatasun osoz aurkezten badira testu polifoniko baten aurrean egongo ginateke.</p><p>Mijail Bakhtin-en "polifonia" kontzeptuaren arauera nobela estilo, hizkera eta ahots aniztuneko osotasuna da. Nobelaren baitan gizarte hizkera desberdinak (dialektu historiko-geografiko desberdinak, belaunali edo taIde diferenteen hizkuntzak, agintarien mintzaira, ...) agertzen dira. Nolanahi ere, gizarte ezberdintasunaren islada den estilo aberastasun horren atzean, funtsean errealitateari buruzko sinesmen eta ikuskera desberdinak daude, guztiak garai bateko "konrzientzia dialektikoa" isladatzen duelarik <ref type="bibr">(Villanueva 1989: 21)</ref>. Polifonia hori, beraz, ikuspuntu ideologiko desberdinen gauzatze testuala genuke. Bakhtin-en beraren hitzetan:</p><p>All languages of heteroglossia, whatever the principle underlying them and making each unique, are specific points of view on the world, forms for conceptualizying the world in words, specific world views, each characterized by its own objects, meanings, values. As such they all may be yuxtaposed to one another, mutually supplement one another, contradict one another and be interrelated dialogically. {...} They are all able to enter into the unitary plane of the novel, which can unite in itself parodic stylizations of generic languages, various forms of stylizations and illustrations of professional and period-bound languages, the languages of particular generations, of social dialects and others (as 'occurs, for example, in the English comic novel). <ref type="bibr">(apud Reyes ,1984: 128)</ref>.</p><p>Ikuspuntuaren azterketari dagokionez, polifonia hori ondorengo puntu hauen arauera definitzen du Uspe,nsky-k: a-Polifonia ematenda literatur testu baten barman ikuspuntu ideologiko desberdinak agertzen direnean. b-Narrazio polifonikoan ager daitezkeen ikuspuntu desberdinek fabulan parte hartzen duten pertsonaienak izan hehar dute. Beste hitzetan esateko, testu. barman ez du azaldu behar pertsonaiez kanpoko posizio ideologiko' abstrakturikd -Polifonia aztertzerakoan m~ila ideologikoan azaltzen diren ikuspuntu desberdinak, hau da, mundu ikuskera.desberdinak bakarrik hartzen ditugti= kdntutan~.</p><p>Dena dela, Uspensky-k berak onartuko duenez, testuaren azterketa formalari ekiten zaionean ikuspuntu ideologikoa suertatzen da alderdirik helgaitzena.' Honela, ikuspuntu ideologikoa gehienetan ezaugarri estilistiko desberdinetan isladatzen bada ere, hau ez da nahitaezkoa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IV.2. lkuspuntua idazkera mailan.</head><p>Ikuspuntu desberdintasuna ideologia mailan ezezik idazkera mailan .(Usp~nsky-k 'phraseological plane" deiturikoa) ere naharmen daiteke. Zentzu honetan bai pertsonaia desberdinei ematen dizkien izenak, baikontaketa modu desberdinetan (tradizionalki "estilo zuzena", "zehar estiloa" edo "zehar estilo askea" gisara definituak) narratzaileak pertsonaia bakoitzaren hizkerari dagozkion ezaugarriak nabarmentzeko dituen aukerak ugariak izango dira. Testu haten idazkeraren azterketari ekiten diogunean honako bi alderdi hauek hartu behar ditugu kontutan: a) Testu barruan hitzek duten kokapena b) Izendaketa ikuspuntu arazo b~zala a) Hurbilpen funtzional batetik perpaus batean informazio zaharra eta berria bereiz daitezke. Pragako 'Eskolaren terminologia erabiliz informazio zaharrari tema deritzo, eta berriari rhema. Biak esanguratsuak izango dlra perpausean isladatzen zaigun ikuspuntua norena (narratzailearena, pertsonaia batena, irakurlearena,...) den zehazterakoan.</p><p>Hitzek perpausean duten lekua aztertuz bakarrik erabaki daiteke zein den informazio zaharra edo berria. Euskararen kasuan galdegaia/mintzagaia bikotearen bidez adierazten den oposizio horretan, bakoitzari kokagune bat dagokio perpausean (nahiz eta batzutan ahoskera iZ'an perpauseko "galdegaia" zein den finkatzen duena). Adibide bat aipatzekotan pentsa dezagun Txanogorritxuren ipuinean amona bere gelan dagoela iloha noiz etorriko zain. Bapatean danbateko handiak ;0 ondoren otsoa etxean sartzen denean, narratzaileak esan zezakeen:</p><p>(i) Eta azkenean...otsoa etxera sartu zen (ii) Eta azkenean.~.etxeraotsoa sartu zen Galdegaiari begiratuz, lehenengo perpausean adierazgarriena otsoa "etxera" eta ez beste i~ora sartu zela da. Bigarren kasuan aldiz, nabarmentzen zaiguna honako hau da: "otsoa" izan zela etxera sartu zena, eta ez Txanogorritxu adihidez. Uspensky-ri jarraituz lehenengo perpausean "autorearen" edo "kanpoko behatzaile" baten ikuspuntua da nabarmentzen dena: honek otsoaren berri edukiko luke eta ekintza horretan adierazgarriena etxean sartu izana litzateke berarentzat. Alabaina bigarren perpausa "amonaren" ikuspuntutik antolatua legoke honek ez bait daki etxera sartuko zaiona "otsoa" denik,. eta zentzu honetan hori bait da berarentzat informaziorik garrantzitsuena.</p><p>. b)~Iz'endaketa -ikuspuntu arazo· bezala. Pertsona, ga,uza .edo lekuren bat modu-batera ala bestera izendatzeak funtzio estil istiko bat eduki de-zake, nolanahi ere, elementu horrekiko dugun jarreraren aqierazle iZ~Q &lt;;laitekeena. Adibide gisara Uspensky.;.k 1815 ingum Pa:risko prentsak Napoleon izendatzeko. erabil:tzen zituen izen desber.dinak aip~tzen, ditu. Hasiera batean "usurp atzaile" edo . . '~kanibal" izendatzen zutena, bere boterea eclo agintea handitu ahala "Bonaparte" ,"NapQleon" edo. "Maies~ate Inperiala". deituko dute.</p><p>Adibide gertuago bat ·aipatzekotan argi dago ga~r egun' Sadam Husein irakiar agintariari buruz honako bi perpaus hauek entzungo bagenitu:</p><p>(i) Atzo goizean irakiar bahitzaileak armakimikoak erabiliko zituela iragarri zuen , , .. _ (ii) Atzo goizean irakiar agintari txit gorenak' arma kimikoak er~biliko zit~ela iragarri zuen, lehenengoa gertUago 'egongo litzatekeela Bush-en ikuspuntutik bigarrena baino.</p><p>Idazkerari dagokionez esanguratsuak dira orobat nahiz eguneroko elkarrizketetan, nahiz -literaturan erabiltzen dugun zenbait espresio'adierazkor. Adibide bat aipatzekotan'diminutiboen era-bilera esanguratsua iruditzen zaigu: haur bati "etorri amatxorekin"-esaten diogunean, argi dago bere ikuspuntutik hitzegiten 'd1;l.gula hurbiltasuna bilatu nahian.-Halaber zenbait nobelatan pertsonaia bera izendatzeko erabiltzen diren izen derberdinei buruz:. esate baterako, ·Haur besoetakoa nobelan zehar protagonista izendatzeko narratzaileak' "gizona" edo "aita besoetakoa" erabiltzen dituenean 'argi dago lehenengo kasuan bere ikuspuntutik, kanpotik dakusagunon ikuspuntutik alegia, ari dela, bigarrenean aldiz "Theresa"ren ikuspunturik ari delarik.</p><p>Idazkera maila honi dagokion azken puniu bezala narratzailearen diskurtsuaren eta pertsonaiaren diskurtsuaren artean eg~n daitezkeen erlazio~tan (Genette-k "distantzia" deituriko puntuan "discours narrativise", "discours transpose" eta "discours rapporte"~anaketa hirukoitzaren pidez azaltzen ,duena) idazkera edo espresio desberdinek adieraz dezaketen ikuspuntu aldaketa aztertzen du Uspensky-k.</p><p>Uspensky-rentzat pertsonaiaren diskurtsuaren agerpenak (pere ezaugarri estilisti-, ko guztiekin) narratzailearekiko ikuspuntu aldaketa~die.razt~n du, pertsoriaiaren ikuspuntua azpimarra~_uz.</p><p>' ' . ' -. Change in the authorial point of view becomes evident in the intrusion wit-hi~the authorial text of elements of someone else's speech -that is, elements of speech' characteristic of one or another character. The inclusion of elements of someone else's speech is a basic device of expressing changes of point of view on the level os phraseology. <ref type="bibr">(Uspensky 1973: 32)</ref> Orduan, estilo zuzena erabiliz pertsonaia baten hi?kera berezia errespetatzen denean (kanpotarra delako, ezjakina delako,...)~arratzaileak kanpo ikuspuntu bat 'hartzen duenaren adierazle da~Aitzitik narratzailearen eta pertsonaiaren diskurtsuen arteko.~anaketarik ematenez den heinean dist~ntzia gutxitui doaeta barru ikuspuntua g~ilentzen..</p><p>The less differentiation there is between the phraseology of the described (the character) and the descr.ibing (author or narrator), the closer are their phraseological points of view. The two opposite' poles are: the faithful representation -of the specifical of the character's speech (the case ofmaximum differenti~tion),and the narrated monologue (the case of minimal differentiation). <ref type="bibr">(TJspensky 1973: 52)</ref> I~3. lkuspuntua espazio-denbora mailan~.</p><p>Narratzaileak pertsonaiaren mug;mendu,ak os~, gertt;ltik, jarrai ,d~tzake, edo pso urrutitik. Gertutik segitzen baditu pertsonaiak igarotz~n dituen espazioen berri eman behar du, aldiz, urrutitik segitzen edo ikusten badu n~rratz~ileak'pertsonaiaren ikuspuntua segitz'en~z duela esango dugu, bere ikuspuntua (J;l~rratzailearena)jar raituz.</p><p>Denborari dagokionez adierazgarria da aditzaren -,aspektua aztertzea,.,.Orainaldiak (Sinkronia) pertsonaiaren ik\lspuntuarekiko gertutasuna azpima~r~tzen d~en bitartean, lehenaldiak narratzailearen ikuspuntua nabarmentzen' du.' ,,' ". '</p><p>Beraz espazio-denborazko geriutasuna pertsonaiaren ikuspuntuaren adierazle dela esan badaiteke, .urruntasunak narratzailearen 'ikuspuntua'isladatzen dti.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IV.4. ,lkuspuntua maila' psikologikoan.</head><p>Uspensky-ren ,iritziz bi 'aukera dauzka narratzaileak: norbaiten kontzientziatik abiatuz subjetiboki taxutzea bere kontaketa, edo kanpotik abal duen objetibQenik deskribatzea ekintza eta gertakizun desberdinak.</p><p>In those cases where the authorial point of view r~lies' 'on~n individual consciousnees (or perception) we will speak about the phychological point of view. ,&lt;1973: 81).</p><p>Beraz, bi kontaketa modu daude: bata~ubjetiboa,·autoreak pertsonaia baten kontzientziatik abiatuz narratzen duenean (sinkronikoki); bestea objetiboa:· narratzaileak bere ikuspuntutik kontatzen digunean historia (atzera begira). Beste hitzetan esateko barru ikuspuntua eta kanpo ikuspuntua (cf. Bal).</p><p>Ikuspuntu'objetiboari dagokionez, bi motatakoa izan daiteke: a) Zeharo objetiboa, "zerrenda gisara" aurkezien dira gertakizunak. b) Obserbatzaile baten eritzien bidez emandakoa:, "zirudien", "itxuraz" eta horrelako adierazpenen bid~z: Kasu honetan ikuslear~n ikuspuntua finkoa ala aldagarria izan daiteke.</p><p>. , Ikuspuntu subjetiboa, aldiz, beste bi mota hal:letakoa,izan,daiteke: a) Pertsonaia baten ikuspuntura mugatzen dena b) Auto~e orojakile baten' ikuspunturaret;l bidez gauzatzen dena. Kasu honetan "konturatu zen", "se~titu zuen", "pentsatt:L luen",... bezalako aditzak ugariak dira.</p><p>Bestalde, barru 'ikuspuntu. batetik kanpo ikuspuntu baterako aldaketa Uspenskyk "words of estrangement" deitzen dituenen bidez emate,n, da:, "...pentsatzeri zuela zirudien", "Pellok nahiko zuela zirudien,...", hauei esker ordurartean barrutik, subjetiboki deskribatu izan den pertsonaia bapatean kanpotik dakusagu. Dena dela, badirudi gehienetan aldaketa hau~n helburua Uspensky-k "Framing" deiturikoa (guk itxitura deituko duguna) dela.</p><p>Aipagarriak. dira kapitulu hasiera nahiz bukaeretan kanpo ikuspegi zabal batetik ("bird's eye", edo "txoriaren begia" delakoa) barm ikuspuntu bateranzko aldaketak, nolanahiere kontakizun denarekiko "itxitura" funtzioa, egituraketa funtzioa betetzen dutenak.</p><p>Uspensky-ren ustez aipatu ditugun ikuspuntu mota desberdin guztiak kanpo/barru dikotomia horretara murriz daitezke, ezen funtsean narratzaileak narratzen digun mundu horrekiko bi jarrera erakuts ditzake: hurbiltasun batetik aurkeztu ala ahal duen: guztia urrutiratuz aIde batera gelditu. Horrela estilo zuzenaren erabilera, pertsonaiarekiko espazio urruntasuna, edo denborari dagokionez lehenaldiaren -erabilera kanpo ikuspuntli baten adierazle direla esan behar.</p><p>I~5.lkuspuntu desberdinen arteko erlazioak. lronia.</p><p>Kritikari sobietarrak azken puntu honetan ikuspuntu mota desberdinen artean egon daitezkeen erlazioak aztertzen ditu. Horrela, narratzaile batek fabulako pertsonaia baten ikuspuntutik antolatzen duenean bere kontakizuna, maila desberdinetako ikuspuntuak bat etor daitezke: psikologiari dagokionez kontaketa subjetiboa izan daiteke pertsonaiaren "barru bizitza" isladatuz, espazio-denborari buruz aldiberekotasuna errespeta dezake, adierazpideari dagokionez pertsonaiaren espresatze modua errespeta dezake,... eta azkenik (baina: ez ordenu honetan) ideologikoki pertsonaiarekin duen adostasuna ager dezake.</p><p>Baina horiek baino interesgarriagoak dira ikuspuntu desberdinak bat ez datozen narrazioak. Hauen artean Ideologia eta beste mailako ikuspuntuen ez adostasuna nabarmen dezakegu. Narratzaileak pertsonaia baten espresakera errespetatzen du baina ironia asmo batez, pertsonaia horren ideologiarekin ados ez dagoela adieraziz.</p><p>Gauza bera esan daiteke ideologia/psikologia oposaketari buruz. Zenbait pertsonaiaren deskribapen subjetiboa egin dezake ez hurbiltasunideologikoa azpimarratzeko baizik bere distantzia azpimarratzeko (honen adibide gisara Uspensky-k Dostoyevski-ren Karamazov anaiak nobelan Fyodor Pavlovich Karamazov pertsonaiaren deskribapenak aipatzen ditu).</p><p>V. Ondorioak. Gure proposamena.</p><p>V.I. "Fokalizazioa" edo "ikuspuntua". Azterketa formalen ondorioak.</p><p>Lanneo honetan azaltzen saiatu garenez, fokalizazioa edo hasiera batean "ikuspuntua" deiturikoaren inguruan zeresan ugari sortu da.</p><p>Henry Jamesen artikulue~atik hasita Mieke Bal kritikari holandarraren lanetara urte askoren epeaz gain, arazo honi buruzko teoria desberdintasuna azaldu nahi izan dugu. Hasiera batean narratzaileari lotuta agertzen zaigun teknika hau, gerora estrukturalismoaren barnean testu narratiboetan bereiz daitekeen edukia ("historia" edo "fabula" deiturikoa) pettzeptzio gune batetik aurkezteko moduari egotziko zaio.</p><p>Baina, gure eritziz, aipatu hurbilpenen aberastasun horrek ez du ondorio joririk ezagutu. Izan ere, jadanik Sarreran 'adierazten genuen bezala, "ikuspuntua"ren arazoa ikusmenari edo hobeki esanda ikusmen pertzeptzioari lotuegia egon bait da.</p><p>Lotura horren zergatia kontzeptu honetara hurbiltzerakoan jarraitu izan diren paradigmen berezitasunean datza: estrukturalismoak, eta zehazkiago narratologiak des-kripzio sistima egoki bat eskeini arren, ez digute arazo honi buruzko inongo ,interpretapenik ematen.</p><p>W. C. Booth-ekin ados gaude bere liburuaren bigarren argitalpenean (ikus Genette 1983: 104) Genette-ren Discours du recit-i eginikako kritikekin. Kritikari amerikarraren ustez, Genette-ren 1972ko liburuak, eta zehazki aipatu kapituluak narrazio proustiarraren nolakotasuna ongi esplikatzen badu ere, ez, du, bertan darabiltzan tekniken funtzioa zein den esaten, eta ondorioz, deskribapen hutsean geratzen da.</p><p>Azterketa deskriptibo hauen muga <ref type="bibr">Bal-ek berak (1985: 17)</ref> bere liburuari egindako sarreran azaltzen digu:</p><p>La Teorta que se presenta aqul es un instrumento para hacer descripciones _y, como tal, inevitable, pero s610 indirectamente conduce a la interpretaci6n.</p><p>Baina azterketa hauen murrizpen deskribatzailea literatur testu~eraren' berezkotasunaz ulertzen dutenetik dator. Bal-en aipu horretan literatur lanaren adierazkortasunari bide bat irekitzen bazitzaion, ez da horrelakorik gertatu errusiar formalisten abiapuntuen jarraitzaile izan diren estrukturalista frantsesen esparruan (noski, hemendik kanpo legoke Roland Barthes-en traiektoria, egun "post-estruk'turalismoaren" ildoan sartzen dutena).</p><p>]akina da literatur testuaren berezkotasuna literaturtasunean zekusatela errusiarrek. Hau da, testua egituratzen duten baliabide literarioetan, edo beste hitzetan esateko literatur testuek duten berezko taxuera horretan. Hortxe egongo da narratologiaren baitan egingo diren azterketen esparrua: betiere azterketa testubarneko bat eginik historia bat testu eta testu narratiho bilakatzen duten baliabide edo mekanismoen azalpena. Azalpen horren ondorioz, testuaren laborazio hori nola eman den agertuko genuke. Honekin lotuta, <ref type="bibr">Genette-k (1983: 94)</ref> narratologiaren mugak testu barman zeintzu diren argi eta garbi utziko du:</p><p>(...) aman sens, la narratologie n'a pas aaBer au-dela de l'instance narrative, et les instances de rimplied author et de l'implied reader se situent. clairement dans eet au-dela-. Mais si cette question n J est pas pour moi du ressort de la narratologie (...), elle est evidemment du resort plus vaste de la poetique, et peut~etre convient-il de l'envisager pour flnir, sur cette frontiere ou nous voici parvenus.</p><p>Horrela, muga horretan mugitu izan diren fokalizazioaren azterkek fokalizazio mota desberdinak eskeini ondoren, ez digute inongo adierazpiderik eman baliapide horiek duten adierazkortasunaren edo eta irakurlearengan eduki dezaketen eragine.;, an.</p><p>Adierazkortasunaz edo irakurketaz hitzegitea literatur semiotikaren esparruan testu literarioetan bereizten diren hiru alderdietatik bi aipatzea'da: maila semantikoa eta maila pragmatikoa, alegia.</p><p>Pragmatikari dagokionez, esan beharra dago azken maila honetan ikuspuntuaren arazoa zenbait eredutan ikutu izan bada ere (Todorov-ek maila "verbal"a zeritzonean adibidez) ez dela azterketa inmanente hori gainditu, eta ikuspuntu desberdinen deskriziora mugatu izan direla.</p><p>Baina literatura zerbait bada komunikazio egite bat da: igorle batek (idazleak) mezu (literaturtestu) bat igortzen dio hartzaile bati (irakurlea). Azken honi dagokio irakurketaren bidez" testuak eskeintzen .dion adierazi potentzial hori, "zentzu" hori gauzatzea. Wolfgang Iser-ek esan bezala, testuak duen adierazteko ahalmen hori irakurleak zentzu bat ,ematen' dioenean gorpuztu egiten da, testua literatur-lan ("obra" Iser-en terminologian) bilakatuz.</p><p>Irakurlearen garrantziaranzko bira hau 60ko hamarkadan Constanzako Unibertsi-tate~ren inguran sorturiko Harreraren Estetikaren baitan eman da batipat. "Liburua irakurtzeko makina bat da" (Sartre) edo eta "irakurtzen diren liburuak bakarrik esistitzen dira" (M. Blanchot) bezalako baieztapenak hurbilpen berri horri lotuta ikus ditzakegu.</p><p>Gure gaira itzuliz, aipagarria da Harreraren Estetikan ikuspuntuari buruz esandakoa; maila ho:netaq;J,: Wolfgang Iser-en El acto de leer-i buruz bi hitz esan nahiko genituzke."</p><p>. ':: .</p><p>. Iser..:ek dioenez, narratzaileak zenbait testu-estrategia erabiltzen ditu bere irakurle gertuenarengan, hots, irakurle inplizitoarengan, efektu edo eragin jakin batzu lortzeko..Estrategia hauen artean ikuspuntua-aipatzen duo Baina ikuspuntua Iser-entzat ez da noski narratologoentzat bezala pertzeptzio modu batera mligatzen. Ikuspuntua narratiaile/narratarioaren arteko paktuaren adierazle da. Zentzu honetan, gehiago dagokio aipatu bi instantzia narratiboen erlazioaren nolakotasunari beste edozeri baino.'" Dena .dela, geure eritziz Iser-en definizio (ez esplizitoegia, bide batez) horretan ikuspuntua 'gauza' orokorragoa dela dakusagu, eta testuaren antolakuntza osoari dagokionez, ez zaio gehiegi lotzen eskuartean dugun fokalizazio kontzeptuari. V.2. Pertzeptzio kontz~ptutikabiatuz fokalizazioaren azterketa berri baterantz. a) Pertzeptzioaren nolakotasunaz: Orainartean kritika inmanente batetik fokalizazioari buruz egindako azterketak deskriptiboegiak zirela defendatu badugu hurbilpen berri baten beharra frogatzeko izan da.</p><p>Horretarako, fokalizazioarenkontzeptuari helduko diogu berriro. Esan bezala, fokalizazioak zerbait perzibiizen dugunean hartzen dugun kokagunetik abiatuz perzibitzen dugun horren (objetua) eta perz~bitzen duen sujetuaren. arteko erlazioa adierazten duo Beraz, kasu honetan pertzepzi,o egite guztietan bezala bi alderdi hartu behar ditugu kontutan:' . l-Kanpoan dagoen objetuaren nolakotasuna, zein distantziatara dagoen, argia,... etab.</p><p>. 2-pertzeptzio ekintza horretan suj'etuak duen eragina (bere mundu ikuskera, munduari buruzko ezaguerak, aurreko esperientziak,...)</p><p>Bi alderdi horietan bakoitzak duen eragin .edo pisua neurtuz gero, argi .dago garrantzi gehiago duela sujetuak,. perzibitzen den objetuak baino. Hori dela eta, ezaguera zientzietan egin diren azken ikerketek zerbait ikusten dugunean kanpoko objetuaren. ikusmenak sortzen dizkigun estimuluak %20-koak badira, sujetuaren sineskeren, ezagueren,... etab-en eragina ,%80-koa dela frogatu dute (ik. <ref type="bibr" target="#b66">Varela 1990)</ref>. Dena dela, aurrera jarraitu baino lehen" gogora dezagun Mieke Bal-ek fokalizazioaz ematen duen definizioan (1985: 108) pertzeptzioaren alderdi, hikoitz harren berri ematen duela, fokalizatzaileak eduki dezakeen pisua aipatuz. Baina gero here teoriaren garapenean fokalizatzaile mota desherdinak bereizten dituen arren, ez du nabarmentzen eduki dezakeen pisu hori. Beraz, Bal-en teoria badugu orainartean egin den osoena, praktikara' pasatzerakoan ez dira aipatu alderdiak (gure ustez interesgarriak direnak) kontutan hartuak izan.'</p><p>Ondorioz, esan dezagun fokalizazioaren azterketa osotuago batek fokalizazio egite horren alderdi emotiboa, "kognitiboa H , ideologikoa,... aztertu heharko lituzkeela. b) Bestalde, literatur testu ororen alderdi piagmatikora itzuliz, argi dago fokalizazioak eragin zuzena duela irakurleak "historia" jasoko duen moduan. Fokalizazioaren bidez historia mailako gertakizun eta edukiak "modu" batetan aurkezteh zaizkio irakurleari, "kontzientzia pertzept-ibo" batetik iragazita, alegia.</p><p>Alderdi pragmatiko hori nolabait neurtzeko intetesgarria izango litzateke fokalizazioaren bidez idazleak irakurleari igortzen dizkion edukien nolakotasuna·aztertzea. Honi dagokionez, Bal-ek iragarri duen bezala (1985: 120), fokalizazioa' "suspensea" lortzeko baliabide interesgarria da: C..) la imagen que se presenta allector se halla manipulada. La imagen la da el focalizador. En principio coincidini con la que el focalizador mismo tenga: al 'fin y al cabo se ha comparado con una camara~Pero la imageri del focalizador puede ser incompleta. Este el caso cuando los personajes "saben" mas que el focalizador.(...). El lector puede, por consiguiente, recibir una imagen tanto complet'a como-incompleta, 0 mas 0 menos completa que la que los' person~jes tienen de sf mismos. El focalizador es el que 10 ha de determinar.</p><p>Guzti hori kontutan harturik, fokalizazioa ekintza semiotikoa dela baieztatzen dugu. Kontzeptu edo teknika honekiko hUfbilpen osoago batek pertzeptzioari dagozkion xehetasunak hartu behar ditu kontutan. Pertzeptzio mota desberdin horietan alderdi emotiboak, ideologikoak,... duten pisua aztertu behar du, (hau da, pertzeptziomoduen adierazkortasunaz zerbait esan behar du) fokalizazio mota desberdinen hautaketak irakurlearengan edukidezakeen eragina neurtzen saiatu, behar duo Esan beharrik ez dago fokalizazioaren azterketa intratextualaz ari garela, hau da, testuak eskeintzen dizkigun fokalizazio mota desberdinen interpretapenetik abiatuz egiten denaz. V.3. Narratologiatik semiotikara eredu ,osotuago bat bilatuzG orago aipatu helburu horiek betetzeko~lan honetan zehar ikusitako metodologia desberdinetatik interesgarrienak hauek direla esango genuke: a) Narratologia: ordurarteko nahasketak salatuz arazoarekiko hurbilpen sistematikoago hat eskeintzen'duelako, eta fokalizazioaren alderdi "pertzeptiboa" azaldu duelako. ' b) Semiot~ka errusiarra: Boris Uspensky-ren hurbilpen berria "ikuspuntua"ren alderdi -ideologikoa, psikologikoa,..~kontutan hartzen saiatu delako.</p><p>Ondorioz, orain proposatzen dugun eredu osotu honek bietatik hartuko ditu puntu desberdinak. Nolanahi ere, hurbilpen honekin Shlomith <ref type="bibr">Rimmon-ek (1988)</ref> proposaturiko bideari heldu nahiko genioke. 'V.4. Fokalizazioaren azterketarako proposamena:</p><p>V.4.1. "Fokalizazioa" ala "ikuspuntua"?</p><p>Gure ustez "fokalizazio" hitza egokiagoa da, batez ere bere adiera teknikoagatik eta hitz eratorriak sortzeko ematen duen aukeragatik (fokal-izatzailea, fokalizatua,... esan daitezke baina "ikuspuntu..." ez). Honezaz gain, hitz honek ez du "ikuspuntu H hitzak historian zehar eduki duen adiera multzoa ezagutu, eta gure helbururako "zehatzagoa" dela deritzogu. Beraz, bat gatoz <ref type="bibr">Genette-k (1972)</ref> eta <ref type="bibr">Bal-ek (1977)</ref> hitz hau aukeratzean emandako arrazoiekin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>V.4.2. Fokal~zazioaren deJinizioa:</head><p>Fokalizazioak erlazio bat adierazten du: aurkezten diren eiementuen eta hauek somatzen dituen" sujetuaren artekoa. Beraz, fokalizazioaren funtsa ikusmenaren eta ikusten denaren arteko erlazioa litzateke.</p><p>Lehenengo eta behin, perzibituak diren elementuen aukera bat isladatzen du, bigarren maila batean, pertzepzio ekintza horren ondorioz elementu horien aurkezpena testuan.</p><p>Beraz, honi dagokionez, Mieke Bal-en planteiamendua hobesten dugu. Gure ustez Gerard Genette-k erabilitako erizpidea, hau da, "jakituriaren erizpidea" nahiko desegoki eta nahasgarria da. Kritikari frantsesak berak azken liburuan onartzen zuen bezala, narratzailearengan ez da "informazio murrizpenik" ematen, izan ere, berak "dena bait daki". Hori horrela izanik, eta batez ere bere zero fokalizazioa /kanpo fokalizazioa esplikatzeko jakituriaren erizpideak erakusten dituen desegokitasunengatik, Bal-en planteiamenduak jarraitzea erabaki dugu.</p><p>Bestalde, fokalizazioak erlazio bat adierazten badu ere, ez da egite linguistiko bat. Bere eragina historia (=fabula) mailara hedatzen delarik bertako gertakizunak "pertzeptzio gune" batetik iragaziz.</p><p>Baina narratzaileari bakarrik dagokio aurkezpen horren esplizitazio linguistikoa, ez fokallzatzaileari. Horrekin batera, fokalizazioa adierazkorra den heinean ekintza semiotikoa dela esango dugu (ikusmen edo pertzeptzio erlazio horrek kontzeptzio bat igortzen digulako. Hau da, "ikuste" hutsa baino gehiago "kontsideratu" delako).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>V.4.3. Fokalizazioa versus narrazioa.</head><p>Genette-z geroztik funtsezkoa bilakatu den banaketa honetan "ikusten" duenaren eta "ikusitako hori kontatzen duenaren" arteko desberdintasuna baieztatzen dugu. Beste norbaitek dakusana edo ikusitakoa konta dezakegun moduan, narratzaileak eta fokalizatzaileak ez dute zertan bat etorri behar nobelan.</p><p>Honen adibide bat aipatzearren, gogora dezagun B. Atxagaren "Post Tenebras spero lucem" ipuina. Bertan narratzaile heterodiegetiko-extradiegetiko batek (3. pertsonan) maistra batek Obaba herrian dituen pasadizo desberdinak kontatzen dizkigu.</p><p>Gehienetan aipatu narratzaile extradiegetiko honek maistraren pentsamenduak,... etab. fokalizatzen ditu narratzaile orojakileen antzera. Baina zenbait kasutan maistraren barru bizitza hori azaltzeko pertsonaia honetan kokaturiko fokoa hartzen du abiapuntutzat, kasu hauetan maistra bilakatuz fokalizatzaile.</p><p>Alabaina, fokalizatzaile/narratzaile arteko desberdintasun hori lehenengo pertso-'nan idatziriko narrazioetan ere posible da. Narrazio hauetan protagonista-kontalariak (n. homodiegetikoa) atzera begiratzen du bere gaztaroko edo haurtzaroko edo eta beste edozein momentutako gertaerak oroituz. Obabakoak-era itzuliz, gogora dezagun "Esteban Werfell" ipuina. Ipuin honetan, protagonista txikitan Obaba-n bizitutako mementuak oroitzen hasten da, Hamburgora eginikako bidaia kaiera desberdinetan idatziz. "Memorandum" honetan honela gogoratzen' du Werfell Jaunak Obaban lehenengo aldiz Elizara sartu zenean sentitutako inpresioa:</p><p>Garai hartan irakurtzen nituen liburu ilustratuen eraginez edo, barrendik hustutako mendi baten irudia etorri .zitzaidan burura. Ni nengoen hutsune hartan, ordea,. ez zegoen airerik. Hala iruditzen zi~zaidan behinik behin: ezin nuela arnasik hartu, ito egingo nintzela aldareko kandela hartaraino iritsi baino lehen. <ref type="bibr">(Atxaga 1988: 85)</ref> Argi dago narratzailea "Werfell Jauna" dugula kultura handiko gizona, bere "escritoirearen aurrean" eseririk letra dotorez idazten diharduena. Latinezko perpausak eta gorago aipatu paragrafoan "libum ilustratu" espresioa Werfell helduari dagozkion bitartean eskenaren pertzeptzioa, fokalizazioa, Obaban bizi izan zen Werfell gazteari dagokio, momentuan ikusmen hark sortutako inpresioa zehazki transkribatzen zaigularik. Aurrekoaren adibide ugari aurki ditzakegu "Hamaika hitz Villamedianako herriaren ohoretan, eta bat gehiago" ipuinean ere, non lehenengo pertsonan (narratzaile homodiegetikoa) Palentziako herri txiki horretan bizitutako esperientziak "Hamaika hitz eta bat gehiagotan" kontatzen dizkigun narratzaileak. Narratzailea egonaldi horretatik itzulitako pertsonaia badugu, fokalizatzailea Villamedianan kokaturiko pertsonaia dugu etengabe.</p><p>Guzti honen ondorioak laburtuz: 1-Fokalizazioa eta narrazioa bi ekintza desberdin dira 2-"3. pertsonako kontzientzia-gunea" deituriko narrazioetan narratzailea 3. pertsonari dagokiona da, fokalizatzailea aldiz "kontzientzia-guneari" dagokiona da.</p><p>3-Fokalizazioa eta narrazioa bereizten -dira atzera-begira eginikako 1. pertsonako kontaketetan ere. 4-Fokalizazioari dagokionez, "2" eta "3" artean ez dago desberdintasunik (bietan diegesi mailako pertsonaia batean bait dago kokaturik fokoa). Desberdintasun bakarra narratzailearena da. V.4.4. Fokalizatzailea / fokalizatua.</p><p>Bal-en bereizketari ego~ia deritzogu. Ez bakarrik Genette-ren banaketa hirukoitzari argitasunik eskeintzen diolako, baizik eta pertzeptzio egite orotan bereiz daitezkeen bi muturrak bereizgarri egiten dituelako.</p><p>Fokalizatzaileari dagokionez: historia barruko pertsonaia izan daiteke, ala historia kanpokoa. Fokalizatua, aldiz, "perzibigarria" ala "ez-perzibigarria" izan daiteke (ikus Bal). . Barru Jokalizazioa: Fokoa diegesi mailako pertsonaia batean kokatua dagoenean. Delako testu batean bi fokalizazio mota hauek bereizteko..arazorik .dagoenean, Rimmon, Genette... eta hain1?atek azterkizun dugun paragrafoa edo zatia 1.go pertsonan berridaztea gomendatzen dute (berridatzi ondoren testuanaldaketa nabarmenik ematen ez bada, hau da, pertsona gramatikalaren aldaketa bera-rena ez bada, paragrafo hori "barru fokalizazioan idatzirik dago). Genette-ren "barru-fokalizazioa" definitzerakoan azaldu genuenez R. Barthes-engandik hartutako ideia hau ("Modo personal del relato" delakoa) errentagarria suertatzen da honelako kasuetan.</p><p>Lehenengo banaketa honek fokalizatzaileari egiten badio erreferentzia, fokalizazio horrek beregain hartzen duenari. buruz, fokalizatuari buruz, honako bi aukera hauek ditugula esan behar: fokalizatu perzibigarria, fokalizatu ez-perzibigarria:</p><p>Bal-engandik hartu duguQ bereizketa honen funtsa honako baldintza hon~tan egongo da: Fokalizatu bat ez-perzibigarra' izango da fabula (edo historia) barrtiko beste pertsonaiek p'erzibi ez dezaketenean. Horrela: pentsamenduak, usteak, asmoak.... honen barman leudeke. Fokalizatu perzibigarria aldiz edonork perzibi dezak:e'en "objetu edo ekintza multzoari digokio". "</p><p>. Bukatzeko, esan dezagun fokalizazio~ota batek ez duela fokalizatu mota bat baldintzatzen. Horrela, barru fokalizazioan fokalizatzaileak objetuak,..~(fokalizatu perzibigarria) nahiz sentimenduak,... (fokalizatu ez-perzibigarria) fokaliza ditzake.</p><p>Azken,ohat gisara, fokalizazio mailei buruz zenbait gogoeta egin nahiko gentike, gure proposamen honetatik kanpo uztea erabaki bait dugu. Batetik, Bal-ek' propos atzen duen mailaketa hierarkikoak izugarri zailtzen duelako testuaren deskribapeha, bestetik, Vitoux-en (1982) artikulutik ondoriozta daitekeenez, mailaketa horrek iluntasun handia ematen diolako "fokalizatu" izatetik "fokalizatzaile" izatera pasatzen den pertsonaiaren deskribapenari. Gure ustez., maila diegetiko desberdinei dagozkien fokalizatzaileak zehaztea egokia eta argigarria da, baina diegesi maila bereko bi fokalizatzaile dauzkagunean maila aldaketarik dago.ela onartzea gehiegizkoa da. Baina hau, noski, gure .eritzi bat .besterik ez da. V.4.5.B. Iraunkortasunari ·begiratuz. Him motatakoa izan daiteke: a) Finkoa: Testuan zehar fokalizazioa beti bera denean. Ad: H. lames-en What Maisie Knew (1897) aipa dezakegu, non estu 'osoa Maisie-rengan fokalizaturik dagoen edo Leturiaren egunkari ezkutua (1957)-n Leturia dugu fokalizatzailea. . b) Aldagarria: Bi fokalizatzaile desberdinen artean mugitzen denean fokoa. (Genette-ren "barru. fokalizazioari" buruzko puntuan esandakoa' baliagarria ,dugu hemen). d) Anitza: .fokalizazio gune derberdinak daudenean Faulkner-en The Sound: and the Fury (1931) nobelan bezala.</p><p>. . ' .. Azkenik, banaketa hirukoitz hau fokalizatzaileari nahiz .fokalizatuari egozten zaiola esan beharra dago. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>V.4.6. Fokalizazioaren alderdiak:</head><p>Azken kapitulu honetan askotan esan dugu fokalizazioari dagokion .kanpo/barru arteko dikotomiaren deskribapena beste zenbait ezaugarrirekin osatu behar dela. Halaber, fokalizazio ekintza orotan sujetuaren berezkotasunak, kokaguneak,... duen garrantzia gogoratu nahiko genuke. Gauzak horrela, "Fokalizazioaren,ezaugarriak" deitu dugun puntu honetan Boris Uspensky-k bere liburuan (1973) proposaturikoaren ildotik' kanpolbarru bereizketa hori ezaugarri desberdinetan zertan gauzatzen den azaldu nahiko genuke.</p><p>V.4.6.1. Espazio/denborari dagozkien ezaugarriak:</p><p>Espazioa: Kanpo/barru fokalizazioei dagokienez, fokoaren kokapen' zehatz horrek espazio mailan ondorio batzu ditu. Horrela, kanpo fokalizazioan (hau ,da fabulako edozein pertsonaiaz kanpo kokatua dagoen fokoaren kasuan) fokoa urruti kokatua egon daiteke "bird's eye view'~(txoriaren ikuspuntua) delakoa hartuz. Testu klasikoetan azaltzen zaigun fokalizatzaile mota honek ikusmira panoramiko zabal bat eskein diezaguke historiako gertaerak kokatzen diren' lekuaren azalpen zabala (hau kapitulu hasera eta bukaeretan oso normala da, Uspensky 1973: 64), edo e~a aldibereko fokalizazioa eskein diezaguke, historia mailan leku desberdiJ:?et~n gertatzen diren ekintza desberdinak "aldiberean" erakutsiz.</p><p>Barru fokalizazioak~aldiz, fokalizatzaile horren inguruko espazio murriztua bakarrik azal dezake; ikusmira murriztuadeituko diogu honi.</p><p>Espazioari dagokion fokalizazio hau ikusmira panoramiko batetik ikusmira murriztura alda daiteke <ref type="bibr">(Uspensky 1973: 58-59)</ref> ." Denbora: Kanpo fokalizazioapankronikoa da fokalizatzailea pertsonaia bat ez denean, eta atzeranzkoa da fokalizatzailea pertsonaia bat denean. . . Aldiz, barru fokalizazioak beti sinkronia adierazten du fokalizatzaileak ig6rtzen dizkigun edukiei buruz. Beste hitzetan esateko, ka'npo fokalizatzaiieak historiaren denbora-dimentsio guztiak dauzka bere esku (lehena, oraitia, geroa), ba,ina historia barruko fokalizatzailea pertsonaien "orainaldira" bakarrik mugatzen da <ref type="bibr">(Uspensky 1973: 67, 113)</ref>. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>V.4.6.2. Alderdi Psikologikoa:</head><p>Ezaugarri psikologiko hauek fokalizatzaileak fokalizatuarekiko duen orientazio emotiboa eta kognitiboa azaldu nahi dituzt~.</p><p>Ezagutza: Ezaguera, usteak, sinesmenak, memoria,... ezagutzarekin loturik azaltzen zaizkigu (Rimmon-ek "Cognitive component" deiturikoa). Kanpo/barm fokalizazioaren arteko desberdintasuna murrizketarik gabeko ezagutza lezagutza murriztua bikotearekin esplika daiteke. Teorian kanpo fokalizatzaile batek (batez ere nobela dezimononikoetan dakusagunez) .historia mailan gertatzen denari buruzko ezaglltza zabal bezain sakona eduki dezake. Aldiz, barm"fokalizazio batean fokalizatzaileak ezin du historia mailako gertakizun guztien horrelako ezagutzarik eduki.</p><p>Emotibitatea: Kasu honet~n, tradizionalki onartu izan' den fokalizazio subjetiboalfokalizazio objetiboa arteko banaketa gogora de~akegu. Lehenengoa barm fokalizazioari badagokio, bigarrena kanpo fokalizazioari.-Subjetibitate/objetibitate bikoteari loturik azaltzen zaigu fokalizatu motaren arazoa. "Fokalizatu ez-perzibigarri"aren kasuan hauek genituzke fokalizazio subjetibolobjetibo -bat isladatzeko aukera desberdinak: a) Fabulaz kanpoko fokalizatzaile batek fokalizatu ez-perzibigarri bat fokalizatzen duenean. Kasu honetan narratzaileak "pentsatu zuen", "sentitu zuen", "iruditu zitzaion", "bazekien",... bezalako aditzak darabiltza testuan. . b) Kanpo fokalizatzaile horrek "fokalizatu ez-perzibigarri" horren berri eman dezake, baina zuzenki fokalizatu gabe. Adibide bat jartzeko nobelan pertsonaia bat urduri dagoela azaldu nahi denean,. gorago aipatu moduan (a) narratzaileak "urduri zegoen" esan dezake, edo eta urduritasun hori igartzen den zenbait keinuren berri eman dezake "itxuraz urduri zegoela zirudien eskuak asko mogitzen zituelako".</p><p>Beraz, pertsonaia baten "barru-bizitzaz" informaziorik eman nahi denean~baina "barrutik fokalizatu gabe, hau da, kanpo fokalizazioak eskatzen duen fokalizatzailea errespetatuz "itxuraz", "...-bezala", "dirudi/zirudien" ,...etab. bezalako espresioak agertuko dira (Uspensky-k "Words of estrangement" deiturikoak, 1973: 85).</p><p>V.4.6.3. Alderdi ideologikoa:</p><p>'Askotan "testuaren arauak" delakoarekin lotzen den alderdi hau historiako gertakizun eta pertsonaiak aurkezten dituen "mundu ikuskera"ri lotuta agertzen zaigu <ref type="bibr">(Uspensky 1973: 8)</ref>.</p><p>Kasurik sinpleenean "ideologia edo sinesmen arauak" narratzaile-fokalizatzailearen perpektiba nagusitik aurkezten dira. Testuko beste pertsonaien ideologia edo baloreak perspektiba nagusi horrekin bat ez badatoz, narratzaile-fokalizatzaile honek meneratzen ditu, bere ideologia besteenaren gainetik ipiniz <ref type="bibr">(Uspensky 1973: 8-9)</ref>.</p><p>Baina beste kasuetan narratzaile-fokalizatzaile horren ideologiaren ondoan jarrera ideologiko desberdinak agertzen dira, zenbait kasutan adostasunik azaltzen ez dutenak, bestetan elkarren kontrakoak, guztiaren ondorioz nobela testu polifoniko bilakatuz (Uspensky-ren kapituluan azaldu bezala Mijail Bakhtin-i jarraitzen dio Uspensky-k puntu honetan). <ref type="bibr">Rimmon-ek (1988: 82)</ref> dioenez, pertsonaia batek bere jarrera ideologikoa historiaren barruan duen jokabidearen bidez erakuts diezaguke, edo eta testuan egin ditzakeen azalpen esplizitoen bidez. Halaber, narratzaile-fokalizatzaileari buruz: honek bere ideologia erakuts dezake nobelari ematen dion orientabidean, edo eta bertan aurkez ditzakeen eritzi desberdinetan. Dena dela, Uspensky..:.k alderdi honi ikusten zion zailtasuna onartu beharra dago: seguraski ideologiaren alderdi hau da formalki helgaitzena gerta litekeena fokalizazioaren azterketarako.</p><p>V.4.7. Alderdi desberdinen arteko erlazioak:</p><p>Gorago ikusitako alderdiak (psikologikoa, ideologikoa,...) bat etor daitezke, baina litekeena da fokalizatzaile desberdinenak izatea. Aipatu, "Esteban Werfell"en adibidean espazio/denbora ezaugarriak Esteban gazteari badagozkio, fokalizazio ideologikoa Esteban "Jaunarena" da. Edo eta gerta litekeena da pertsonaia batekiko fokalizazio subjetiboak pertsonaia berarekiko distantzia ideologikoa edukitzea. Puntu honetan Uspensky-k bere liburuan aipatzen zituen adibideak gogora ditzakegu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>V.4.8. Fokalizazioaren adierazpen linguistikoa:</head><p>Esan dugunez, fokalizazioa ez da egite linguistiko bat, testuaren eduki linguistiko guztia narratzaileari bait dagokio. Baina hori horrela izanik ere, litekeena da fokalizatzaileak narratzailearen zenbait adierazpenetan eraginik edukitzea. B. Uspensky-k "Phraseological Plane" deiturikoaz ari gara, hain zuzen.</p><p>Errusiarraren ideien laburpena egiterakoan, besteren artean bi adibide aipatzen genituen: izendaketaren arazoa eta ezaugarri estilistikoak. Lehenengo alderdiari dagokionez (Napoleoni emandako izendaketa desberdinak aipatzen genituen), argi dago nahiz nobela osoan zehar, nahiz paragrafo edo esaldi soil batean pertsonaia bati emandako izen -desberdinek fokalizatzaile aldaketa adieraz dezaketela. <ref type="bibr">(Uspensky, 1973: 31)</ref>.</p><p>Ezaugarri estilistikoei b\lruz, gogora dezagun Haur besoetakoa nobelaz geniona: bertan barru-fokalizazioan protagonistaren pentsamenduak (fokalizazio ez-perzibigarria) azaltzen zaizkigu. Alabaina pertsonaia hau izendatzeko erabiltzen diren: "gizona", "aita besoetakoa" bezalako espresioek fokalizatzaile desberdinak adierazten dizkigute. Halaber esan daiteke "Theresa" edo "alaba besoetakoa"ri buruz.  Fokalizazioaren azterketarako eskema proposatu hutsarekin gel~itzea ez zitzaigun oso egokia iruditzen. Horregatik, azken p,untu honetan', gure eskematik abiatuz Ramon Saizarbitoriaren 100 metro <ref type="bibr" target="#b69">(1976)</ref>s.no.bela~ztertzea deliberatu dugu.</p><p>:Zergatik 100 metro? Seguraski nobela hau bait da gure narratiban fokalizazioari dagokionez aberastasun handiena eskeintzen duena. Horretaz gain, nobela honek egungo irakurlegoaren b~itan duen, harrera, hautaketa honen arrazoietako bat suerta daiteke. Dagoenekozortzi argitalpen ezagutu dituen nobela hau izan da gaztelerara itzuli den lehenengoa, eta honekin batera, itzulpen gehien ezagutu dituena (lau, alegia). Eta hori gutxi ez bada ere, 1985ean Alfonso Ungria-ren zuzendaritzapean eginikako filmearen oinarri dugu.</p><p>Gauzak horrela, eta testu honek "funtzionatzen duela" <ref type="bibr">(Lasagabaster 1986)</ref> j3.kina bada ere, arrakasta horren arrazoiak liratekeenei buruz zenbait gogoeta egitea ez le,goke soberan.</p><p>Lehenengo eta behin, esan dezagun arrakasta horren nol~kotasunari'.begiratuz, nobela honek idazle beraren beste bi nobelen ondoan leku berezia merezi duela: lehenengo nobelak (Egunero hasten delako <ref type="bibr">(1969)</ref>) bost argitalpen ezagutu baditu (azkenekoa 1989koa), hirugarrenak (EneJesus, <ref type="bibr" target="#b69">(1976)</ref>) bi argitalpen besterik ez ditu ezagutu (azkena 1982koa delarik). Desberdintasunanabarmena da autore beraren traiektoria narratiboaz ari garela kontsideratzen badugu.</p><p>Dudarik ez dago Saizarbitoriaren nobelagintzak euskal narratiban hasitako bidea , eraberritzailea izan dela. Alabaina, idazle baten obraz hitzegitean bere produkzio literarioaren atiean dagoen poetikaz hitzegitea ezinbestekoa zaigu. Maila honetan, idazle honen nobela desberdinen artean dagoen aldeak eta bilakaerak azken nobelak edukitako harrera eskasa azalduko liguke. Esan daiteke (hurrengo puntuan azalduko dugunez) literatura esperimentatzeko zerbait dela'defenditu duen 'narratzaile honen lanak momentu ba~ean euskalliteratur i~akurlegoarenganeduki zue~islada; eta onarpena, gerora 1976ko bere azken nobelarekin eten egin zela' (haustura horren adib.ide ugari topa dezakegu nobela honi buruz eginikako zenbait iruzkinetan, hala nola, -Agirre 1983).</p><p>. ' Eten hori bere' nobelagintzan eman den laburpen proz'edurak berak azalduko luke. Zeritzu honetan, lehenengo bi nobelen irakurleari bertan kontatzen zitzaion "historia" (errusiar formalisten "historia;'I"dirkurtsua" dikotomia 'erabiliz) ulerterraz be-, zain erakargarri suertatzen zitzaion bitartean, hirugarren nobelako irakurleak sorpresa handia hartu' zuen nobela honetan idazketa bera gai nagusi bilakatu zela (cf. "metanobela" kontzeptua) ikustean.</p><p>Halere, arrazoi lite,rario horiekin batera, esan dezagu'n garai.ko' euskal irakurleari "identifikagarria" suertatzen zitzaion eduki narratibo 'hori kalterako bihurtu zela ka-(5) Azterketa honetarako nobe1aren bigarren argitalpena erabiliko dugu, Kriseluk argitarat~, 1976an. su askotan. Jon Juaristirekin (1987: 126) ados gaude nobela hau euskalliteraturan gaizkien irakurritakoen artean dagoela esaten duenean. lzan ere,. argitaratu zenean bai zentsuratu zutenek baita bertan "nobela nazionala" ikusi zutenek ere, narratzaileak kontatzen digun gertaera bortitz .honen aurrean duen jarrera inpartzia1a ahaztu zuten.</p><p>, .' . Be~tal~e, argi dago, gorago aipatu iO:terpretapen horiekin bakarrik nahiko gaizki esplikatUko genukeela gaur egun nobela honek oraindik orain duen oihartzuna. Gauzak horrela, gure literaturaren zirk~itu bitxian irakaskuntzak eta erakunde ofizialek eduki dezaketen eragin zuzena neurtzeke dagoen bitartean, zail.da arrakasta horretan arazo 'extraliterarioek luketep. pislia neurtzea. , .</p><p>Arrazoiak arrazoi, nobela honek "nobela handiak" deiturikoek duten ezaugarririk nagusienetakoa' erakutsi digu: denbora gaindituz irakurgarri egiten dituen gaurkotasuria.</p><p>. , ' .</p><p>Narratzaileak bere begirada zabalaren bitartez heriotza baten kroriika egiten digu, gure esku uztei?-duelarik irakurketareri bidez liburua oSatzen duten puzzle' 9.esberdinei forma ematea. Azken hitza irakurleari dagokio, berak bakarrik berridatz bait dezake 100 metro. .</p><p>VI.a. Sai1&gt;arbitoriaren nobel~gintzarenpoetika: heroi konfliktibotik formaren eraberritzera: "L'etre de la litterature n'est rien d'autre que sa technique". (Roland , <ref type="bibr">Barthes)</ref>.</p><p>Lan honen lehenengo kapituluan xx. mendean nobelagintzaren baitan emandako bilakaera fokalizazio edo ikuspuntuaren arazoarekin lotzen" saiatu garenean, rilende erdialdean FraQ.tzian sorturiko "nouveau roman" delako mugimendu honek edukita-, ko garrantzia azpimarratu d'ugu. Berez "'talde" edo "mugimendu" izena' inoiz onartu ez duten . .idazle hauek Gean Ricardou-k 1971an eerisy-n egin zen Kongresuan "lan hipotesi'~gisara definituko du "nouveau ·roman." delakoa)nobelagintza berri bat defendatuko dute. Esan daiteke jadanik gaur egun klasiko bihurtu diren Pour un <ref type="bibr">nouveau roman (1963</ref><ref type="bibr">) eta L'Ere du Soupfon (1956</ref> liburuek ordurarteko nobelagintza esistentzialistarekiko etena markatuko dutela. Saizarbitoriak ,berak dioskunez:</p><p>Arrotza mesanotxe gainetik aldendu berria genuelarik N. Sarraute eta A. Robbe Grillet azaldu zitzaizkigun. Hauentzat ez du sentidurik errealitateari sentidurik edo esplikaziorik bilatzeak. Irakurlea organikoki "bizitzen den' esperientziaren mailan jartzen, dute, munqua dominatu gabe mudu beraren zati bat, pro-· longazio bat besterik ez den konzienziaren barnean. <ref type="bibr">(1975: 10)</ref> lIdo horretan ikusi behar dtigu Saizarbitoriaren nobelek euskal nobelagintzan edukitako eragina. Forma/edukia dikotomia apurtuz, kontzientzia fenomenikoa bihurtuko da nobela hauetako protagonista.~ontzientzia honek, bere ingurunearekin etengabeko kenkan dagoelarik, begiradaren bidez bakarrik baieztatuko du bere izatea, '.'munduan egotea". Kontaketa "behaviorista" edo objetibistaz baliatuko dira horretarako: "La relativa subjetividad de-,mi .mirada m.e sirve precisamente para definir mi situaci6n en el mundo" (Robb~-Grillet 1973: 88)Ã biapuntu berri hau kontutan hartuz, gure artean hain hedaturik .dagoen topikoa: "Txillardegik edukiaren eraberritzea ekarri bazuen, Saizarbitoriari dagokio for-maren berrikuntza" baztertu egin behar da, aipatu poetika honekin kontraesanean bait dago (ik. Lasagabaster 1989).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>VI.b. 100 metro: "historialtestualnarrazioa"</head><p>Lan honen hirugarren kapituluan azaldu dugunez, errusiar formalistek testu na-rrati~oetan be~eizten zuten alderdi bikoitza ("historia/diskurtsua"), narratologiak, eta zehazki Genette-k, osotu egingo du bikoiztasun horri hirugarren maila bat erantsiz: "Historia, testua, narrazioa".</p><p>Fokalizazioaren arazoa bigarren maila horretan sartzen bada ere (hots, "testu" mailan), testuen beste alderdiekin dituen loturak kontutan hartuz, maila honen azterketari ektn baino lehen azterkizun dugun nobelaren ezaugarri nagusiak aipatuko ditugu. Honako hau dateke~Gerard Genette <ref type="formula">(1972)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A.2. Pertsonaiak:</head><p>Protagonista nagusiaren izena badakigu, zeharka bada ere ("Ba henkien penagarri izanen hintzela besteentzat eta eskola lagunek se ha muerto el padre de Jose esanen zutela boz isilean", 83). Horretaz gainera, zenbait datu "objetibo" eskeintzen zaizkigu: bere pisua 72 kg-takoa da, eta bere altuera 1,80 zmtakoa (98), baina dakusagunez deskribapen hauetatik ondoriozta daitekeen pertsonaia-irudia nobelagintza klasikoetan eskeintzen zitzaigunetik oso urrun dago. Pertsonaiaren "barru -izaeraren bilakaera" aIde batera uzten den neurrian, ezin daiteke jadanik Forster~_en "pertsonaia laua/biribila" (round/flat characters) dikotomia erabili nobelagintza berri honetako protagonistak definitzeko, eta Kafka-ren nobelekin hasi zen "pert.sonaiaren heriotza" nouveau roman delakoaren baitan ezaugarri nabarienetakoa bilakatu da.</p><p>100 metro-ra itzuliz, protagonista nagusiaz gain azaltzen diren beste pe'rtsonaiekiko ezagutza eskasa nabaria da: Michele Manasse: Fisikoki ezer gutxi dakigu beraz: ilea "rubioa" duela (46) soilik.</p><p>Horretaz gainerako datuak pertsonaia "objetualizatu" besterik ez dute egiten: "21- Ihesaren narrazioan tartekatzen diren oroitzapenak anakronia gisara kontsidera daitezke, atzeranzko anakroniak (Genetteren terminologian, 1972, "analepsiak"). Analepsi hauek (ikus A.l puntua) ihesaren momentuan asoziazioa zilegi egiten dut en zenbait elementuren bidez ematen dira: giltza (Michele), odolaren beroa (Ma-nuel), iheslearen heriotza (aitaren heriotza), korrikaldia (txikitako pasadizoa). Horret az gainera, aldaketa hori aditz-Iaguntzailearen denbora aldaketak adierazten du:.esplizitoki: "Giltzan soldatutako M-aren antzeko, bezalako, berdin bat. ikusten ,huen, ikusten duk..." (44); "Ez du, ez huen, ez duk jendez betetako..." (84); "Hotza~senti tzen du, sentitzen duk, sentitu huen berriz ere..." (82).</p><p>Hurrengo eguneko gertakizunen tartekatzeari dagokionez (kaleko eskenak;. egunk arietako iruzkinak....) aurreranzko anakroniak ditugu, prolepsiak; .izan ere, gertaki": zun nagusia bukatu eta gero ematen diren arren, diskurtsu mailan lehenago aurkez~· ten bait zaizkigu.</p><p>Puntu honekin bukatzeko, esan dezagun lehenago aipatu anakronia horietaz kanpo geratzen dela eskolako haurraren kontaketa. Zenbaitek (nobela honetan oinarrituz egin den filmean, adibidez) iheslearen haurtzaroko pasadizo gisarauler~u duten arren, zaila da noiz gertatzen den zehaztea. Hori horrela izanik ere, gure eritziz, orainaldiaren erabileragatik eta denboraren zehaztasun ezagatik, narratzaileak hemen "oraindik orain" ger,tatzen den egoeraren salaketa egin nahiko lukeela pentsa daiteke (hipotesi hau baieztatuko luke, bestalde, nobelan zehar plazan jolasean diharduten haurren "bata beltzen" aipamenak, edo protagonistaren anaia txikiak Salesianoetan hartzen duenak).</p><p>B.1.2 Iraupena: Istorio nagusiak (ihesarenak) ordubete irauten duo Lehenengo bost kapituluetan (99. orrialderarte) iheslearen korrikaldia kontatzen zaigu, eta korrikaldi honek 3 bat minutu irauten duo Azken kapituluan, 'aldiz 8:05etatik 8:58 artekoa da kontakizun (99 orrialdetik 105 orrialdera). Halaber, aipagarria da lehenen.:. go bost kapituluetan kontatzen zaigun gertakizunaren epe·labur horrek (3 minutu) erritmo guztiz motela duela eskena-ren gaile~tasunarengatik (narratzaileak denbora "gelditu" nahi duela dimdi iheslearen baitan gertatzen den guztia zehazki kontatzeko), eta pausa gisara jokatzen duten aipatu oroitzapenengatik.</p><p>Azken kapi~ulu~n, erritmoa izugarri azkartzen da eskenaren nagusigoa baztertuz, laburpena gailentzen delako: "Bost minutu pasa dira"(94); "Hamar minutu pasa dira", "Hogei minutu pasa dira... " (95) Esandakoa eskema batetan aurkeztuz: 6 1 2 3.. 4 5</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>--</head><p>HISTORIAREN DENBORA NARRAZIOAREN DENBORA 8 a.m. 9 a.fi. B.1. 3. Maiztasuna: Historia mailako gertakizunek testu mailan agertzen duten maiztasuna kontutan hartzen du puntu honek. Gertakizun nagusienari begiratzen badiogu, hau da, ihesari, banakako kontaketa baten aurrean gaude: ihesa aurrera joan ahala behin' bakarrik~ontatzen zaigu jazotakoa. Dena dela bada deigarria suertatzen den gauza bat: 'aditz, adjetibo edo izen desberdinen sinonimoen pilaketa: "(...) airea jan, irentsi edo tragatu' nahian." (36);· "Lurrera pegatua sentitzen haiz,' lotua" (21), "Segundoen ihestea, joatea, hiltzea, ikusten, entzuten, usaintzen duk." (78), "(...) zango hautsia, zulatua, hustua, inutila, (...)" (80). Guztiarekin ere, errepikapen hori lehenaldiko oroitzapenetan ere ageri da, narratzaileak iheslearengan iraganeko sentsazio bakoitzak duen pisu bortitza azaleratu nahiko baligu bezala: "Olatu hautsiek, lehertuek, puskatuek, zelai beltz batean dauden arkumeak dirudite" (18); "(...) ka-dentzia,.-interbaloa, bitartea, erdiunea, lapsoa kalkulatu behar da...~' (19); "Belarri ondoan jasotzen duan arnasa neurtzen, bijilatzen, kontrolatzen duk" (49).</p><p>. .'Errepikapen horiezaz gain, badira beste motatakoak, ,batez ere oroitzapenen planuan;., -"Irrifar batez agurtu hinduen -(. Kaleko jendea: beti lehenago aipatu narratzaile extradiegetikoak aurkezten ditu. Ez da beraien deskribapenik egiten, eta harrigarria suertatzen den distantzia batetik aurkezten zaizkigu. Adibide batzu aipatzekotan: geltokiko jendeek lCxinaurriak dirudite" (22), "kargamentu" gisara definitzen ditu (26), ... Dena dela., ezin esan daiteke zenbait kasutan narratzaile honek guztiz "inpartzialki" jokatzen duenik. Honen lekuko Bretxako emakumeei buruzko hitz hauek jarriko ge'nituzke: "Beren karteratxoak bular potoloen, bular agortuen, oraindik tente agertzen diren bulartxoen kontra herstutuz" (55). Bukatzeko, esan dezagun narratzaile honek pertsonaiaren bati buruzko ezaugarririk ematen duenean "pintzelada" moduko zenbait xehetasun aipatu besterik ez duela egiten: "Jubilatuek eguzkiari itxoiten diote, C..). Perlako semaforo aurrean hasperenak, hortz deskoloken tarte beltzak, postizoen trasparentziak erakusten dituzte" (59).</p><p>Oroitzapenetan agertzen diren pertsonaien deskribapen fisiko-psikiko zuzenik apenas ematen zaigun, eta gehienetan beraiei buruzko datuak pertsonaia "objetu" gisara, modu ez-pertsonalean aurkezten digute: Michel-i buruz bere lepoko txapan dioenaz aparte melena rubioa duela dakigu, gerrialdea "tersoa" duela; bere aitari buruz ezer gutxi dakigu: sudur zorrotza duela,.... Zertzelada guzti hauek diegesi mailako narratzaileak, hots, protagonistari esker dakizkigu (2.pertsonan), eta oroitzapenei dagozkien datuak direnez, logikoa da pertsonaia guzti hauei buruz itxura fisikoa baino gehiago protagonistarekiko bererr.1jarremana, jokabidea, jakitea.</p><p>Jarraian, esan ditzagun bi hitz protagonistaz, hau da, ihesleaz. ·Berari buruzko ezagutza mugatua da: pisua, neurria, izena,... guztiak zeharka emanak, bigarren mailako narratzaileak, hain zuzen. Azken finean, nobela honek 'eraikitzen duen mundunobeleskoan narratzaileari ez zaio interesatzen bere ingurunea deskribatzea; alderantziz, "bizitutako" ingurunea aurkezten zaigun neurrian pertsonaiak, protagonistak berak ere bai, egiten dutenari esker definitzen dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.3. Fokalizazioa:</head><p>Lanaren azken atal honen xedea puntu hau aztertzea denez, eskema honen ondoren ipintzeari egokiago eritzi diogu. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>D. NARRAZIOA:</head><p>Azken maila honetan testu narratiboek duten ezaugarri nagusienetakoaz, hots, narratzaileaz, ihardungo dugu. Genette-ri jarraituz (1972), hiru alderdi hartuko ditugu kontutan: Narrazio denbora, maila eta pertsona.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>D.l. Denbora:</head><p>Gertakizun baten kontaketa ematen den momentuan gauza daiteke (aldibereko kontaketa), gertatu eta handik denbora batera (geroagoko kontaketa) edo etorkizunean gertatuko den zerbait lehenagotik konta diezaguke narratzaileak (lehenagoko kontaketa). 100 metro-ren kasuan kontaketa nagusia aldiberekoa da, dudarik gabe (orainaldian idatzia, nouveau roman-eko nobelagileek gustokoen duten denboran, alegia), bertan tartekatzen diren oroitzapenen kontaketa geroagokoa izan daitekeelarik aditza lehenaldian erabiltzen den pasarteetan.</p><p>Iruzkinen eta galdaketaren planoei dagokienez, kontaketa nagusia baino beranduagokoak badira ere, orainaldian aurkezten zaizkigu aldiberekotasuna azpimarratuz. Nolanahi ere, geroagoko kontaketa batek historiari ematen dion "kontu" kutsu hori gaindituz, narratzaileak leku guztietan dagoen kontalari objetibo bat aurkezten digu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>D.2. Narrazio Maila:</head><p>Mailaren bidez narratzaileak unibertsu diegetikoarekiko duen erlazioa finkatzen dugu. Narratzailea kontatzen zaigun istorioaren barruan egon daiteke, partaide izanik (narratzaile intradiegetikoa), edo istorioaz kanpo (diegesi mailaz kanpo, alegia)egon daiteke (extradiegetikoa).</p><p>Nobela honetan ihesaren kontaketaren gehiengoa diegesi barruko narratzaile batek aurkezten digu (2. pertsonan), eta beraz, intradiegetikoa dela esan dezakegu. Na-. rratzailea diegesi mailaz kanpo kokatzen denean distantzia handiz narratzen du, obserbatzaile "inpartziala" bihurtuz (honen frogarik adierazgarriena. narratzaile edo "egileak" 38. orrialdean ipintzen duen oinoharra litzateke). Beste planuetan narratzaileak istorioaz' kanpo kontatzen du, objetiboki (3. pertsonan); heplen sartuko lirateke: kaleko iruzkinen kontaketa, eskolako ha.urrarena eta galdaketarena (baldin eta planu honetan narratzailerik dagoenik onartzen bada, izan ere Henry James-en "kontaketa dramatizatua" azken muturrera eramanez, ez. bait dugu "zerbait" kontatzen duen instantzia narratiborik topatzen, baizik eta, teatrolan baten moduan, akotazioak besterik. ez bait daude bertan). . Era berean, aipagarria da ihesaren planuan narratzaileak oroitzapenen kontaketari ekiten dionean batzutan gertatzen diren "ahots" aldaketak. Batzu aipatzekotan: "Joaten haizen, hoan, joaten doan bezala" (18); "Belaurietik behera busti da, busti zen, busti hintzen bakarrik,..." (19);. "Ilargia lokalizatzen saiatzen haiz, saiatu hintzen, saia~zen da." (31); "Neskak seriotasun komiko 'batez begiratzen dio, hinduen, hau, ..." (35). Bigarren pertsonat'ik hirugarrenerako aldaketa horietamf narratzailea diegesi mailatik atera egiten da distantzia handiago batez ekintza ikusirik. Normalean, 3. pertsonako narratzaile honek kanpo fokalizazio objetiboan dakusa istorioa'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>D.3. Pertsona:</head><p>Ihesaren planoa kontatzen digun narratzailea istorioko protagonista delako "Autodiegetikoa" dela esango dugu. Hirugarren pertsonan kontatzen duena "heterodiegetikoa" istorioaren garapenean parte-hartze aktiborik ez duena. D.4. Narratzaileari dagokion puntu hau bukatzeko, eta fokalizazioari dagokiona aztertzen hasi baino lehen, azken ohartxo bat egin nahiko genuke 2. pertsonan aurkezten zaigun kontaketa modu honetaz. ' Jakina da Saizarbitoria dugula, gure nobelagintzaren historia laburrean, bigarren pertsona narratiboa erabili zuen lehena. Alabaina, bere lehenengo nobelan (Egunero hasten delako, 1969) azaltzen zaigun bigarren pertsona 'hori aztertzen ari garen nobelan aurkezten zaigunetik arras desberdina da. Lehenengoaren, kasuan, 2. pertsona hori nobelan bertan gauzatzen den pertsonaia-entzuleari dagokio ("narratarioa" Princeren terminologian), eta maila honetan, Camus-en La chute (1956) nobelan gertatzen den legez, pertsonaia baten solasaldiaren hartzaile ixila bilakatzen da.</p><p>Bigarren nobelan aldiz, aipatu pertsona gramatikalaren erabilerak ez du pertsonaia-entzule desberdin bat aurresuposatzen; aitzitik, bere buruari erreferentzia egiten dion bigarren pertsona dugu hau.</p><p>Rita <ref type="bibr">Gnutzmann-ek (1983)</ref> bere artikulu interesgarrian dioskunez, mende honetako 60. hamarkada arte oso idazle gutxik erabili zuen pertsona narratibo hau; adibide batzu aipatzekotan, Dos Passos-en U.S.A. trilogiako "The Camera Eye" izena duten zenbait pasarte <ref type="bibr">(1930)</ref><ref type="bibr">(1931)</ref><ref type="bibr">(1932)</ref><ref type="bibr">(1933)</ref><ref type="bibr">(1934)</ref><ref type="bibr">(1935)</ref><ref type="bibr">(1936)</ref> edo Malcolm Lowry-ren Under the <ref type="bibr">Volcano (1947)</ref> nobelan kontsularen bakarrizketa gogora ditzakegu.</p><p>Gerora, 2. pertsona honen erabilera gehiago hedatu zen, batez ete Michel Butoren La Modification (1957) nobelak edukitako arrakastaren· ondorioz. Butor-ek berak argi ta garbi adierazi~uen baliapide narratibo honek berarekin zituen abantailak: "Ainsi, chaque fois que 1'on voudra decrire un veritable progres de la conscience, la naissance meme du langage ou d'un langage, c'est la seconde personne qui sera la plus efficace" <ref type="bibr">(1964: 67)</ref> Beraz, narratzen ari zaiguna bere barm egoeraz, pentsamenduez,... konsziente ez den neurrian 2. pertsona hori interesgarri suerta dakioke.</p><p>Gure literaturara itzuliz, bigarren pertsona narratiboaren erabilera gehiegi ez dela hedatu baiezta daiteke: J. A. 'Arrietaren Abuztuaren 15eko bazkalondoa <ref type="bibr">(1979)</ref>,]. Kortazarren Bidean izan zen, rosapen <ref type="bibr">(1982)</ref>, J. Zulaikaren Zu zara... , edo J. M. Iturralderen Dudular (1983) libumetako pasarteak gogora ditzakegu urritasun horren salbuespen gisara.</p><p>Orobat, aipagarria da 2. pertsona horren erabilerak 100 metro nobelan hartzen duen itxura: protagonista hil eta gero, bere "barru ahotsa" den 2~pertsona narratiboak aurrera darrai pertsonaiaren sentipen guztiak kontatuz. Baliabide benetan bitxia gure artean baina mende honetako literaturgintzan parekorik topa dezakeena; gogoratu bestela W. Faulkner-en As 1 lay Dying (1930) edo J. Rulfo-ren Elllano en llamas <ref type="bibr">(1953)</ref> libumetako pasarteak. B.3. Fokalizazioa 100 metro-n a) Kontaketa nagusia: ihesa. Euskal narratiban fokalizazioak ematen dituen aukera desberdinak erakusteko testurik aukeratu beharko bagenu eskuartean duguna izango litzateke, dudarik gabe, interesgarriena. Jarraian ikusiko dugunez, ihesaren kontaketa honetan fokoaren etengabeko mugimenduak aberastasun eta dramatikotasun izugarria ematen dio nobelari.</p><p>PIanu honen gehiengoa barm jokalizazioan dago, hau da, diegesi mailako pertsonaia dugu (iheslea) ekintza guztia fokalizatzen duena. Kasu honetan, gehienetan bezala, narratzaile mota zehatz baten aukerak baldintzatzen du fokoaren nolakotasuna: gorago aipatutako bigarren pertsonaren baliapideaz ari gara, hain ZU2en ere.</p><p>Aipatu-fokalizatzaile horrek bere gain hartzen duen fokalizazio objetua (fokalizatua, alegia) ezperzibigarria da gehienetan, eta honen frogagarri, gogora ditzagun zenbait adibide: "Atzean pausoen hots lehorra entzuten duk" (15); "(. ..) zerraldo eroriko haizeIa intuitzen duke (...). Garbi garbi akordatzen haiz..." (30).</p><p>Alabaina, adibide horietan dakusagunez, barru fokalizazio horri dagokion alderdi psikologikoan badago berezitasunik. Gogora dezagun Rimmon-Kenan-ek "intuitzen duk", "sentitzen duk" ,... eta horrelako aditzak kanpo fokalizazioaren eragina fokalizatu ez-perzibigarrietan gauzatzen denean ematen diren adierazpideak direla baieztatzen duela bere liburuan. Hori horrela izanik, nobela honetako erabilera nolabait azaldu beharko 'bagenu, bigarren pertsona gramatikalari egotzi beharko geniokeela iruditzen zaigu. Badirudi iheslearen baitan "kontzienteak" ez diren pertsamendu horiek azaleratze nahia dela etengabeko ihardun hori. Ondorioz, alderdi psikologikoan genekusakeen distantzia hori, narratzaile intradiegetikoak baldintzatzen duela esango dugu.</p><p>Bestalde, ihesaren kontaketaren pisu handiena iheslearen baitan kokatua dagoen foko horrek eduki arren, zenbait kasutan "lekuz" aldatzen da, pertsonaiaren baitatik e) Egunkariko berrien planoa: Maila honetan idazkerak berak erakusten duen alderdikeria da aipagarriena. Polizien txostenetatik oso gertu dagoen estilo honetan iheslea "fugitivo" den bitartartean, poliziak "patrulla de vigilancia" gisara izendatzen dira. Argi dago, beraz, iheslearengandik urruti dagoen fokalizazioaren aurrean gaudela. f) Kaleko eskenen planoa: Iheslearen heriotzare~inguruan egiten diren iruzkinez osaturik dago pIano hau. Hauekin batera, liburuxka turistikoetatik hartutako Donostiaren deskribapenak tartekatzen dira, Konstituzio Plaza eta bere inguruenkanpo fokalizazioa biziki nabarmentzen delarik.</p><p>Betiere ikusmira panoramikoa erabiliz, iheslearen planoarekin erlaziotan jartzen gaituzten zenbait elementuren (guztiak perzibigarriak) aipamena balio semantiko handikoa bihurtzen da:, 108 zenbakiko balkoia, odDI koagulatU2 zikindutako adokina (2. eta 3. kapituluetan), adokin bustia (4. kapituluan) eta arkupeak (5. kapituluan).</p><p>Zernahi gisa, kaleko eskena hauen deskribapenean gailentzen den objetibotasuna, liburuxka turis"tikoetatik hartutako paragrafoetako hizkuntza erretoriko eta harrokeriaz betetakoak apurtu egiten duo Buka"tzeko,hona hemen deskribapen objetibo hauetan fokoak duen etengabeko mugimenduaren adibide bat: "Pescaderfa kaleko perspektiba gris axatua. Calle~e la Pescaderfa esaten duen plaka zuri obalatua. Atzean arkupeak. Arkupeetatik zintzilik ageri diren kriseluak. (...). Plaza barrena~Lurrean mantal beltzez eseriak zeuden haur batzuk altxatu egiten dira." (S 6)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B. 3:1 Alderdi ideologikoaz:</head><p>Ideologiaren alderdiari dagokion puntu hau besteengandik berezirik aurkeztea fokalizazioaren alderdi honen berezkotasunari egozten diogu. Asko~ere egokiagoa imditu zaigu nobelaren osotasunari dagokion ahots aberastasim horren atzean mundu ikuskera desberdinen aurkezpena egiten den aztertzeko, atal hau berezirik ipintzea.</p><p>Guztiarekin ere, esan beharra dago ezer gutxi esango dugula l'untu honetan, horretarako Jesus M. a Lasagabasterrek (1989) 100 metro-ren izaera polifonikoaz argitasun ugari eskeintzen bait duo</p><p>Lasagabasterrek dioenez 100 metro nobelaren izaera polifonikoa maila "desberdinetan azaleratzen da: batetik, nobelan aurkezten zaizkigun siatima linguistiko desberdinetah (euskara/erdara), bestetik, sortutako eta erantsitakQ testuen konbinaketan (iragarkiak, irratiko berriak,...).</p><p>Polifonia aberastasun horrek mundu ikuskera desberdinak, ikuspuntu desberdi... nak isladatzen ditu testuan. Gehienetan elkarren aurka azaltzen dira mundu-ikuskera hauek eta ideologia desberdin hauen etsenplurik adierazgarrienetakoa euskarale'rdara erabilera horrek irudikatzen duen komunitate soziolinguistiko horretako talde desberdinen arteko oposaketa dela esan dezakegu. Hori horrela izanik~eta hizkuntza desberdinen erabilerak duen pisu semantiko nabarmena kontutan harturik, harrigarria suertatzen da nobela honetan oinarriturik egindako £ilmean ikusi ahal daitekeena. ·Izan ere, filme honetan kaleko iruzkinak, Michele-rekin edukitako· harrema-nak,... euskara hutsean azaltzen bait dira, gazteleraren erabilera galdaketaren planora mugatuz. Ez dugu uste nobela-filmea arteko desberdintasun hauek eztabaidatzeko lekua-garaia denik, baina bi sistima artistiko hauek eduki ditzaketen berezitasun eta mugak gaindituz, desegokia erizten diogu filmean egiten den aldaketa "horri.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E. BUKATZEKO:</head><p>Fokalizazioari dagokion azken puntu honetan nobela honek duen aberastasuna azaltzen saiatu gara. Ikusi dugunez, iheslearen planoan ematen den fokalizazioa gehien batean barrukoa izateak n~bela honetan heriotzak duen garrantzia azpimarratzen duo Pertsonaia nagusiari gerturatzen zaion bukaera triste horren azken uneak "camara lenta"n (cf. filmean) aurkezten zaizkigu bere buruarekin daukan etengabeko barru-solasaldiaren bidez "esan" ezin daitekeen hori literaturaren bidez adierazteko.</p><p>Ihesaren kontaketan azken mugetaraino eramaten den barneratze hori, inguruneaz eskaintzen zaigun azalpen objetiboari kontrajartzen zaio (barm fokalizazioa-kanpo fokalizazioa), eta, horregatik, fokalizazioaren beste "alderdien (ideologikoa, linguistikoa,...) balio semantikoa indartu egiten da, ondorioz "heriotza" horren inguruan ematen den jarrera aniztasuna isladatuz.</p><p>Beraz, testu polifoniko honetan etengabeko gatazkan azaltzen zaizkigun funtsezko bi komunitaeeak, eta beraien iruzkinetan gehienetan soma daitekeen heriotzarekiko distantziak, bizitzak aurrera jarraitzen duela gogoratzen digu. Azken finean, iheslearentzat he.riotzak duen alderdi misteriotsu/bortitza, inguruko pertsonaien jarrerek irudikatzen duten bizitzaren zurrunbiloan murgiltzen da. Bizitzak aurrera darrai, egunerokotasunean barneratzen gaitu, eta iheslearen patuak norbait gertutik ikutzen bOOu iheslea beta da. Heriotza dugu beraz, norberaren heriotzaren drama, 100 metro-n keinuka ari zaiguna.</p><p>Bibliografia orokorra</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Frantziako kritika estrukturalistaren edo eta semiotikaren esparruan egindako ekarpen desberdinen laburpena egingo dute. Dena dela, Bibliografia orokorrean aipatu ditugun liburu guztien artean nabarmentzekoak dira Jose M.a Pozuelo Yvancos-enak (1988a, 1988b) zeinetan ikuspuntuari buruzko azken ikerketen ezagutza eta bibliografia berria eskeintzen bait da.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>V~4. 5 .</head><label>5</label><figDesc>Fokalizazio mota desberdinak: V.4.5.A. Historiari buruzko kokagunea kontutan harturik: Kanpo Jokalizazioa: Fokalizatzailea historiatik kanpo kokaturik dagoenean (cf. Bal 1985, Stanzel1988, Rimmon 1988).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>FOKALIZAZIOAREN</head><label></label><figDesc></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>ulertu izan dena azaltzen eta bere inguruan sorturiko teoria desberdinak ·aurkezten saiatuko gara.Lehenengo eta behin, tradizio hau ezezagunegia zaigula esan behar dugu, eta horregatik, ondoren egingo du.gun laburpen hau burutu ahal-izateko Rossum-Guyonen artikuluaz (ikus bibliografian) baliatu gare~a.</figDesc><table><row><cell cols="2">11. Ikuspuntuari buruzko teoria pre-genettiarrak.</cell></row><row><cell cols="2">Lehenago iragarri dugun bezala, Ikuspuhtuari buruzko teoria desberdinen aur-</cell></row><row><cell cols="2">kezpena egin nahi genuke orain, bigarren. kapitulu honen muga tituluan bertan</cell></row><row><cell cols="2">adierazten dugularik: funtsean Figures III (1972) azaldu aurretiko lanez ihardungo</cell></row><row><cell>garela esan behar.</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">Banaketa honen arrazoia dagoeneko sarreran ematen genuena litzateke: garir egun</cell></row><row><cell cols="2">onartua dago eta kritikari gehienek behin eta berriro hala azpimarratu dute (Culler</cell></row><row><cell cols="2">1986: 10, Rimmon 1988: 72 hh) Genette-ren hurbilpenak edukitako garrantzia.</cell></row><row><cell cols="2">Garrantzi hori ez datorkio ikuspuntuari buruzko azterketak eredu edo paradigma</cell></row><row><cell cols="2">metodologiko sendoago batetan egiteagatik (estrukturalismoaren ildotik) bakarrik,</cell></row><row><cell cols="2">ordurartean esandakoaren laburpen bat egin ondoren sailkapen guztiek oinarrian zu-</cell></row><row><cell cols="2">ten nahasketa salatzeagatik baizik. Iza"ri ere, Genette dugu lehenengoa modua eta</cell></row><row><cell cols="2">ahotsa, hau da, ikuspuntuari dagozkion Mazoak ('nork dakusa?' galderari erantzuten</cell></row><row><cell cols="2">diotenak) eta narratzaileari dagozkionak ('nork narratzen du?) bereizten 3 •</cell></row><row><cell cols="2">Bereizketa hori funtsezkoa bilakatuko da ondorengo ikerketetan eta ondorio zu-</cell></row><row><cell cols="2">zenena ikuspuntuari berari dagozkion arazoen azterketa serio eta sisteniatikoagoa li-</cell></row><row><cell>tzateke.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">kaerako eztabaidetatik hasita xx. melideko nobelagintzan zehar egin dugun ibilbide</cell></row><row><cell cols="2">honetan ikusJ?untuaren auziak izan duen garrantzia azpimarratzen saiatu garela (no-</cell></row><row><cell cols="2">lanahi ere Bruce Morrissette-k esandakoa "Chaque modalite du point de vue renvoie aune ontologie" (1962: 163) azaldu nahian). Ondoren alderdi tekniko honetaz kriti-</cell></row></table><note>(2) Errepresetazio modu klasikoaren kritika hau pintura mailan ere ematen da.-Maila honetan oso interes- garria da Michel Foucault-.ek (1984) liburuaren lehenengo kapituluan Velazquez-eri Las meninas (1656) koa- droari buruz egiten duen gogoeta. Margolaria ez da jadanik bere koadroaren bidez ikusleon begietara zerbait irudikatzen duena. Koadroa bera da errepresentazio horren muga bakarra.kanBestalde, ondoren aurkeztuko ditugun ikerlanen eskema' argitzearren, esan deza- gun beren jatorrizko lurraldea kontutan harturik banatu ditugula. Horrelako banak eta batek hasiera batetan zilegi ez badirudi ere, arrazoi desberdinen artean XIX. mende bukaeran eztabaidak hasi zirenetik mende honetako lehenengo hamarkaden bitartean tradizio bakoitzak bestearekin edukitako harreman urria aipa dezakegu (Rossum-Guyon 1970: 476). Halaber, azpimarragarria da tradizio guztiak ez direla neurri 'berean ezagutzera eman, eta batzuei buruzko (traditio angloamerikarra, esate baterako) datu aberastasuna, besteekiko i~formazio urritasuna bi.hurtzen da.a) Tradizio alemaniarra.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>J~C. 'Ramson, ,AlIen T~te, CI~anth Brooks, Robert Penn Warren, K.</figDesc><table><row><cell></cell><cell cols="2">beren lanetan literatur testuekiko 'azaltzen duten hurbilpen</cell></row><row><cell cols="3">inmanentea aurrerapausu garrantzitsua izango ·da garaiko kritikan.~enbait .izen ai-</cell></row><row><cell cols="3">patzekotan: 'Burke,~.. ditugu gogoragarrienak (Au116n de Haro 1984: 167). Aipaturiko idazleeta-</cell></row><row><cell cols="3">tik bik, Cleanth Brooks eta Robert Penn Warren'-ek, 1943an' Urderstanding Fiction</cell></row><row><cell cols="3">argitaratu zuten, eta bertan, ikuspuntu desberdinak azaltzen zituen taula hau propo-</cell></row><row><cell cols="2">satu zuten (ik. Genette 1972: 204).</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">. Barrutik ikusitako ekintzak Kanpotik ikusitako ekintzak .</cell></row><row><cell>Narratz. Fikzio</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">barruko pertsonaia a-heroiak bere ha</cell><cell>b-Iekuko batek heroiaren ha</cell></row><row><cell></cell><cell>kontatzen 'du</cell><cell>kontatzen duo</cell></row><row><cell>. Narratz.ez da</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Fikzio barruko</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>pertsonaia</cell><cell>d-autore orojakile batek</cell><cell>e-autoreak historia .</cell></row><row><cell></cell><cell>historia kontatzen duo</cell><cell>kanpotikkontatzen du</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Lehenago esan dugun bezala, modua deituriko atalaren barruan aztertzen du Genette-k ikuspuntua. Littre-k ematen duen definiziotik abiatuz, informazio narratiboaren erregulazioa da modua. Informazio narratiboa erregulatzeko bi baliabide ditu narratzaileak bere esku: distantzia eta perspektiba, eta azken hau "ikuspuntu bat aukerat:zetik datorren informazlo erregularpena" dela esango du Genette-k.Ikuspuntuari buruz ordurartean egindako azterketa desberdinen laburpena egin ondoren (bigarren kapituluan sartu ditugun autore desberdinen sailkapenak batipat) Pouillon-ek eginikako sailkapen .hirukoitza (eta esan bezala Todorov-ek 1966an bir-"planteiatua) bere egingo duo III.D.I. IkuspuntutikIFokallzaziora.· Arazoaren azterketara pasa baino lehen kritikari frantsesaren eritziz bada haseratik gainditu beharreko arazo bat: terminologiarena, alegia. Zentzu honetan ordurartean eginikako sailkapen desberdinetan "ikuspuntu" hitzak ha-rtu izan dituen adierazi desberdinengatik egokiago deritzo /okalizazioa erabiltzeari (cf. Brooks &amp; Warrenen 1943 "focus of narration"), izan ere, jatorriz argazkigintza eta zinemagintzatik datorren hitz honek adiera zehatz3:goa bait duo 111.D.2. Fokalizazioa: Definizioa.(1977)  etaRimmon-ek (1988)  salatu izan duten bezala, Genette-ren Figures III-n ez da fokalizazioaren definiziorik ematen. "Horregatik, Nouveau Discours duRecit (1983)  liburuko definiziora jotzea ezinbestekoa zaigu: '</figDesc><table><row><cell>unibertsu genettiarra.</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Bal</cell><cell></cell></row></table><note>eta Nouveau discours du recit (1983):</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Hiru fokalizazio mota bereiz daitezke: a) Kontaketa ez Jokalizatua edo Zero Fokalizazioa Kasu honetan narratzaileak ez du inongo informazio murrizpenik (orojakilea da) eta horregatik Genette-ren eritziz ez dago fokalizaziorik zentzu estuan. Fokalizazio mota hau ematen' da nobela dezimononikoan, eta orainartean azaldu dugun legez, narratzaile mota honen aurkako kritika bortitzenak H. James-en eskutik hasi ziren.Narratzaile honen' ezaugarri nabarienetakoa orojakintza osoaz gain bere eritzi eta usteak ematearena izaten da (Friedman~en "orojakintza editoriala" deiturikoa. Ikus narratzaile honi buruz BaqueroGoyanes, 1970: 124hh). Gure literaturgintzaren barman adibideak aipatzekotan gogora ditzagun Txomin Agirreren Garoa(1912( ) eta  Kresala (1906 nobel~.</figDesc><table><row><cell>nobe-</cell></row><row><cell>lan).</cell></row><row><cell>Bestalde, definizio horretan ikusi dugunez, abiapuntua informazio gradua da (Bal</cell></row><row><cell>eta bere ondorengoek kritikatuko dutena hain zuzen), eta hori dela eta oso hurbil da-</cell></row><row><cell>go Pouillon eta Todorov-en planteiamenduetatik (gogora dezagun Todorov-en eske-</cell></row><row><cell>ma hirukoitza: narratzailea&gt;pertsonaia; narratzailea=pertsonaia; narratzailea&lt;pertso-</cell></row><row><cell>naia).</cell></row><row><cell>III.D.3. Fokalizazio mota desberdinak'·'</cell></row></table><note>r</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>gogora dezakegu: 3.pertsonan eta lehenaldian kontaturiko historian (narratzaile extradiegetiko-heterodiegetikoa) fokoa pertsonaia heldu horretan, aitabesoetakoan, 'kokatua dago, bere maitasun eta sentimenduak, eta orokorki Theresarekiko per,tzeptzio guztiak berarengandik abiatuz azaltzen zaizkigularik: Gauerdiko ixiltasun istunean, gauko illunpe izarniatuan, gogoratzen zituen gizonak alaba besoetakoaren gorputz txikiaren atal guztiak, ikusten zituen berriz ere haren arpegi-marra fifiak, haren ille-motots leporaino eroria, ezti bat aorako, urre dirdaitsu bero bat eskurako, eta haren larru malgu epela hain laztangarria (...) (Mirande 1970: 51) b.2 Aldagarria: Testu berean fokoa pertsonaia batetik bestera aldatuz doa, barrufokalizazio desberdinak eskeiniz. Ad. Flaubert-en Madame Bovary. Halaber esan dezakegu A. Lerrxundiren Hamaseigarrenean aidanez (1983) nohelaz. Bertan (batez ere lehenengo partean) Martzelina eta Domingoren bizitzako pasadizoak ikuspuntu desberdinetatik azaltzen zaizkigu. Adibide gisara Martielina eta Korneliok tabernan duten elkarrizketarena aipa dezakegu: (25.or.) Ikusi nuen [Martzelinak] Kornelio ere baina ez ikusia egin zidan eta Txoko tabernara sartu zen. Atzetik joan nintzaion. (...) Tabernan salda hartzen zegoen jende guztiak niregana begiak zuzendu zituen. Isiltasun ikaragarriak harrapatu zuen ilunpe keetua. (26.or.) Tabernara sartu zenean begiak apartatu nituen {Korneliok] atetik. Banekien nire atzetik zetorrela, usaindu fiuen zer atera nahi .zidan baina zer erantzun behar nion nik?, salda beroegia zegoen tabernara sartu zenerako eta erabat hoztuta aldegin zuenean.Gertaera berari dagokion foko aldaketa hau nabariagoa da hirugarren partean Domingoren heriotza Korneliok edo narratzaile heterodiegetiko-extradiegetikoak kontatzen dutenean.b.3 Anitza: Historia pertsonaia desberdinetatik abiatuz azaltzen denean. Fokoa pertsonaia askotan kokatzen da. Hau "nobela epistolarrean" ematen da batipat, baina beste adibide hurbilago bat gogoratuz B. Atxagaren Bi anai(1985)  egokia litzateke. Kasu bitxia gure nobelagintzan narratzaiie intradiegetiko-heterodiegetikoak abereak direla kontutan hartuz. Katagorriak, txoriak, sugeak, antzarrak,... bakoitzak ,beren "ikuspuntutik" dakusate Daniel eta Pauio anaien bizitza. "Fokoa" "Mintzoa"k gida-tu·riko izaki hauetan kokatzeak abereek "dakusatenarekiko" atxikimendu osoa du ondoriotzat:Beltzez jantzitako gizonaren pentsamendua geroz eta motelagoa zen, eta arrai erdi hila bezala egiten zituen bere ibilerak, uhin honen mende orain, zurrunbilo haren mende gero, aIde batera nekez eta beste aldera nekez, eta trabatuz ere bai batzutan arrai erdi hila hondarrean trabatzen den bezala(Bi anai: 31)    </figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>edo Egunero hasten delako-n (1969), edo betiko adibideak ez aipatzeko J. M. Iturralde-ren Dudular-eko pasarte honetan: Pertsianak, leihoak, gortinak itxita, nekez sar daiteke argizpi bat gelara, mahaigaineko iratzargailuan 2-25 direla doi-doi sumatzeko. Besaulki gris batean eta aulki banatan hiru gazte eserita, bi irrikaz erretzen eta sabai kontrako ke irudiei begira, bestea, gazteena, eskuartean daukan pipa garbitzen (1983: 32).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Lehenengo fokalizazio mota (zero fokalizazioa) eta bigarrenaren (barm fokalizazioa) arteko diferentzia nork dakusan ,kontutan harturik ezartzen da. Lehenengoaren kasuan narratzaileak dakusa (pertsonaiak dakusana baino gehiago ikusiz) eta bigarrenean narratzaileak pertsonaiarekin batera ("avec") dakusa, berak dakiena bakarrik jakinaz. b) Bigarren fokalizazio motaren eta hirugarrenaren (kanpo fokalizazioa) arteko diferentzia. beste maila batekoa da. Bigarrenaren kasuan pertsonaia fokalizatuak aldi berean badakusa (bera ere fokalizatzailea da) eta hirugarrenaren' kasuan .berak ez dakusa, ikusia da. Kasu honetan desberdinta, §y.na ez dago ikusmen horren sujetuan, ikusten denaren nolakotasunean baizik. . . .</figDesc><table><row><cell>(B~1985: 112)</cell><cell>' .</cell></row><row><cell cols="2">-Fokalizatzaile/fokalizatu dikotomiak Genette-ren sailkapen hirukoitzak agertzen</cell></row><row><cell cols="2">dituen nahasketak salatzera ahalbidetzen du ,Bal, ohar hauek eginaz:</cell></row><row><cell>a)</cell><cell></cell></row></table><note>, . Banaketa' honi esker Genette-ren-arazoaerra~konpontzen da (1972: 208): lehenag o aipatu adibidean Passepartout fok~lizatzailea lit.zateke eta Phileas FQgg fokaliza- tua.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>......J 6 LECTEUR EXPLICITE OU IMPLICITE LECTEUR La definition des types de focalisation a ete critiquee et revisee par Mieke Bal apartir de ce qui rn'apparalt comme~na volonte, abusive de constituer la focali-,sation en instance narrative. (...) Pour moi~it n'y a pas de personnage focalisant ou focalise: foc~lise ,ne peut s'appliquer qu'au recit lui-meme, et focalisateur, s'il s'appliquait aquelqu'un, ce ne pourrait etre qu'~celui qui focalise le recit, c'esta-dire le narrate~r ou, si l'on: veut "sortir des cO,nventio.ns de la fiction," l'auteur lui-meme, qui d~legue (ou non) au narrateur son pouvoir de focaliser, ou non.</figDesc><table><row><cell>(Genette 1983: 48)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>.</cell><cell>1</cell><cell>'</cell><cell>,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>L~s defauts de la-methode de Mieke Bal me semblent heureusement corriges, sur ce point et quelques autres, dans ce point et quelques autres, dans l'article de P. Vitoux. Mais on pense irresistiblement ace systeme de Ptolemee, qui finissait par exiger, pour fonctionner, de si couteuses reparations qu'il devint plus expedient de s'en pass~r. La question est maintenant, hien sur, de savoir qui est id Ptole-'mee-,. et chacun se croit Copernic. (Genette 1983: 51; azpimarra gurea da).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Eskolako haurraren istorioak osatzen duen kontaketa. Leku berean (kapitulu bakoitzaren hasieran) azaltzen den planu bakarra izanik, tipografiaz ere'desberdina dugu.</figDesc><table><row><cell>4)</cell></row><row><cell>eta Mieke Bal-en (1985) berri-</cell></row><row><cell>kuntzei jarraiki, gure azterketaren eskema nagusia:,</cell></row><row><cell>A) HISTORIA: A.1 "Fabula" (gertakizunak), A.2 Egileak, A.3 Lekuak, A.4 Denbora</cell></row><row><cell>B) TESTUA: B.1 Denbora, B.1.1. Hurrenkera, B.1.2 Iraupena, B.l.3 Maiztasuna,</cell></row><row><cell>B.2 Egileetatik pertsonaietara, B.3 Fokalizazioa</cell></row><row><cell>D) NARRAZIOA: D.1 Denbora, D.2 Maila, D.3 Pertsona</cell></row><row><cell>A) "HISTORIA" MAILA:</cell></row><row><cell>A.1 "Fabula" (gertakizunak):</cell></row><row><cell>Nobela honetan kontatzen zaigun istorioa honako hau litzateke: militante baten</cell></row><row><cell>ihesaren azken ehun metroak. Ehun metro horietan ihesleari bere bizitzako oroitza-</cell></row><row><cell>pen desberdinak datozkio burura (hala nola, txikitan, 8-9 urterekin Kontxako pasea-</cell></row><row><cell>bidean aitarekin gertatutakoa [1. kapituluan, 18-20}; Michele-rekin edukitako ha-</cell></row><row><cell>rremana [2. eta 3. kapituluetan}; ihesIeak ekintza batean Manuel bere Iaguna zauritu</cell></row><row><cell>zutenean gertatutakoa eta zauri haren ondorioak {4. kapituIuan, 66-69}; bere aitaren</cell></row><row><cell>heriotzaren otoitzapena [5. kapituIuan, 81-87]).</cell></row><row><cell>Narratiboki pisurik handiena duen kontaketa honen ondoan beste batzu aurkez-</cell></row><row><cell>ten dira, guztiak (eskolako haurraren istorioa ezik) ihesIearen heriotzan bere oinarria</cell></row><row><cell>duteIarik:</cell></row><row><cell>1) Ihesaren Iekuko suertatzep. den gazteari eginikako gaIdaketa.</cell></row><row><cell>2) Iheslearen heriotza ko~tatzen duten egunkariko zatiek osatzen dutena.</cell></row><row><cell>3) IhesIearen heriotzaren inguruan kaIeko pertsonaia anonimoek egiten dituzten</cell></row><row><cell>iruzkinak:</cell></row><row><cell>3.1 Goizean egunkaria erosten; kafetegian; buIegoan [l.go kapituIua}</cell></row><row><cell>3.2 Autobus geltokian [2~kapituluan]</cell></row><row><cell>3.3 Eguerdian Bretxako merkatuan emakumeen iruzkinak (3. kapituIuan]</cell></row><row><cell>3.4 Eskolara doazen gaztetxoen iruzkinak; PerIa aurrean eseririk dauden jubiIa-</cell></row><row><cell>tuen iruzkinak [4. kapituluan]</cell></row><row><cell>3.5 Kontxako paseolekukoen, poteatzaileen iruzkinak [5. kapituIuan]</cell></row><row><cell>Iruzkinen pIanoa osatzen duten gertaera guzti hauek Donostiako Konstituzio</cell></row><row><cell>PIazaren deskribapen batekin amaitzen dira(hurrengo maiIan gehiago azaIduko du-</cell></row><row><cell>gu deskribapen hauen xede eta nolakotasuna).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>IV-46 koa da, Rh,(44), aita judua (46),... Poliziak: "Voz 1", "vqz 2" ... gisara aurkeztuak, guztiz anonimoak guretzat. Apenas dakigun ezer beraiez zenbait abizen (Vazquez, Diez...) ezik. Daniel} Manuel, Fittipaldi,.~. ez dakigu "nolakoak" diren, beraien deskribapen zuzenik ez bait dago; orobat, protagonistaren familiakideei dagokienez. Ikaslea: protagonistaren heriotzaren lekukoa bihurturik, ezer gutxi dakigu beraz: "Bestalde ez hukek bakarrik hil nahi, eta tipoaren bizarrak, sudurrak, janzkerak} jite Eskolako haurraren kontaketan, leku nagusia ikasgela bera izango litzateke, eta bigarren maila batean eskolako patioa (jolaslekua) genuke. B.I.I. Hurrenkera: Historia mailako gertakizunak jazo diren ordena errespetatuz aurkei daitezke, edo eta, hurrenkera aldatuz, anakronikoki azaldu. Honi dagokionez, eskuartean dugun nobelan argi dago gertakizunen aurkezpena ez dela denborari dagokion bilakaera errespetatuz aurkeztu. Orden teorikoa apurtuz idazleak planu desberdinen txandaketa aurkezten digu kapitulu bakoitzean.</figDesc><table><row><cell>A.4. Denbora:</cell></row><row><cell>Gertaera nagusienak (ihesa) goizeko 8etatik getara irauten duo Komisaldegiko</cell></row><row><cell>galdaketa egun berean ematen dela suposa badaiteke ere, esplizitoki ez da esaten</cell></row><row><cell>"noiz" ematen den.'</cell></row><row><cell>Egunkariko berriak, aldiz, hurrengo egunekoak dira, baina eskolako haurraren</cell></row><row><cell>kontakizuna ez dakigu noiz ematen den eta z,enbat irauten duen.</cell></row><row><cell>-Azkenik, kaleko iruzkinei dagokienez esan dezagun guztiak hurrengo egunean</cell></row><row><cell>ematen direla: goizean goiz (autobusaren zain daudenenak, eskolako umeenak),</cell></row><row><cell>eguerdiail (Bretxan)...</cell></row><row><cell>B)TESTUA:</cell></row><row><cell>Aurreko mailan ikusitako edukiek nobelan hartzen duten taiutze bereziari deri-</cell></row><row><cell>tzogu testua. Horrela, denbora, fokalizazioa eta pertsonaien karakterizazioa ditugu</cell></row><row><cell>maila honetan kontutan hartuko ditugun alderdiak.</cell></row><row><cell>B.I. Denbora:</cell></row><row><cell>Demagun honela izendatzen ditugula nobelan azaltzen' zaizkigun, planu desberdi-</cell></row><row><cell>nak:</cell></row><row><cell>osoak hire konfidantza merezi dik" (17). Anonimatoa indartu nahi du narratzaileak: A -Ihesaren kontakizuna</cell></row><row><cell>"Liburuak besapean dituztelarik, kaleak, eskolak, tabernak betetzen dituztenetako B -Ikasle gazteari eginikako galdaketa. bat gehiago duk" (36) D -Egunkariko berriak Bestalde, Greimas-en eredu estrukturala jairraiki, pertsonaiek nobelan -betetzen E -Kaleko jendearen iruzkinak duten funtzioaren arauera honako eskema hau bereiz dezakegu:, Sujetua: iheslea Oose) F -Eskolako haurraren kontakizuna. . Objetua: ihes egitea Hauxe izango litzateke beraien hurrenkera: . Lehenengo kapitulua: F B DAD E Laguntzailea: ikaslea (aktiboki ezer egiten ez baclu ere, protagonistarekiko ele-mentu "lasaigarria"suertatzen da) Bigarren kapitulua: FED A D B . Hirugarren kapitulua: F DAD B E Aurkakoak: poliziak Laugarren kapitulua: F E B DAD Eragilea: egoera politikoa Bosgarren kapitulua: F ,B DAD E Hartzailea: iheslea eta, azken batean, euskal gizarte osoa Seigarren kapitulua: F A B A B A B A B A E</cell></row><row><cell>Kontaketa nagusiari atxekiz, ihesaren narrazioa orainaldian dagoela dakusagu, A.3. Lekuak: historia mailako ekintzak' gertatu ahala, sinkronikoki aurkezten zaizkigularik.</cell></row><row><cell>Ugariak dira, baina nagusiena ihesa gertatzen den plaza dela esango dugu: plaza</cell></row><row><cell>errektangularra da eta bertan Liburutegia dago ,(edifizio neoklasikoa), arkupe batez</cell></row><row><cell>inguratua, adokinatua (24, 27, 60, 92,...).</cell></row><row><cell>Horretaz gain ·Donostia "turismoaren paradisu" bihurtzen duten lekuen aipame-</cell></row><row><cell>na: Kontxako pasealekua (59), (89); Parte Zaharra (91).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>..)-zer modu, ondo, dibertizen ari haiz, maitasunez, harrokeriaz beterikako irrifar zabalez.(...)-2er modu, oodo? Dibertitzeo ari haiz?' C'..} Aitaren ondoan edo aurrean banko ertzean geratzen da Dibertitzen ari haiz."(19)(20)~Edo Michele-ri buruzko oroitzapenetan: "J'en fais cadeau. seulement a mes grands amours" (30, gero 35. or. errepikatua)...Aipatu errepikapenek iheslearen barru iharduera azpimarratu besterik ez dute egiten, ondorioz, erritmoa guztiz mantsotuz. Dena dela, puntu honekin bukatzeko esan dezagun bad'ela nabarmenagoa gertatzen den beste datu bat: plaza errektangularraren etengabeko deskribapena, hain zuzen. Plaza hau 24 eta 27. orrialdeetan deskribatzen da etdaraz', ondorengo orrialdeetan berarekiko erreferentzia eta aipuak falta ez direlarik(56, 60, 91). Argi dago, xehetasun handiz 'deskribaturik dagoen plaza honek pisu semantiko handia duela heriotza emango den lekua izateagatik.B.2. Egileetatik pertsonaietara:Puntu honetan nobelan azaltzen diren pertsonaia desberdinak irakurleari nork eta nola aurkezten dizkion azaltzen saiatuko gara.Eskolako haurra: Ez zaigu bere deskribapenik ematen eta diegesi mailatik kanpo dagoen narratzaile batek aurkezten digu, "haurra" izena erabiliz(11). Beraz, objetibotasuna eta inpartzialtasuna nagusi direla esan dezakegu.,Poliziak: Ez da inoiz beraien deskribapenik azaltzen eta "Boz 1, 2, 3..." gisara aurkezten zaizkigu. Beraien arteko elkarrizketari esker, batzuen abizenak ezagutzen ditugu: Dfez, Vazquez, Sanchez,.... Zeharkako aurkezpen honetan aipatu abizenen nolakotasuna (kanpotarrak/hemengoak dikotomia gogoratuz) da aipagarriena.Ikaslea: kontalariak, hots, protagonistak aurkezten digu, eta beraz, lehen esan bezala, ezer gutxi dakigu:, bizarduna, eta batez ere "fidatzekoa" dela iheslearen begietara. Eritzi guztiz subjetiboa, beraz.</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mutila, blusa tartetik xilborretik behera intsinuatzen zaion itzal rubioaren kontenplazioetan galtzen da. Galtzen naiz. Laster ipurdia bistan joango dituk entzuten duk atzean&quot;. Hortaz: FE~Fo perzibigar. FP~Fo-ez perzi</title>
		<idno>beste guneetara mugituz. Halakoetan kanpo Jokalizazio honek beregain hartzen duena perzibigarria da: (15</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Kanpoko fokalizatzaile batek objetu perzibigarria fokalizatzen du, ondoren narratzaile aldaketarekin batera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Dena den, ez duk, ez du buroa bueltatzen. barru fokalizazio batera pasatuz, pentsamenduak, ..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tristura ematen dio beltzez jantziko dutela pentsatzeak. Imajinazioa entretenitzea lortu du bsabari heldu gara entzuten dionean. Ez du, ez huen, ez duk jendez betetako bebarrua ezagutu, agian nerori sentitzen haiz estrainoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beste Kasuetan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fokalizatu aldaketak: (37) tcEzin identifikatu duen errebolber bat ikusten diok eskuartean. Kainoia oso laburra duen errebolber beltza. Ez zaik erreglamentozkoa iruditzen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Haren besoa sentitzen duk, sentitzen huen, sentitzen du bere ondoan etzanda lau baten forman doblatua atzea ematen dion gorputzari urreratzen zaionean. 45) &quot;Hire besoaz libratuz begietara begiratzen dik.(. ..) galdetzen diok heure buruari</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">planu honetan kanpo fokalizazioa gailentzen denean objetu pertzibigarria (fokalizatua) ikusmira zabal batetik aurkezten da, panoramikoa deiturikoa, alegia. Denboraren arazoari eutsiz, ihesaren kontaketan ematen diren fokalizazioak sinkronikoak direla esango dugu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Espazioldenbora</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horrela</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zamudio&quot;ren terrazerantz zuzentzen ditu pausuak. Atzekoak berriz basket-ekipo baten formazio eran abantzatzen dute</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ikusmira panoramikoaren adibideak: (15)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hire, haren inguruan proiektatu bide zen semizirkuloa azkenean osatu egin da. Ezker eskuin, puntetan, edo hegaletan, korrika doazenak -pivotaren posiziora aurreratuz-ez dute inolako interesik gehiago. abantzatuz zirkuloa osatzeko</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Halaber, esan dezagun basket-ekipoarekin eta pivot-ekin egindako konparaketa horiek kontaketari kentzen dioten dramatikotasuna dudaezinezkoa dela. Saskibaloiko terminologia horrek kanpo fokalizazio objetiboa azpimarratzen duo Gauza bera esan daiteke protagonista izendatzeko erabiltzen den &quot;ihesle</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adibideotan Argi Dago Fokoa Oso Goian Kokatuta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dagoela</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hitzaz edo poliziei datxekien &quot;jarraitzaile&quot; terminoaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oroitzapenen planura pasatuz, lehenaldiko pasarte hauetan fokalizazioa barrukoa da batipat, eta fokalizatzen dena perzibigarria nahiz ez-perzibigarria izan daitezke. Dena dela, oroitzapenekin jarraituz, kanpo fokalizazioa dagoen kasu batzutan narratzaileak zenbait laguntza eskeintzen dizkio irakurle inplizitoari, fokalizazio horren mugak errespetatuz beharrezkoa kontsideratzen duen informazio bat eskeiniz. Laguntza hauek Gerald Prince-k &quot;narratarioa&quot; deitzen duen instantziaren presentzia salatzen dute, eta ugariagoak dira kaleko eskenen planoan, bertan azaltzen diren deskribapenak erabat objetiboak izanik laguntza horiek egoeraren ulermen osorako ezinbestekoak gertatzen bait dira</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Azken batean, psikologia eta espazio/denbora mailetan isladatzen den objetibotasuna izendaketa mailara hedatzert dela baiezta daiteke</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Irailan batez ere, baina Urrian ere haurrek olatuekin jolastu ohi dira &quot;Concha. ko lehendabiziko ranpan&quot; (27) &quot;Lehenago ere ikusi den plaza errektangularra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Poliziaren itaunketaren planoa: Badirudi pertsonaia desberdinek hartzen duten izendaketatik abiatuz (Boz 1, Boz . 2,...) planu honetan fokalizaziorik ez dagoela esatera bultzatuak gaudela. Izan ere, . akotazio gehienak &quot;entzumenari&quot; loturik azaltzen dira, eta ez daukagu dena gainetik ikusiko lukeen pertsonaiarik. Dudarik gabe</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sinesgarritasun helburu batekin jokatu ·du hemen &apos;Saizarbitoriak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">bizitu&quot; soilik egin daitekeela esan behar. Horregatik, eta erdararen erabileragatik, suertatzen da hain txundigarria galdaketaren planua. Guztiarekin ere, interesgarria da filmean planu hau aurkezteko modua gogoratzea: etengabeko mugimenduan dabiltzan bi poliziak lekukoari galdaketa egiten ari diren bitartean, beste bi poliziek ispiluzko leiho baten atzetik eskena guztia dakusate, eta hau horrela izateak, lehenago aipaturiko gure iritzia indartu besterik ez du egiten: sinesgaitza izango litzateke eskena horretan obserbatzg</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Galdaketa bat azaldu ezin daitekeela onartuz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ile bat, hots, narratzailea, egotea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eskolako haurraren planoa: Kontaketa honetan fokalizatzailea beti kanpoan kokaturik dago. Bestalde, fokalizatua beti da perzibigarria eta ez zaizkigu inoiz haurraren sentimenduak, usteak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nolanahi den, bada kontutan hartzeko beste datu bat: fokoak etengabeko mugimenduan dihardu planu honetan, eta gehienetan ikasgela fokalizatzen bada ere (haurrarenganako hurbilpena lortuz), zenbait unetan foko horrek gelako hormak gainditzen ditu patioa fokalizatuz. Gure ustez, espazioari dagokion kanpo/barru (espazio murriztua/panoramikoa) aldaketa horrek gela barruko giro itogarria salatu besterik ez luke egingo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horraz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Haurrak gabardina erantzi ondoren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Patio atzean eguzkia laino artean ezkutatu da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">denbora mailan ematen den sinkroniak ezagutzaren muga baldintzatzen duela esango dugu, mugaketa hori narratzaileak umetxoa izendatzeko erabiltzen duen izenarekin indartzen delarik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkenik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Anti/isis estructural del relato</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Vv</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<publisher>Tiempo Contemporaneo</publisher>
			<pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">HEn1&quot;lnc.iaci6n y punto de vista U , CQntracampo (Revista de Cine)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aa</forename><forename type="middle">Yv</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<pubPlace>Valencia, Insti-.tuto de Cine, Radio-TV de Valencia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Met4morfosis de la novela, Madril, Taurus. Aul16n de Haro, P. (coord.), 1984, lntroduccion a la critica literaria actual</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Amor6s</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Catedra</forename><surname>Madril</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Alberes</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Playor</forename><surname>Madril</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">!</forename><surname>Ba</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">HThe laughing mice, or: on focalization U Poetics Today</title>
		<meeting><address><addrLine>Madril, Catedra</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="203" to="210" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Poetics Today. Tearia de la narrativa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Reflective and non-reflective &lt;;onsciousness in the Language of Fiction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Baofield</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poetics Today</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="61" to="76" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estructuras de la novela actual</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Baquero Goyanes</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>Bartzelona, Planeta</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introducci6n al analisis estructural de 10s relatos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Barthes</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ensayos</forename><surname>Crfticos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bartzelona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Seix-Barral</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vv. ; -</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La ret6rica de la ficcion</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris, Seuil. Booth, W. C.; Bartzelona, Bosch</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="9" to="43" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ver/Ser visto</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Focalisation et Vocalisation: la consciencie narrative</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Bourassa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bourneuf, R. &amp; Duellet, R</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="93" to="104" />
			<date type="published" when="1983" />
			<publisher>Ariel</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Protee</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Teorfa general de la novela. Semiologfa de &quot;La Regenta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Boves</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gredos</forename><surname>Madril</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Bremond</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La 16gica de 10s posibles narrativos</title>
		<editor>AA.VV.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<biblScope unit="page" from="87" to="109" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La narratologie et la question de l&apos;auteur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Briosi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poetique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">68</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="507" to="519" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">M. Bat&apos;s concept of Focalization</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">J M</forename><surname>Bronzwaer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poetics Today</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="193" to="202" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Problemas formales en la novela espafiola contemporanea. 2. arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Buckley</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<pubPlace>Bartzelona&apos;, Peninsula</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Butor</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Le</forename><forename type="middle">Minuit</forename><surname>Paris</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Castellet</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La hora del lectOr</title>
		<meeting><address><addrLine>Bartzelona, Seix-Barral</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La transparence intirieure</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Cohn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Genette</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nouveau-nouveau discours du recie</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris, Seuil</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="volume">61</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="101" to="109" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Narration et focalisation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cordesse</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poetique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">76</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="487" to="498" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Foreword</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Culler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Genette</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Narrative Discourse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>London</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Blackwell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Debray-Genette</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Du mode narratif dans les trois contes</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="39" to="62" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The typology of narrator. Point of view in fiction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Dolezel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<publisher>Mouton</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in AA.vv. To honor R. ]akobson</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lector in fabula</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><surname>Eco</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<pubPlace>Bartzelona, Lumen</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sobre la teorIa de la prosa H in ]akobson, et al. Teorfa de la literatura de los formalistas rusos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Eichembaum</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Si-gnos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">De l&apos;obstination narratologique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Farcy</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poetique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">68</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="491" to="506" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Point de vue: essai de definition</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Fontanille</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Protee</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="2" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las palabras y las cosas, Bartzelona, Planeta. Franckel</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Forster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Debate</forename><surname>Madril</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Foucault</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. J. et Lebaud, D</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="23" to="32" />
			<date type="published" when="1927" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Protle</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Point of view in fiction&quot; in Friedman, N. Form and Meaning in fiction, Georgia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Friedman</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<publisher>Georgia Un. Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Significado actual del formalismo ruso</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Garcia</forename><surname>Berrio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Bartzelona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Planeta</forename><surname>Genette</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Seuil (gaztelerazko itzulpena Figuras Ill</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris; Bartzelona, Lumen</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Fronteras del relato&quot; in AA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
				<title level="m">Nouveau discours du rlcit</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris: Seuil</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le point de vue dans Madame Bovary</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Gothot-Mersch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cahiers de &quot;Association International d&apos;Etudes Franfaises</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="243" to="259" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Roberto Arlt 0 el arte del calidoscopio, Bilbo, Euskal Herriko Unibertsitateko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Gnutzmann</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La novela hispanoamericana en segunda persona</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El narrador en la novela espanola del siglo XIX, Madril</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Gull6n</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Teorfa de la novela~Madril</title>
		<meeting><address><addrLine>Taurus</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="volume">Taurus. ------, y A.</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La novela moderna en Norteamirica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Hoffman</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
			<pubPlace>Bartzelona, Seix-Barral</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Focalisation et recits autobiograpD.iques)), Poetique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Ifri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Lames</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Madril, Taurus. Jost, E</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="192" to="212" />
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Communications</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Qui raconte le roman?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Kayser</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poetique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="498" to="509" />
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Interpretacion y analisis de la obra literaria. Madril, Gredos</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The narrative act. Point ofview in prose fiction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Susan</forename><surname>Lanser</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<publisher>Princeton Un. Press</publisher>
			<pubPlace>Princeton</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La novela vasca al borde de la realidad</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Lasagabaster</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Elkar-Lanean Congreso de Literatura Vasca (Racia la Literatura Vasca)</title>
		<meeting><address><addrLine>Madril, Castalia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Essai de typologie narrative</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Linvelt</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Theorie et Analyse</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Jose Corti</publisher>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Le point de vue</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Craft ofFiction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lubbock</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1921" />
			<pubPlace>London</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>onathan Cape</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L&apos;Age du roman amiricain</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Magny</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1948" />
			<pubPlace>Paris, SeuiI</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aspectos tecnicos de la novela italiana contemporanea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Matas</forename><surname>Gil</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<pubPlace>Salamanca, Amarf Ediciones</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">De Stendhal a Robbe-Grillet: modalites du point de vue</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Morrissette</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cahiers de L&apos;Association International d&apos;Etudes Franfaises</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1962" />
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="143" to="165" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oleza</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La modalizaci6n del discurso narrativo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>&amp;amp; Renard</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">AA.VV. Aetas del Congreso Internacional sobre semiotica e hispanismo</title>
		<meeting><address><addrLine>Madril, CSIC, 2. alea</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La vision des choses: la focalisation dans le discours scientifique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Ouellet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Protee</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="33" to="45" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Analisis estructural de la novela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Pizarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madril</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xxi</forename><surname>Siglo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tiempo y novela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Pouillon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>Buenos Aires, Paid6s</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pozuelo Yvancos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La lengua literaria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">Teoria dellenguaje literario. Madril, Catedra. ------</biblScope>
			<pubPlace>Malaga; Madril, Taurus</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introduction al&apos;etude du narrataire</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Prince</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poetique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="178" to="196" />
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Notes sur la localisation et les deplacements du point ,de vue dans la description romanesque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Pujals</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Historia De La Literaturt ; T Inglesa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gredos</forename><surname>Madril</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Reisz De Rivarola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Csic</forename><surname>Madril</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Reyes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aetas del Congreso Internacional sobre Semiotica e hispanismo</title>
		<meeting><address><addrLine>London, Methuen; Uda; Bartzelona, Seix Barral</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="volume">129</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Revue des Lettres Modernes. Por una novela nueva. 2. Arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El comentario semiotico de textos, 2. arg., Madril, Sociedad general espafiola de librerfas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Romera-Castillo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Point de vue ou perspective narrative</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Rossum-Guyon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poetique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="476" to="497" />
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Escritos sobre literatura, I, Madril: Alianza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Sartre</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Introduccion al estudio de la novela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Sauvage</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<pubPlace>Bartzelona, Laia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introduction al estructuralismo en la literatura</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Scholes</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gredos</forename><surname>Madril</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Segre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Teorfa del texto literario. Madril, Crftica</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="volume">Bartzelona, Planeta. ------</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Las estructuras y el tiempo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Simon</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La moderna critica literaria francesa. Mexico, Fondo de Cultuta Econ6mica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Communications</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="155" to="191" />
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Simon,). P.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A Theory ofnarrative. Cambridge, Cambridge Un. Press. Tacca, 0., 1985, Las voces de la novela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Stanzel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>3. arg., Madril, Gredos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las categorfas del relato literario</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Todorov</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gram.dtica del Decameron, Madril, Talleres). Betancor. Uspensky, B</title>
		<editor>AA.VV.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berkeley</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>University of California Press</publisher>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="volume">Bartzelona: Planeta. ------</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="124" to="134" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Poetics ofcomposition</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Renovacion de la novela en el siglo xx</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Varela</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<pubPlace>Bartzelona, Destino</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">)</forename><surname>Varela</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Conocer</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El Comentario de textos narrativos: la novela, Gij6n</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Villanueva</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Estructura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ed</forename><surname>Valencia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bello</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poetique</title>
		<editor>Jucar. Vitoux, P.</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">. ------</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="33" to="38" />
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Focalisation, point de vue, perspective</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Problemas y conceptos. Bartzelona, Laia. Ramon Saizarbitoriaren lanen argitalpenak: MAR! JOSE OLAZlREGI *NOBELAK: 1969, Egunero hasten delako, 2. arg., Donostia, Erein, 1989 (lehenago beste 3 argitalpen Hordagon). 1976,100 metro, 8. arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Wellek</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<publisher>Erein</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Historia Literaria</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Poesia hanatua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">*</forename><surname>Donostia: Luis Haranhuru-Altuna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestelakoak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lau teatra arestiar</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia: Lur</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="page" from="5" to="13" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lur: Donostia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hitzaurre</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>* ; Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sekulorum Sekulotan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Kriselu: Donostia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="5" to="22" />
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Honez-gero&quot; in Askoren Artean, Agiriak. Euskal poetak eta artistak G. Arestiren omenez</title>
		<editor>C.A.P</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Saizarbitoria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page">116</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Rikardo, gidari&quot; ]akin, 10</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gazte naiz&quot; izeneko sailean), Oh! Euzkadi, Ustela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">** Uzeruko</forename><surname>Argia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>aldizkarietan hainbat lan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ramon</forename><surname>Saizarbitoriaren</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ramon Saizarbitoria bere talentoaren tranpan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Agirre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Amenabar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Egin-jaiegin</title>
		<meeting><address><addrLine>Berriak, 2, 55; Berriak</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page">35</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bne]esus. Ramon Saizarhitoria</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">; R</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saizarbitoria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ni ez naiz idazle senditzen</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">1100</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="27" to="32" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>elkarrizketa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Saizarhitoriaren &apos;100 metro&apos;ren semantikaz ohar batzu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Hernandez Abaitua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page">100</biblScope>
			<pubPlace>Donostia, Erein</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aitzin argibidea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jira-hira eta itzala. Saizarbi~.o.riaren 100 metro,-ri buruzko interpretazioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Iturrioz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Izagirre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Literatur Gazeta</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="volume">100</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="14" to="16" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Argitalpen honen hitzaurrea&quot; in Saizarbitoria. R. 100 metro, 7. arg., Donostia. Erein</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gaurko narratiba eta euskalliteratura</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Kortazar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="86" to="93" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ramon Saizarbitoriaren 100 metro</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Epilogoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Lasa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Saizarbitoria, R., Ene]esus</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Literatura vasca y bilingiiismo: vasco y castellano en la novela &quot;100 metro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Lasagabaster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saizarbitoria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aetas del Septimo Congreso de la Asoeiacion· Internacional de Hispanistas</title>
		<meeting><address><addrLine>Erroma</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Bulzoni Editore</publisher>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La escritura como lugar de transgresi6n. A propOsito de Ene Jesus de R. Saizarbitoria), in Lakarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Saizarbitoria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Askoren Artean, Congreso de Literatura (11. Congreso Mundial Vasco)</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia, AS</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="319" to="346" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Memoriae L. Mitxelena Magistri Satr&apos;Um. U-ren Gehigarriak, 14, (Argitaratzear</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">100 metro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">; R</forename><surname>Lerornndi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;quot;</forename><surname>Saizarbitoria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zeruko</forename><surname>Argia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="page" from="29" to="30" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">100 metro. R. Saizarbitoria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Olazabal</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Zeruko Argia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">683</biblScope>
			<biblScope unit="page">30</biblScope>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fokalizazioa 100 metro-n&quot; in Lakarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Olaziregi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Donostia ASjU-ren Gehigarriak</title>
		<editor>J. A. (arg.) Memoriae L. Mitxelena Magistri Sacrum</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>argitaratzear</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ramon Saizarbitoriaren nobelagintza: isiltasunera daraman bidea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Udako IX. Ikastarotan emandako hitzaldia. Argitaratzear)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Ofiederra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Epilogoa U</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Saizarbitori3;, R., 100 metro, 4. arg., Donostia: Kriselu, (7. argitalpenean errepikatua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Txillardegi eta Saizarbitoriaren nobelagintza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Saizarbitoria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Jesus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Saizatbitoria, R., 100 metros</title>
		<editor>trad. Pilar Mufioa, Madrid, Ed. Nuestra Cultura</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; jakin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="volume">Donostia, Kriselu. ------</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pr61ogo para ellector de lengua castellafia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">{(Gizarte~ren kronikaz eta euskal nobelagintzaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Sarrionaindia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Zeruko Argia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">774</biblScope>
			<biblScope unit="page">29</biblScope>
			<date type="published" when="1977" />
			<publisher>Ramon Saizarbitoria</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zeruko Argia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lan Honetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tx</forename><surname>Agirre</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Ofiati: Arantzazuko Frantzizkotar Arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1912" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Garoa, 4. arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Atxaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Obabakoak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Erein</forename><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Iturralde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dudular</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Erein</forename><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Lertxundi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hamaseigarrenean aidanez, 2. arg, Donostia; Erein</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Mirande</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Haur besoetakoa</title>
		<meeting><address><addrLine>Irufiea, Pamiela</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
