<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Peru Abarca-ren kopiak eta lehen edizioa XABIER ALTZIBAR</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Peru Abarca-ren kopiak eta lehen edizioa XABIER ALTZIBAR</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This paper tries to contribute to a critical edition of Peru 'Abarca, necessary since the editions nowadays available are based on the first one, which came out about 80 years after the death of the author and containing quite a mistakes. For that purpose, we have collected ten copies made in the nineteenth century, and studied their nature. We have also compared the first edition (1881) whit the manuscript. As a result, we think that some copies and the first edition give us some profitable criteria for making a good edition: they have as a base the manuscript but they are not simple copies of it but an essay to improve in some ways the text of the author. For instance, the fir~t edition corrects some mistakes and complets the spaces unfilled in the manuscript. Furthermore, it is an essay to adapt the graphies of the autor to the uses at that time or modernise them.</p><p>[AS]U, XXIV-3, 1990,871-887]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sarrera</head><p>Bizkaiera literarioaren tradizioa Juan ..t\ntonio Mogel eta Afiibarroren lantze eta apainketa, argitalpen eta haien liburuek zabaldutako ospe onarekin hasten da XIX. mende hasieran. Peru. Abarka-k urrats handi bat ematen du bizkaiera literarioa finkatzeko asmoan, eta egilearen ospea, bizi zela dotrin~-liburuek eman ziotena, hilda gero .liburu honi eta idatzita dagoen euskalkiari 'lotua agertzen da nagusiki. Garai beret~uan idatzitako alegiekin batera, benetako literatur-obra bat dela aipatu behar da, egileak gure hizkuntza maila horretan eta jakinaren gainean erabiltzea erabakitzen duelarik euskal nazioa goraipatzeko, ilustrazioaren ideiei jarraiki. Edozein modutan ere, euskal literaturako liburu gailur, bikain e~a interesgarrienetako bat dugu', aho batez aitortzen denez"baina ez dugu alderdi hauez ihardungo.</p><p>Badakigu noizko eta zer asmoz idatzi· zen Peru Abarka. 1802ko otsailaren 26an egileak Vargas Ponce-ri idazten dion eskutitzean obra luze samar eta mintzagai askotarikoak erabiliaz euskal hitzen garbitasun, aberastasun eta euskararen elokuentziarako iaiotasuna erakusteko moldatuak dituen elkarrizketen berri ematen dio:</p><p>.Con el objeto de vindicar al idjoma de la acusacion de pobreza, he trabajado una obra de Didlogos vascongados entre un rustico casero y un cirujano callejero. Tendra la obra como unas doscientas 0 mas paginas en 4.°, yen tantas conferencias y de asuntos diferentes, jamas profiere el rUstico voz alguna que no sea usual entre los de su clase y deje de ser pura, sin mezcla de extrafia y corrije al inculto cirujano en sus barbaras locuciones, en idiotismos del vascuence. [Instruye a este en bellos refranes, en saladas 10cuciones, en idiotismos del vascuence. Euskal-Erriako edizioa}: le hace oir poesfas curiosas de 10s mismos rUsticos, fabulas con su moralidad. Asf se demuestra practica-mente que el vascuence es fecundo en voces y aptfsimo para la poesla. Le hace viajar por los bosques para enseiiarle 10s muchos arboles y arbustos con sus nombres vascongados. Le introduce en una ferrerla, y halla centenares de voces vascongada:s en instrumentos,.parajes, etc. De esta manera recorre las oficinas del tejedor, del carpintero, del molinero... En suma, habla en un vascuence natural, usual; y los cultos vascongados, 610s que debian ser tales, no le entenderan al buen rUstico en multitud de voces. Para evitar este inconveniente he trabajado para el fin de la obra una nomenclatum de todas las voces contenidas en ella y proferidas por el rUstico, con sus correspondientes castellanas. Me ha parecido ser el mejor metodo para que se cultive nuestro idioma, y si otros prosiguen en ello, no se nos podni acusar de la pobreza de voces, y sf solo de nuestra desidia. Para prueba de que el vascuence es lengua capaz de toda e1ocuencia, en un diaIogo entre dos ec1esiasticos dedicados a1 estudio de su idioma patrio, ingiero traducciones vascongadas de las arengasu oraciones latinaS de Q. Curcio, Salustio, Tito Livio, Tacito, y 10s exordios de las dos oraciones de Ciceron contra Catilina. Se ve en piezas tan oratorias un vascuence puro, correcto, salado, y elevado al grado de la elocuencia. En verdad que siendo tan diferentes 105 idiotismos 0 propriedade,s de ambas lenguas, no se puede hacer una traducci6n servil,sino algo 1ibre sin, alterar 1as sentencias. Aqui no hay gloria para mi, sino para los' autores latinos que se valen de su arte ret6rica, y para nue"stro idioma, que tiene con que responder". Mogelek <ref type="bibr">Vargasi, Markina, 1802.2.26an. Manual Historico Espafiol, VII, 704-5.</ref> Diccionario Geogrdfico-Historico (1802) agertu ondoren Mogelek idatzitako Apologia de la lengua bascuence-n ere Peru Abarca eta Versio12es Bascongadas aip"atzen dira, biok bateratsu eta azkena argitara baino lehen idatziak 1 • . Egilearen adierazpenetan obraren osotasuna garbi gelditzen da, azken atal den "Nomenclatura" ere ken eclo bereiz ezinezko izanik 2 • Eta XIX. mendeko kopietan ere atal edo osagai guztiok egileak jarri bezala jaso ziren, ordena aldaketatxoren bat edo beste gorabehera. Kopia bat edo bestean, alabaina, gehitu ere egin zitzaion zet. edo zertxo, adibidez Amabirjinari zortzikoak e. a., ikusiko dugunez.</p><p>Honako hau du izeriburu osoa:</p><p>El doctor Peru AbarcalCathedratico de la Lengua bascongadal en la Universidad de Basartel8lDialogos entre un Rustico solitario baslcongado, y un <ref type="bibr">Barbero callegero, llamadoIMaisu]uan. 1802 b(iino lehen ("Prologo al Lector Vizcaino", z.g., -153 + Nomenc1at., z.g. -19-, 21x14</ref> koherentziak ezabatuz e. a.). Bat, gairiera, jatorrizko eskuizkributik aterea da eta besteren bat edo bestetan kopialariak aurrean izan du hura zalantza batzu garbitzeko.</p><p>Pizkunde garaian, beste obra batzuei bezala (adibidez, P. P. Astarloaren Discursos filosoficos sobre la lengua primitiva), argitara ateratzeko ordua iritsi zitzaion.</p><p>Bilboko Beti-Bat egunkarian ateratzen hasi ziren lehen aldiz, foiletin eran, 1880ko ekainaren 15etik aurrera. Ateneo gasteiztar aldizkarian ere bai, maiatzetik, baina "Prologo"-tik aurrera ez zen igaro, Bilbon ateratzen ari zirela ikusirik. Euskal-Erria aldizkarian eman zen guzti honen berri eta J. T. Aranak ere bere Bibliografia Bascongada-n (eskuiz.) jasotzen du 6 • Beti-Bat-eko argitalpena ez da Zarauzko jatorrizkotik aterea, kopia ez oso on batetik baizik (ikus aurrerago).</p><p>Liburu gisa, 1881.ean argitaratu zen (Durango, Julian de Elizalde), jatorrizko eskuizkribuan oinarriturik 7 : El doctor Peru Abarca J catedratico de la lengua bascongada en la Universidad de Basarte 6 didlogos entre un rustico solitario bascongado y un barbero callejero llamado Maisu Juan. Obra escrita por el presbitero D. Juan Antonio de Moguel. Durango, Imp. y Lib. de ]ulian de Elizalde, <ref type="bibr">Artecalle,nu.m. 57, 1881 (240, 18x11)</ref>.</p><p>]atorrizko eskuizkribua oinarritzat hartzean, aurreko kopiekin konparazioan testu fidagarriagoa eskaintzen du eta edizio on bat da. ]atorrizko testuko huts batzu zuzentzen dira, hutsuneak betetzen e. a., nahiz eta gaizki jasotakoak gehiago diren. Euskarazko testuari dagokionez, Mogelen grafiak gordetzen ditu, horietako franko garaiko usadioetara egokitzen edo egokitu nahi dituen arren (7) "Exisriendo en poder de varias personas copias manuscritas de esta utiHsima obra, llenas en general de defectos, se advierte que la impresion esta copiada exactamente del original que se conserva en el convento de los RR.PP. Franciscanos de Zarauz, 105 que se han prestado generosamente a facihtarla, en aras del movimiento bascofilo que felizmente se desarrolla de dfa en dfa de muy pocos afios a esta parte". "Advertencia".</p><p>(8) Fr. Daniel Baertel-en bizi-zerzeladez ikus "Miscelanea", EJ <ref type="bibr">(VII, 1953</ref><ref type="bibr">(VII, -1957</ref>. J. Ruiz de Larrinaga, OFM, "Fragmentos de nuestra Bibliograffa", Homenaje, 188. N. Kortazar, (NicoIas Alzola Gerediaga), Cien autores vascos, <ref type="bibr">Aunamendi, 1966, 80-82.</ref> or. (Ikus baita azken honek dakarren bibliografia). S. Onaindia, Euskal Literatura, <ref type="bibr">II, Etor, Bilbao, 1973, 99. or. (9)</ref> "Moldaldi au egiteko Mogel-ek ezkuz eginikoaren birregite edo kopia eder bat begien aurrean euki dogu. Moldaldia amaitua gero, Zarauzko Aita Frantziskoren komentuan, bertako nagusiaren eskifii eskergarriz, Mogel-ek egifia bera ikusteko eran egon gara". R. M. Azkue "Zer edo zertXu", Peru Abarca, Euskaltzale,</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1899.">La Gran Enciclopedia Vasca, J~San Martinen hitzaurre batekin.</head><p>"La tercera edicion es la de Azkue, de 1899, en Bilbao, en la imprenta de Euskalzale(...) se le ocurrio a Azkue poner en columna cercana la traduccion castellana que debi6 hacer el en un capItulo y D. Juan Carios Cortazar en el resto. El prologo es de Azkue, y en el dice que la ,edici6n fue costeada por dos vascofilos de Bilbao. Tiene 157 paginas y notas de Azkue, pero carece del pr610go castellano de Moguel del vocabulario final. De esta traduccion mando una copia D. Jose Arriaga, con notas nacionalistas, a la Public Library, de la Quinta Avenida, en N. York. Parece que Sabino Arana empez6 a traducir el Peru Abarca, pero 10 dej6 interrumpido, como le paso con Otros varios t.rabajos". J. <ref type="bibr">Garate,</ref><ref type="bibr">La epoca... ,</ref><ref type="bibr">70.</ref> rango: Elosu, 1904 10 • Tierra Vasca donostiar egunkarian, 1933,]. Arriagak, ortografia modernotuaz. <ref type="bibr">Euzkerea, 1936, Zabala Arana,]</ref>. "Nabaiiztaia'k euzkereari dagokijon~z atonduta", hots, testua erabat aldatuta. Aurretik, 1893an, Dodgsonek· Azkueri ·hitz zerrenda bat presta eta argitaratzeko eskatzen dio, biorrialdearen frantsesezko itzulpen saiotxo bat bialtzen diolarik 11 • 1894ean s. Aranak Bizkaitarra-n "Dialogo Ill" argitaratu zuen "Baserriko bizitzia" izenburupean, ortografia aldetik aldaketa batzuekin (y-, x, s-ren ordez z franko aldiz)l2. Gainera" Gregorio Arruek gipuzkeraz jarri zuen, itzulpen honen zati bat F. Arozenak 1948an argitara zuelarik 13 • Aipatu edizioetan eta 1936ko gerra ostekoetan obra hain garJ:'antzitsu 'honen testua ez da behar bezala finkatu. 1881eko edizioak, harrez gerokoen oinarri, eskuizkributik zehatz kopiatua dela oharterazi arren, esan bezala grafia batzu egokitzen ditu, beste batzu zuzentzen eta beste franko okerragotzen. Bietan ageri dira huts berak, gainera. Edizio kritiko baten premia L. Mitxelenak aldarrikatu 'zuen eta saio bikain bat eskaini.</p><p>Peru Abarca-ren kopiak 1. El Doctor Peru AbarcalCatedrdtico de la lengua bascongadalen la Universidad de Basarte/6IDidlogos entre un Rustico solitario bascongado, ylun Barbero Callejero llamado Maisu Juan. ICompuestos porlD. Juan Antonio de Moguelly UrquizalCura de la Villa de Marquina en Vizcaya.lAdemas, contiene este Libro, trozos selectos de las Oraciolnes de Ciceroni Alexandro; etc. y Fabulasltraducido todo al Bascuence Vizcaino por dicho sorlMoguel, de cuyos originales papeles los he ·copiadolcon todo cuidado yo Eleuterio de Baso-zaballAno de 1808. ("Prologo, xXI-91-"Dialogo entre dos amigos... ", 22 "Nomenclatura", z. g.,.11 or.,22'5x15). .</p><p>Eduardo Unzeta-rena da. Bera eta bere arreba M. Karmeni esker ezagutu ahal izan dut. E. Basozabal-en hau, bere aitorpenaz gainera~argi dago Zaratizko jatorrizkotik kopiatua dela. Adib., Oihenarte-ren "usoak joan, sareak heda" Basozabal-ek "Usuac juan sariac edan" bihurtzen du, 47. or. Badu, baita, osatzeko asmoz gehitutako hitz bat: "Catubac daruan'sardiniari, oratũ guijoc bustanet?', 47. or.</p><p>(10) "Esta edicion [la 2. a } es la que comenta Sabino Arana en sus Lecciones deortografia del euskera bizkaino Bilb. 1896, estudiando su ortografla en Ias pags. 66, 70 y 71. .. diciendo 10 siguiente en la pag: 14: "El muy apreciable literato bizkaino euskeragrafo Mogel (D. Juan Antonio) que en algunos puntos quiso ser euskeralogo, expres6 dicho principio en las siguientes palabras: "la buena escritura debe conformarse con la pronunciacion'" pero tampoco paso de ahf ni supo aplicarlo". J. Girate, La epoca.... , 69. , (11) "Je vous prie de preparer pour la pubIicite, dans I'Euskara ou quelque autre RevUe Linguistiq·ue, une liste de mots usites en Peru Abarca qu'on cherche en vain dans P. Novia de Salcedo. Ce livre est utile comme glossalre, mais est incomplet aun,degre qui m'etonne", et surtout pour le dialecte de votre province qui lui a donne t~nt de distinction. Maintenant, pour vous demontrer encore une fois combien serieusement· j'aime meme le Biscaien, que je vous a.i dit avec une franchise brutale mais all meme temps le moins attrayant des dialects Euskariens je vais vous doner mon essai de traduction de deux pages de Peru Abarca' (que V,?US ferez bien de traduire ou bien de fournir d'un gIossaire tres complet afusage des commer~ants). En vous priant de m'expliquer dans votre reponse Ies mots que je· vous, signalerai ala fin comme les moins clairs dans mon esprit'''. Dodgsonek Azkueri. Kopia honek aurkibide bat dakar eta bertan: "Diferentes advertencias", 227. or. "M6tivos por que no se imprime esta obra", 229. or., "Nombres de varios arboles y arbustos...", 231. or.</p><p>"Advertencias de las faltas notadas en el ejemplar manuscrito de que se saco esta copia, y no se sabe si fueron faltas del autor 0 del copiante del ejemplar anterior.</p><p>Se advierte que del original solo se ha consegriido enmendar 0 llenar la ·palabni del n. O 3-pues tiene los demas defectos. .</p><p>l.a Al folio 11 linea 18 dice "ni nas iru echaguntzaren jaube"y al folio 76, lino 7 dice "Eztaucat eche bat bano"; para salvar esta contradiccion pudiera decir al folio 11 "ni nas neure echaguntzareri jaube". Asi se ha puesto vista el original, que tenia el mismo dejecto.</p><p>2. a Al folio 65 lino 2 y 3 dice "Daucadazan ahibac dira bicochac, edo batera jaijuac" y al folio 73 linea 15 dice "Alaba bijen artian gazteenac", y parece que hay contradiccion a no tomar por mas joven la ultima que nacio. As! ha quedado visto eloriginal.</p><p>3. a Al fo1. 58,lin. 4 falta una palabra, que bien pudiera ser c/igorciten". Visto que el original dice Ueregau", asi se ha puesto.</p><p>4. a Al fo1. 192 lino 4, falta otra palabra que acaso podra ser "arquitu, 6 aurquitu H ano suplirla con puntos suspensivos. Se ha puesto con puntos suspensivos.</p><p>5.°Al fo1. 151 lino 14 se pregunta iCer da Egaberia? y al fo1. 152 falta su contestacion, asi como la version al castellano e'n el fo1. 155 linea ultima que se ha suplido poniendo la Avefria. Segun Larramendi, ademas de dar esta version, ·daba su esplicacion bascongada diciendo Egaberia, Egazti-otza, en su palabra Ave-fria del Diccionario trilingue. Tambien etimologicamente puede ser Egazti bero baguia. 6.°En la nomenclatura estaban sin version castellana las voces siguientes, que he procurado llenar 10 mejor que me han informado:</p><p>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Muquirijua</head><p>Monton.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Drriquia</head><p>Tenazas de Ferreria.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Perrestupia</head><p>Agramiza, 0 la parte fnfima del lino.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Soldu 0 zoldu</head><p>Reducirse a materia 6 madurarse alguna hinchazon.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tramanculuba</head><p>El armazon de alguna maquina, como el telar, ete.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ugabia, 0 Vaguia</head><p>El palo de que se tira al chimbo en la ferrerfa.</p><p>7. 0 El folio 117 en la enumeraci6n de las piezas del carro faltaban las ruedas. Tambien faltan en el original, pero se. le han puesto en esta copia" . "El original de esta obra 10 hered6 On. Juan Jose de Moguel Vicario· Ecc o y Beneficiado de la villa' de Marquina, quien asu fallecimiento se -10 dej6 al P. Fr. ] uan Domingo de U nzueta, acondi-ci6n de que cuando se reabilitase el colegio de Misioneros de Zarauz, fue~e para dicho colegio.</p><p>Viendo el merito de esta obra que bien merecfa ver'la luz publica imprimiendose,. pero que hoy no puede legalmente verificarse esto por faltar quien pueda dar licencia para eIlo, el copiante de este ejemplar pone la siguiente "Nomenclatura H ondoren: uNombres de varios Arboles u (zerrenda). uNombres de varios Arbustos" (zerrenda). "Yf:ldice de 10 comprendido en esto Tomo" .. Azken orrialdean, Arantzazu I deitu dugun kopiak bezalatsu: "El original de esta obra escrita por el Presvitero Dn. Juan Antonio de Moguel 10 hered6..." Ez dakar argitaratu ezaren zergatia. Bai, ordea, "Decima" ospetsua. Eta ondoren: "Esta obra esta. inedita y su merito es tal que bien merecia imprimirse y dar al Publico". Arantzazu I deitu dugun kopiaren 8:ntza badu, beraz.</p><p>Nahiko traketsa <ref type="bibr">(s, z, (S,</ref> tz nahasketa e.a.), ortografiari dagokionez. Biblioteca de la Diputacion de Guipuzcoa. Fondo J. de Urquijo.</p><p>"Nomenclatura"-ren ondoren: "Nombres de varios arboles u .Abe nagusijac dira oneec. "Nombres de varios arbustos". Abechubac dira beste oneec. Fecit mirabilia magna in coelo, et in terra, qui p6tens est... , 143-144.</p><p>'El original de esta obra 10 hered6 Dn. Juan Jose de Moguel. .. Viendo el merito de esta obra, que bien merecia ver la luz publica..." (Arantzazu I deitu kopian bezala).</p><p>('Indice de 10 contenido en esta obra".</p><p>Dodgsonek Vinsonen Essai d'une Bibliographie... -ri gehigarri gisa eginiko ohar batzutan (Azkue Biblioteka) kopia honen berri ematen da:</p><p>"Hay una obra copia de Peru Abarca en la casa del Presbytero Dn. Jose de Uzaola en Durango anterior de la impresi6n, en donde se lee no jartorzac sino jatortaz que quiere decir me vienen". Ez da kopia oso fidela «s&gt;-ren ordez &lt;z&gt; usu agert~en da).</p><p>Honen berri ere Dodgsonek eman zigun esandako gehigarrian: "D. Liborio Azurmendi, coadjutor de Abadiano me mostr6 'el10de Dicie.mbre 1898 la copia por el mismo sacada de la de Don Ramon Echezarreta de Durango. En esta se lee igualmerite jatorzac en. el dialogo primero, pagina 16". 9. J. I. Aranak, S. J., bere Bibliografia Bas.congada-n aipatzen duen kopia batean zortziko batzu -Ama Birjinari, Jesusi, munduaren sortzeari-gehitzen zaizkio obrari. Bibliografia Bascongada (eskuizk., Azkue Bibliotekan), 43. or.:</p><p>.</p><p>"1780-1800? El Doctor Peru Abarca Catedratico de la lengua bascongada en la Universidad de Basarte; 6 Dialogos entre un mstico Solitario bascongado y un Barbero Callejero llamado Maisu Juan. Obra escrita por el Pbro. Dn. Juan Ant. o de Moguel (manuscritos de mas de 200 hojas. Hay algunas copias en Durango. Tiene ademas de 10s 7 dialogos sobre lengua, propiedades y elogios de 10s bascongados, otras cuestiones (todo menos el prologo) en bascuence de Bizcaya y trozos de Escipion, Ciceron, etc. en bascuence, nombres de arboles, arbustos, yzorcicos a la Virgen, aJesus y a la Creacion del mundo... El original debe hallarse en poder del P. Estarta, Provincial de los Franciscanos. Dn. Ramon de Echezarreta dene un buen ejemplar".</p><p>Ohar hau, beheko aldean: "Durango. D. Ramon de <ref type="bibr">Echezarreta,</ref><ref type="bibr">vasc6filo (viejo</ref>  <ref type="bibr">117, 156, 157, 158, 159, 160, 161,162, e. 158 a: 1881 225,231,234,235,239 a; 163., 164, 165, 166..,. 0</ref> Puntuazioa eg,oki zuzenduta agertzen den kasuren ·bat ere bada-: e. 21 ecin be~tez, ondo irichiz: 1881 68 ecin bestez ondo irichiz.</p><p>Hitz zenbaitetan edizioak aldaketarxo batzu @giten ditu, 'garrantzi handi gabekoak: go aldatzen direnez gero. Baina dena dela, hemen aIde batera uzten ditugu kontu guzti hauek&amp; , P. D. ArtikuIu hau bidaItzerakoan, Peru Abarca-ren edizio moderno bat atera berria deIa jakin izan dut, Adolfo Arejita prestatzaiIeak berak esanda.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>(adibid~z eskuizkribuko 'v, iss eta in-ren ordez b J is eta inj guejago J lejo eta abarren ordez gueijago J leijo; I,t, th e. a.; edo hitz-elkarketa nahiz bereizketa, puntuaketa, letra nagusi edo txikien kasuan). Gaztelerazko zatietan euskarazko testuan baino alclaketa gehiago dago eta beroriek garaiko usadio ortografikoetara egokitzeko asmoa erakusten dute. Edizioaren ,paratzailea Aita Daniel Baertel eta Miota frantziskotarra (1850-1922), aita Bohemiakoa eta ama durangarra zuena izan zitekeen 8 • Hurrengo edizioak (1936.eko guda aurrekoak): Euskalzale aldizkarian, 1899, R. M. Azkuek kopia batetik aterea, J. C. Cortazar-en gaztelerazko itzulpen batekin 9 • Du-(6) "El Doctor Peru Abarca. Imprenta del Beti-bat, acargo de C. Perez, Pelota 2, principal. 1880. (Vease el Diario (de Bilbao) "Beti-bat" del 15 de Junio de 1880)".]. I. Arana, S.]., Bibliografia Bascongada (eskuizk.), 161. or. (Ideologiaz, J. 1. Arana-rentzat "catolico poHtico" zen egunkari hau, 160. or.).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>Decirna</head><label></label><figDesc>Por un Maguel vi la luz Y otro Moguel (su heredero) , Me confina, prisionero, AI Colegio de Zarauz. Si hubiera sido andaluz El 'que en perpetua clausura Fix6 mi suerte futura La sufriera resignado: Para darla un bascongado Creo sentencia muy dura". Izan ere, hau bezalako kopia batzuek zati batzu jatorrizko .ataletik atera eta bukaeran jartzen edo eran,sten dituzte, hala nola, jatorrizko izkribua Zarautzen egotearen eta argitara ezinaren zergatia eta "Decima" delakoa (Arantzazuko kopia honek edo Markinako Karmengo komentukoak, adibidez) edo N omenclatura-ren ondorengo habe eta habetxoen zerrenda. Beste batetik kopiatu~dela aitortzen du (Azkue-Krotwigenaren antz pixka badu). Baina zuzendu nahi ditu akatsak eta bete hutsuneak, jatorrizko eskruizkribua ikusita. Ts, tz, s, z nahasten ditu. ' 4. Kopia honen anaia bikibat, "Nornenclatura"-ren ondorengo him atal berak eta aurkibidea dituena aurkitu eta beraren berri eman digu A. Zelaietak(Deia~1986.1.13an). El Doctor Peru Abarca. Obra Escrita -pOr el Pr.O Dn. Juan -Antonio de Moguel. XIX. m. (z. g., 287. or.). -Azkue Bibliotekan gordea. 5. El Doctor Peru Abarca. XIX.m. ("Prol. cc, z; g., 24 -190 or., 20x14'5). ").]. Moguel. Manusctito con el titulo de Peru Abarca y otras piezas clasicas en vizcaino marguines... Contiene los siguientes -escritos [Peru Abarca-ren atalak dat6z,' eta ondoren:) Terminos bascongados correspondientes a las doctrinas". (J.). Mogelen kopiatzat jotzen da hor, beraz). Archivo de los PP. Franciscanos (Aranzazu), xVI-45. Aranz. 11 deituko,dugu. arman, eta solte, gaztelera-euskara hiztegitxo bat, 8 orrialdetakoa, lehen zortzi Mandamentuetako dotrinetan erabili ohi diren hitzena. Asko eta asko Larramendiren hiztegitik hartuak dira. Nahiz eta ortografian atdurababea izan; eta zuzentzeko asmorik bagekoa, badirudi ;atorrizkotik edo kopia on batetik aterea dela. Errefrauetan ere jatorrizkoaren ordena' bera mantentzen duo Dena dela, ez dimdi Azkue-Krutwigen kopiaren abar bereko denik. ' 6. El Doctor Peru Abarca/~.. Obra escrita por el Presb,ol Dn. Juan Antonio de Moguel. XIX. m. ('.'Prol.", XXXlII-153 or., 29x17'5). Jatorrizko eskuizkribuaz, beronen argitalgarritasunaz eta "Decima" delakoaz, 153. or. -"De la Biblioteca del Convento de Carmen. Marquina".' Kopia bat dago Azkue Bibliotekan.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>7. El Doctor Peru Abarca... 20'5x15).Jose Segundo de Usaola Presbitero (zigilua).Julio de Urquijo 2062. 5-5. "Copia del (v..544), creo que anterior a su publicaci6n, .en 1881.Se 10 compre al Sr. Bernaola" (eskuz). Ex libris: Julio de Urquijo'ren liburuetatik bat.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>(</head><label></label><figDesc>Beherago): ('D. J. M. de Bernaola estima que la copia que posee D. J. de Uzaola no tiene mucho valor crftico porque no es una simple copia pero mas bien un ensayo de mejorar el texto del autor. Todas estas copias son anteriores a la edicion publicada en 1881 (544 en la Bibliografia de J. Vinson) D. J. M. de.B. piensa que el original del autor obra en el Convento de Zarauz". "D. J. M. de Bernaola, presbitero de Durango posee una copia del manuscrito original del Peru Abarca de Moguel sacada antes de la edicion publicada en 1881, que se vende hoy en la libreria de Elizalde en Bilbao. Este modesto Basc6filo ha observado .que la copia tiene ala pagina 58 jatorzac en vez de jaraozac que le oblig6 a D. Arturo Campi6n apuhlicar. una largufsima nota en la pagina XXVI de su Gramatica porque no tiene sentido ninguno" (beste pasarte batean). Kopia ona da. 8. El Doctor Peru Abarca... Obra escrita por el Presbitero Dn. Juan Antonio de Moguel. Osatu gabea. Excipit: ez da bere burn utzian (Dial. I), XIX. m. ("Prologo", XXV or.). J. de Urquijo,.2326. F-6. Biblioteca de la Diputaci6n de Gipuzkoa. Fondo J. de Urquijo. (UObra inedita"). (HEl original de esta obra debe poseerlo Dn. (Ramon} Echezarreta (sic) de Durango, sobrino del Sr. Moguel). Jose Manterola" (errubrik.) S. Sebastian, 1877.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>: 1881 181, e. 158va: 1881 225 va. Alderantziz, kasu gutxi batzutan 1881eko edizioak ez du jatorrizko azentua ja-sotzen·. Aq.ibidez: e. 44 erabiilen:· 1881 94 erabillen; e.' 49 aldi baten:' 1881 99aldi baten; e. i 12 Cha~r{ja:-1881 175 charrija; Puntuazioa zuzen 'ez jasotzeagatik, batzutan, oker irakurri eragiten du 1881eko edizioak: e. 17 Peru, areu goguan: 1881 62 Pern artu goguan; e. 77 oratzar agaz: 1881 133 oratzarraga2; e. 113 Guiputza. Asco da,..ez daucat...: 1881 176 Guiputza asco da; e. 153 Jaun-done Pedroren: 1881 219 Jaun, Done Pedroren.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Este manuscrito esta donado por Dn. Juan Jose de Moguel al Co1egio de Misioneros de la Villa de Zarauz y se entregara en mi falta indefectiblemente. Unzueta" (izenburupean). Entre el inculto bascongado y Barbero Maisu Juan y el culto Casero, Peru", 1-20. "Dialogo.l1. Entre los mismos Maisu Juan, y Peru. Interloqutoras la Ventera, y su Criada", 21-40. "Dialogo Ill. Entre los mismos Maisu Juan y Peru", 41-60. "Dialogo IV Continua Peru en instruir a Maisu Juan", 61-80. "Dialogo V. Tengo travaxadas dos obras, la una Version de las oraciones y harengas de los mexores Oradores latinos: otra Didlogos entre un rustico casero, 0 ranchero, y un cirujano Callejero JJ , el P. Fr. Pedro de Urlija, yD. Juan de Zandija", 130-135. "Alexandroren Verbacuntzia bere Gaisotasunian Adisquide, ta' Osaguilliai" , 136. "Catilinaren J ardun erreguzcua bere Soldadubai. Salustio", 137-140. "Germanicoren verba-jarduna Soldadu.maehi~atubai. Ex Taeito Lib. Esan bezala, J. A. Mogelek J. M. Murga diputatu nagusiari utzi zion obra. Politikar'i eta killtur munduko gizon garrantzitsu horrek ez zuen begi onez ikusten korrejidoreak Diccionario delakoan izandako partaidetza 4 baina ezer gutxi egin zezakeen Peru Abarca-ren argitalpenerako. Egilea hilda gero (1804) Bizenta eta Juan Mogel iIoben eskutan gelditu zen. 1808an, frantseste hasieran, Eleuterio Basozabal, J. Basozabal inprimatzailearen semeak kopia on bat atera zuen eskuz baina gerratean itxaron egin behar, Pr. Bartolome eta Agirre Asteasukoaren idazlanek bezala. Eta 1816-1819 bitartean ez bazen argitaratu, geroago zailago, aipatutako egoera zela bide (karlistada, esklaustrazioak etab.). 1858 eta 1859an Fr. J. A. Uriarte saiatu zen, Delmasi idatziriko zenbait gu-tun lekuko s . XIX. mendeko kopia zenbaitetan argitaratu ezinaren zergatia adierazten da hitz hauen bidez: "por no haber quien pueda dar licencia para eIlo", haietako batzutan zinez argitaragarri zela oharrerazten delarik. 1880 arte ez zen argitaratu. Artean kopia franko zebilen, nik biIduak baino askoz gehiago, seguraski. Non, nortzuek eta zertako erabili ote zuten obra edo kopiok?</figDesc><table><row><cell>Eskuizkribu autografoa. Entre los mismos Maisu Juan, y Peru", 81-104. Dialogo VI", 105 -129. llDialogo entre dos amigos 141-144. "Escipionen jarduna Erregue gazte bati", 144-145. "Exordio de la Oracion 1. a de Mareo Tulio Ciceron en el Senado contra Lucio Catilina", 146-147. "Exordio de la Oracion 11.a de M. Tulio Ciceron contra Catilina", 148-149. "Guizon dongueen bijotzac zaurituten ditu barmco arrac. Ex Tusc. Cicer.", 150-151. "Falisco Maisubaren Billauquerija", 151-153. "Nomenclatura de diferentes voces bascongadas, comunes a los Rusticos eignoradas por no pocos de los Bizcainos". Apirilaren 25ean Jose Maria Murgari uzten dio zuzen nahiz alda dezala 'eskatuaz (argitaratzeko asmoengatik, agian) eta, beraz, badirudi egileak orrazgarritzat jotzen zuela bere obra. Hain,luzaz argitaratua ez izanaren kontua ez da zehatz argitu. Egilearen bizian oso zail zatekeen -pentsa ezinezko, Mitxelenarentzat-. Izan ere, argitaratzeko bai-men ematea korrejidore eta beronen kontseiluaren esku zegoen soil soilik. Eta Peru A barca, euskaldungoari buruz egilearen pentsafQendua agertzen duen obra dugula-rik, daukan kritika sozial eta politikoagatik, hots, justizia gizonen, auzitzarren, foru-zale. baina euskararen ardurarik ez dutenen astinketagatik, eta agian pentsamoldea-gatik ere, ez zatekeen argitaraerraza 3 (nahiz eta honek harrigarria dirudien foru-era-kundeak izanik). Euskara idatzia ikas edo irakasteko, besteak beste, agian? Testukritikaren aldetik interesgarriak dira, kopia batzu bederen, beraien asmo eta ekarriagatik, eta baIiagarriak edizio kritiko baterako. Ez dira kopia huts soiIik: akatsak zuzendu, hutsuneak bete edo osatu eta hobetu egiten dute testua alderdi batzutan (in-(3) HNo se habria podido conseguir el permiso legal necesario para ello, y ese permiso tenla que venir de Madrid". L. Mitxelena, "El texto de Peru Abarca", ASjU J XII-XIII, 1978-79; 207. A. Zelaietaren ustez, txinel eta jujeen kritikaz gainera, apaiz aterbetuekiko Mogelen konportamendua edo Frantziako Iraultzaren trata-mendua "edozein zentsuratzailerentzat dudagarri" zatekeen. Peru Abarca-ren berrirakurtzea, Donostia, Kriselu, 1979, 17-22. (4) "...por 10 que me haescrito repetidas veces el Corregidor de Vizcaya, este tiene poqulsima parte en el. (1) "I", S610 revis6, y de prisa, 10 hecho; corrigi6 10 que crey6 equivocado, pero no adiciono cosa alguna [...}. Creamelo Vm. aunque al apreciable Murga yatodos 10s paisanos oiga decir otra cosa". Vargasek Mogeli, Fuenterrabia,</cell></row><row><cell>1802.7.9an.</cell></row><row><cell>(5) 1858.9.17an, 1858.12.21ean eta 1859.1.4ean idatzitako gutunak. Ikus Ruiz de Larrinaga, a.EM.</cell></row><row><cell>"Cartas del P. Uriarte al Prfncipe L. L. Bonaparte", ASjU J 1954, 77, 78-79, 80. (Delmas-ek Uriarreri egini-ko</cell></row><row><cell>gutun batzu Eusko Legebiltzarreko Bibliotekan gordetzen dira. Catalogo j. R. Urquijo, n.O 8.080).</cell></row></table><note>). Arch. Bibliot. S. Juan Baupt. PP. Franciscanos (Zarauz)."Rusticus abnormis sapiens, crassaque Minerva. Horacio. El Rustico exce1ente savio, y la savia Minerba mui estupida" (izenburuaren hurrengo or.)."Honako atal hauek osatua da: "Pro1ogo al Lector Vizcaino". "Dialogo I., Apologia... Euskalerria, xxv, 140.P. Abarca-z "Esta obra es dilatada. Se toean muehlsimos puntos, ydesafio a10s Savios Castellanos, aque no le oigan proferir al rustieo una voz que sea tomada del' idioma castellano. Ni en las variadas arengas descu- brinin reliquias de lengua extrafia". Ibid. (2) L. Mitxelenak ere oharrerazi zigun hau: IIEl texto de Peru Abarca", ASjU 1978-79, XlI-XlII, 208.eclesiasticos</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Peru Abarka p. 115. "Essai de traduction" (orrialde biren frantsesezko itzulpena eta b'ukaeran ohar eta gal-. dera batzu Azkueri). E. S. Dodgson,.2 mars 1893, Azkueren gutundegian. Azkue Biblioteka. Dena dela, orain arte ezagutzen di~enen artean berau da kopiarik hoberena. Eskuizkribuarekin batera orri solte batean P. A. -tik bildutako hitz zerrenda bat dator -E. Basozabalena, dirudienez-bakoitza bere esanahiarekin. 2. El Doctor / Peru Abarca... XIX. m. ("Pro1. H , z. g., 47-205 or., 20x15). Azkuek zeukan eta orain F. Krutwigek. Beroni esker ezagutu ahal izan d~t. Letra ederreko kopia on bat da, agian Zarauzkotik edo honen hurbilekoren batetik aterea. Ez du aldatzen ezta ordena ere, ez gehitzen. Aitzitik, inoiz hutsik ere uzten du, dena kopiatu gabe, hots. Adibidez, usin eguin... Estornudar, y arrausin eguin bostezar (Zarauzko jatorrizk.): usin eguin... Estornudar (kopia honek). &lt;5&gt; eta &lt;z&gt; gaizki idazten ditu, hala ere. 3. El Doctor Peru Abarca... Obra escrita por el PrO Juan Antonio de Moguel, XIX, m. ("Prologo", XLIX-232 or., 20x14). Iriberriko (Olite) frantziskotarren komentutikoa. Archivo de los PP. Franciscanos (Aranzazu). Arm. 5. 0 Carp. 81.</figDesc><table><row><cell>Arantzazu I deituko dugu.</cell></row><row><cell>(12) Bizkaitarra, 1894-5' zenbatekua, Ylbaltza-28; 6' z. Qtsalla-28; 7' z. Epalla-31; 10' z. Orrilla-24; 14'</cell></row><row><cell>z. Agoiila-31: 16' z. Uiila-31.</cell></row></table><note>]osu Turuzeta, S. Aranaren beste idazlan batzuekin batera argitaratzekotan, dabil. Berari esker ezagutzen dut. (13) El doctor Peru Abarca... Obra escrita en dialecto vizcaino,por el Presbftero D. Juan Antonio de Moguel y tra- ducida al de Guipuzcoa por b. Gregorio Arrue con algunas variaciones, BAP, 1948, IV, 175.:.194,337-353, 513- 520; 1949, V, 71-77.F. Arocena, "La version guipuzcoana'del Peru Abarka, de Mogel. Examen preliminar" BA~1948, IV, 165-174.,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Id. Dn. Pedro M.a de Areitio Pbro. El cura de Berriatua Dn. Ildefonso de Astarloa pariente de Dn. Pedro". 10. El Doctor Peru Abarca... osatu gabea. Excipit: Pasan a la cocina. (Dialogo v). Puente Colgante" delakoa martxan jarri zuten garaian. 1915 inguruan; aldiz, Busturian omen da, non helbarriturik hi! bait zen. Angel Arrien Amunategi-ren lehengusua. Errefrau ordena Azkue-Krutwig, Arantzazu I eta Markinako Karmengoarena bera duo Beti-bat-eko edizioa Eusko Legebiltzarreko Bibliotekan (Fondoj. R. Urquijo) aurki daiteke edizio arraro hau. Bilboko Karmelo komentuan dagoenari eta Aita L. Akesolori esker ezagutuari orrialde hauek falta zaizkio: 1-22 or. ("Prologo"-tik gehiena), 115-126 or. 135etik aurrera hutsez beterik dago. Eskuizkribua e. hitz-hasieraz izendatuko dugu eta Beti-Bat-eko edizioa BB. . Kopia bate~ik aterea da eta huts larriak eta, jatorrizko eskuizkribuaz bestelako grafiak (bokale bitu, &lt;s&gt; eta &lt;z&gt; nahasketae.a.) nabari dita. Adibide batzu jarriko ditugu soilik: e. 21 anchina joeban Olaarrac. .. : BB ... joevan Ollar~c. .. ; e. 21 Celango desbergue~zac... : BB desvergiienzaac; . e. 21 goiseco.escaarijac : BB goiseco escarijac; e. 21 Nic egun ora gosaritu, bazcaldu.... : BB bascaldu...; e: 21 gavaz, oera bano leenago neure emazte, ta umiac lagunduten deusteela... : BB gavaz oera bano beenago neure emaste...; . ' e. 65 azeri zaar~ac allia luce, bera leguezcuac..~: BB aseri zaarrac allia luce, bera le-Baantzut cer dinozun; bafia cer esan gura dau orrec? : BB Baanzut cer diiiosun, baiia~cer ezan...; e. 65 Marija bichig~ina, subada oguiguina:'BBbichiguina... oguiguina; e. 67 Igazco chacurra (sic), Aurtenguaren urcatzalle: BB audenguaren orcatzalla; e. 67 Ondarrua, ta Motricu, Idijac Idija arquitu: BB idiac idia arguitu. XII-XIII, 1978-79,201-224 (= SHLV, 932-947}, egile eta obrari buruzko hitzaurre moduko baten ondoren, jatorrizko eskuizkribu eta 1881eko edizioko testuaz -ari da, grafia kontuak aztertu ez ezik, hitz zail batzuen forma eta esartahia, baita sintaxi arazo batzu planteatuaz, e.a. Ni hemen grafietara mugatuko naiz. Eskuizkribua e. hitz hasieraz izendatuko dut eta 1881eko edizioa zenbaki horrekin.L. Mitxelenak aipatu ditu eskuizkribu eta edizioko -"errores coniunctivi" direlakoak eta testu biak bat datozeneko beste forma batzu, 1881eko edizioa eskuizkributik aterea dela frogatzen dutenak. Baita 'edizioak erakusten duen jatorrizko eskuizkribuko grafien errespetua -gaztelerazko zatietan ez bezala-&lt;v&gt;-ren ordez &lt;b&gt; jarriaz soilik, batez ere bokal artean; ai nahiz ei diptongoek' a bokala jotzean &lt;j &gt;ren ordez (adib. gueja:go) &lt;ij&gt; hobetsiaz (gueijago), nahiz ez erregularki, eta in-ren ordez batzll ere, hala nola iss (inoiz SJ adib. ase J ague!), Isl idazteko, noski, eta in (inoiz ifi), 1881eko edizioan usualdaturik agertzen direnak, filologĩ rizpidez eginiko edizio batean bere horretan jaso beharko lirateke, gure ustez.Ai edo ei diptongoek a, e, 0 bokala jotzen duten kasuetan 1881eko edizioan maiz VijV dator baina jatorrizko testuan VjV: .edizioak hitz elkarketa' edo bereizketak, puntuaketa, letra nagusi edo txikiak e. a. erregulartasun eta modu koherente batez aldatien ditu.Izan ere, J. A. Mogelek hitz elkartuak' batuta idatzi ohi ditu idazlan ho~etan. 1881eko. edizioak, orde~, gidoi batez lotu edo, nahi bada, bereizten ditu (hark ere erabiltzen du gidoia, baina gutxiagotan). Ez ere ondorik doakion adizkiari lotuta ageri da jatorrizko testuan, edizioak berezten dituelarik. Beste kasu batzutan -bere, baga, gaiti... aide batetik-eta guei, guintza... bestetik halako ertegulartasunik ba ote den jakiteko adibide gutxirxo bildu dugu. . . 40 esaeutsan: 1881 88-89 esa-eutsan; e. 40 vici cirian: 1881 95 vicicirian; e. ill daruez: 1881 112 illdaruez. 885 e. 123 len: 1881 1891en; e. 144 aurrera: 1881 211 aurrera.1881eko edizioak azentua jartzen du eskuizkribuan ez datorren zenbait kasutan (10, j6, gazteleratiko 6...).-Gazteleraz gertatzen diren azentu jartzeek ortografiaren</figDesc><table><row><cell>XABIER ALTZIBAR</cell></row><row><cell>1874 baino le-"Este libro pertenece aDn. Angel de Amunategui Cura de Algorta. 1874" (izenbu11J. ondoko hen, (Prologo, xxXIx-139 or., 20'5x12). or.). ' Jose Maria Gogeaskoetxeak utzi zidan eta Amunategi hori nor zen adierazi: Algortan egon omen zen abade, "guescuac; . e. 65' 'in. Edizioan zuzendurik datozen hutsak -eskuizkribukoak-eta, alderantziz jato-rrizkotik gaizki jasotako franko ere bai. Azken hauetatik hasiaz, ze~renda bat jarriko dugu, Mitxelenak 'dakartzanak ba-rru, haren aipamena konstatatuaz. e. Prol. {1] dio ala luz:' 1881 5 aluz; e. Prol. {1] de esta su ohra: 1881 5 de esta ohra;' e. Prol. {6] alguna rara vez: 1881 11 alguna vez; e. Prol. {7] reales, o. imaginados: 1881 -13 imaginarios; e. Prol. {7} chito, tint, guztiz on: 1881 13 gustiz; e. Prol. {7] con sola una leccion: 1881 13 con una sola leccion; e. Prol. {7) tint ona 0-guztiz ona: 1881 14 gustiz; e. Prol. {8] oneguia: 1881 140neguija; Prol. {8} gaistueguia: 1881 14 gaistueguija; Prol. [9} Ergotismo: 1881 16 Erdotismo; Prol. {11] en buena parte de la Guipuzcoa: 1881 18 de Guipuzcoa; , Prol. {12}-juan zadiz, egon zadiz: 1881 20 juan zadiz por jun zaite, egon zadiz; Prol. [14} debe ser preferida: 1881 23 prefe-rible; Prol. {16} se extendio a1a Peninsula: 1881 25 se extendia a la Peninsula; Prol. {19} ereccion de algun Caserio: 1881 28 creacion; Prol. [19) Ir-un: 1881 29 Ir-urn; Prol. [19) describe en ethimologia: 1881 29 describe su etimologfa; Prol. [20) equivale a Flaviopolis: 1881' 29 equivalente aFlabiopolis; Prol. {20} afluente en la narracion: 1881 31 afluente de la narracion; Prol. {21] escuzabala: 1881 32 escu zahala; Prol. {22) Otsoa y Chacurra: 1881 32 otsoa, chacurra; Prol. {26] Nirauntsan: 1881 38 Nirauntzan; Prol. {27} garandu: 1881 39 garaundu; 3 dongaro jazten: 1881 46 dongaro jasten; e. 5 biarguintzac: 1881 48 biarguinzac (Mi-txel. aip.); e. 6 baleuquez: 1881 49 haleuqueez,; e. 9 badaquigu: 1881 52 Badaquizu; . 11 iracatsi (?) deuscubezan: 1881 55 era-catsi...; e. 12 on guztiac: 1881 56 on guztijac; e. 14 maietaco jan~ri gozuac?: 1881 58 mai--jetaco janari gozuac?; e. 15 aise dongaz: 1881 60 aise dongas (Mi-txel. aip.); e. 15 atzcada hi aza: 1881 60 atscada bi aza (Mitxel. aip.); , e. 15 ezteutsa calteric: 1881 60 esteutsa cal-teric; e. 18 sartu etzedin Maisu Juane: 1881 64 ez-tedin; e. 19 bertati: 1881 64 berhati (Mitxel. aip.); e. 20 eztarri guztia (Mitxel. aip.): 1881 65 gustia;. . e. 21 Interloqutoras la ventera: 1881 67 In-terlocutores; , e. 21 bazcaldu: 1881 67 hascaldu (Mitxel. aip.); e. 21 christinauba: 1881 67 cristinauba; e. 22 litzatian: 1881 69 litsatian (Mitxel. aip.); e. 23 orretan onetan (?) ta dei: 1881 690rre-tan, ta dei; . e. 24 Ez nas ni nesquia: 1881 70 ez naz...; e. 24 compianza: 1881 71 compiantza; e. 24 orreec dira: 1881 71 orrec dira; e. 25 Edatera datozan guizonac: 1881 72 datosan (Mitxel. aip.); e. 25 miina dauca: 1881 73 mina; e. 26,2.er. Fraisca: 1881 73 Praisca (Mitxel. aip.);' e. 29 Praisca: 1881 78 Fraisca (Mitxel. aip.); e. 30 Fra: 1881 78 Prais.; e. 30 gu bagu/(tz:1881 78 bagoaz; e. 33 derichuna: 1881 82 derichazuna; e. 33 Leen (?): 1881 82 len; e. 33 barrena: 1881 82 barruba (Mitxel. aip.); e. 33 Beraz: 1881 82 Berac; e. 34 miina (lengua) atera eraguin: 1881 83 mina (Mitxel. aip.); e. baninchatzu (?): 1881 84 baiiinchatzu (Miexel. aip.); e. 35 bein bana (sic): 1881 84 bein banaan; .e. 36 Azalchubac~1881 85 azalchubat; e. 36 aituco: 1881 85 aitnco; e. 36 estalduteco: 1.881 85 eztalduteco; e. 37 miifIa: 1881 mina (Miexel. aip.); e. 38 Urdaiunsaquija: 1881 87 Urdaiunsa-guija (Mitxel. aip.); e. 39 ordotsac: 1881 88 ordotsat (Mitxe!' aip.); e. 42 ospe: 1881 92 ozpe; e. 43 guilz: 1981 93 guiltz; e. 43 Erriojara: 1881 93 erriojara; e. 45 deutseegu: 1881 9S deutsegu; e. 49 eregubac: 1881 99 erregubac; e. 49 Igues dodalaco: 1881 100 dodalace; e. 51 Ah bai ce goria: 1881 101 gorija (Mi-txe!' aip.); e.. 51 jaana!: 1881 101 jana!; e. 51 Eztozu ez...: 1881 101 Estozu; e. 52 eracatsita (?): 1881 102 iracatsita; e. 56 ezarri: 1881107 esarri (Mitxe!. aip.); e. 59 zucentzalliac: 1881 112 zucenzalliac; e. 60 balz: 1881 112 baltz; e. 60 Ez nintzate: 1881 112 Esnintzate; e. 62 penzudaan: 1881 116 pentzudaan (Mi-exel. aip.); e. bera leguezcuac: 1881 120 bere... (Mitxel. aip.); e. 66 30. Gois gorri, laster euri, arrats-gorri goizian Eguzqui.: 1881 122 30. Gois-gorri, laster euri; 31 Arrats-gorri, goisian Eguzqui (errefrauen zenbakiak aldatuta daude. Mitxel. aip.); e. 69 eztauque (e. nequeric...): 1881 124 ez-tauquee (e. nequeric);' e. 70 cristan errijan?: 1881 125 cristau erri-jan? (Mitxel. aip.); e. 70 dagualaco: 1881 126 nagualaco; e. 71 Ijeliac: 1881 126 Ijetiae (Mitxel. aip.); e. 71 eraatsiric: 1881 127 iraatsirie; e. 71 Uaguiaz: 1881 127 uraguiaz (Mitxel. aip.); e. 72 bestian: 1881 128 bestean; e. 73 obiagucua (sic): 1881 128 obiagua; e. 73 aimbeste: 1881 128 aimbezte (Mitxel. aip.); e. 73 ebaqui (sic): 1881 128 ebagui; e. 73, 75 icatzquinac: 1881 129 icatzguinac (Mitxel. aip.), 130; e. 74 lagundu: 1881 129 lagandu (Mitxel. aip.); e.,74 Ez liratee (Ezliratee?): 1881 130 Ez li-tzatequez (Mitxel. Ezliraquee); e. 78 Chimbua: 1881 134 ----; e. 78 Cepo ('jMazucariac" baino lehen): 1881 134 ; e. 84 miiiia (lengua): 1881 141 mina (Mi-txel. aip.); e. 89 Artajorraija: 1881 148 Aztajorraija (Miexel. aip.); e. 89 Aijotza: 1881 148 Aijotia (Mitxel. aip.); e. 92 icerdi hitsetan: 1881 151 ieerdi bitze-tan (Mitxel. aip.); e. 93 inguruban: 1881 153 irtgurnban; e. 97 ez ecer (ecezer?) gueijago: 1881 157 ecer ez gueijago; e. 97 Agur Maria: 1881 157 Agur Marija... ; e. 97,98 Halabiz: 1881 157, 158 Alabiz (MinCe!' aip.); e. 98 Virgina ganic: 1881 158 Virginia ga-nie (Mitxel. aip.); e. 99 atseguin: 1881 159 atzeguin (Mitxel. aip.); e. 99 ebaquico ditudala: le81 159 ebaguico ditudala; e. ,103 Communinua: 1881 163 Comuninua (Mitxel. aip.); e. 104]oannis: 1881 164 Joanis; e. 104 Prepara su menjunje: 1881 164 su me-. junje; e. 107 non nai Ardiae... : 1881 169 nor nai ardiac ta...; e. 108 ez guenuen gue beintzat: 1881 170 ez guenduen... ; e. 108 Adisquideaz eguic arreaz bezala: 1881 171 Adiskideaz eguin; e. 108 10 eguiten datza: 1881 171 10 eguiteu datza (Mitxel. aip.); e. 109 ko'suti: 1881 172 Ra suti (Mitxel. aip.); e. 109 Arrats gorriac: 1881 172 Arrals go-rriac (Mitxel. aip.); e. 109 Iocalariaren lasterra: 1881 172 Jocala-riaren...; e~110 agurca dagoala: 1881 173 agurica... (Mitxe!. aip.); e. 111 guc esaten diogu Aiceria: 1881 174... eiceria; e. 112 Ardija: 1881 175 ardiya (Mitxel. aip.); e. 114 bijaldutia: 1881 178 bialdutia; e. 113 moztasuna: 1881 177 motztasuna; e. 116 dabeenac: 1881 179 dabenac; e. 116 jasten diriala sasi onduetara: 1881 180 jaazten...; e. 118 Cimichia: 1881182 chimiehia; e. 119 ebilten: 1881 182 ibilten; e. 121 lau aetati, edo beste lau: .1881 184 lau aetati eta beste... ; e. 121, 122 eraatsi: 1881 185, 186 iraatsi; e. 125 Baso oneetan: 1881 189 Baso onetan (Mitxel. aip.); e. 125 atera eiguzu saldia: 1881 189 atera eguizu saldia; e. 125 mesediac: 1881 189 mesadiac; e. 126 Eztago nire eehian: 1881 190 Estago nire echian; e. 127 Barberuba: 1881 192 barbernba (Mi-txe!' aip.); e. 129 amar bide lapurren: 1881 193 amar bider lapurren (Mitxel. aip.); e. 129 Bijaldu eguizuz: 1881 194 Bialdu... (Mitxel. aip.); . e. 129 ume: 1881 194 nme; e. 131 buruan sartu (Fr. P. [b-k. ezabatua di-rudi): 1881 197 buruban... ; e. 133 eusquerara: 1881 199 eusquerara (Mirxel. aip.); e. 133 eusquerea eurac ganic (Fr. P.): 1881 199 eusqueria...; e. .134 gaztelarren artian: 1881 200 gastela-rren... (Mitxel. aip.); e. 135 daijuegun: 1881 202 daijuegnn (Mi-txeL aip.); . e. 137 estu (?) ta larri: 1881 204 eztu~a la-rri; e.·138 arrotzac ta gu ez gazaubezanac:.1881 205 arrotzat... (Mitxel. aip~); e. 138 daruazuzala: 1881· 205 daruazubeza-la; e. 139 quiquildubentzat: 1881 206 quiquil-dubenzat (Mltxel. aip.); e. 139 ichi 'gura bac/eutsazu: 1881 206 ba-deutsazu~e; e. 140 escubetan jaustia: 1881 207 escubeten; e. 135 Escumaquillia: 1881 201 escu-ma-e. 135 Tajapluma: 1881 201 taja-pluma; Ugariak dira &lt;in&gt; grafiak: q u i l l i a ; ' e. 135 lumaepallea: 1881 202 luma-epallea. e. 142 Ex Tacito Lib. 1. ("Germanicoren ver-e. 143 Burdina zorroztuha: 1881 209 burdi-e. 4 curacino: 1881 46 curacifio; e. 135 Corputzestalquija: 1881 201 Cor-ba-jarduna Soldadu machinatubai" on-doren, 141): 1881 fia zorroztuha; e. 8 inori (?) odola ateriaz: 1881 51 ifiori putz-estalquija; ; e. 141 albacendiz: 1881 208 albazadize: e. 147 burdina odoltsuti: 1881 213 burdifia e .147 burdinaz deseguin: 1881 213 (Mitxel. aip.); e. 23 lasto gafiian: 1881 70 ganian; Bereizirik ere idazten ditu noizean beh~n J. A. Mogelek: e. 141 Soldaubena?: 1881 208 Soldadubena? (Mitxel. aip.); e. 141 Ezdeutsazu eceri ... : 1881 208 Ez deutsazube eceri...; e. 142 beguiracune itzaltsubac: 1881 208 itzalsubac; e. 142 Aguintarijac galdutia: 1881 209 aguintarija galdutia; e. 143 eguifiaren lotsa ta damubae: 1881 210 lotza ta damubaz; e. 144 baquegaltzalle: 1881 210 baquegatza-He (Mitxel. aip.); e. 145 Tito Liv XXVIII: 1881 211 Tito e. 146 ebaquiten dau nortzuc: 1881 212 eba-guiten dau; e. 150 Ex Tusc. Cicer. ("Guizon dongueen bi-jotzac zaurituten ditu barrueo arrae" e. 157 Birlandatu, 0 Biraldatu... Transplan-tar: 1881 224 trasplantar; . e. 162 Ispija, (j pitina... Poquitico: 1881 229 Poquito; e. 169 Quimaatu 0 orriuldu: 1881237 Qui-mautu Uorriuldu (Mitxel. aip.); e. 172, zorabfjua; burucua (puntu eta komaz . dirudi) (?): 1881 239 zorabijua-buru-cua; .e. 172 Usin eguin... Esto·rnudar,.YJ arrausin eguin bostezar: 1881 240 ... arrausi eguin (Mitxel. aip.); . AIde batera utzi ditugu jatorrizko &lt;v&gt;-ren ordezko &lt;b&gt;-ak (inoiz aIderantziz). Beste jatorrizko grafia e. 6,28., er. gais.sua, 30 gaissua: 1881 50 e. 16,6. er.'issillic cer dinuan: 1881 61 isi-gaisua, 78, gaisua; e. 15,27. er. issiHic egotia: 188i 60 isillic e. 126 issillac: 1881 190 isillae (Mitxel. egotia; a i p . ) . · e. 73 Olaguizonac: 1881 12901a-guizonac; e. 73 Olajaunac: 1881 129 ola~jaunai; e. 74 etzuntoqui: 1881 129 etzun-toqui; e. 135 Surautsoncija: 1881 201 Sur-auts-on-e. 135 Surautsa: 1881 201 Sur-autsa; Adibide batzu soilik: cija; Adizkiei dagokienez, edizioko aldaketetan erregulartasun bat dagoenik ez dirndl. Hie eer dinuan; ti; e. 36 Buruazur: 1881 85 Bum azur; e. 39 ciscuestutzat: 1881 88 ciscu-estutzat; e. 57 basalapurrac: 1881 109 basa-lapurrac; e. 57 erri lapurrac: 1881 109 erri-lapurrac; e. 59 Andieche: 1881 111 Andi-eche; e. 72, 73 echesucaldetan': 1881 128 eche-su-caldetan; . e. 75 Olajaunaren: 1881-131 Ola-jaunaren; tuba;' . aljaque...: e. 135 Burutellatuha: 1881 201 huru-tella-e. 197 alanhere: 1881 213 alan bere.' e. 96 ez al jaquee aserratuco: 1881 156 ez usainecotzat; e. 147 baitabere:1881 213 baita bere; janda; e. 105 lapurusainecotzat: 1881 168 lapur-guei~u; e. 84 guchiago janda: 1881 141 guchiago "e. 82 egurautsian: 1881 egur-autsian;. e. 144 ·EIDazte guei au: 1881 211 emazte-guingo; e. 79 Burdunzalija: 1881 135 Burdun zalija; haqtiiac; .e. 81 euquieraguingo: 1881 137 euqui era-e. ]8 Auspopujoia: 1881 134 Auspo-pujoia; e. 143 erruquibaquiac: 1881 209 erruqui 1881 131 etorrita cerbait; e. 78 Agaarrija: 1881 134 Aga-arrija; e. 100 ezdalaco: 1881 160 ez dalaco; e. 105 Ezdozu uste: 1881 167 Ez dozu uste; Beste kasu batzu loturik eta bereizita: e. 146 e4d~quizu: 1881 212 Ez daquizu; e. 150 ezda izango: 1881 150 ez da izango. e. 120 ]angoicuac eguinda laster jausi zan pecatuban: 1881 184 eguin da' laster; e. 12.2 erderabagacuetati: 1881 187 erdera pagacuetati; e. l26~uquiarren: 1881 187 euqui arren; e. 131 badabere: 1881 197 bada bere; e. 134 bategaiti: 1881 200 bate gaiti; e. 14 gu languen: 1881 58 gulanguen; e. 32 norbaiti: 1881 81 nor baiti; e. 35 ebiltiagaitic: 1881 83 ebiltia gaitic; e. 56 Baietz: 1881 1081;:&gt;ai-etz; e. 71 urtueraguiten: 1881 126 urtu eragui-ten; e. 75 etorri ta cerbait emoten deutseenian: 1-881eko e. 25 eztahaideetati: 1881 73 ezta-baideeta-e. 99 ezneutsan: 1881 159 ez neutsan; deutsazu igarten; tueo ete dau? (Mitxel. aip.); e. 32 guejagoraco: 1881 8"0 gueijagoraco; dan; e. 146 e?deutsazu igarten: 1881 212 ez e. 153 iLotsatuco ete da?: 1881 219 iLotsa-e. 77 ejozuz: 1881 133 (2) eijozuz. gueijago; e. 97, 102 ezdodan: 1881 157, 163 ez do-e. 144.Ezdeutsat: 1881 211 Ez deutsat; e. 152 zanbrotu (?): 1881 218 zambrotu; e. 74 leje: 1881 130 leije; 106,112,117,125,133,153,165 e. 97,ezda: 1881 157 ez da; e. 134 ezt@. asco: 1881 200 cz ta asco; erraza (MitxeL aip.); e. 55 lejo: 1881 107 leijo; 1881 73 (2), 79, 81,85,94, 102, 103, e. 86 ezdeutsagula: 1881 145 ez deutsagula; e. 129 ezdaijen: 1881 194 ez daijen; e. 151 zurda eteten erraza: 1881 216 eten-e. 33 guejagori: 1881 81 gueijagori; e. 30, 32, 36, 44, 51, 62, 70, 94 guejago: onembestegaz; e. 125 ezd~uca: 1881 189 ez dauca; asse; e. 59 guejagotan: 1881 112 gueijagotan; e. 27 Urdaja:'1881 75 Urdaija urdaija-ren; e. 8.4 Ezda onembestegaz: 1881 144 Ez da . e. 125 ezta icasten: 1881 189 ez ta icasten; e. 150 guizon ase bera: 1881 216 guizon tzat; e. 122 ezdaqui: 1881 186 ez daqui; ti; . e. 84 Ezda guretzat: 1881 141 Ez da gure-e. 120 ezebfln: 1881 184 ez eban; e. 197 burdina odoltsuti: 1881 213 odolsu-e. 76 Ez da bardin: 1881 133 ez da bardin; e. 120 ezdaquit: 1881 184 ez daquit; ondoren: 1881----; fiac ... ; 218 hurdifia... ; e. 152 burdinac escuhetan: 1881 218 hurdi-e. 69 ezta (ni): 1881 124 ez ta...; e. 116 ezdago: 1881 180-181 ez dago; e. 115 Inorenaz: 1881 178 Ifiorenaz,; ta basuetan; e. 115 ezdanaz: 1881 178 ez danaz; e. 114 inori: 1881 177 ifiori; e. 51 'Ezta basuetan (no hay): 1881 102 Ez e. 115 ezdogu: 1881 178 ez dogu; gandic; e. 47 Ezta galdu loric: 1881 97 ez ta; e. 115 ezdeguijen: 1881 178 ez deguijen; e. 100 Virgifia gandic: 1881 161 Virgina Lib.; 218 burdifiaric; e. 152 escu utseetan ta hurdina baga: 1881 aip.); Ugaria da ez ondoko adizkiari lotuta ageri deneko kasua: e. 76 Burdinia: 1881 132 Burdifiia (Mitxel. e. 145 adisquidia: 1881 211 adisquisdia; burdiiiaz... ; , e. 148 hurdina odolguirua: 1881 214 burdi-fia... ; e. 148 cematuten citubanian hurdiniaz: 1881 214 hurdifiiaz; e. 148 Burdina odoltsuba: 1881 215 burdi-iia; e. 148 quendu deutsalaco burdinia: 1881 215 burdifiia; e. 150 Burdina zorrotz: 1881 216 burdi-fia... ; e. 152 ez da zorroztu hiar hurdinaric: 1881 e. 27 Inpreinuco: 1881 73 Impreifiuco; e. 24 Ce ugazaba andrac: 1881 71 ce ugaza-egokitze bat adierazten dute: e. 28 ama ama: 1881 76,77 ama-ama; e. 31 inoc: 1881 79 ifioc; e. 39 parcacinua: 1881 88 parcacifiua; e. 43 otseiiiac: 1881 93 otseinac; ba-'andrac; e. 37 Lau oneco, [baina geroxeago Lauone-e. 40 Lo eguic: 1881 89 L6 eguic; 222, 223, 224, 225 (maiz), 226, 227, e. 24 Ugazaba andria: 1881 71 uga~aba-an.... co}: 1881 86lauoneco, 88 lauoneco; dria; e. 57 Cecin Idi bi: 1881 109 Cecin-idi bi. e. 40 jo dabeen: 1881 89 j6 dabeen; 228 (maiz), 229, 230, 231, 232, 233, e. 43 jo eizu atia: 1881 93 ;6 eizu...; . 234, 239... 6; e. 52, 15. er. Ipuifia: 1881 103, 9. er. ipui-na; e. 63 Oinazpijac (?): 1881 118 oifiazpijac; e. 69 adi on ome: 1881123 ume; e. 134 jocatu: 1881 200 j6cacu; Aldiz, J. A. ·Mogelek gidoia jartzen duen batzutan gidoi gabe bereizirik ageri da edizioan. e. 72 jo biar dau: 1881 128 j6 ; e. 137 0 neure soldadubac: 1881 204 6 neu-. e. 108 Alacoric uste.: 1881 170 ...uste; re...; . e. 70, 76 Burdina: 1881 125 Burdifia (Mi-txel. aip.); e. 71,72,73 burdinia: 1881 126,127,129 burdifiia,; e. 73 burdinatuten: 1881 129 burdifiatuten; e. 92 lur-apur: 1881 151 lur apur; e. 141 Germanicoren verba-jarduna: 1881 207 verba jarduna. e. 108 Centinelan daude: 1881 170 ...dau-e. 156 a todo placer: 1881 223 a todo pla-e. 55 seme-alaben: 1881 '105 seme alaben; d e ; ' cer; e. 64 seme-alaba:'1881 119 seme alaba; e. 115 10 eguiten: 1881 17916 eguiten; e. 157 facuo: 1881 225 fatuo; e. 78 Tiquinoe-nausija: 1881. 134 Tiquinoe nausija; e.</cell></row></table><note>'1881 eko edizioa L. Mitxelena~bere artikuluan, hots, "El texto de Peru Abarca", 'ASjU,e</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>e. Prol. [21} legere audlre: 1881 Prol. [31} legere y audire; e. Prol. [26} cinaije, o-Ieijee: 1881 38 cinai... ;e; e. 154 ojas y ramillas: 1881 220 hojas, 6 ra,.., millas; e. 165 Laruba... Tiricia: 1881 232 Ictericia (Mitxel. aip); e~Lagantau, lagantia... apegarse con...; 1881 233 Pegarse; e! 169 Vmd: 1881 236 usted; e. 171 apueste: 1881 238 .apuesta; e. 172 'U. La-V consonante es superflua en rigor, y basta la b: 1881 239 V. Esta letra en. rigor es superflua y basta la:e. e. 66 f!fr~utzia(:;: 1881 121 arrautciac; e. 110 A~riaren: 1881 174 aceriaren; e. 155 'Pr~texcos: 1881 222 Pretestos; e. 155 M9nstrar: 1881 222 Moscrar; e. 157 Transplantar: 1881 224 Trasplantar; Beste grafia batzll ere (i, h, X,l t,t, (t)w,t, th~u) aldatzen ditu ediiio horrek, ustez egokitu asmoz, euskarazko nahiz gaztelerazko @do' gazteleratiko hitz, adizki e. a. . 157 mui: 1881 224 muyẽ . 157 hierba: 1881 225 yerba; e. 158 traherle: 1881 226 traerle; e. 167 Obena... Exemplo: 1881 168 Ejemplo; e. 168 Oio: 1881 235 Hoyo;</figDesc><table><row><cell>Adibide batzu:</cell></row><row><cell>e.' 34 charrijen anathomija: 1881 82 anato-</cell></row><row><cell>mija;</cell></row><row><cell>e. 34 Anathomija ori?: 1881 83 anatomija</cell></row><row><cell>ori?;</cell></row><row><cell>e. 40 gituben: 1881 89 jituben;</cell></row></table><note>e</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Puntuazio marka batzu (koma, puntu, galdera edo harridura' zeinu, dieresl ...) eta letra nagusiz idatzita~o hitz. asko eta ask6 ere aldatzen ditu edizioak, egokitu asmoz. Are ge~iago gaztelerazko zatietan~grafiak berak ere euskarazko. testuan baino gehia-</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
