<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Euskal fonologiazko berriak .1900 arte</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Loijrdes</forename><surname>O~ederra</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Euskal fonologiazko berriak .1900 arte</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this. paper a general account of the contribution of Bascologists up to 1900 'tS given from the point of view of phonology. Two main questions are addressed: on the first place, whether we can talk of phonology -in th~broadest sense of the wordwhen referring to the treatises of older authors; secQnd J and starting out from the p~e vious question) we try to measure the phonological depth an.d coherence of their reflections' on sounds and some other related topics such a orthography, language apology, pronunciation, etc. Old grammars and introductions to books have been taken into account and passages directly quoted whenever possible in order to provide the reader with the most direct evidence used in the discussion. ,[ASJUJ XXIII·1, 1989 J 115·132]</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Euskal fonologiazko berriak' 1900 arte .o. Euskal fonologiazko berriak' bilatzea xx., mendea baino lehenago ez da txantxetako gauza eta estraineko mOlnentuan badirudi ez dagoela zereginik. Garbi dago ezin dela fonologiaren definizio estutik abiatu lan honetan, baina ez hemen eta ez gainerako' hizkuntzei bagagozkie ere. Jakina da fonologia oraingo ientzuan behintzat xx. gizaldiko kontua dela -honen egokitasuna ez dut hemen aztertuko, aritu bait gara honetaz. o~ain bairio lehenago eta, gainera, gai nagusitik aterako gintuzkeelako 1. Eskuliburu askok Pragako Eskolakoei egozten diete erditzearen meritua eta esan daiteke hauek direla jakinaren gainean eta 'nahita fonologia .egiten duten lehenak 2. Azterketa fonemikoan garrantzitsu suertatu ziren' beste . .zenbait autoreren emaitzak ere aIdi berekoak dira ora har. Ez da, beraz, ahaztu behar adituak mende honen hasieran hasi zirela orain erabat arrunt zaizkigun lanabes teorikoak, zenbait kontzeptu, etiketa, analisi maila eta, azken buruan, pentsabidf onologikoa erabiltzen.</p><p>Gauzak historikoki beren lekuan kokatzea beharrezkoa da zuzen epaituko baditugu. Izan ere, errazegi (eta oker) da joan~r~n mendeetako ikerlariak oraingo (1) Ik. Hurch/Ofiederra «Fonemaren teoriaz», AS]U-k 1988/1ean argitaratu duena eta baita ere Hurch-en lana ale honetan bertan. . . . (2) Izan ere, azpimarkatz·ekoa da ohartuki egiten dutela fonologia, horixe delako, nere ustez, aurrekoekiko bereizkuntzarik nabarmenena eta' ordurarteko fonologilari avant-le-mot haiengan aurId daitekeen ezaugarri eta mugarik nabariena. Gogoeta honek badu garrantziarik hemen aztertuko ditugun autoreen ekarpena neurtzeko ·ere. argitan begiratuz, beraien huts-egiteez barre egitea. Orain guri, edo neri lan hau prestatzean bederen, lehengo autoreengan interesatzen zaiguna azterbidea da. Hau da, zientzia edota ezagutzak nondik nora dabiltzan ikusteko, axola duena azterbidea da: zertan oinarritzen ziren nora iristeko eta, horren bidez, norainoko hizkuntzalari edo, gure kasuan, fonologilari ziren. Bestalde, esan behar da aurreko garaietan hizkuntzaz aritu direnen huts-egiteetatik ere badugula zerikasirik ideia fonologiazkoen bilakaeraz arduratzen garenok. Neure egin nahi nituzke gainera hona aldatzen ditudan <ref type="bibr">Aarsleff-en (1983, 9)</ref> hitzok:</p><p>The chief prop of this histori~ally inadmissible assumption [the conviction that the top has been reached] is fondness for the prestigious appellations of «science» and «scientific», almost as if the thing becomes so by the mere use of those ,terms and. becomes more so in proportion to the frequency of their use. In this. view all earlier study of language is seen as a rather malicious conspiracy against the future and the present enlightment, and history gains attention only as a sort of self-flattery.</p><p>AIde horretatik, hemen fonologia zentzurik zabalenean hartu da. Bilatu eta aintzakotzat hartu dira hizkuntzaren hots-osagaiarekin (esan nahi bait da maila fonetiko-fonologikoarekin) zerikusirik duten aipu,. iruzkin, esplikazio edo deskribapenak. Hartara, ez dut denbora gehiegi o pasa aurkitzen nuena mutatis mutandis fonetikatzat ala fonologiatzat jotzen nuen erabakitzen. Bestalde, ez dakit galderak zentzurik ote duen batez ere denboran atzera goazelarik 3. Aurkitua komentatzean besterik gabe arazo paradigmatikoak eta sintagmatikoak bereizi eta, horien barruanĩ ngurunezkoak eta ingurunez-landakoak banakatuko dir,a.</p><p>Esan behar da beste zerbait oraindik'lanaren ikuspuntuaz. Ez da testu azterketarik egin idazleen grafiak garaiko fonologiaz adieraz dezakeena jasotzeko. Nahi. koa da, besterik gabe, lanean zehar azalduko diren aipuei gainbegiratua egitea datuak atera daitezkeela ikusteko, baina ez zen hori gaurko helburua: aztertu nahi dena da lehengo adituek fonologiaz zer zekiten. Eta, berriz esan, ez du hallo ezer ez zekitela esatea~fonologiarik ez zela aitzakiatzat hartuaz <ref type="bibr">(eta, bide batez, ahaztuaz)</ref>. ' Azken buruan, zalantza sujerigarriak argitu nahian-edo ibili naizela aitortu behar dut. Ez dira, fonologiaz zer edozer idatzi autore guztiak aztertu; batzuk albaratu ditut, ez '-dutelako berri haundirik eskaintzen eta bestezenbait, berriz, iritsi ez naizelako. Izan ere, 'lah hau, hemen aurkezten den beste baten bat bezala, azterbide baten edo gure artean iraganari begiratzeko modu' berri baten hasieran kokatzen da 4 •. Esango nuke hautatu ·.autoreak nahikoa direla puntu nagusienak komentatzeko ed&lt;;&gt; behintzat zenbait gogoetari atea irekitzeko -paina hori bestek esan beharko du, erabili ez ditudanak ezagutzen dituenak, aleghi-..</p><p>Hortaz gainera, honez gero historia aski jantzia dago ikastaro honetan. Esan nam dut bestek aurkeztu duela zenbait datu garrantzitsu 'euskararen azterketez eta nik huts hutsean fonologia deituko diogun horri hel diezaiokedala. Bestalde, fonologiaren kontuak mundu zabalean nola zebiltzan B. Hurch irakaslearen lanean azaltzenda eta, hortik ere, markoa arras egoki ezarria dugu.</p><p>(3) Ikastaro honetan esan da joan den mendean eta lehenago fonologiarik ez 'zegoela, fonetika zegoel~. Bide horr~tatik sareak estutuz esan liteke fonetikarik (ia) ez zegoela" artografia zegoela. AIde batera uzten dut hemen izenen auzia. , (4), AIde horr~tatik" ... e~kerrak eman nahi dizkiot J. Lakarra ikastaroaren zuzendariari hizkuntzalariok sarritan ahanzten ditugun alorretan sartzeko eman didan ..aukeragatik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>.117</head><p>Hona hemen, labur adierazita, aurkitu nahi izan dena: a) zertan oinarrituta esan daitekeen £onetika~fonologia egiten dutela edo ez. dutela egiten 'lehenagoko autoreek; b) zein den euskararen fonetika..fonologiaz ematen den informazioa, honetarako gehien errepikatzen diren ideiak eta bitxi edo interesgarri gerta dakizkigukeen eritziak jasoaz.</p><p>Ez dut goitik..behera jaso autore bakoitzak dioena denbora eta -hurbilketa mugengatik, baina noizbait egin beharko· da hori ere: autore bakoitzaren azterketa osoaren bidez bakarrik egin daiteke alderaketa lan sendoa. Aipatu (a/b) zatiketa zaila da, alor biak elkarrekin lotuak daudelako eta bataren harira datorrelako ia beti bestea. Izan ere ezin da bataz hitzegin bestearekiko ongi finkatu gabe.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">.Euskararen berrlak</head><p>Ez dago gauza handirik euskararen. £onetikaz 1900 arteko urteetan. Euskarari buruz ordurarte idatzitakoei begiratzen bazaie ikusten da nola arrazoi bategatik edo beste bategatik euskararen kezka zutenek ez zioten jaramon haundirik egin hizkuntzaren fonologiari. Izan ere, ez da harritzekoa ,fono~ogiak berez ardurarik ez eragitea, 050 oraintsukoa bait da fonologia hizkuntzalaritza edo linguistikaren barruan ma~a beregaintzat hartzea.</p><p>Esan den bezala, xx~, mendea baino lehenago ezin da fonologiaz hitzegin, ez dago £onologiarik, hitza ezezaguna da hizkuntzalariek, deituraren beharrik ez dutelako, ez dagoelako fonologia edo fonologikoa dei daitekeen teoriarik, ez db ilatzen hizkuntza aztertzean eremu horretako .esplikaziorik·, hizkuntza eta hizkuntzak aztertzen dituztenen helburua ez da zuzenean behintzat egun fonologia egiten dugunon helburua: kezka ez zen hots s'istemen azterketa berez, sistema bezala;</p><p>hotsek hiztegian, ortografian, morfologian eta abarretan izan zezaketen garrantziagatik hartzen ziren aintzakotzat.</p><p>Horrek ez' du esan nahi hizkuntzaren hots-eremuko erregulartasuna edo erre.. gulartasunik eza (eta hor £onologiaren funtsa) jasotzen ez denik edota erabiltzen ez denik. Are gehiago, baten batek aurkikunderen bat ere egiten duo Gauzak ez dira bapatean sortzen eta nonbaitetik jaio bide dir~kontzeptu berriago eta oraingoz egokiagoak.</p><p>xx. gizaldia baino lehenagoko euskalari guztiongan garbi ikusten da lanabes teorikoen falta. Fonologiaren kontzepturik eza besterik ez da Lardizabal bat, Larramendi baino aurrerago, iritsiagatik (adibideen aukeran), berau bezain hankamotz uzten' duena bustiduraz ari denean:</p><p>(... ) la t, ademas de la, regular pronunciaci6n, tiene otra diversa; siguiendosele u: y es media entre la que tiene la t, y.' la, i consonante, no tan fuerte como la primera, ni tan suave como. la segunda. Tiene casi' el sonido de tiu monosflabo, ditut} badituzte, ditiut, baditiuzte. Y para significar esta "pronunciaci6n dupHcan en algunas partes la t. <ref type="bibr">(Larramendi [1729</ref><ref type="bibr">(Larramendi [ ] 1979</ref> .,Gainerako hizkuntzak ez dira iristen perfekzio maila horretara: «( .,.. )~habra alguna entre, todas ellas que pueda gloriarse de estar libre de sllabas ilegftimas? <ref type="bibr">(Astarloa 1803, 59)</ref>. ·Garbi dago Astarloa dela euskalari. moralistenetako ,bat, ez' bada moralistena, , eta berarentzat, ilegitimo direIa euskarak ez dituen diptongoak, herskari eta, ora h~, kontsonante eIkarketak: azken buruan, euskarak ez dituen hots egiturak. Baina heIburu apologista eta heIburu horrek dakarren mintzamoIdea aIde batera utziaz, e~iten duen sailkapena oso da egoki silaba egituren naturaItasun jerarkiaren aldet ik 6. Itzuliko gara gai honetara. Hobe deritzot eztabaida honetan sartu aurretik beste zenbait gai ikutzeari.</p><p>'. Aproposa da puntu p.au' lehen aipatu bigarren ezaugarriaren ,~dibide bezala ere, alegia, interesg3;rriena .datorrenean eteten deIa maizeni~autore hauen hizpidea.</p><p>Egia osoa esan behar bada, aitortu behar da AstarIoa deIa,batipat. bere Discursos Filos6jicos Ianean (hemendik aurrera DF), aIde honetatik' gehien eskaintzen duena. Halaz ere, ez dago gaitzetik erabat libre eta, Apologia-n «formaci6n silabica» izenpean, 'badirudi fonoIogiazko erregeIa sintagmatikoez' ari dela, baina ez daiteke esan kontzeptua, bera gogoan duela. Ez da ari, oraindik, nolabait esan~hotsez ....:-segmentuek oinarritu hotsaren egituraketaz-, silabak osatzen dituzten hots-..andanez baizik: ' , La lengua Bascongada -no tiene silaba~lguri~ilegftima, como se' ha clicho hablando de su silabario; 'y por 10 mismo ninguna de sus' voces puede set ento'rpecida por el uso de ellas: tampoco une las legftimas con h1diferen.. cia en sus palabras: 'si la sllaba acaba' en letra nienuda, no puede ante.. pbnerse en nuestras' voces a' otra que ,empieza con consonante,' cualquiera que e1la sea: una sflaba que empieza con consonante no se pospone' a 'otra que acaba en la misma consonante: una silaba acabada en consonante no puede ser, antepuesta aotra' cuya inicial sea. de la inisma .familia. <ref type="bibr">(Astarloa, 1803, 63</ref> Erraz igertzen den bezala, azaldu/irakatsi nahi duena ez da inondik inora hotsen arteko egituratze eta elkarrekiko e-ragma (gramatikaren alderdi fonologiaz. . . koa) , aitzitik beretzat garrantzia duena euskarak beste guztien gainetik agertzen cluen ontasuna da. Hurbilketaren azpian dagoen erregulartasun fonologikoa (idaz.. tean berak isladatzen duena) ez du antzematen, ez diolako hotsen arteko jokoari begiratzen, gertakari fonologikoak beste jomuga baten mesedetan erabiltzen dituelako hizkuntzan berez duten nortasunaz jabetu gabe eta, hartara, zeharka bakarrik adierazten ditu.</p><p>• AIde honetatik, Astarloaren (1803, 73-74) pasarte hau izan daiteke nabarienetakoa:</p><p>Epe, decimos Epia, con la caracterfstica de apelativo: voz compuesta de E, suave, dulce ... y la palabra pe, que es he su affn, y mudo la B en P por la eufonla, cosa muy ordinaria en todo idioma: la be significa haxo, Epe todo junto suavidad, 0 dulzura haxa, pequena, de p'ura duracion, y es' la que da el plazo 0 termino que tomamos, 0 se nos concede para la ejecucion de alguna cosa que es -el significado de Epe 0 Epia. Honek euskarari garrantzia emateaz. gain, euskararen fonologiari interesa ken.. tzen dio, are gehiago, ortografiaz ari direnen artean. Zalantzarik gabe, badu zeri.. kusirik euskararen fonologiarekin (h.d. euskararen fonologiaren ezaugarrietatik abiatuta uler daiteke eritzi honek euskarari buruz aritu direnen artean izan duen garrantzia). Baina, hortik berez beste gai bat litzatekeenera gindoazke eta oraingoz laga egingo dugu. Gainera, esan daiteke, mahai gainean dauzkagun autoreek ez dutela inoiz tankera horretako lokerarik ikusten. Gorago komentatu bezala, gai honi dagokionean ere, euskararen ontasuna da argudiorik nagusiena eta gogoetak sakonen bultzatzen dituena. Berriz ere Astarloarekin (DF 103) amaituko dugu lanaren zati hau, nolarebait hurbilketa azientifikoar.en muturreko adibide bat hautatuz:</p><p>Todas las lenguas usan uniformemente de la mayor parte de las letras.</p><p>Son comunes en primer lugar a todas ellas las cinco vocales, a, e) i) 0) u. Es verdad que no las pronuncian las naciones de una misma nianera. Algunas truecan su sonido, quiero decir, t~ecan la a por e, la 0 por u: clan al diptongo au el valor de a, al oi el de uc al eu el de u, al ae oe el de e, etc.; pero este e8 un vicio conocido: un trastomo notorio de 108 avisos .de la na.. turaleza: una manifiestaoposici6n aldictamen cierto del sentido de la vista.</p><p>Lanabes, teorikoen e~agatik, ez dira ·iristen zenbait ondoriot~ra, horrexegatik esan liteke -gatizak axal-axaletik epaituko bagenitu~ez dutela fonologiarik egiten. Baina ez da lan gehiegirik egin behar edo fonologia gehiegirik jakin behar (beharbada bai jakin fonologia ez dela eskola honen edo haren formalismotan bukatzen) hori hala ez dela igertzeko. Autoreok -fonologia egiten dute hizkuntzaren errealitate gramatikala deskribatzeko gauza diren neurrian, batzuk "hobeto eta besteek okerxeago; zalantzarik gabe, hizkuntzaren fonologia, hizkuntzak gai fonetikoaz egiten duen erabilera bada, hizkuntzaren orto'grafiaz edo hizkuntzaren ebakera zuienaz arduratzen denak fonologia egin behar duo Eta hauexek dira funtsean grire "gramatikagile eta hartazko edo hontazko irakasleen kezkak: ortografia eta ebakera. Maiz horixe da guri aztertzeko gelditzen zaigun atalaren i;zenburua (besteak -beste, El I mposible· V encido~ko «Pronunciacion, y Ortographia del Bascuenze»). Nolabait esan genezake, beraz, bazela fonologia, baina ez kezka linguistikorik fonologiaz: helburua ez zen fonologiari gorputz teorikoa ematea, hizkuntzak ikertu eta esplikatzea baizik.</p><p>Aintzakotzat  gai izango litzatekeelako, esapide azkar batean ahitzea zilegi bazait, esan behar da kontuan izatekoa dela grekeraz ere hots hori diakritikoz adieraztea ez bide zela apika halabehar hutsa.</p><formula xml:id="formula_0">Hamasei, b) c) 'd) f) g, -ok) 1, m) n-, PJ qJ r)'S) t,</formula><p>Mugatik honantzakoeuskaraz arduratzen direnek :esaten dute mugaz handikakoa dela eta batzuetan arbuiatu egiten dute. <ref type="bibr" target="#b18">Kardaberatz ([1761]</ref>. 1973, 23) d~horietako bat, letra den ala ez eztabaidatzean adierazten duen legez. Larramendik onartzen du &lt; h &gt; hasperena duten euskal~ietarako eta hiztegian hitz zenbait (ura/hura) bereizteko ·erabiltzen duo Funtsean Larramendirenarauak jasotzen dituen Lardizabalen aukera ere berori da,-noski.</p><p>• Bustidura -eta palatalak.~Lardizabalez ari garela, aipatu behar. da .berea dela ingurunea aintzakotzat hartuta egiten den: baieztapen urrietako bat. Hain zuzen ere &lt; 11 &gt; ari dagokio eta esaten du oso gutxitan gertatzen dela hitz hasietan.</p><p>Larramendi &lt; t&gt; ten bustiduraz ari dela ere ingurunezko fenomenoez ari dela esan daiteke, 'baina oker dabil, aipatzen duen ingurunea ez bait dator bat azaltzen ari den hots aldakuntzarekin:</p><p>(... ) la t J a.demas de la regular pronunciacion, tiene otra diversa; siguiendosele u: y es media entre la que tiene la t, y la 'j consonant'e, no tan fuerte como la primera, ni tan suave, como la segunda. Tiene casi 'el soniclo de tiu monosHabo,-ditut J baditu1.te J ditiut} baditiuzte. Y para significar esta pronunciacion duplican en algunas partes la t. <ref type="bibr">(Larramendi [1729</ref><ref type="bibr">(Larramendi [ ] 1979</ref>. , Hortxe ikusten da beretzat inguruneak ez duela bitlio fonologikorik: ezin du hotsen ebakeraren justi£ikazio izan (ez, gutxienez, azalpide). Gertuago dago. <ref type="bibr">Erro (1806, 77)</ref> ingurunea arrazoitzat hartzetik esaten duenean.</p><p>. '</p><p>La anteposicion 0 proposicion ,de la vocal i a la n dan en la composicion la pronunciacion equivalente a la n en los dialectos en que existe, como oina por ,ona) el pie gania 0 gaina por gana, (.~.) 9.</p><p>Lardizabalek (1856, 1) egiten duen ortogra£iazko proposamena jeneralizazio garrantzitsua da: ' (... ) La, fi tambien es muy usada en el cuerpo del .vocablo; pero notese que anteponer una i es defecto, y bast~la n; v.g.' bana y no ba-i-fia J bano y no ba-i-no) gafiean y no ga-i-nean) ben y n9 be-in; y si se quiere usar la i debe ponerse la n sin tilde.</p><p>. . (... ) el nombre, se~sustantivo, sea adj~tivo, que por SI, y sin el articulo se acaba en r, que tiene la pronunciaci6n fuerte, dobla la r, 'cuando se declina, 0 se la afiade'el articulo, para conservar su prontinciaci6n, v~g. lur J bazter) eder) amar! lurra) bazterrean J ederrz, amarrac. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Esan</head><p>Berez idazkeraz ari da, ortografiaz, baina arau horren bitartez jasotzen duena bilakabide fonologikoa da, oso zeharka isladatzen badu ere. Egun hitz azkeneko dardarkarien neutralizaziotzat hartzen dugunaren ikuspuntutik, esan' genezake garai hartan neutralizaziorik ez zegoela adierazten digula-Larramendiren pasarte honek. Izan ere, azkenean gertatuta anizkun direnak bakarrik dira hitz barrenean grafia bikoizten dutenak. Bera'z, hitz barreneko' anizkunak lirateke hitz azkenean ere «fuerte», baldin eta «el nomhre (... ) que por sf, y sin-el artIculo se "ac,aba en r; que tiene la pronunciaci6n fuerte» esaldiko bigarren erlatibozko perpausa murrizgarritzat jo badezakegu 10. Baina gehiago egin beharko genuke, ikuspuntu honeta· tik propio, honelako hipotesietan aurrera egiteko. Hemen, :besterik ,gabe, honelako testuen azterketak eskaintzen 'dituen bide eta arriskuak erakutsi -nahi dira.</p><p>Ugari dira Larramendirengan ere, honetako komentarioei bide e~aten dieten zatiak. Dardarkariarenaz gain~idazkerari dagokion atalean (loc.~it.), es~aintzen ditu fonologiazko bilakabide sintagmatikoen inguruko beste zenbait gogoeta' ere.</p><p>Horien artean koka daiteke, ,besteak beste, &lt; ts &gt; zeih -ingurunetan idatzi behar den &lt;s&gt; adieraztel1 duen araua {«gatza»/«gaztu»; «otza»l«ozm»}. Idazkerazko arazook morfologiaren arabera azaltzen ditu berak. Gaur esango genuke, beharbada, morfonologia egiten duela (aipatzen dituen aldaketak erregela morfonologikoak ez badira' ere, edo horrelakoetan sartu gabeoraingoz) :erro eta,atzizkien' elkat: ukitzeetan aurkitzen dituen aldaketez ari zaigu, 'hain ,zuzen, ere alternantzia gu~eei begi. . ratzen die zuzenean. Egia da; halaz ere, aurrekoak ere (ahoskeraren atalekoak)halakoak zirela (dot/eztot aldaketa jasotzen duena', adib.) eta beste baten', bat· ortografiazkba zela «'g&gt; ='[g]', . . ,&lt;x&gt; = [sJ',' e.~.). Izan' ere, aldakuntzen sailka.. penean aurkitzen diren nahasteak ez dira .halabeharra ed~nahigabeko hutsegiteak: fonologiakez du berezko izaterik eta, menpe,ratzen, duten hizkuntzaren 1?est~: mailen,' (ortografia edo-morfologia., ,azken kasu hqnetan) ',zirrikitoetati~,isuritzen, dena ba.. : _ karrik jaso 'dezakegu, esplik~zioaren' jomuga .eta :abiapuntua.-_ez dira 'inoiz hotsak berez. "</p><p>• Dardarkari, aurreko protesiaren definizio' p.aradigmatiko .eta ingurunezkotzat ,(10) Egungo ortografi arauek bestela pentsaeraziko ligukete (alegia,... perpausa, ez-murrizgarria dela). jo liteke Lardizabalek gramatikaren' lehen zatian eskaintzen digun hamargarren araua: «La r entra en la formaci6n de las dicciones, pero nunca al principio: as!" es que ningUn vocablo vascongado, comienza con la letra r, sino con alguna vocal antepuesta: v.g. a-rrazoya) e-rreguea)' e-rrota) e-rreca». Azpimarkatu nahi nituzke ---eta ez izan lezaketen kolore arauemaileagatik-«nunca» eta «ningUn» horiek, azalpide, fonologikoari dagokionean mintzaer~ren tenore estatikoa oso argi azaltzen dutela iduritzen iaidala'k9'~~darik gabe, ez ,dago hotsen egiteko dinamikoaren aztarr~nik ere, hiiketaren hots' alderdia, mailafonetikoa, ez da inoiz hotsen arteko kateatze" aldakorra, hitzen (g'ehien~i ere,-erro eta hizkien) bilkura baizik.</p><p>Dardarkari aurreko protesi bilakabideaz, Kardaberatzek <ref type="bibr">([1761.] 1973, 22)</ref> dio «zakur ''letra' garratzaz» hastetik libratzen duela euskara. Baina bere ezaguera fonologikoaren ezaz jabetzeko nahikoa da erreparatzea hurrengo dakarrenaz, ortografia solla dena protesiaren mailaberberean jartzen bait duo Esaten du k adierazteko badituela euskarak egokiagoak diren &lt;c&gt; edo &lt;q&gt; (Quintilianorenganako begi~nez onartu behar" omen dena, bestalde). 'Beste horrenbeste esan genezake &lt;x&gt;ren o.rdez '&lt;g&gt; eta &lt;s&gt; proposatzen dituen arauari buruz.</p><p>Badirudi' nahastea et'a itSutasuna ar'e handiagoa dela Kardaberatzengan «Lati·' nari EuJquerac garraitcendio. onetan:~a) que) qui, co, cu esaten dan bezala eJcribitcendu» (op. cit. 24) 'hezalako esaldi bat aurkitzen denean, garbi dago ortografia eta hots arazoen' arte~o lokera,' erabatekoa dela autore ·honengan. Lardizribal bera er'~ez da,' ord,ea, o~o atzera geratzen ortografia eta ebakeraren napasteari dagokionez' gramatikaren hasierako hamaikagarren araua ematen duenean:</p><p>'. : ,</p><p>La v' consonante no ti'ene lugar en la formaci6n del vocablo vascongado, sino que se escribe' con h; v.g. Zabala) EchabCJ Zubimendi J haratza, herria, biotza, bota, busti. Sin embargo, en las voces que en 1atin la llevan, los escritores vascongados la han conservado frecuentemente; v.g. de via video, de vita vicitza.</p><p>• Bestelako epentesi baten berri ematen digu Afiibarrok' ([ca. 1800] 1969, 13~14, or.).:</p><p>(... ) Mucha parte de Bizcaya ,algunos pueblos rayanos suyos, y en las cinc:o Villas de Navarra posponen una b a la U de nombres, y conjugaciones: "coma Cerua) ceru'ba, zuec, zubec) deutsue, deutsube, y una j herida al ia) v.g.' arguia, arguija; oguia, oguija; pero como en 10 restante del pals bascongado no se inovan. sus radicales, omitire~chas letras b y j, siguiendo 10 mas coinun, y general; pues serla' muchamolestia el haber de repetir por una sola'letra tantas dicciones (... ). Tampoco desquiciare de su ralz la mudanza ... "Clue en'dichqs pueblos hacen trocando la' e en i, como bete) betia: orde, " ordia: y, la 0 en..u· 'coma ]angoico, Jangoicua J cuarenaj oSOJ osua: pues sobre no haber necesidad de mudar estas letras que el uso ha introducido, es mas natural, y mas facil el no mudar, y alterar estas letras. Gtizti horiengatik, pentsatzekoa da hiztunarentzat izan dezake"en gatdentasunak gardenago bihurtzen' duela bilabakidea hizkuntzalariaren begietan. Bestela esan, errazagoa da honelako aldaketa emankor eta gardenen bidez burutzea fonologiak gramatikaren eta -hizkuntzaren gainerako mailekiko beregaintasuna. Esan genezake, fonologia naturalaren bidetik, abiatuta; batipat honelakoak behar dutela izan hiztunaren intuizio fonologikoaren oinarri daitezkee-n aldakuntzak, edo, Sapirren dei-tUra erabiliz, fonemaren ballo psikologikoa gauzatzen dutenak (cf. <ref type="bibr" target="#b28">'Sapir 1949</ref> Larramendik <ref type="bibr">([1729] 1979, 338)</ref> honi burllZ ematen duen arauaren adierazpena ia erabat da hots legearena, ingurunearen izaera lexikoagatik ezik: <ref type="bibr">(... )</ref>.la negaci6n ez muda la pronunciaci6n' a a,lgunas letras, y la muda en, otra ' femejante, y parecida, v.g. det J dot, dar~mat, bada) , guera) guero, eztet J eztot J eztaramat, ezpadaJ ezquera, ezquero.· mudanza, que la ocaSion6 la mucha Jemejanza que tienen en su sonido la d, y la t, la b y la p. Esta mudanza no es univerJal (... ) "(11) ·Ez da esaten gipuzkeraz ere badela honelakorik. Ulertzekoa da, izan ere fonologia, hots aldaera eta aldakuntzak, ardatz ez, duen azterbidean dialektologiazko orokortasunak ez bilatzea.</p><p>(12) Bestela, zalantzarik gabe, esan daiteke autore hau dela mailak ongien finkatu dituZtenetakoa, .ortografia eta ebakera (maila. fonetikoan) berex dauzkalarik, hasperenaren arazoaz ari dela.. nabaritzen den bezala: «Dan~la Cantabtie espagnole, au contraire, on .ne fait aucun usage du H, aspire, on ecrit et on prononce) nai, doatsu et nOh pas nahi) dohaisu (op. 'cit. 842):'[Azpimarkatua, geurear ' , : ". (13) Esan daiteke bilakabide hiren berri, ematen zaigula hemen, honen arauera bereizi ,.... Antzaz hitzegitean ez' dabil zuzen erabat, antza. ez bait da aldaketaren arrazoi, ondorio baizik" nolabait ·esan:· ez, berez, aldaketarena, aldaketa, bakarra~bilakabide fonoIogiko 'bat-gertatuarena' baizik., Badu, ordea, aIde onik· antzarenak', antza sistematzean ia korrelazio kontzeptua erabiltzen bait du ·Larramendik.</p><p>Gertuago dago, zalantzarik gabe, Astarloa Trubetzkoy eta 'Jakobsonengandik, esate :baterako,, aldakuntza' fonologiko ho'netaz ari deIarik:</p><p>, Es ,una torpeza buscar 10 que nos.-falta en un· lugar distante cuando la . [sic1 podemos hallar cerea de nosotros·. El ir de Madrid a Fuencarral por una eosa que no deja de haber en la Corte con igual proporci6n, sena reputado por una aeei6n impropia' y digna de ,la mas solemne mofa; pues esto mismo serfa' el ir· 'a' busear letras lejos de aquella que ha de ser sustituida.</p><p>. Si ·naturaleza quiso que la B labial sin salir de su casa tuviese por affn a 'la P y a la F ta que ir a ,las palatinas, alas' linguales, alas dentales para sustituirla? Este modo de~ustituir.letras es contrario y opuesto~las mismas disposiciones naturales del 6rgano de la voz. Asi como la B labial es afin con la P y F} de la. misma familia 10 es tambien la G .palatina con la K:' la t lingual con~a DJ" 1~S dental con la~. No sin motiyo determino naturaleza que solo fuesen afines las letras de una misma familia, pues estas son his que se asemejan' mas en la pronunciaci6n, como que' se forman en una mismacasa, en' un mismo parage poco mas' 0 menos.' Es vista, pues, que cuando hay que sustituir 'una letra por otra, se ha de buscar la que es' afm a aquella que ha de ser sustituida. .</p><p>.-,' ' Aipu 'haill burui esan behar da antza' kontzeptu bila~atuagoa eskaintzeaz gain, argi eta garbi adierazten duela' AstarIoak, 'ahC?ts-aurkakotasunaz, korrelazioen egite:--, koa (ik. guk azpimarkatua). Ei ditu kontzeptuok &lt;egungo hizkera teknikoan adieraz-te~, .jakina~gauzak esateko modua, adierazIea bera ere testuinguruan jarri behar da edukiaz jabetzeko. Izan dezake,. dena dela, kasu honetan azalak ere garrantziarik p.emen dagozkigun araz9ak argitzeko orduan. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Astarlo,a fonologi-lari?</head><p>Ast.arloak gauzak' nola kontatzen dituen err~paratzean, igartzen da, oso modĩ npresionista eta zabaIaz esatea zilegi bazait, bestek baino literC!tura gehiago. ,egiten duela • ,Batez ere, Astatloarengan .aurkitzen da 1ehenengoz erregela edota bilakabide fonologiko~n adierazpen agerikoa. DF 156..159 orrialdeetan ematen ditu gerta dai.., tezkeen «letra» aldaketak jasotzen clituzten hiru errege1ak: hain zuzen ere' kenketa (~Supresi6n de letras»), aldaketa (&lt;&lt;Sustituci6n de letras») eta eransketak (&lt;&lt;Aditi6ñ e letras»). Guztiotan ikusten da ez duela· izenarekin bakarrik asmatu. Edukiaren aldetik ere hots aldakuntzaren dinamismoaz erabat labetu da eta, bigarren saileko aldaketez oso garbi uzten duen bezala, aIdaketaren eragile izan 'daitekeen ingurunea ere' aintzakotzat hattzen du (gorago aipatu koerlazioen .arazoaz. gainera):</p><p>Esta af'inidad que la naturaleza die&gt; alas letras, es tin precepto nada, equlvoco de que en la sustitrici6n de letras' no hemos de usar sino de las que son afines -a la letra ,que ha de ser sus~tuida. Sin embargo no se ha de usar de ella sino cuando en nuestras composiciones de voces se opone alguna letra a la eufoma 0 buena pronunciaci6n de ellas». (DF 158).</p><p>Egia da, honen ostean fonologiaren aldetik zentzuzkoen den sudurkarien asi.. mu~io-aldakuntzaren zentzu~kotasuna ukatzen duela. Baina, berriro esan, ez dagokigu hemen bere,esplikazioen zuzentasuna epaitzea, bere arrazoibideena baino. AIde h6rretatik, '~ep.de hau baino lehenagoko -euskalarien' artean pentsamolde £onologikotik gertuen dagoenetakoa dugu..</p><p>• Aztertu. autoreen artean, bera da oparoen, konponbide zuzenak aurkitzen dituen ala ez aIde batera utziaz, fonetika eta £ono10giaren arloetako (eta fonetika / fonologiar.en arteko) gai eztabaidagarrienetan barrena. Halakoa da, esate baterako, berak arazo ortogra£iko bezala abiatzen duen bokalen izenarena, vocal ala bocal -idatzi behar den, alegia  </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). Garbi ikusten da lehenagoko garaietan hizkuntzaz' aritu direnen obretan hiz.. kuntzaren berri bilat~ean, jaldntza alor bat garatua ez eg6teak zer ondorio dakarren. Garbi dago euskal gramatikagile eta gainerakook ez dakitela neutralizazioaren b~rr~, ez d~tela izenik aurkakotaspn £ono1&lt;?gi~oak adierazteko, ez dutela azpiko aurkezpenaren ke,zkarik. Larramendik ([ 1729] .1?79) aditzez dioena irakurtzean eta al-«sincopado de abat.». (op.~it. 202 .. or.). ,edo .oi=o·boi (op. cit~197.. or.), ikusten dugunean, garbi geIditzen da ez duela gainerako kezkarik, begibistan bait dauka, .besterik bilatuko baIu, behar lukeen alternantzia. Beste horrenbeste esan daiteke Astarloari buruz gosaldu-z dioena deIa eta, «goxaldu o· goizaldu» parekatzen dituenean, asmoa lexikoa bait 0 da. soilik eta ez bait du oguzkera horien lokeraz ondorio fonologikorik ateratzen -hitzen arteko lokeraren egokitasunarena aIde b~tera utzirik hemen-., Archuk ere ortografiarekiko menpekotasunari zor diona ordaintzen du, &lt;u&gt;-az ari deIa zubereraz [u] eta [ll] biak daudela aipatzea gogoratu ere ez zaionean egiten. guneena. Guztira' bost bokal eta sei diptongo onartzen ditu (ai, au, ai, eu, oi, iu) eta CV, VC eta eve silaba egiturak. Dioenez, ez da besterik euskaraz eta honetantxe datza, hizkuntzaren edertasuna eta leuritasuna.</figDesc><table><row><cell>Lehenagoko gramatikak eta gainerakoak (liburu' sarrerak, e.a.) irakurtzean bi</cell></row><row><cell>inpresio dira berehala nagusitzen direnak:'</cell></row><row><cell>1. Zer gutxi dagoen hotsaren inguruan; salbuespenak salbuespen, esan dai-</cell></row><row><cell>teke zaharrago eta urriago direla autoreak alor honi dagokionean 5. Esate baterako,</cell></row><row><cell>Etxepareren Linguae Vasconum Primitiae liburuan, hasi aurretik, inprimalari eta</cell></row><row><cell>irakurleei grafiez egiten zaien ohar laburrean erkatzen dtra &lt; &lt;; &gt; eta, &lt; c (z) &gt; ,</cell></row><row><cell>hotsen 'deskribapen fonetikoa dei litekeena' e1nanaz: «( ... ) 'Et vbi virguIa ponitut</cell></row><row><cell>sub .f. hoc modo quod fit dum praeponitur votalibus .a.o.u.} tunc .f. pronuncia-</cell></row><row><cell>bittir pauIo asperius quam .z. vt in .c.e.c.i.». Ez dago besterik. Aipatzekoa da</cell></row><row><cell>oraindik ere usuegi erabiltzen dela gure artean gisa honetako hiztegi inpresionista.</cell></row><row><cell>2. Dagoenean, nola amaiera-puntua jartzen den beti fonologilariarentzat inte-</cell></row><row><cell>resgarriena datorren unean. Agertukb zaizkigu honen adibideak.</cell></row><row><cell>Zenbaterainoko 'fonetika-fonologilari ziren jakin nahian, maila azalekoenetik</cell></row><row><cell>hasiko gara zenbait ezagueraren adietazpen izan daitezkeenak zerrendatzen:</cell></row><row><cell>e Aurkitzen dira sailkapen ·fonologikoaren araberako banaketak. Esate' ba-</cell></row><row><cell>terako, Kardaberatzek ([1761] 1973,' 22) herskari ahokariak gainerako kontsonan-</cell></row><row><cell>teetatik bereizten ditu azalduz mutuak direla, «aoz esateco ots guchi eguiten dute-</cell></row><row><cell>nac». Halaber, deskribatzen ditu frikari eta ozenak eta°esaten «aoz esateco</cell></row><row><cell>Vocalen guisa diranac» direla. Zerrendatzen dituen hotsak eta proposatzen dituen</cell></row><row><cell>deskribapenak ez daude batere gaizki azterketa fonetiko bezala eta ez daude urruti</cell></row><row><cell>sistema binariozko sailkapen fonologikoa oinarritzen duten deskribapen fonetiko-</cell></row><row><cell>etatik (hain zuzen ere, Kardaberatzek darabilen aurkakotasuna egungo fonologian [+I-jarraikor] tasunaren bidez jaso daitekeena da). e Etcheberrik Eh]°hasperena azaItzeko esaten duena da, hain zuzen ere,ez o</cell></row><row><cell>dela, ez bokal, ez. kontsonante. Itzuliko gara ostera ere puntu ohonetara, ( § 2).</cell></row><row><cell>e Astarloaren (edo Erroren) letren eduki, arrazoi eta esanahietan ez naiz sar-</cell></row><row><cell>tuko, ez duelako inolako interesik orain eztabaidatzen dugunerako oso entreteni-</cell></row><row><cell>garri gerta badaiteke ere. Beste hainbeste, hitzen etimologi eta osaketaz (goi nola</cell></row><row><cell>asmatu zuten lehenengo hiztunek, e.a.). Deskribapen paradigmatiko segmentalak.</cell></row><row><cell>ere ez digu; nere" ustez, gauza haunditik eskaintzen (Apologia-z ari naiz, esate ba-</cell></row><row><cell>ter-ako), . batipat euskararen «inondik-eztasuna» frogatu nahi bait du nola hala.</cell></row><row><cell>Erakusten du nola euskarak badituen ama izan ditzakeen. hizkuntzek ez dituzten</cell></row><row><cell>hotsak' eta, horregatik,. ezin izan dituela beste hizkuntzahorien alfabetoetatik ko-</cell></row><row><cell>piatu. Beste guztien artean «fi, 11, ch, x&gt;, &lt;tz, ts&gt;, &lt;p/f», &lt;fi&gt; da</cell></row><row><cell>luzeen azaltzen duena, baina ez du inon fonetika-fonologiarekiko interesik era-</cell></row><row><cell>kusten.</cell></row><row><cell>eo Garrantzitsuago da euskal silabaren deskribapena eta, batipat, daitezkeen</cell></row><row><cell>. (5) Aipagarriak dira Erro edo Astarloa, adib. alfabetoari ematen dioten garrantzi~atik: txikitik haundira eraikitzen dituzte beren gramatikak, baina, dena dela, hauengan ere -batez</cell></row><row><cell>ere hauengan-hotsak ez dira esanaliliik. gabeko hizkuntzaren bigarren artikulazioko elementuak.</cell></row></table><note>silaba</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). Ez da gertuago iristen, nahiz eta fonoIogiaz ideiarik duenarentzat «erretzen» egon: hemendik euskararen kontsonante, elkarketaren ingurunezko baIdintza parad igmatikoetatik arau, sintagmatikoetarako bideaz hitzegitera ez dago ezer. Mint~atceco maneretan ere, ezta hitzcunt~aric hurbiltcen~ajoenic, eta , bere perpausac hain justuqui comuntztatcen, eta neurtcen tuenic, non hitcen berni~aduraricgabe, misteriosqui gau~ac compasatuac be~ala' declaratcen baititu hunen~hurtciaz mint~atu garenean ikhusi du~un be~ala. Hitzcunt~aren , mint~airaz be~ambatean, guztiei abantail eramaiten deraue bere garacia, eta ,araitasunaz: mint~atcean espainic eztu lu~atcen, ez, biltcen, ez· eta-ere mihiric bere toquitic atheratcen: aitcitic letrac miragarriqui errepartitcen tu.: bat~e~an D gambiaturic, eta khenduric, ec;artcen du T. Bai halaber Z khenduric T, eztiquiago hitcei soinu 'eraguiteco; halaco 'moldez, non, hunentc;at higuintc;a dutenei berei-ere eder bait~aje.</figDesc><table /><note>• Are gehiago komenta litezke honeIakoak Etcheberri ([1712] 1976, 191) ahoskabetze asimilazioaz eta afrikatuen'igurzkaritzeaz ari deIa'irakurriaz: ' .,.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>AHabetoari eta letra bakoitzaren esanahiari .ematen dion garrantziaren ondoan inon baino bortitzago gertatzen zaio fonologiazko berrien bila doanari fonologia. . . rekiko begirunerik eza. Eduki eta azalaren arteko lokeraren grinaz etengabe ari da hots bakoitzaren esanahia kontatzen eta, 'horrela, fonologiaren kimurik txikie.. nari lekua ukatzen bere pentsamolde eta irakaskizunean. Astarloarena izan daiteke adibiderik errazena eta, ziurrenik, baita egokiena ere. Izan ere, bera besteren eredu izan zen eta zeresana oparoago eta betezkoago eskaintzeaz gain, bera da fonologiarik eza, hemen ematen ari gatzaizkion zentzu~n, urrutien zeramana. Egia da, dena den, erabat kontrakoa dirudiena ere esan genezakeela (ik. behera.. go § 4). • Euskarari buruz eta ora har bemn baino gehiagotan ateratzen den zerbait da euskaraz idatzi bezala irakurtzen dela eta alderantziz. Hau' da Lartamendik ahoskeraz dioen lehendabiziko gauza. Kardaberatzek ere ([176).] 1973,20-21) «Eusqueraren berri onac» azaltzean, adierazten du euskaraz idaztea eta irakurtzea errazagoa dela beste hizkuntzetan baino, erregela gutxiago dituela. Honetan ere, Astarloa da gauzak aurreratuen dituena. Kardaberatzekin erkatzen badugu, argi ikusten da esana: «( ... ) eJatendan bezala eJcribitcea, eta eJcribitcendan bezala gucia iracurtea, erregalia andia da. Au befte Izcundeac ezdute; bafia EuJquerac bai» (Catdaberaz, Ope cit., 27). Astarloak egokiago (fonologiaren ikuspunturik, alegia) azaItzen du kode optimoarena edo ekonomiarena, esaten bait du lehenengo hizkuntzak (&lt;&lt;primitiboak»,. akatsik gabeak) ikur bat / hots bat erlazioa behar~uela izan; ikur horiek ez dute betik «monogramak» izan behar: &lt;s&gt; vs. &lt;ss&gt;, &lt;r&gt; vs. &lt;rr&gt; (ik. DF 118 hh., batipat, 121 «Alfabeto del ldioma Primitivo»). Archuk ere komentatzen du euskararen ezaugarri hau. Halaber, Harrietengan ere aurkitzen da gisa ho.. rretako pasarterik: On prononce dans la langue basque tout comme on ecrit a peu-pres, comme dans la langue latine, en exceptant les mots composez por qui, que, comme iaquitea nefaque) &amp;c. lesquels doivent etre prononces comme dans la langue fran~oise, la lettre n, doit. etre pronon~e~comme, gn, en £ran~ois, bainan, haino, tout comme s'ils etoient ecrits hagna, hagno) &amp;c~u, por DU, du pour dou) maitatua pour maitatoua, &amp;c. zse prend comme f, pour dire el. comme ef &amp;c. kha, khe, khi, se prennent plus rudement, que, qua) que, qu,i,-· &amp;c.' quoi qu'on ne prononce presque point, on met d'ordinaire t, apres les voyelles a, e, 'iJ' 0, u) lorsqu'il y, a f apres comme behatcea, vicitcea, &amp;c. on doit excepter de cette regIe les Nominatifs, comme errantacofat, enefat, &amp;c. les fran~ois ne prononcent pas, c, comme i1 faut, ils disent safe, au lieu de fare, &amp;c. ll. sans exception se prennent comme les fran~ois .dans le mot bailler, &amp;c. on doit ecrire ez dut, &amp; non estutj ez duc, &amp; non estucj et. dugu, &amp; non estuguj baitut, &amp; non baitdutj baituc, &amp; non baitduc; baitu, &amp; non baitdu, baitut [sic] &amp; non baitdute, &amp;c. (Harriet 1741, 503-504).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>hartu beh~r den beste koiltua da' autoreok zituzten oztopoak. Hau da, arazoa ez da bakarrik gero eta atzerago joan denboran urrutiago da1Jdela fonologiaren jaiotzatik J gainera, maiz ahaztenbada ere, bakoitza bere garaiaren ume izaten da eta aztertu autoreok ez dira arau horretatik kanpo geratzen. Hortik azter daitezke bakoitzaren oztopoak zeintzu izan ziren, testuinguru historikoan, alegia. Informazio historikoa ni baino trebatuagoek emah 'eta emango dizuete ikastare -honetan zehar, neri hemen dagokidana oztopo fonologikoena argitzea da eta saiatuko naiz ahalik eta zuzenen betetzen neure eginbeharra. Honen' barruan esan behat da ez dela gauza bera hizkuntzarert apologia egiten saiatzea, edo beste hiz.. kuntzaren baten irakasbidea bilatzea, edo literatura nola argitaratu behar den arau.. tu nahi izatea. ' . " 2. Euskal fonolo,giaren. bllakabide -eta ,erregelaÕ hargarria da autoreok, helburu nagusia dena dela, euskararekiko kezka bizia dutela era batekoa edo bestekoa, apologista eta mitifikatzailea -,-Erro'" batedo desmitifikatzailea -,..-hizkuntzarekiko profesionalagoak, nolabait, esan: Lecluse, Darrigol, esate baterako--. Baina hizkuntzalaritzatik-urrutien' dabiltzanek er.e, nahi dute azaldu, esate baterako Materreren ([ 1617?] 1623, xiii) XVII. mendeko hitzetan esanda, «nola behar den Euscaraz esquiribatu eta iracurtu», sinetsi, obratu. eta eskatu behar dena erakusteaz gain. Hori· dela eta, aurkitzen' dira euskararen</figDesc><table><row><cell>,"</cell><cell>' . ' , .</cell><cell>'</cell><cell>' " _. .</cell></row></table><note>desk ribapen fonetikoak eta' nahigabe eta -bidenabar bada ere,' bilakabide fonologikoen aztarnak. Gauzakgarbi adierazteko eta gorago agindu bezaJa, bereiz genitzake £ono- logia paradigmatikoa eta' fonologia siritagmatikoa. Ez naiz helilen bilakabide diren ala ez eztabaidatzen hasiko, soilik etiketak behar ditut eta batipat zentzu honetan fonologia naturalak erabiltzen d.itu~n hauek egokiak~duritu ?aizkit sailkapenaren argitasuna helburu dudan, momentu honetar~ko. Beraz fonologia paradigmatikotzat hartuko ditut hizkuntzaren hots/fonema 'zerrenda 'eta siIaben ezaugarrien (oro har fonema multzoen egituratzearen) berri .ematen dutenak eta fonologia ,sintagmatikoa esango diogu xx. mendean gehienek .fonologiatzat jotzen duten, horrexeri, h.d.hizkuntza ahoskatzean edo, bestela esan, aurkezpen fonologikoa fisikoki gauzatzean hizkuntzak dituen aldaketen'berri' ematen" digunari. Ez dago nahikoa gai maila baten eta bestearen, .arteko erlazioaz arduratzeko 7. Are gutxiago sartuko naiz aipa- tz'en diren hots kontuen estatus arazoetan, 'ez dut eztabaidatuko, alegia," tnaila fono- logiko hutsari dagokion ala aldaketa morfologizatua den, ez badu behintzat autot eak dioena azaltzeko-edo balio.. Fonetikazko kontuak, alegia, deskripzioak diren~k" batean zein bestean. agett~en dira eta deskripzio bezala aurk~ztuko dira b~taz (paradigmez) ala besteaz (kateatze sintagmatikoaz) hitzegitean. Zalantzarik gabe paradigma-berri~n uzta da op~roena eta hau fonologiarik ezarekin dago lotua..• Hasperenaz.~Aurkitzen da :hasperenaren gainean gogoetarik, be.ti "ere ingu-.runez-lap.da~ta maila paradigmatikoan. ,Halakoa" da Etcheberri Sarakoa.rengan .ira- kutri ahal daitekeena. «Hatsapenen hirugarren partea» deritzonaren hasieran, kont sonanteen zerrenda egitean, kuriosoa da letren sailean 'onartu duen «h»az dio~na:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>'x~z:. h ezta consorianta, baicic , hasperapenazco marca, -edo',seinelea [sic]». (Etcheberri (1712). 1976, 360). . Dena dela gramatikagile eta hizkutl:t~alati zaharrak aztert:zen dabi1en~ri ez zaio berri. gertatzen. iruzkin hau, are gutxiago hizkuntza klasikoen berii duenari. Ez d~urrutiegi i9.an behar gtekerai~asperena adierazteko erabiltien zen diakrit ikoaz gogoratzeko 8. Depa dela' 'eta, 'ortografiarena berez beste tXosten b'a~erako'</figDesc><table /><note>(7) 'Bata et~bestear~n gramatika 'ba!j9az, eta abarrez gehiago, DoneganjStampe (1979). (8)' Ohar hau Udako Ikastaroetako entzule 'adituei zor diet. Bihoakie 'hemendik, :'batez ere elkarrizketetan. esku hartu zutenei nete eskertik beroena.·</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>daiteke hurbilketa moderno hau Harriete.ngan ere aurkitzen dela (alegia &lt;in&gt; [tJ] besterik ez dela: baina) baifio). Apud Urgell1987, 379: ik. artikulu hau hemen burutu ahal dudana balno grafien azterketa 050 eta zehatzagorako. enetakoak ziurrenik (ik. Oihenart, [1657] 1935).-,Dena den, eZ'dira sarriegi aurhitzen' deskribapen fonetikoak autore zaharren' artean. Fonologiak euskararen ikerketan ez zuen leku eta garrantziaren-lekuko ugari dugu. Adibide bat izan ,daiteke Larramendirenak, desegokitasunak, desegokitasun, luzaroan iraun zuela eta, esate baterako, Afiibarrok hurrengo, mendean ia hitz berberak erabili zituen [t] deskribatzeko(ik. Michelena 1978, 338).</figDesc><table><row><cell>Azpimarkatzekoa da Lardizabalek ez duela albokoarekiko paralelorik aurkitzen eta ez, duela esaten [i] dela bustidura eragiten dena. Aukeratu adibide zenbaiten historia iluna aIde batera utzita ere,-garbi dago ez dela kode fonologikoan mintzatzen, hutsik ortografiazkoan baizik. Larramendiren azken aipura itzuliaz erantsi nahi nuke kuriosoa deIa, gipuz-. koarra izanik, gainerako bustiduren berri .ez ematea. Aipatzekoa da, halaber, des-kribapen fonetikoa burutzeko saioa.· Esango nuke ez dagoela erabat gaizki ohar-menaren' aldetik eta gogora dakarkigula Bonapartek [ty] 'grafia onartzen zuela' [t'} adierazteko &lt;tt&gt;ren ordez (ik. Urquijo 1910, 273). Oihenartek tasun artiku.: latorioetan oinarritzen dituen deskripzio fonetikoak bide dira lehenengo eta oparo-ezin da esan besterik gabe orain neutralizazio deitzen duguri horren edukia agertzen ez denik. Berriz ere garaiko oztopo nagusienetakoaZ hitzegin beha'r dugu, ortogra':' fia eta ebakeraren nahasteaz, alegia-. Maiz' aurkitzen ditugu Larramendirena ([ 1729] (9)' • Dardarkarien neutralizazioaz hitzegiten dugu egun. Lehen ez; noski. Baina 1979, 339) bezalako baieztapenak:'</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>,Bain-a"'~z', ,duo aldaketa·tonologikoaren kontzientziarik, dotldodaz alternantzia dozu/dozuz 7 'erre'gela'morfologikoa beZ"alaxe azaltzen duenean (op. cit., 12), ikusten den. legez.~~r~tza( plur~la~en mor.fologiaren ezaugarri dira biak, alegia, gramatikaren ,.b,este ·alor batekoak; bien 'arteko.bereizkuntzarik gabe. Rala nola, gorago aipatu 'erahs~~ta erregela' em'aten duenean ere,' nahiz 'eta ez duen agerian morfologian ipmtzen', ez .du ingurunea ongi jasotzen. Batez ere, ez du inola ere azaltzen{nQlabait,'"s.omatzen b.adu· . . ere: ze.rgatik bestela arau berean ematea?) epentesi biak fenomeno 'beraren zati· direla,'hau da, diferentzia ingurunearen ondorio halabeharrezkoa dela 11. Lecluse berak ere, nahiz eta ortografia arazoekin (euskarak erdaren alfabetoa erabili beharrarena, alegia) argienetako izan, huts egiten du aldakuntza emankor eta lexikalduak' bereizteko garaian: ' . Les v~yelles varient selon 'le8 'differents dia1ectes; on clit done etna/ea ou emaitea, yatea Oll yatia) cein ou zoin) astua all astoa, dire OU dira. On dit, en Labourt, dut) due) dugu J ·' en Biscaye, dot J doe J dogu; et clans la Guipuzcoa, det) dec J degu. (Lecluse [1826] -1987, 842). Horr'exegatik, noski ez du ikusten. aldaketa emankorrak -lexikalduak ez b~· zala~hiztun ,berarengan gertatzen direla; alegia, asto vs. astua eta yate vs. yatia Ahoskabetzea dela' eta hurbiltzen zaizkio gauzak gehien bat fonologiari. Izan ere, ez da harritzekoa, alternantzia dinamikoenetarikoa bait da hots aldakuntza hau eta, gainera, euskalkien (eta, hizkera mailen?) arabera, hautazkoa ere izan daiteke.</figDesc><table><row><cell cols="2">e2 direla euskaIkien arteko bereizkuntza fonologiaren alorrean jazotzen den bila-</cell></row><row><cell cols="2">kabidearen se~ale baizik [0, eJ-&gt; [u, i]/--a) 12.</cell></row><row><cell cols="2">Baina, dena dela, eta begiratzen diogunari begiratzen diogula, ondorio ber..</cell></row><row><cell cols="2">berera ailegatzen gara eta .horixe bilakatu da txosten honen ardatz: .fonologi-gai</cell></row><row><cell cols="2">ezberdinak aitzaki hartuta abiatzerakoan egin galderari beti antzeko (ezezko) eran-</cell></row><row><cell>tzuna aurkitzea.</cell><cell>'</cell></row><row><cell>•</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>). Adibide gisa, ikusiko dugu nola jasotzen den hau hiru autorerengan. Ilunena Harrietert lekukotasuna da" gorago. aipatuan esaten bait du: ',«on doit ecrire et dut) non estut; ez duc) non estuc; ez dugu, non' estugu; baitut, non baitdut,." baituc, non baitduc; baitu, non baitdu)· baitut [sic], non baitdute, c.» (Harriet 1741,</figDesc><table><row><cell>504)~.'</cell><cell>.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>. Al&lt;egi&lt;:t, bere hizkuntzarekiko kezka. eta arreta ia erabat filo~ofikoa (~f. Laka, e honet~n). da' eta badirudi' besteren zenbait. helbu.rutatik libreago dagoeIa. Ez du derrigorrez burutu behar hizkuntzaren deskribapen sinkroniko zehat~a, ez du~iz.k t;L11tza irakatsi edo itzultzeaz arduratubehar. Nolabait hizkuntza bera da kezkatzen diIena -Saussurerengaridik zap~l~u den larzgue (vs. parole), hlburtasunaren aitzakiaz' jauzi haundia eginez-, delak'o hizkup.tz~leh~n eta -perfektoare':1 atzetik hizkuntzaren sistema abstraktoaren .},ila j'art2;eh qait da. ' Hortik 'datorkigu' fonologiareh mailan etekirl haundiena ateratzeko aukera ematen diguten zenbait pasarteren azalpide daitekeena ere. Izan ere, AstarIoa hotsez art: deriean, ez d~ari~este zenbait bezala gertatzen, diren~otseh arteko diren :erIazioez eta tankera horretakoez.· Berak ho~s sistet;ila' ak~tsik gabea nahi 'du. azaJdiJ .',.. . . egin behar bait dira,' aide, batetik, txistukariak sortu. ahoskabetzea eta, bestetik, hi herskariren elkarketa (dakigunez big~renaren: asimilazioa' eta lehenengoaren', suntsitzean 'datzana, .adibideotan urrats .biak ikusten ez badira "ere; cf. baikaraJ bainaiz J . e.a.).· ·Ala, prosodia kontua ote da bereizkur;ttza? Esanahia (lehen ,'sailekoak hitz bitzat hartzen bide rora.: eta' :bigarrenekoak, berriz, hitz bakartzat -dena dela gaitzesten ,duena ere hitz bakar bezala,.idazten du~)?.;'~. (euskaran aurkitu uste duelakoan) eta euskararensistema bera ere berak perfekzio horretarako emandako arrazoien arabera antolatu eta mugatuko duo Horregatik, behin baino gehiagotan aurkitzen da Astarloaren idatzietan egungo fonologian mar.. Tampoco puede persuadirse el ,fil6sofo que el 6rgano legitimo del habla sean las narices. Es verdad .que 10s chinos rompen en ellas la voz y que tienen un idioma nazarizante; pero tampoco deja de ,ser evidente que esta pro.. nunciaci6n es ilegftima y opuesta a la naturaleza, del habla». (DF 124). Bidenabar esan behar da sudurkaritzearen deskripzio artikulatorioa ez dela berez erratua, nahiz eta txinar eta beste zenbaiten fisiologiari buruzko proposamen zentzugabeetaraino iritsi azken hatean. Baina ez da hori hemen dagokiguna, Astarloaren ilegitimo eta natural bereiz.. kuntza baizik. Hain zuzen ere eta sudurkaritzea bezalako auzi bati lotuta bikote horrek egun pil-pilean dagoen galdera fonologikora gara·matza. Alegia, zer da «naturalago» maila fonologikoan, zein neurritan sartzen da erabaki horretan hiztunaren nolakotasun fisiologikoa, artikulazio erraztasuna, e.a. Honelakoen inguruan, aIde eta kontra, tinta isuri larriak gertatzen dira egungo hlzkuntzalarien artean 15.Markaren arazoa amaitzeko eta ondorio modura honako gogoeta hau proposa daiteke: Astarloa gauza batez ohartu da berak bestela bataiatzen badu ere. Colo.. nek Indietarako bidean Ametika aurkitu zuen legez, Astarloak, euskara goraipatu nahian, nabaritzen du euskararen fonologia «ez-markatua» dela 16. Izan ere,ez da halabehar hutsa bokalez ari dela ikustea· hau garbien, euskarazko bokal sistema bait da markatasunaren mailadian apalena.. Aurkitzen dira Astarloarengan beste zenbait aurrerapen garrantzitsu pentsabide fonetiko-fonologikoari dagokionean.~orien artean, labur bederen, aipatu beharrekoak dira:• Ortografia egokia izango bada, beharrezko baldintza omen da ikur batek (ez derrigorrez. grafema bakarrak) hots bat adieraztea (ik. DF 118 hh.). ,Hizkuntzek ikurrak gehitu dituzte xehetasun fonetiko gehiegi jaso nahi izan dituztelako. Guzti hau, noski, egun gaind~tuta dauden zenbait azalpideren artetik atera behar da,(14)· Bide batez, aipatu nahi genuke euskaraz ederki adieraz daitekeela egun hedatuen dagoen inglesezko~arked / unmarked pareak jasorzen ez dueQ bereizkuntza, alegia, markadun eta markatu-ren artekoa (cf. alem. merkmalhaft/markiert). Honen eztabaida osoagorako, ik. Maỹ erthaler 1987, 27 hh.; hona geure egin ditzakegun hitzak aldatuz, «These terminological distinctions are, I suggest, indispensable; this will become clearer during the analysis of languages with a slightly· more complicated terminology than that of English». (op. cit.. 29). Ez horregatik markagabea) ik.. goragoko 14.oinoharra~' .... baina zalantzarik gabe, esan daiteke aurkitu zuela gerora fonetistek aukeratu bidea, hotsak isladatzean transkripzio fonetikoaren bidez, ortografien zor historikoak or.. dainduaz. Esan nahi duguna da arrazoiak gaur egokiegiak iduritzen ez bazaizkigu ere, aukera onak egiten dituela fonologiaren aldetik (ik. DF 121..122). . ',. Astarloak,ahoskunea deitura erabili gabe, oso ongi daki zertaz ari den (gure mendean aurki daitezke hurbilketa itxiagoak) ezaugarri horren arabera bokaleta kontsonanteak bereizten dituenean, nolabait es.aten bait du bokalek ez dutela ahoskunerik: «Siendo comun entre 108 literatos la creencia de que unas letras se forman en los dientes, otras en el paladar, otras en la lengua 0 con su movimiento solo: siendo tambien evidente que las vocales 0 bocales no se hallan· ligadas a ninguna parte constitutiva de la boca. y que su formacion se verifica en el huec.o o concavidad de ella (... )&gt;&gt; (DF 124). Grain badakigu, besteak beste, hau dela-eta neur daitezkeela hobeto bokalak fonetika akustikoaren aldetik fonetika artikula-. torioarenetik baino (cf. LadefQged 1975, 13 eta 74). • Eztarria animaliekin amankomunean dugun ahots iturria dela esaten duo Drain badakigu eztarria dela hots uhinaren iturburua, baina Astarloaren azalpidea nahikoa aurreratua da fonetika akustikorik ezagutzen ez duen norbaitentzat. Ongi bereizten ditu eztarria, hotsaren iturburu dena, eta ahoa, hizkuntza artikulatuaren" (&lt;&lt;lenguaje racional») ekoizpen gunea dena (DF 126). Honetan oinarritzen da [x] belarea arbuiatzeko orduan: ahotsa bera eta ez hots banakoak sortzeko lekuan ebakitzea ez omen da zilegi.· lIdo honetan zehar aurrera, Astarloaren baieztapen ia gUztietan aurkitzen dugun bikoiztasunaren alderdi itsua areagotzen da euskaraz deuseztatzeko hedatuegi eta beharrezkoegi diren herskari belareen kasuan, ezin bait , ..du onartu -euskara izango bada hizkuntza akatsgabeena-eztarriko hotsak izan ditzan. Hor ikusten, da bere apologi grina indartsuagoa,dela fonetikarekiko leial.. tasuna baino: herskari belareak palatalen artean kokatzen ditu kontraesana kon.. pontzeko. Garbi dago, halaber, ez dela gauza' zenbait palatalek amankomunean dutena aurkitzeko ere. Esan behar da artikulazio modua eta ahoskunea ez dire1a bereizten hotsen sailkapena egitean, aitzitik sail biak nahastu~giten dira: esate' baterako, dental izena merezi dutenak frikari dira guztiak eta [d] et"a .[ t], berriz, lingual sailean agertzen dira. Sailkaperiaren bidez osatzen duen tasun sisteman lingual da ilunen . geratzen dena. Baina hori ez da ezaugarri fonetikoen erabilera (oraindik) baldarra baino, guretzat interesa duena da sailkapena proposatzeak berez dakarrela ezaugarri sistema baten eraikuntza (eta alderantziz). Azpimarkatzekoa da, gainera, Astarloak noIa lotzen duen bere ezaugarri' sistema oinarrizkoa hizkuntzen oinarrizko hots ko.. puruarekin, hizkuntza guztiek duten funtsezko hots multzoarekin. Rain zuzen ere azterbide berberetik iritsi izan da gramatika unibertsalari buruzko proposamehetara. Rala nola, esaten du, 28 letratako sistema egoki horretaz gainerako hotsak, zenbaii hizkuntza gaizkitxuratutan .gertatzen direnak, bigarren mailako ebakera di.. ferenziek sortu dituztela «&lt;di£erencias notoriamente accidentales»;, izan ere~lehen esandakoaren ildotik eta mutatis mutandis) hau ez dago estrukturalisten alofoniko / fonologiko 'edo' generatibisten azpiko / azaleko bereizkuntzen funtsetik urrutiegi. • Hitzegin da gorago ( § 2.) silaba egituraz. Hemen aipatu nahi nituzke soilik terminologi desegokitasunaren azpian ezkutatzen diren zenb~t oharpen zuzen fonetika-fonologiari dagokionean. Esate baterako, esan daiteke bokal itxirik ga.. beko diptongoen eragozpenak (aho~s..kolpearen arazoa, e.a.) oso ongi uler '.daitezkeela egun fonetikaz dakiguna aintzakotzat hartuta. . Interesgarria da era berean, Astarloarentzat ana deIa euf6nico dena eta eufo-niko dela sarriago eta naturalago dena, kontrakoek, berriz, aldatzeko aukera haun.. diagoa dute. Honek Jakobsonen inplikazio arauak dakarzkigu' gogora. Ikus, bes-'teak beste hitzen osatze silabikoaren"gainean ematen duen bigarren araua:' «( •.. ) no se usan dos suabas cu.ando la primera cabe en la misma 1etra consonante que empieza la segunda, esto es, que no se pongan en las voces dos dd, bb, nn J etc., porque su monotonia d~struye la ·euf6nica pronunciaci6n que tanto realza las palabras» (DF 154). Hemen debekatzen dena, Ci $ Ci bilkura da eta jakina da-hone-1akoak markatuagoak -direla (oro har, Jakobsonen zentzuan) munduko hizkuntzetan zehar. Lehenengo araua ere (V $ hersk. + V bilkura hobetzat jotzen duena V + hersk $ .-V baino) goikoa bezalaxe onartuko genuke, markatuagotzat jotzen da hain zuzen ere AstarIoarentzat txarragoa dena eta oharmenaren mesedetan gertatzen da Astarloak eufonikoagotzat jotzen duena. Hirugarren arauak, berriz, oharmenaz batera errazta-stln artikulatorioa aIdarrikatzen due1a esan genezake (oU $ ten eta ach</figDesc><table><row><cell>ka kontzeptuaren arabera eraikitzen diren jerarkien berri.</cell></row><row><cell>Astarloak euskal fonologiaren ezaugarriak jasotzen dituenean lehenengo hiz-</cell></row><row><cell>kuntza perfektoaren sistema nahi du isladatu eta askotan berak hobeagotzat jotzen</cell></row><row><cell>duena da hain zuzen ere fonologiaren aldetik aukera markagabea 14. Dena den,</cell></row><row><cell>berriro ere gauza bera bestela esatea baino 'egokiago gerta dakiguke zenbait hotsi</cell></row><row><cell>buruz Astarloa beraren eritzi eta esplikazioari begiratzea. Sudurkaritzeaz dioena izan dai~eke, esate baterako, honelakoen erakusgarri.</cell></row><row><cell>Astarloaren eritziz, hotsen sudarkaritzea ez da gauza naturala, berak ilegztimo-tzat</cell></row><row><cell>jotzen duen zentzurik gabeko ebakera baizik. Zuzen azaltzen du edonork duela</cell></row><row><cell>hotsak sudurkaritzeko aukera fisiologikoa, baina ez dela· batere egokia sudurkaritze</cell></row><row><cell>hori eta txinoek, adibidez, ez dutela ongi jokatzen beren hizkuntzaren hotsak su..</cell></row><row><cell>durkarituz: «I •</cell></row></table><note>. (15) Esan daiteke Astarloarengan'. natural hitzaren erabilera, epai arauemaile eta ,mani- keoak alboratuz). batzuetan erraz berrinterpreta litekeela Stamperen fonologian egun duen esanahi oinarrizkoa aintzakotzat hartuta (cf.,' besteak beste~' Donegan/Stampe' 1979).(16)$ mon bezalakoen kontra agertzen bait zaigu).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>). Aproposa suertatzen .zaigu azken aipatu pasartea kontakizunaren azala eta mamia bereizteko beharraz berriz ere' mintzatzeko. Egungo hiztegitik eta solik azalari begira epaitzen duenarentzat, oker dabil kontsonateak ere-sonante direla dioenean, baina esaten' duenaren eduki funtsezkoa aintzakotzat hartzen bada, garbi irtetzen dena da berak ortografia bidez finkatu nahi duen bokal eta kotsonanteen arteko hesiaren zuzentasun fonetikoa. . Ohartzekoa da, bestaIde, no1a, galtzen diren Astarloaren zenbait «aurrerapen» Darrigol batengan, adibidez. Erabat zientziazko eta zuzen den' helburtiaz, apologistek' eraiki euskararen perfekzioarena, ondadearen mitoa nahi du hautsi Darrigolek. Baina bere saioan, Astarloaren zenbait intuizio baliozko ere' zokoratzen ditu, hala nola markar~na ([ii] edo [ph] ,aztertzean, adib.). Lecluseren jarraitzaile'.honengan</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">'(6) Honetaz askoz gehiago ,. esan beharko litzateke, baina, ba at dag&lt;)' esaterik? Ez naiz ari jerarkhi jakin batez, naturaltasun kontuetan azken hitza' eso urruti baif' dago oraindik. Dena den, aukeran, .f6nologia naturalaren azterbideen araberako maila dut gogoan ora har (ik. DressIer 1985; guzti 'honen aurkezpen oso eta berrie·netakotzat).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">aurkitzen&apos; da gratia eta ebakeraren arteko nmasteak pentsamendu fonologikoari</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dakarkio~basam~rtu agorra.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">~z badago, ez dago £ortolog iarik zentzu modernoan; alegia, ez dago £onemarik; bestela&apos;esan, ez&apos; dago . . analisi mailarik, aurkezpen aurkakotasunik, ez dago. . fonemarik. Aldaketak ez dira ikustep hlzkuntzaren fonologiaren berezko mekanismo bezala·. Ikusi ditugunen artean, esango nuke Astarloa ibili zela guzti honetatik,-gertuen, per£ekzioa bilatze horretan hizkun~zarert berez~o mekanismo .horiei norta~un eta garrant?ia ematen dielako. Bere esanen indarra, dena dela, ez da behar baino areago goietsi behar. Kontuan izan behar da berak &apos;hizkuntZ,a akatsik gabe~, hizkuntza konkretu&apos; bat, beste guztien gainetik jarri nahi zuena, zuela gogoan eta· ez, hizkuntzalariek bide batetik· edo bestetik antzemandako hizkuntza guztien arteko unibertsala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kontzientziarik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ideia bat n~gusitzen da esandako guz~i honen ondotio: alternantziaren ezagutzarik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Beraz ez zuen burutu jakinaren gainean (baina, ba:i praktikan. honek eskatzen duen abstrakzioa.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alternantziarik gabe, gemenez ere egon daitezke l:totsen&apos; ezaugarrien deskri</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">(kasurik oneliean) edo ezaugarriei buruzko aginduak (kasurik txarrenean, batipat arauemailea aldez aurretikako deskribaketa eta sailkapen sendorik &apos;gabe ari bada). Garbi dago aztertu ditugun garaietan aurreratuenek ere (Van Eys daukat go</title>
		<editor>b.aketak &apos; .</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">goan) nahastu egiten dituztela maila ortografikoa eta ebakerarena, baina esango nuke oraindik ere badagoela horrelakorik eta maiz zenbait gauzatan zaharragoek izan zituzten aide onak ahazten direla</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Study of Language in England</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Aarsleff</surname></persName>
		</author>
		<idno>1780..1860</idno>
		<imprint>
			<publisher>University of Minnesota Press-The Athlone Press</publisher>
			<biblScope unit="volume">198</biblScope>
			<pubPlace>Minneapolis-London</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Afiibarro</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gramatica Bascongada. Donostia (=ASJU) Ill)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>c. 1800</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bi mihiren gramatika: uskara eta franzesa. Lasarre, Baiona. Facsim Hordago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Archu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page">1868</biblScope>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Apologia de la lengua bascongada 0 ensayo critico-filos6fico de .su perfecci6n y antiguedad sobre todas las que se conocen. Madrid. Facsim. Amigos del libro vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1803" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Discursos filos6ficos sobre la lengua primitiva 0 gramatica y analisis razonada de la euskera 0 bascuence</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Velasco</forename><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<idno>1883</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gramatica de los cuatro dialectos literarios de la lengua vascongada. lrufia. Facsim. LGEV</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Campi6n</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1884" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dissertation critique et apologetique sur la langue basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-C</forename><surname>Darrigol</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1827</biblScope>
			<pubPlace>Bayonne</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«The study of natural phonology» in D. Dinnsen (ed~), . Current Approaches to Phonological Theory</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Donegan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Stampe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<publisher>Indiana University Press</publisher>
			<pubPlace>Bloomington</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Morphonology: the Dynamics of Derivation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Dressier</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<pubPlace>Karoma, Ann Arbor</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Duchet</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>La</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dikos-Tau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bartzelona</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alfabeto de la lengua primitiva de Espana y Explicaci6n de sus mas antiguos monumentos J Madrila. Facsim. Amigos del libro vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Erro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1806" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Escual herriari eta escualdun guztiei escuarazco hatsapenac latin icasteco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Etcheberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Obras vascongadas del doctor labortano Joanes d&gt;Etcheberri (1712)</title>
		<editor>J. de Urquijo</editor>
		<meeting><address><addrLine>BilPo, LGEV</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Geuthner, Paris. Berrarg</publisher>
			<date type="published" when="1907" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Linguae Vasconum Primitiae. Bordele. P. Altunaren ,arg. Euskaltzaindia, Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<idno>i32· LOUB:DES O~DERRA</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1545" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lopetegik zaindutako Obras completas euskericas-en</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Kardaberatz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">L</forename><surname>Facsim</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A Course in Phonetics. Harcourth, Brace&apos; &amp; Javanovich, New YorkC hicago-S~n Francisc9-Atlanta</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Lardiza</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gramatica vascongada</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1856" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El imposible vencido.· Arte de la lengua bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">M</forename><surname>L~tramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>~1729</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Facsim</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hordago</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Manuel de la Langue Basque, Toulouse. Berrarg. in J. A. Lakarra «Lecluseren Euskal &apos;Gramatika (1826)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Leclus&amp;apos;e; Fi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. A. L~arra&apos; eta B. Urgell «Lecluseren hiztegia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1826" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskalaritzaren historiarako lanabesak (I)&gt;&gt;, ASjU) XXI-3, 1987, 8i3-916 eta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">&gt;&gt;, ASjU) XXII-I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Historiarako</forename><surname>Euskalaritzaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lanabesak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="99" to="101" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Materre</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Doctrina Christiana. Bordele</publisher>
			<biblScope unit="page">623</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«System-inde!)endent morphological naturalness</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Mayerthaler</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Leitmotifs in&apos; , Natural Morphology. John Benjamin</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam-Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="25" to="58" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Miscelanea filologica vasca», FLV. [Drain PT</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="page" from="363" to="463" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les proverbes basques&apos; recueillis par le sr. d&apos;Oihenart plus Ies poesies bas:ques du mesme auteur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>D~</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Paris. Facsim. RIEV) XXVI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="201" to="212" />
			<date type="published" when="1657" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Sapir</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The psychological reality of phonemes</title>
		<editor>D. ,G. Mandelbaum</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berkeley-Los Angeles</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1949" />
			<biblScope unit="page" from="46" to="60" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of California Pre~s</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Selected Writings</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">·b</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Esku-Liburuareri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Asju</forename><surname>&amp;gt;&amp;gt;</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xxi-</surname></persName>
		</author>
		<idno>grafi-aldaketak (1802-1821</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="357" to="387" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Cartas escritas por el prfncipe L. L. Bonaparte a algunos de sus colaboradores</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1910" />
			<biblScope unit="page" from="237" to="297" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
