<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Are lokailua (Axularren Gero liburuan oinarritutako azterketa)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1993">1993</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alberdi -Julio</forename><surname>Jabier</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Garcia</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ehu -Leioa</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Are lokailua (Axularren Gero liburuan oinarritutako azterketa)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">3</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="877" to="902"/>
							<date type="published" when="1993">1993</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:37+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="nl">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This article deals with several syntactic and pragmatic aspects of the connector are (ere) in non-comparative sentences in Basque. Methodologically, this study discusses the particle are (ere) residue in Pedro de Axular's work, Gero. Taking into account the classification proposed in such corpus, this investigation focuses on the following issues (among others):</p><p>The problem with the grammatical categorization (an adverb?), the distinctive semantic features (inclusion and emphasis or praise), the inclusive connector nature of the particle under study, its main pragmatic value (enumeration) and its discourse functioning (antecedency, antecedent deletion, ete.)    o. Sarrera Artikulu hau egiteko asmoa, Axularren Gero irakurtzean eginiko behaketa batetik sortu zen. Behaketa horren arabera, Axularren are partikularen erabileran bi kasu bereiz zitekeen: lehenengoan, are-k, -ago konparazio-atzizkidun hitzen bat hartzen zuen lagun, -ago atzizki horrek sortarazitako konparazioa azpimarratzen edo hanpatzen duelarik; eta bigarrenean, are-k lagun zuen hitzak, ez zeukan -ago atzizkia, orobat hanpaketa hori gertatzen zen baina.</p><p>Zer esanik ez, lehenengo erabilera, oso ezaguna da, eta gaur egun erruz erabiltzen da; bigarrena, -aldiz, ---erabiltzen ez denik ezin esan badaiteke ere-gutxiagotan agertzen da testuetan, entzun -hegoaldean, behintzat-are nekezago entzuten delarik.</p><p>Beste aldetik, bai bata, bai bestea jasota daude hiztegietan eta gramatika-liburuetan; ez, ordea, guztietan, ageri den gehienetan azalpena lehenengo erabilerara mugatzen delarik, edo, bigarrenari bagagozkio, gehien jota, erdarazko baliokideak aipatzera, sintaxia aintzakotzat hartu gabe.</p><p>Baina itzul gaitezen Axularren testura. Bigarren erabileraren barman, are bi modutara agertzen zela konturatu ginen: ere lokailuarekin batera multzoa osoturik; edo bakarrik. Eta bazirudien Axularrek are-ren agertzeko bi bide hauetan arau "£1nkoak" erabiltzen zituela.</p><p>Hain zuzen ere, horixe da lan honen aztergaia, hau da, Axularren testuan oinarrituta bigarren erabilera hori azaltzea.</p><p>[ASjU, XXVII-3, 1993,877-902]   (1) Oraingoz, besterik ezean~partikula terminoa erabiliko dugu are hitza izendatzeko; artikulu honen helburuetariko bat, partikula honen kategoria finkatzeko bidea urratzea da. ARE LOKAll.UA (AXULARREN GERO LIBffiUAN OINARRITUTAKO AZTERKETA) 879 ARE AGO. -ago konparatiboaren atzizkiarekin batera, are elementua agertzen da (...)</p><p>are -ago itzuliaz baliatzen garelarik, aldez aurretik zerbait suposatzen dugu. Ezin gara, besterik gabe, "Ni are aberatsagoa naiz H esaten hasi. Hau dioenak, aldez aurretik "X aberatsa da" edo "x y baino aheratsagoa da" suposatu behar du, bere esaldia zentzuzkoa izango bada C..) "Mikel Itziar baino are zaharragoa" dela esaten dugunean, berr~z, aurretik esana edo ezaguna den beste zerbait ere hartzen dugu gogoan: Itziar bera edo "zaharra" edo, bederen, beste hirugarren bat baino "zaharragoa dela". Eta hori gogoan harturik, Mikel "areago" dela esaten dugu.</p><p>(. ..) Gauza, beraz, honetara bil daiteke: are... -ago egiturak, konparatibo enfatikoa denez, oinarri jakin bat behar du konparazioburuan, handik "are gorago" igotzeko.</p><p>Aurrekoek bezala are partikula honen adiera bat baizik aintzakotzat hartuta ez badaukate ere, bi xehetasun ematen dituzte, artikulu honetarako interesgarriak direnak: aIde batetik, enfatikoa izatea, eta, bestetik, aldez aurretik zerbait suposatu behar izatea -azken ideia hau (aldez aurretik zerbait suposatzea, edo aldez aurretik esandako zerbaiti erreferentzia egitea, alegia), lokailuen azalpenean (EGLU 1990: 131)   ere aurki daiteke-.</p><p>Aipamen hauetan ikus daitekeenez, gramatika horien arabera, are partikulak konparaketarekin du soilik zerikusia, superioritate-konparaketarekin, hain zuzen. Baina berori ez da partikula honi eman dakiokeen irakurketa bakarra; horrela, ondoko esaldi hauetan ere erabilita dago are partikula: 4.-Eta ezpere beha ezazu nola presuna bat gaztetik zahartzera, eta are batzutan urthetik urthera ere, aldatzen eta ezeztatzen den irudian ere, lehena eztirudiela iartzen den, zein diferent egiten den. (Ax. 40-27) 4.2.-(...) hasi deneko akhabatu dela: eta are batzutan hasi gabe ere akhabatzen dela. Zeren plazer hartan berean ere, (...) (Ax. 251-11)</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Azterketa hori egiteko, Luis Villasantek (1976) prestaturiko argitarapena erabili dugu.</p><p>Goraxeago esana denez, bigarren erabileraren gainean dugu soilik interesa. Beraz, testu-hustuketan, ez ditugu jaso are partikula -ago atzizkidun hitzarekin batera agertzen deneko esaldiak, bilketan -ago gabe ageri deneko kasuari lotu gatzaizkiolarik. Guztira, era horretako 67 esaldi bildu dira.</p><p>Esaldi bakoitzaren identifikazioari dagokionez, esaldien bukaeran bina zenbaki agertuko dira; lehenengoa, esaldia dagoeneko pasarteari dagokio (Visallantek buruturiko argitarapenean, pasarteek zenbaki bana dute hasieran), eta bigarrena, hasten deneko lerroari. Horrela, 40-27 zenbakiek, esate baterako, hauxe adierazi nahi dute: 40. pasartean, eta pasarte horren lehenengo lerrotik abiaturik esaldia 27. lerroan hasten dela.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Berrikustapen bibliografikoa</head><p>Lan hau egiteko eman dugun lehenengo pausoa, "partikula"l honetazko bibliografiaren (noski, eskura dugun bibliografiaren) bilketa izan da; horretarako, bi ataletan banatu dugu: batetik, euskarazkoa eta, bestetik, erdarazkoa, azken hau batez ere gaztelerazkoa delarik.</p><p>Euskarazkoari dagokionez, eskuarki erabiltzen diren gramatiketan (Morfologia Vasca, R. Ma <ref type="bibr">Azkuerena (1924)</ref>; Grammaire Basque (1944) Lafitterena; Euskal <ref type="bibr">Gramatika, Txillardegirena (1978)</ref>; Gramatika bideetan, Patxi <ref type="bibr">Goenagarena (1980</ref><ref type="bibr">), edo Euskal Gramatika: Lehen Urratsak-I, Euskaltzaindiko Gramatika Batzordearena (1985</ref>, oso argibide urriak aurki daitezke partikula honetaz: batzuetan, hala nola, Grammaire Basque <ref type="bibr" target="#b22">(Ithurry 1895)</ref>, edo Gramatika bideetan izenekoetan} aipatuta ere ez da ageri; eta beste batzuetan, esate baterako, Morfologia Vasca, Euskal Gramatika eta Euskal Gramatika: Lehen Urratsak-I direlakoetan, aipatua bada ere, beraren adiera .bat baizik ez dago jasota: konparaketazko egitura edo adiera, zeharka baizik aztertuko ez duguna. Horrela, baten bat aipatzearren, Azkuek , partikula honi dagokiolarik, hauxe dio :</p><p>Are se usa en algunos dialectos significando algo literalmente intraducible, pero que viene a ser "cosa tal. .." Gaizto zen /ehen, orai areago (. ..) antes era malo, ahora 10 es aun mas.</p><p>Txillardegiren azalpena (1978) ildo beretik doa:</p><p>Edozein erkaketatan eransteko, areago hitza erabil daiteke: besterik ez bada ere adjetiboa eta adberbioa berriz esan behar ez izateko Ondoren hauxe gaineratzen du:</p><p>Are, berez, «incluso/encore» itzul daiteke bere soilean Eta, azkenik -gehiago aipa daitekeen arren-, Euskaltzaindiko Gramatika Batzordea dugu, are partikulari buruz azalpen zabalena emanda daukana <ref type="bibr">(1985: 289):</ref> Baina hala ere, goiko aipamen horietan <ref type="bibr">(Azkue, Txillardegi, EGLU)</ref> ageri diren adibideetan ez bezala, are eta sintagamaren -lagun duen sintagmaren-artean ezar daitekeen erlazio semantiko-sintaktikoa ez da, inola ere, konparaketazkoa, bestelakoa baizik. Hain zuzen ere horixe -hau da, bigarren egitura edo adiera hori aztertzea-da artikulu honen helburua.</p><p>Erabili ditugun liburuen artean, batean baizik ez dugu aurkitu aipatuta bigarren adiera hori: <ref type="bibr">Villasanterenean (1976: 19)</ref>. Autore honek, aipamen horretan, Axular are partikulaz baliatzen deneko moduaren berri ematen du: «Para expresar la idea de aun y hasta Ax. recurre a Eta are... (ere)&gt;&gt;. Nabaritzeko denez, aipua ez da oso luzea, baina ematen duen argibideak are partikularen bigarren adiera horren esparru semantikoa finkatzeko balio diezaguke.</p><p>Nolanahi ere, Villasanteren libum hori ez da are-ren bigarren adiera jasota dagoeneko ','testu"-mota bakarra, zenbait hiztegitan ere aurki daitekeelarik: <ref type="bibr" target="#b24">Larramendi (1745)</ref>, Harriet (= XIX) <ref type="bibr">Azkue (1905</ref><ref type="bibr">Azkue ( -1906</ref>, <ref type="bibr" target="#b25">Lhande (1926)</ref>, <ref type="bibr">Retana (1976)</ref>, <ref type="bibr">PI. Mujika (1981)</ref>, <ref type="bibr" target="#b29">Sarasola (1984)</ref>, <ref type="bibr">Kintana (1988)</ref>, <ref type="bibr">Mitxelena (1989)</ref>... Hauetatik, soilik biren aipamena egingo dugu: Mitxelena eta Sarasola, argibide handiena baitakarte; gainerako autoreak (lan honetarako kontutan hartu ditugun gainerako autoreak, noski), are partikularen erdarazko (gaztelerazko eta frantsesezko) baliokideak ematera mugatzen dira. Sarasolak <ref type="bibr">(Hauta-lanerako Euskal Hiztegia)</ref>  Horretaz gain, are partikula honen erabilerak literatur usarioaren arabera -duen hedadura dialektala ematen digu aditzera;</p><p>Tr. No documentado en la tradici6n vizcaina (pero cf. arahere) ni salvo algiln ejemplo, en la suletina.</p><p>Eta, halaber, beren idazkietan erabilia -duten zenbait autore aipatzen dituelarik, gainerako euskalkietan partikula honek duen literatur tradizio zabalaren berri ematen duo Aipatuak dituen autoreak, hauexek dira: Rodriguez, Arana, Arbelbide, Darricarrere, Duvoisin, Etxaide, Goyhetche, Iztueta, Larramendi, Lardizabal, Leizarraga, Aguirre (Lizardi), Mirap.de, Maister, Oihenart, Ormaechea (Orixe), Pouvreau.</p><p>Erdarazko bibliografia, hiztegietan eta gramatika-liburuetan ageri diren partikula honen erdarazko baliokideez baliatuz mugatu dugu: aun, hasta, incluso, ni siquierat Bibliografia horrek, partikula honen semantikaz ez ezik, sintaxiaz ere, berri asko emandigu.</p><p>Ikuspegi semantikotik, are partikularen erdarazko baliokideei esIeitzen zaizkien eta beraren esparru semantikoa mugatzeko erabil ditzakegun adierak edo alderdi pragmatikoak, batez ere, hiru dira. AIde batetik, "areagotze-zentzua" du --are partikulari dagokiolarik Sarasolak ere aipatua-: aun (.~.) en sentido concesivo yen sentido de encarecimiento 0 ponderaci6n. hasta (...) 11 2.. Se usa como conjunci6n copulativa y entonces sirve para exagerar 0 ponderar una cosa, y equivale a tamhien 0 aun. incluso (...)113. prep. y conj. Hasta, aun INCLUSO a los enemigos amo <ref type="bibr">(RAE 1970)</ref> Beste aldetik, RAE-k berak (Esbozo 1973), geroztik, "particulas incluyentes" deritze, eta orripean jarritako oharrean, ondoko xehetasuna egina du horiei buruz:</p><p>Tienen en comun el significar inclusion en una serie 0 participacion en algo <ref type="bibr">: aun, hasta, incluso,(...)</ref>. <ref type="bibr">(70)</ref> RAE-k aipatuak dituen bi ideia horiek (areagotze-zentzua eta zerbaitetan parte hartzea edo zerrenda batean sartzea) <ref type="bibr">Molinerrek (1982)</ref>, batu egin ditu:</p><p>HASTA "INCLUSO": hasta los niiios 10 comprenden. Allf hace trio hasta en verano. Estoy dispuesto hasta empeiiarme por hacer et <ref type="bibr">viaje. (...)</ref>. Se emplea como expresion culminativa (v) para dar sentido ponderativo a la inclusion de ciertos casos en afi~macion 0 negacion contenida en la frase (Etzana gurea da).</p><p>Azkenik, <ref type="bibr">Bello-k (1874)</ref> dakarkigu are partikularen gaztelerazko baliokide hauek har dezaketen hirugarren adieraren berri: aun, (... ). De aqul paso a sugerir una gradacion de ideas que, ya expresa, ya tacita termina en la palabra 0 frase a la que 10 anteponemos: " Conmoviose al verle, y aun se le arrasaron los ojos de lagrimas H ; "Desnudos de todo recurso, y aun abandonados de sus amigos no desesperaron por eso;'; "Provea los menesteres de los suyos economica y aun escasamente'J; "Habfa resuelto no ceder, arriesgarlo todo y aun perecer si fuese necesario"; en estos ejemplos la gradacion es expresa; en las siguientes es tacita; "Aun en la indigencia conservaba toda su dignidad", como si se dijese: "Se porto noblemente en el poder, descendiendo a la vida privada sin abatirse y aun en la indigencia", etc. "Aun las horas de la noche eran negadas al reposo": Todas las horas del dfa y aun las horas de la noche, etc. (1216 §).</p><p>Eta, hasta delakoaz ari delarik, hauxe gaineratzen du:</p><p>En estas locuciones se' presenta siempre at entendimiento una escala creciente 0 decreciente de ideas, (...); pero frecuentem'ente solo se"exhibe el ultimo grado dejandose los otros a la imaginacion del que oye 0 lee. . Ideia hauek berauek gaztelerazkoaz bestelako bibliogiafian ere aurki daitezke (&lt;&lt;Meme: 1 0 Marquant un rencherissement, une gradation: Intructives pour les etrangers, et meme pour gent de mon pays» <ref type="bibr">[Robert 1986])</ref>.</p><p>Horrela bada, are-ren 'gaztelerazko baliokideen semantikaz aipamen horietan .adieraziaren arabera, aIde batetik, oinarrizko adiera dugu eta, bestetik, erabilera testuala edo pragmatikoa. Azken honetan ere, lehenengoan bezala, enfasia eta erreferentzia-munduaren handipena adierazten badira ere, oraingoan, erreferentzia-munduaren handipen hori zerrendaketaren bidez ematen da aditzera, zerrendaketa horretako azken alea partikula horietaz enfatizatuta gertatzen delarik.</p><p>Sintaxiari dagokionez, hitz hauek (aun, hasta, incluso... ) kategoria gramatikal guztiak modifika ditzakete (adjetiboak, aditzak eta adberbioak ez, ezik, izenak ere bai), adberbioek ez bezala, berauek izenak ez baitituzte modifikatzen. Horrelaxe adierazten du <ref type="bibr">Bello-k (1982</ref><ref type="bibr">Bello-k ( : 1246</ref>:</p><p>«hasta las causas partic~ares se convertian con frecuencia en asuntos polIticos"» donde cualquiera percibirfa que hasta no hace oficio de preposicion, puesto que solo sirve para dar al sujeto cierta enfasi parecida a la de aun. De la misma manera'se dice: «Rasta insensato parece», anteponiendolo a un predicado; «Desacertada y hasta torpemente se portaron», anteponiendolo a un adverbio; «Hasta de los suyos se recata», «Correspondi6 cantos beneficios con ingratitud, y hasta con villanfa», anteponiendolo a complementos: «Le reconvino, le denost6, y hasta le di6 de golpes», a un verbo... <ref type="bibr">-k (1973: 15)</ref>, Esbozo delakoan, Bello-k bezala hitz hauek gramatika kategoria guztiak modifikatzeko duten gaitasuna aipatzeaz gain, partikula horiek finkaturiko kategoria baten barruan sailkatzeko orduan sortzen den arazoa azaltzen du:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>RAE</head><p>Por otra parte rigen casi todas ellas una misma serie compleja de complementos: nombres, pronombres, verbos, formulas con preposici6n: hasta su padre, hasta el, hasta la com/a, hasta jurioso, hasta la sopa, 10 que hace dificil su clasificaci6n gramatical.</p><p>Zailtasun hori berori, <ref type="bibr">Bosque-k (1990: 26)</ref> ere gogorazten digu:</p><p>Tambien ayer caminaba muy lentamente, incluso mucho mds despacio. I ncluso modifica en ese ejemplo al sintagma adverbial mucho mds despacio pero 10 cierto es que _puede modificar tambien a sintagmas adjetivales (incluso mds alto); verbales (inc/uso duerme de pie), preposicionales (incluso con una navaja) y tambien a sintagmas nominales (incluso tu mismo). Ciertamente, decir que u es adverbio" no es decir demasiado, puesto que; como veremos, modifica a cualquier categoria sin excluir los nombres.</p><p>Aipamen hauetatik ondoriozta daitekeenez, are partikularen gaztelerazko baliokide hauek, kategoria gramatikalaren aldetik" zailak dira sailkatzen, ez baitagozkio aditz, izen, adjetibo edo aditzondo kategoria arruntetatik bati ere. Geroxeago ikusiko dugunez, arazo hori berori ere badugu are partikulaz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2.</head><p>Are-ren gramatika-kategoria: forma, semantika, pragmatika eta sintaxia Gorago esan bezala, Koldo Mitxelenaren Orotariko Euskal Hiztegia eta Ibon Sarasolaren Hauta-lanerako Euskal Hiztegia direlakoak argitara eman arte, hemen ikertzen ari garen are partikularen erabilera edo adiera konkretuari 2 buruzko xehetasunak aski urriak ziren eta aipatu hiztegietan are-ren erabileraz eta literatur tradi:(:ioaz argibide ugari eskaintzen bada ere, oraindik ere are-ren gramatika-kategoriaz denaz bezanbatean alderdi ilun franko geratzen direla aitortu beharra dago.</p><p>Izan ere, oraintsu arte han-hemenka argitaratutako euskal hiztegietan oso nabarmena izan da hitzen kategoriari buruzko informazio falta.3 Izatez gramatikati dagokion informazio hau -kategoriazko zehaztapenarena, alegia-hiztegi batean azaltzeko arrazoia ez da inola ere taxonomikoa, hots, ez da apetazkoa, ezta sailkapengogo hutsezkoa ere. K~tegoriarena, informazio ezinbestekoa da hitz baten erabilerari zein hitzaren esanahiaren nolakotasu-nari begira. Izan ere, sarri-askotan -gramatikazko esanahi hutsa duten partikulen kasuan, batipat-hitz baten esanahi, mami eta izatea, hitz horrek duen adierazteko eran edo, moldean bilatu behar izaten da. <ref type="bibr" target="#b14">(2)</ref> Perpaus konparatiboetako are -ago, areago egitura eta esapideak alde batera utzita.</p><p>(3) Paoci Goenagak hutsune berber hori gogorazten zigun denbora asko ez dela <ref type="bibr">(Goenaga 1990: 129-130</ref> Sarasolak: emandako goiko azalpen eta adibide derrigorrezko guzti hauek ikusita, irakurle gramatikazaleari adberbioaren harako definizio hura letorkioke burura: "Aditza, adjetiboa edota beste adberbio bat modifikatzen duen perpausaren atal aldagaitza...".5 Kontua zera da: are-ren kasuan (ikus erabilera Sarasolak emandako adibideetan) ez du ematen adberbioaren ohizko definizioa beti betetzen denik. Bestela esanda, zein adberbio-moeta izan liteke izen bat edota izen-sintagma bat aldatzen edo modifikatzen duena? Horra hor, are hitzaren gramatika kategoria dela eta sortzen zaigun auzi nagusia. Beste hainbat hitzen gisan are partikulak biziki erabilera bihurria du gogobeteko sailkapena lortzeko.</p><p>Hau dela eta, ezer gutxi aurreratzen da honelakoetan hitzaren gramatika karegoria zehaztuz: are adberbioa baldin bada, adberbio-klase guztiz berri eta berezia litzateke, aditz, adjetibo eta adberbioei 6 ez ezik, izen-sintagmei ere -gutxienezeragiten dien adberbio-klasea litzateke.</p><p>Baina are-ren kategoriaren arazoari ikuspun.tu desberdinetatik hel diezaiokegu; gutxienik, him hauetatik: aIde formaIetik, aIde semantikotik. eta sintaxi aldetik. Ikus ditzagun banan banan are partikularen him alderdiok. <ref type="bibr" target="#b15">(4)</ref> Kontuan har bedi Sarasolak bere hiztegiaren bigarren prestaera honetarako ez duela aintzakotzat hartu adizJagun/adberbio bereizketa eta, horrela, aipatu bi azpisailak adizlagun deiturapean sailkatu diruela.</p><p>(5) Funtsean Euskaltzaindiaren EGLU liburuan ematen diguten definizio bera: ClErlazio hizkiz nahiz gabe adiczari Iaguntzen berezko zeregina betetzen cluen hitz klasea da beraz, labur esateko, adberbioa." Eta zertxobait beherago honako hau gehitzen dute: "Aditzaren laguna eta osagarria ezezik, zenbait aditzondo izenondoaren edo beste adberbio baten modifikatzaile ere izan daitekeela esan ohi da..... <ref type="bibr">(Euskalrzaindia 1985: 456)</ref>. Ohar berbera egiten da 461. orrialdeko laburpenean.</p><p>(6) Adberbioaren barman adizlagunak eta aditzondoak bereiziz, Euskaltzaindikoek EGLU-n proposatzen duten bezala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Forma</head><p>Formari gagozkiola, are hitz aldagaitza dela esan dezakegu. Hobeto esateko, -ago konparaziozko gradu atzizkia da partikula honek onar dezakeen aldaera bakarra e'are -ago" egituran eta areago esapidean). Beraz, hemen darabilgun adieran are aldagaitza dela esan daiteke, aide batetik. Beste aide batetik, are partikularen klitikotasuna 7 azpimarratu beharko litzateke. Salbuespenak salbuespen, Sarasolak ongi ohartarazten duenez, sintagma baten aurre-aurrean ezartzen da beti eta horrek esan nahi du are-k -beste adberbio askok ez bezala-ez duela sintaxiaren 'aldetik erabateko beregaintasunik. 8 Hots, are ondorengo beste osagai gramatikal bati itsatsia bezala agertzen zaigu beti. Are ezin da ibili bere gain testu baten barruan. Ia-ia beti proklitikoa da, zenbaitetan, modifikatzen duen sintagmaren ondoan ere hitza duelarik.</p><p>Axularren (8) Salbuespen bat edo beste aurki daitek~, hala ere. Esate baterako, 13. adibidean ez dimdi inondik inora proklitikoa denik, are-ren ondoren (faksimilean bederen) koma dago eta. Nolanahi ere, ora har~parcikula proklitikoa dugu eta autonomiarik ez duen aldetik~maila-adberbioen <ref type="bibr">(oso, txit, arrunt, arras, hagitz, biziki, guztiz, zeharo, erabat, ondo, ongi... )</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Semantika eta balio pragmatikoa</head><p>Semantikari dagokionez, Sarasolak dioskuna funtsezko(en)a bada ere ("Baita adierazten den gauza ere"; "Areagotze-zentzua du..."), horrekin ez da agortzen partikula honen esanahia. Eta berau argitu nahi izanez .gero, ezaugarri pragmatikoen artean, funtsezkoa iruditzen zaigu hitz honek testu edo berbaldi baten harian betetzen duen loturazko edo erreferentziazko funtzioa azpimarkatzea. Eginkizun testual edo diskurtsibo hau betetzen duten unitateak izendatzeko, gramatika kategoriekin zerikusi zuzenik ez duen bestelako sail indepe~diente eta zabalagoa plazaratu digute azken bolada honetan, lokailuak (gazt. "conectores", fr. "connecteurs") alegia. Hona hemen, hurrenez hurren, Ignacio Bosque-k (1989) eta Euskaltzaindikoek (1990) nozio berri honetaz ematen dituzten azalpenak:</p><p>(...) El termino conector parece adecuado si no se utiliza en el mismo sentido que el ya existente conjunci6n J sino para recubrir otros elementos, como, por ejemplo, los adverbios que refieren a fragmentos del discurso que establecen una relaci6n con un contexto previo. ASl, los adverbios consecuentemente y tambiin remiten, aunque de forma muy distinta a un discurso previo que "conectan" con el segmento en que aparecen. Esta relaci6n conectora no los convierte sin embargo, en conjunciones. Pueden ser, por tanto, adverbios y a la vez conectores porque este ultimo termino no designa tanto una categor{a gramarical como una propiedad discursiva <ref type="bibr">(Bosque 1990: 194)</ref>. Edukiari dagokionez, liburuki berri honek, lokailu deitu ditugun zer gramatikal batzu ditu aztergai. Ez dakigu asmatu ote ditugun (sic) izen honekin. Baina hor zehar perpausen artean, testuari lotura ematerakoan perpaus batetik bestera eraman behar izaten den hariari eusten laguntzen diguten hainbat hitz eta esapide berezirentzat lekua bilatu nahi izan dugu gure gramatikan. Hemen aurkituko diren hitzak askotan perpausen arteko zirrikitu horietan kokatuak ikusten ditugu, sarri ez dakigularik zein den garbi beren gramatika kategoria. Hauek dira lokailu izenez bataiatu ditugun elementuak <ref type="bibr">(Euskaltzaindia 1990: xi~i)</ref>.</p><p>Hortaz, gramatika-kategoria gorabehera, ez dirudi eragozpen handiegirik dagoenik are lokailutzat hartzeko. Izan ere, behinola Euskaltzaindikoek erakutsi zutenez, perpaus konparatiboetako are hitzak ezin dio hasiera eman hizketaldiari; aurrez aipatutakoari erreferentzia eginez, ondoren datorrenaren "areagotasuna" adierazteko eginkizuna baitu, berez. Hona hemen EGLUko pasarte txit argigarria "are -ago" esapideaz:</p><p>Are...ago itzuliaz baliatzen garelarik, aldez aurretik zerbait suposatzen dugu. Ezin gara, besrerik gabe, "Ni are aberatsagoa naiz" esaten hasi. Hau dioenak, aldez aurretik uX aberatsa da" edo "X Y baino aberatsagoa da" suposatu behar du, bere esaldia zentzuzkoa izango bada. Konparazio soilak ez bezalako inguramendua eskatzen du, beraz, egitura honek <ref type="bibr">(Euskaltzaindia 1985: 289)</ref>.</p><p>Gauza bertsua esan liteke hemen ikertzen ari gar~n egituraz edo adieraz (konparatiboak ez diren egituretako are-z, alegia). Are ezin da azaldu hizketaldi baten buruan,9 ezinbestean aurretik testuinguru jakin bat behar baitu agertu ahal izateko.</p><p>Are-k berezkoa du aurreko elementu batzuekiko lotura, beti ere esplizitoki aipatutako elementuren bati egiten dio erreferentzia eta. Baiezko esaldietan "... /... ez ezik J ... ere" egituraz baliatuz eman liteke here esanahiaren parafrasia. Hona hemen letra etzanaz, are lokailuak goragoko adihideetan behar dituen "aurrekariak": Adihide guztiotan ikusi ahal izan dugunez, "erreferentzia-mundua hedatzea" edo "balio erreferentziala izatea" da partikula honen bereizgarri pragmatiko behinena. Zentzu zahal horretan, ere edo baita.. .ere esapideekin parekatuko genuke. Baina azken hauek ez hezala, are partikulak, aurrekoetatik bereizten duen zerbait dauka: "areagotze-zentzua" du, Sarasolaren hitzez esateko; hots, RAEkoen u ponderaci6n" edo "encarecimiento" delakoa. 10 Hortaz, esanahi aldetik, are baiezko esaldietan askozaz ere hurbilago legoke ...ez ezik J ••• ere egituratik, baita... ere esapide neutro eta indargetik baino. Hots, inklusioa -erlazio logikoa, alegi~adierazteaz gain, balio enfatiko (9) Kasu! Horrek ez du esan nahi perpaus baten buruan ezin ager daitekeenik. Axularrek, esate baterako, sarritan erabiltzen du lokailu hau perpausaren hasieran (zenbaitetan "Are..." eta beste askotan "Eta are...").</p><formula xml:id="formula_0">ARE (aditz-sintagma,</formula><p>(10) :Edo· Maria Moli,ner-ek <ref type="bibr">(1982)</ref> dioenez: "Se emplea [hasta eta incluso partikulez ari da] como expresion culminativa para dar sentido porJl:leraii1Jo a la inclusiOn de ciertos casos en afirmaci6n 0 negaci6n contenida en la frase." (etzana geurea da). edo areagotzailea dUo Eta inguruko erdaretan ondoko hauek izan daitezke gutxi-gorabeherako baliokideak: gazt. aun (azenturik gabe), incluso, hasta; fr. meme; ingel. even.</p><p>Lokailu honen bereizgarri pragmatikoetako bat honako hau izan daiteke: zerrendaketa, seriazio edo mailaketa baten azken burua.edo amaiera enfasiz eta exajerazioz adieraztea. Hau da, ideia-mailaketa bat azken bururaino, muturreraino edo mailaketa agortzeraino hedatzea da partikula honen zeregin komunikatiboa (ikus 1.1.1. ataleko adibideak).</p><p>Zenbaitetan, hala ere, mailaketa ez dago agerian eta orduan "aurrekaria" edo "aurre-osagarria"11 dei genezakeena falta da. Horrelakoetan baina, -testuinguruaz baliatuz-inplizitoki ulertu beharreko elementuren bati (presuposizioa) egiten zaio erreferentzia. 12 Axularrengan aposizio gisako are mundu hunetan ere adibidea aurkitzen dugu behin eta berriro (ikus 1.1.2.2. ataleko adibideak), irakurleak "hil ondorengo bizitza edo mundua" suposatu behar duelarik, hots, "hil ondorengo bizitzan ez ezik, bizitza honetan ere" 'bezalako zerbait ulertu behar dugularik:  <ref type="bibr">(Euskaltzaindia 1990)</ref> geure eginez, emendiozko lokailuetako bat gehiago dela deritzogu. Emendiozkoetarikoa izanik ere, bistan da ez dagoela gainerakoekin identifikatzerik eta baten batekin alderatzekotan, ere lokailuarekin aldera genezake.</p><p>Biek amankomunean dutena zera da: biak dira erreferentzia-hedatzaileak, biek balio dute "aurrez aipaturiko gai baten esparrua hedatzeko, hau da, erreferentzia-mundua hedatzeko" . <ref type="bibr">13</ref> Osaren hitzak erabiliz, erreferentzia-hedatzailetzat hartu dugu are lokailua (hortik "emendiozko" deitura eta sailkapena). Baina, egia esateko, logikaren zentzu hertsian zenbaitetan ez dago zinezko hedapenik, emendiorik -edo gehikuntzarik. Halakoetan, logika-mailan are... (ere) esapideak ez dio ezer gehitzen bere erreferenteari. Orduan are, aurrekariaren azpimultzoren bat balio enfatikoz adierazteko erabiltzen da. Hona hemen zenbait adibide:</p><p>(11) Eusebio Osak deiczen duen bezala <ref type="bibr">(Osa 1990: 263)</ref>. <ref type="bibr">(12)</ref> Eta EGLU-lIlren egileek diotenez: "Hortaz, presuposizioak eta abarrak tartean sartzen direlarik~pragmatikaren munduan erabat murgilduak aurkitzen gara lokailuak direla medio." <ref type="bibr">(Euskaltzaindia 1990: 30</ref> </p><p>Oztopo hau ez bide da izan eragozkarri EGLU-III (Lokailuak) gramatikaren egileek ere partikula aditzondotzat (adberbioa beraz) hartzeko. Honela mintzo dira: "Gure ustez, lokailu hau (ere-z ari dira), kategoriari dagokionez, aditzondoa dela esan ·daiteke, lokailu bezala erabiltzen duguna:' <ref type="bibr">(Euskaltzaindia 1990: 35)</ref>. Hala ere, ez da erraza toki erosorik aurkitzea are-rentzat lehenbiziko liburukian aurkeztutako aditzondo-sail desberdinen artean edota emandako adberbioaren definiziopean. taxonomia hutsean gera daitekeen azterketa axalekoa gainditzeko, ezinbestekoa iruditzen zaigu adberbio berezi honen sintaxia berrikustea.</p><p>Sintaxiaren ikuspegitik, zenbait berezitasun dira azpimarkatzekoak Axularren erabileran.</p><p>Lehenik, edozein osagai heda daiteke are lokailua bere ezkerraldetik hartuz: dela izen-sintagma, sintagma adjetiboa, adberbioa edo adizlaguna, aditza edo aditz-sintagma, dela perpausa... Osagai guzti hauek har dezakete are lokailua.</p><p>Bigarrenik, osagai moetaren arabera zenbait desberdintasun sortzen da sintaxi mailan. Esan bezala, izen-sintagma bati edo adizlagun bati erantsita doanean, esaterako, aski egitura hertsia aurkitzen dugu, halako batasuna sortuz eta tartean elementurik nekez· sar daitekeelarik. Horra elementuen hurrenkera eta zenbait adibide: Aipatu lehenbiziko osagaiekin (IS, Alg) batasun handiko unitate sintaktiko handiago bat osatzen cluen bitartean, aditz-sintagma edo perpaus batekin doalarik, aski independentzia sintaktiko handia atxikitzen duo Hots, perpaus-ataritik edo aditz-sintagmaren hasierako kokagunetik -kanpotik bezala-ondorengo osagai osoa modifikatzen duela dirudi, operadore gisako zerbait balitz bezala edo.  <ref type="bibr">(21. adib.)</ref>, are giristinoetarik ere <ref type="bibr">(22. adib.)</ref>, are abre mutuek ere <ref type="bibr">(34. adib.)</ref>. Lehenengoan testuinguruaren harian 'tarrotzen artean ez ezik, euskaldunen artean ere" ulertu behar da; bigarrenean, testuingurura jo gabe ere, "jainkogabeetarik ez ezik, giristinoetarik ere"eclo ulertuko genuke; eta hirugarrena "gizakien artean ez ezik, abere mutuen artean ere" esapideaz parafraseatuko genuke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Corpus-aren sailkapena</head><p>Bestalde, are... ere esapidearen kasuan oso narbarmena da aurrekariaren eta are-ren modifikatuaren arteko "komunztadura gramatikala", esan na4i baita biek deklinabide atzizki berbera hartu ohi dutela. <ref type="bibr">18</ref> Iparraldeko usarioari jarraituz,19 ezeztapen baten ondoren "baina are...ere" adbertsatibo moeta bitxia ere aurkitu dugu~ularrengan. Egitura honen ordez, gaur egungo euskara standard;'ean t' •.• ez ezik, ... ere" esamoldea dugu. Hona hemen, Axularren bi adibideak:</p><p>27. Segur da ez oren baten denbora, baifia are begien goiti ai/txatxeko asko lukeien bitartea ere, lehen hauta lezakeiela. 104-7 28. Finean ez giristino /agunari berari, baiiia are munduko bertze kreatura arrazoifiaz usatzen eztuten guztiei ere, bidegabe egiten derauezu bekhatutan zauden bitartean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>362-22 "</head><p>(17) Honela mintzo da Bello ( § 1247): En estas locuciones se presenta siempre al entendimiento una escala creciente 0 decreciente de ideas, sefialandose la Ultima con el prepositivo hasta. Vease la escala en el3°("Desacertada y hasta torpemente se portaron"») 5°("Correspondi6 a tantos beneficios con ingratitud y hasta con villanfa") y 6°("Le reconvino) le denost6, y hasta le di6 de golpes") ejemplos; pero frecuentemente 5610 se exhibe el ultimo grado) dejandose 105 otros a la imaginaci6n del que oye 0 lee, como en el 1 0 ("Hasta las causas particulares se convertfan con frecuencia en asuntos poHticos" (Gil y Zarate», 2°C'Hasta insensato parece tJ ) y 4°C'Hasta de 105 suyos se recata").</p><p>Este uso de 'hasta~es mucho mas frecuente en los escritores modernos que en los de la edad de Cervantes. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Aditz-sintagmari dagokiona</head><p>Are-k aditz sintagma modifikatzen dueneko kasuak aztertzeko, berorrek esaldi nagusia edo menpekoa modifikatzearen arteko bereizketa egin dugu.</p><p>Lehenengo kasuari (are-k esaldi nagusia modifikatzen dueneko kasuari) dagokion saiIean (2. 1. sailean) bildu ditugun esaldietan ikus daitekeenez, Axularren testutik hartuak diren are-k modifikaturiko esaldiek, formaren aldetik, are-k modifikaturiko osagai txikiagoren bat (izen-sintagma, adizlaguna,...) daukaten esaldiekiko aIde nabarmena dute: esaldi horietan are lokailuak ez dauka behin ere lagun hartuta ere lokailua (lokailu hau, modifikatua osagaia denean, are-rekin batera ageri da guztietan -saIbuespenak salbuespen-). Badirudi, beraz, "ARE... ERE fARE ... " esapideak distribuzio sintaktiko osag~rian agerczen direla Axularren testuan. Lehenengoa, are-k osagai bat soilik modifikatzen dueneari erabiltzen du Axularrek (are + osagaia + ere), bigarrena are-k perpaus osoa" modifikatzen duelarik (are + perpausa).</p><p>Ere ez agertze hori, nabarmena den arren, ez da, ordea, are lokaiIuak esaldi osoa modifikatzeak osagai soila modifikatzearen aldean duen aIde bakarra. Horrela, are-k esaldian hartuta daukan kokapena miatzen badugu, guztietan esaldiaren hasiera-hasieran ageri dela ikus daiteke; eta esaIdiko osagaiek berarekiko hartzen duten lekuari bagagozkio, guztiak beraren atzean kokatuta daude, ondoko esaldietan ikus daitekeen bezala:</p><p>(20) Gaztelaniaz baiezkoetan gutxienez aun, hasta, incluso hirukotea dugun bitartean, ezezkoetan ni aun, ni siquiera besterik ez daukagu, *ni incluso, *ni hasta (lokailu gisa) ez baitira gramatikalak.</p><p>Egia esan, ere lokailua ere ageri dela kontutan harturik, esaldi honi beste irakurketa bat eman lekioke; bigarren irakurketa horretan, are-k ez luke esaldi osoa modifikatuko, berak eta ere lokailuak inguraturiko sintama baizik; baina, testuingurua miatzen badugu, mailaketadun zerrendaketa dagoela beha daiteke erraz, mailaketa horren azken alea are-dun esaldia de1arik. Eta, beste aldetik, egin litekeen Cfareagotzea" emanaren eta eman gabearen artekoa litzatekeela aintzakotzat hartuta, ilogiko samartzat jo daiteke "eman gabea kentzea"; horrenbestez, gure ustez, esaldi honetan are-k esaldia dauka modifikatuta, eta ez sintagma. Horretaz gain, Villasantek (1976) esaldi honi emaniko itzulpena badator bat esan berri dugun guzti honekin: "Pero si ese hijo gastase todo el capital dado por su padre en el juego, en el corner y beber y en la crapula, con razon deheria temer dicho hijo que su padre no le diera mas en 10 sucesivo ni se fiara de el, y aun que le quitara 10 que antes le habfa dado". Loturiko esaldietako aditzen moduari gagozkiolarik, sail honetako (2.1.) guztiak indikatiboan dauden arren, ez dugu uste bestelako "mo&lt;;luko adit~ekin ez agertzeko arrazoirik dagoenik; izan ere, menpekoetan, subjuntiboko esaldietan ere ageri qa, h.urrengo atalean ikusiko dugunez. ' Adibidetegiko esaldietan daukan inguramenduaren aldetik, batean ezik (55. ean), guztietan eta juntagailua lagun hartuta ageri da; hala ere, gure ustez -borobiltasun osoz ezin baiezta badaiteke ere-, h~u, esaldi guztietan halako zerrendaketa dagoelako edb da horrela,-eta ez, espreski kasu honetan eta juntagai~ua agertzea ezinbestekoa delako.</p><p>Menpeko esaldia modifikatzeari .dagokienez, are partikula esaldi nagusia modifikatuz ageri deneko kasuak direla eta esandako bera esan daiteke oraingo honetan ere; izan ere, are-k ezaugarri berberak dauzka azalduta: esaldiaren hasieran ageri da ere lokailua gabe eta atzean esaldiar,i dagozkion osagai guztiak dituelarik; aditz bat baino gehiago ingura dezake (62); eta abar.</p><p>Beste aldetik, goraxeago esana dugunez, are ageri-deneko menpeko esaldietan, aditzak, indikatiboari ez ezik, s~bjuntiboan ere jokatuta daude; hona hemen adibideak:</p><p>58. Baldin merkatari batek eman baliazo bere semeari dim suma bat bere eskuko, manaia lezan, enplega lezan, tratuan eta merkatalgoan erabillezan. Eta halatan, tratua ikhasirik, berak bere bucuz, zerbait irabaz lezan. Ordea, baldin seme hark bere aitaren eman hek guztiak, iokoan, ian edanean eta arloterian gasta balitza, arrazoifiekin lizateke seme hura beldur, ez liazon bere aitak aitzinarat gehiago eman eta ez fida. Eta are lehen emanak ere edeki liatzon. 110-6 21 59. Eta nahi du eska gakitzan eta are lehia gakitzan, C..), 299-5 60. Aitzitik atsegin hartzen du, zeren hala penatzen den, eta nahi du pena dadin, eta are handik ilkitzeko esperantzarik gabe pena dadin  Azkenik, (57) esaldia dugu; esaldi honetan are partikula aditz laguntzailerik gabeko denborazko egituran ageri da:</p><p>(57) Baiiia lurrean bertzeren bekhatuagatik, Adanenagatik, haren ondoko guztiak, are sorthu baifio lehen, bere amaren sabelean pitzten diren pontuan(...) 92-23 Atal hau bukatzeko, "sailkatu gabeak" eta "adberbiallkontzetsiboa" izenburuak dituzten sailak ditugu. Lehenengoan, orain arte esandakotik itxuraz urrunxe (bigarrena batez ere) dauden bi esaldi sartuta daude: , Azken honetaz hasiko gara. Are lokailua, beroni bai osagai bati bai esaldi osoari gagozkiolarik esleitu dizkiogun ezaugarriak aintzakotzat hartzen baditugu, esaldi honetan, aIde batetik, ezin jo daiteke beraren', atzean ageri den osagaiaren (San Krisostomok berak sintagmaren) modifikatzailetzat; izan ere, esana dugunez, osagairen bat modifikatzen duenean, modifikaturiko sintagma are eta ere-ren artean ageri da, eta oraingo honetan, aldiz, ez da horrela, ustez modifikatzeko osagai horren atzean ez baitago ere-rik; horrenbestez, esaldi honetan are partikulak ez daukala osagaia modifikatuta esan daiteke. Beste aldetik, menpeko esaldia (aitzinetik abisaturik eztadila nehor hargatik asalda,) ere ezin modifika dezake: are partikula modifikatzeko esaldiaren aurrean kokaturik ageri bada ere, darabilgun esaldi honetan, delako partikula honen eta esaldiaren artean badago osagai bat, menpeko esaldiari ez dagokiona: San Krisostomok berak sintagma; eta ikusi ditugun adibideetan, menpeko esaldieei dagozkienetan, are-ren atzean, modifikatzeko esaldiari datxezkion osagaiak baizik ez dira kokatzen; horrela beraz, horren arabera, menpeko esaldia ere ez dauka moditikatuta. Eta, azkenik, esaldi osoa modifikatzeko aukera dugu; dirudienez, hirugarren honetan, goian aipaturiko "baldintza" sintaktiko horiek beteak dira: are partikula esaldiaren (21) Egia esan, ere lokailua ere age.d dela kontutan hanurik, esaldi honi beste irakurketa bat eman lekioke; bigarren irakurketa horretan, are-k ez luke esaldi osoa modifikatuko, berak eta ere lokailuak inguraturiko sincama baizik; baina, testuingurua miatzen badugu, mailaketadun zerrendaketa dagoela beha daiteke erraz, mailaketa horren azken alea aredun esaldia delarik. Eta, beste aldetik, egin litekeen "areagotzea&gt;t emanaren eta eman gabearen artekoa litzatekeela aintzakotzat hartuta, ilogiko samartzat jo daiteke "eman gabea kentzea"; horrenbestez, gure ustez, esaldi honetan are-k esaldia dauka modifikatuta, eta ez sintagma. Horretaz gain, Villasantek (1976) esaldi honi emaniko itzulpena badator bat esan berri dugun guzti honekin: Pero si ese hijo gastase todo el capital dado por SN padre en el juego, en et comer y beber y en la crdpula, con razon tkberla temer dicho hijo que su padre no le diera mds en 10 sucesivo ni se fiara de et, y aun que le quitara 10 que antes le habfa dado.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>erabilera kontuan hartzen badugu, "are... JJ eta "are...ere" egiturak modu jakin batez agertzen dira banatuta: lehenbizikoa ("are... "), are partikulak ondoko aditz-sintagma modifikatzen duelarik; eta bigarrena ("are...ere U ) , are-k bestelako sintagmak (izen-sintagmak eta adberbioak -adizlagunak eta adberbioak-) modifikatzen dituelarik. Hona hemen zenbait adibide (adibide gehiagotarako ikus beheragoko adibidetegia), diogunaren erakusgarri: ARE (aditz-sintagma, perpausa) 51. Egiteko batek hartzen zaituenean, han da berehala konzientzia, eta egundaifio egiten dituzun falta guztiez orhoitzen zaitu, guztiak ekhartzen derauzkitzu. Eta are erraiten deratzu, zenbait zeure bekhatugatik, hunelako eta halakogatik, hek guztiak ethorri zaitzkitzula. (286-1) 41. Zeren bertzela usain liteke,. kirats liteke: eta are aphoz, sugez, ielez eta likitskeriaz bethe liteke: lakhuak, aintzirak eta bertze ur geldiak bethetzen diren bezala. (25 -57) , 46. Koleran zarenean egiten duzu anhitz erhokeria, eta gero kolera hura ioan zaitzunean, ethor zaitzu, erhokeria heken urrikia, eta egin ezpazinitu nahia. Eta are lehen bertzeren kontra haserretzen zinena orduan (Senekak dion bezala) zeure buruaren kontra haserretzen zara. (200-13) 48. Baifia maliziarik edo enganamendurik ahal zatekeienz gogora ere gabe erran zioen deblauki erregek, baietz, deusetan ere dudatu gabe: eta are berak lehenik agur egin zioen; (229-28) ARE (Izen-sintagma) ERE 10. Eskritura Sainduak, Elizako doktorek, lehenagoko ientilek, eta are zeruko, aireko, eta lurreko gauza guztiek ere kondenatzen dute alferra, eta emaiten aditzera behar dela trabaillatu, eta nor bere aldetik bere eginbidearen egitera enseiatu. (23-1) 12. Sufrezko sua, eta are egurrezkoa ere, beroago eta indartsuago da, lastozkoa baifio. (372-21)(7)  Klitikotasuna hemen darabilgun zentzuan propietate prosodikotzat barik~gramatikazko ezaugarritzat jo behar da. Hona hemen, Ignacio Bosqueren azalpen argigarria: "(...) La clicicidad es, en suma~una propiedad que obliga a ciertas unidades sintacticas a depender morfono16gicamente de otras, es decir~a apoyarse en ellas."(Bosque  1990: 34).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>ARE + IS(nor, nori, nark)  + ERE ARE + Alg.(erlazio-atzizkiez edota posposizioez osatua) + ERE 33. (...orduan...) Are orduan ere etzenduten plazer osorik hartu... 34. C..) Are abre mutuek ere eztute (. ..), aitzinat iragan nahi. 3, (edatean, 10 datzanean), eta are iarririk dagoenean ere, badoha... 5. (dolorez zarenean), are eskapatzen zarenean ere, emaiten deratzu... 6. (zahartzean), eta are hiltzerakoan ere, ... 7. (promesetan, kheinuetan) eta are aieruetan ere, 12~(Sufrezko sua), eta are egurrezkoa ere, beroago eta indartsuago da... 15. (hitz sinpleari eta bakhunari), eta are. kheinuari eta aieruari ere sinheste gehiago eman lekidikaiola... 18. (guztiek), are etsaiek ere,.. Ekintzak uztartzen ari delarik, ordea, are ekintzaren bat gaineratzeko erabiltzen bada,~gitura laxoagoa dirudi eta are ez zaio zuzenean erasten aditz berriari. Horrelakoetan, are lokailua lehen bezala osagai berriaren atarian, baina lehen ez bezala aditzetik urrun samar dagoelarik eta ererik gabe agertzen zaigu. Hortaz, are eta aditzaren artean nahi beste osagai tarteka daitezke: sujetua, adizlagunak, osagarriak (aditzak hartzen dituen osagarriak), predikatiboa, etab. Hona hemen azaltzen zaizkigun hurrenkera batzuk: ... eta ARE + Alg + Alg + Alg + junt + Alg + Aditza: 41. (... ) eta are aphoz, sugez, ielez eta likitskeriaz hethe liteke:... ...eta ARE + Alg + O(bjetua) + Alg + Pred. + Aditza: 44. (oo.) eta are handik here burua zure alderakotzat zordun erakusten du:... ...eta ARE + Adb + 0 + Aditza: 47. (... ) Eta are orduan anhitz gauza egin behar dugu, ... ...eta ARE + S(ujetoa) + Alg=Adb. + Aditza: 48. (... ) eta are berak lehenik agur egin zioen;... Etab.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>eta Mitxelenak (Orotariko Euskal Hiztegia) , ostera, horretaz gain, are partikularen kategoria gramatikalaren, eta berorrek esaldiaren barruan har ditzakeen kokagune desberdinen eta aurkez dezakeen formaren berri ematen dute. Horrela, Sarasolak bere hiztegian partikula honetaz hauxe dio: adlag. (1545). 1 Baita adieratzen den gauza ere. (Areagotze-zentzua du, eta dagokion izen-sintagmaren aurre-aurrean ezartzen da, delako izen-sintagmaren ondoan ere hitza ager daitekeelarik). (... ).~(Perpausekin, batez ere txertatuekin edo baldintzazkoekin). Baita ere. Are herandu heltzen denean. Are erosten ez badu ere. -Hortaz, badugu, aIde batetik, kategoria gramatikala (adizlaguna), eta, bestetik, are partikula izen-sintagmekin ez ezik esaldiekin ere ager daitekeelakoa. Mitxelenak, bere aldetik, beste autore eta hiztegigile batzuek are partikula honi buruz emaniko informazioa biltzen du: (G, AN, Lap. A; SP, Lar, An, Dv, H) • Alin, incluso, todavfa. «Encore, oraino» SP. «Alin, en principio de chiusula, are, antepuesto, y los demas pospuestos»; «ademas que eta are»; «hasta, aun, are antepuesto, ere, here pospuesto; «tambien, al principio de clausula, are, arere, haita [...]~&gt; Lar. «Are, oraino» HeH Voc. «Encore, de nouveau» Dv. «Quand il est employe seul: encore. Syn. oraino. [...] Bai are! Encore! [...] Surtout accompagne de ere, hainan, haino, gehiago, gutiago, eta» H. «Aun»; «item, asimismo» A. Cf. Lf. Gram. 394: «Are et ere ne se mettent jamais, actuellement, en tete d'une phrase.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Hitz baten kategoriazko sailkapenak (izena, adjetiboa -izenlaguna, izenondoa-, aditza, juntagailua, adberbioa...) berez informazio lagungarria izan beharko luke ---eta halaxe izaten da gehienetan-hitz hori nolatsu erabil litekeen antzemateko.</figDesc><table><row><cell>Hala ere, tamalez, zenbait gramatika-kategoria, sailkapen nekeza izan dezaketen</cell></row><row><cell>hitzentzat erabili ohi da eta, besteak beste, horixe izaten da askotan adberbioen</cell></row><row><cell>sailaren kasua. Hots, adberbioena halako zaku handi bat dateke, non izen, adjetibo,</cell></row><row><cell>aditz eta juntagailu ez den guztia sartu behar baita.</cell></row><row><cell>Baina gatozen harira. Sarasolak bere hiztegian (Sarasola 1984) adizlaguntzat 4</cell></row><row><cell>jotzen du are hitza eta gramatikazko bi ohar ezin jakingarriagoak egiten dizkigu</cell></row><row><cell>partikula honen erabiIeraz. Hona hemen, are hitzari dagokion' hirugarren sarreraren</cell></row><row><cell>hasiera:</cell></row><row><cell>3 are. adlag. (1545). 1. Baita adierazten den gauza ere. (Areagotze-zentzua du, eta</cell></row><row><cell>dagokion izen-sintagmaren aurre-aurrean ezartze~da, delako izen-sint3:gmaren bn-</cell></row><row><cell>doan ere hitza ager daitekeelarik). Ez santuk, ez aingeruk eta ez are Ama Birjinak ere.</cell></row><row><cell>Gazteentzat eta are haurrentzat egokia. Bazen amaren eta are amonaren ,'hizkuntza goraipat</cell></row><row><cell>zen zuenik. Ez datoz heti hat are punturik nagusienetan. Are hoherenak ere.[ ] (Perpausekin,</cell></row><row><cell>batez ere txertatuekin eta baldintzazkoekin). Baita ere. Are herandu heltzen denean. Are</cell></row><row><cell>erosten ez badu ere (Etzana geurea cia).</cell></row><row><cell>):</cell></row><row><cell>uSarasolaren Hiztegi Arauemailea delakorarte ez dut uste inon ematen zaigunik hiztegiko hitz horien gramatika</cell></row><row><cell>kategoriari buruzko xehetasunik, nahiz eta inforrnazio hau beharrezkotzat jotzen den edozein hiztegitan. Gaitzerdi</cell></row><row><cell>hala ere, huts hori zuzentzeko bidean jarriak baikara dagoeneko."</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>(Adizlaguna) ERE 7. Duzunean adiskide bat aberatsa, botheretsua, eta zeure egiteko guztietan bethiere fin eta leial frogatua: halakoaren hitza dirutzat hattzen duzu, eskentzea, emaitea bezanbat zaitzu: haren promesetan, kheinuetan eta are aieruetan ere, fidantzia handia dadukazu. (84-5) 6. (...) eta noiz nahi den, zaharrzean, eta are hiltzerakoan ere, geure bekhatu guztiak barkhatuko derauzkigula. (88-8)</figDesc><table /><note>parekoa litzateke honelako esapideetan: Ondo ederki ibili ginen, bai ondo luzea!... (ikus EGLU-I 456- 457).ARE</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>perpausa): 51. Egiteko batek hartzen zaituenean, han da berehala konzientzia, eta egundaiiio egiten dituzun falta guztiez orhoitzen zaitu, guztiak ekhartzen derauzkitzu. Eta are erraiten deratzu, zenbait zeure bekhatugatik, hunelako eta halakogatik, hek guztiak ethorri zaitzkitzula. (286-1) 41, Zeren bertzela usain-liteke, kirats liteke: eta are aphoz, sugez, ielez eta likitskeriaz bethe liteke: lakhuak, aintzirak eta bertze ur geldiak bethetzen diren bezala. (25 -57) 48. Baiiia maliziarik edo enganamendurik ahal zatekeienz gogora ere gabe erran zioen deblauki erregek, baietz, deusetan ere dudatu gabe: eta are berak lehenik agur egin zioen; (229-28) ARE (Izen-sintagma) ERE: 10. Eskritura Sainduak, Elizako doktorek, lehenagoko ientilek, eta are zeruko, aireko J eta lurreko gauza guztiek ere kondenatzen dute alferra, eta emaiten aditzera behar dela trabaillatu, eta nor bere aldetik bere eginbidearen egitera enseiatu. (23-1) 12. Sujrezko sua, eta are egurrezkoa ere, beroago 'eta indartsuago da, lastozkoa baiiio. (372-21) ARE (Adizlaguna) ERE: 7. Duzunean adiskide bat aberatsa, botheretsua, eta, zeure egiteko guztietan bethiere fin eta leial frogatua: halakoaren hitza dirutzat hartzen duzu, eskentzea, emaitea bezanbat zaitzu: haren promesetan, kheinuetan eta are aieruetan ere, fidantzia handia dadukazu, (84-5) 6. C..) eta noiz nahi den, zahartzean, eta are hiltzerakoan ere, geure bekhatu guztiak</figDesc><table><row><cell>barkhatuko derauzkigula. (88-8)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>22. (...) edirenen dugu, ezen presuna arnegariak, are mundu hunetan ere, anhitz inkontru gaitz izaten duela, eta...(176-19) 23. Zeren baldin Elizako doktor batzuek dioten bezala, Ama Birjinak, are mundu honetan zenean ere, nori ere, eta nork eta behatzen baitzioen, hari, ... (241-15) 24. (...) pena eta trabaillu gehiago iragan behar duela, are mundu hunetan ere, ifernura ioaiteko,... (311-32) 25. Baifia mintzo naiz mundu hunetakoaz. Eta diot ezen, aremundu hunetan ere, giristino onek, Iainkoaren partea dadukatenek, fltsegin eta plazer gehiago gozatzen dutela, giristino gaixto Deabruaren partea segitzen dutenek baifio.(325-49) 26. Finean ezagutuko duzue, eta esperientziaz frogatuko, zein'handia den onek gaixtoen gaifietik duten abantailla, eta nola diren onak, are mundu hunetan ere, gaixtoek uste duten baifio aiseago, eta bere gogarago. (326~14)</figDesc><table /><note>Are hitza, beraz, lokailua dugu. Baina zein eratako lokailua? Euskaltzaindikoen sailkapena</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>. (...) bata Iainkoaren aldetik, haren grazia eta faborea, eta bertzea guretik, gure nahia eta borondatea (...) eta gauza hauk guztiok, are gure aldetik· behar direnak ere, printzipalki Iainkoak egiten baititu. (133-26) 18. Baifia, guztiek, are etsaiek ere, bere bihotzetan barrena bedere, ongi erraiten dute. (332-19) 19. (...): eta munduko kreatura guztiak, are harriak ere, etxeko iaun hunen familia, eta etxatiarrak baitira:... (362-30) Are-ren semantika eta pragmatikari eskainitako gainbegiratuarekin bukatzeko, diogun, bidenabar, aurreko testuarekiko emendiozko lotura adierazten duen lokailu erreferentzia-hedatzaile honek berdin-berdin balio duela ezezko perpausetarako. 14 2.3. Sintaxia Lehenbizi, kategoriaren arazoa dugu argitu beharra. Itxuraz, baita... ere esapidearen pare-parekoa dugu eta parekotasun horren arabera, zalantza izan genezake juntagailutzat hartu behar ez ote dugun. Hala eta guztiz ere, irizpide formalak hertsiki erabiliz,15 badirudi ez dela benetako juntagailua. Izan ere, Axularrengan aurkitutako adibide guztietan behin ere ez da gauzatzen benetako koordinaziorik are lokailu hutsaren bidez. Bietatik bat: a) edo justaposizio (alborakuntza) hutsaren aurrean gaude; b) edo bestela, juntagailu edota menderagailuren baten eskutik (Eta are...; are... -larik) agertzen zaigu gure lokailua. Hona hemen adibideak: a) Alborakuntza. 55. Gure lege sainduaren, eta manamenduen karga, arin da, are arintkarri da. 321-1 b) ]untagailua + are... 40. Zeren nola etsaiak bethiere zelatan baitaude, zer ere huts edo falta edireiten baitute, hura berehala harrapatzen dute, eta are batzutan berreturik, airatzen eta kanpatzen dute. 16-30 41. Zeren bertzela usain liteke, kirt;tts liteke: eta are aphoz, sugez, ielez eta likitskeriaz bethe liteke: lakhuak, aintzirak eta bertze Ur geldiak bethetzen diren bezala. 25-57 42. Halakoari rirtherik urthera, zorra handitzen, berretzen eta are ba/din denbora luzeaz badago, doblatzen zaika 55-3 ... Gure goiko galderara itzuliz, are izena (edo izen-sintagma) ez baldin bada, adjetiboa (edo sintagma adjetiboa) ez baldin bada, -bistan denez-aditza ez bada, ares,tian esan bezala juntagailua ez baldin bada, orduan', aukera bakarra geratzen zaigu: adberbiotzat hartzea. Horra hor, abiaburuko korapilora garamatzan ondorio ahula: adberbioa baldin bada, izenak eta izen sintagmak modifikatzen dituen adberbio-klase berri gisa definitu behar ote dugu?16 Puntu honetara iritsita, sailkatze eta (14) Zentzu honetan gaztelaniazko (ni) siquiera eta ni aun ditugu baliokideak. (15) Argibide gehiagotarako ikus bedi EGLU-III (Lokailuak): uLokailu eta juntagailuen arteko harremanak eta bereizkuntzak tJ , 27-31.or.</figDesc><table /><note>). (13) Patxi Goenagak azaldu zuen bezala (Goenaga 1980: 241.ot. oh.) eta berriki Eusebio Osak esan duen bezala (ibidem).17</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>. ezOj, baifia are OJ ere. ( "ez ezik, _ere") 1.1.3. Salbuespenak: are + sintagma soila, ere gabea 1.2. Ezezko esaldia 1.2.1. OJ. Are OJ ere, ez + aditza 1.2.1.1. Erreferentea agerian 1.2.1.2. Erreferentea isilduta 1.2.2. OJ eta are OJ ere, ez +aditza 1.2.3.ez + aditza OJ eta ez are OJ ere 1.2.4. ez OJ, OJ, _ eta ez are OJ ere Gure bizitzea itsasoz dohana bezala da (...), itsasoz dohana iatean, edatean, 10 datzanean, eta are iarririk dagonenean ere, badoha, ezta orduan ere baratzen. 40-33 4. Egunero hiltzen gara, zeren egun ora gure bizitzeari zenbait poxin eta parte gutitzen eta edekitzen baitzaika. Eta are hazten eta handitzen garenean ere, gure bizia ttipitzen eta laburtzen da. 41-41 5. Sukhar handi hatekin, saihetseko puntahatekin, edo hertze eritasun hortitz hatekin dolorez zarenean, dolore hark, are eskapatzen zarenean ere, emaiten deratzu egitekorik asko, (..Elizako doktorek, lehenagoko ientilek, eta are zeruko, aireko, eta lurreko gauza guztiek ere kondenatzen dute alferra, eta emaiten aditzera behar dela trabaillatu, eta nor bere aldetik bere eginbidearen egitera enseiatu. 23-1 11. (...) eta beheitituz dohanean, eta dihoakunean, mendekatzeko(nahia), enganatzeko (nahia), eta are hizitzeko nahia, eta desira ere, berretzenago eta luzatzenago zaikun; C..) 130-17 12. Sujrezko sua, eta are egurrezkoa ere, beroago eta indartsuago da, lastozkoa baifio. 372-21 13. Zeren bertzela, bekhatutan dagoeifio egiten dituen obra on guztiak galtzeintu, eta are, lehenekoak ere, bekhaturik gabe zegoenean(,) egiten zituenak ere, hilduak, eta trabatuak edukitzeintu. 348-34 (Parentesien arteko koma, faksimilaren arabera) 14. Heken faboratzea da meritu handia, eta zeruko loriaren erdiesteko, eta are mundu hunetan ditutzun onen ere seguratzeko, berretzeko eta emandatzeka bide ana, zabala eta segura. 154-20 15. (...), ezen orduan, zure hitz sinpleari eta bakhunari, eta are kheinuari eta aieruari ere sinheste gehiago eman lekidikaiola, anhitz arnegu eta iuramentu egiten dutenei baiiio.(...) 177-35. Eta eztezazula ez pensa, ifernuko su hura, hemengo su hauk bezala izanen dela. Baiiia hura, nola izanen baita Iainkoak berak pitztua eta egina, hala izanen da hemengo suak baiiio beroago eta goriago. Halako moldez ezen, hangoarekin konparaturik, pintatua bezala izanen baita. Eta haur ezta miretsteko, zeren are hemengo suetan ere diferentzia handia da. Sufrezko sua, eta are egurrezkoa ere, beroago eta indartsuago da, lastozkoa baifio.372-21 1.1.2.1.2. Izen-sintagma 17. (...) bata Iainkoaren aldetik, haren grazia eta faborea, eta bertzea guretik, gure nahia eta borondatea (...) eta gauza hauk guztiok, are gure aldetik behar direnak ere, printzipalki Iainkoak egiten baititu: 133-26 18. Baifia, guztiek, are etsaiek ere, bere bihotzetan barrena bedere, ongi erraiten dute. 332-19 19. (...): eta munduko kreatura guztiak, 4r~harriak ere, eexeko iaun hunen familia, eta etxatiarrak baitira: 362-30 1.1.2.2. -Erre/wentea: are () ere (em/erentea isilduta) 20. Zeren are bere herrikoen artean ere, ezbaitakite batzuek, nola eskiriba, eta ez nola irakur. 10-14 21. Bada baldin anhitz kondenatzen bada, are giristinoetarik ere, zet~atik zu ere. giristino izanagatik ere, etzara beldur izanen kondenatuetarik bat gertha zaitezin? 9-327 22. (...), edirenen dugu, ezen presuna arnegariak, are mundu hunetan ere, anhitz inkontm gaitz izaiten duela, eta arnegu hek direla kansa, anhitz bertze bekhatutan ere erortzen dela (...) 176-19 23. Zeren baldin Elizako doktor batzuek dioten bezala, Ama Birjinak, are mundu honetan zenean ere, nori ere, eta nork eta behatzen baitzioen, hari, 241-15 24. (...), pena eta trabaillu gehiago iragan behar duela, are mundu hunetan ere, ifernura ioaiteko, 311-32 25. Baifia mintzo naiz mundu hunetakoaz. Eta diot ezen, are mundu hunetan ere, giristino onek, Iainkoaren partea dadukatenek, atsegin eta plazer gehiago gozatzen dutela, giristino gaixto Deabruaren pattea segitzen dutenek baiiio. 325-49 26. Finean ezagutuko duzue, eta esperientziaz frogatuko, zein handia den onek gaix-toen gaifietik duten abantailla, eta nola diren onak, are mundu hunetan ere, gaixtoek uste duten baifio aiseago, eta bere gogarago. 326-14 1.1.2.3. Ez (e)j, baina are (e)j ere (~u ez ezik, ...ere") 27. Segur da ez oren baten denbora, baifia are begien goiti ailtxatxeko asko lukeien. bitartea ere, lehen hauta lezakeiela. 104-7 28. Finean ez giristino lagunari berari, baifia are munduko bertze kreatura arrazoinaz usatzen eztuten guztiei ere, bidegabe egiten derauezu bekhatutan zauden bitartean. Are OJ ere, ez + aditza... Erreferentea agerian 33. Zer fruitu, zer irabazi eta plazer izan zenduten orduan, orai ahalkez ere bumrik ere ezin ailtxatuz, zaudeten bekhatu hetan? Are orduan ere etzenduten plazer osorik hartu, etzinetan aspertu, eta ez ase. 251-28 1.2.1.2. Erreferentea isilduta 34. Usatzaite goizean goiz iaikitzen, eta oren hartan iratzarriko zara. Usatzaite anhitz iaten eta edaten, eta bethi hala nahiko duzu. Are abre mutuek ere eztute, bere leheneko usatua, edo etsigarri bat bedere izan gabe, lehen izan diren ostatuetarik, aitzinat iragan nahi. 62-23 ' 1.2.2. (e)j eta are (e )j ere, ez + aditza... 35.Hala Ninive hiri handi hartako erregeak ere, enzun zuenenan haserre zela haren eta harenen kontra Iainkoa, manatu zuen hi-ri guztia iar zedilla deboziotan eta penitentziatan, guztiak barur zitezilla, eta are abre mutuei ere, etzekiela eman iatera eta edatera, erraten zuela. 46-15 1.2.3. Ez + aditza (e)j eta ez are (e)j ere 36., zeren etxathera eske ethorri zeikan probe gose premian zegoenari, ezpaitzioen bere mahai asetik, asetzekorik eman eta ez are elikatzekorik ere. 156-29 37. Etzeikan ausartu othoitztera egor ziazola pitxer bat ur, edo esku guztia urean sar zezala, eta ez are, erhi guztia ere. 384-36 1.2.4. Ez (e )j, (e)j, .11 eta ez are (e)j ere 38. (..~), nork eginen du bada otkoitz halakoaren bekhatuakgatik? Guztiak dakuski, guztiak dakizki, (. ..). Hain xehero, bat banaka, beregainki eta bereziki daki Iainkoak gauza guztien berri (...). Are badaki zenbat parabisurako diren, eta bai zenbat ifernurako diren ere 74-17 44. Eta Iainkoaren ontasuna eta liberaltasuna hain da handi, non orai zuk ditutzun on horiek Iainkoarenak berarenak, eta Iainkoak emanak dituzularik, guztiarekin ere, zuk horietarik probeari emaiten diozunean, zeuretarik emaiten baitzinio bezanbat estimatzen baitu Iainkoak. Eta are handik bere burua zure alderakotzat zordun erakusten du: hain zordun, ezen erraiten baitu Spiritu Sainduak: (...) 150-10 45. Eta halarik ere, sekeretuki, ahalik eta ixilkiena, eskuiiiak emaiten duena (Ebanjelioak dioen bezala), ezkerrak iakiten eztuela. Eta are albaliz, erremusina errezibitzen duenak ere, ez luke iakin behar, nondik heldu zaikan ontasun hura. 153-26/154-1 (beste irakurketa bat eman dakioke, are sintagmari dagokiolarik) 46. Koleran zarenean egiten duzu anhitz erhokeria, eta gero kolera hura ioan zaitzunean, ethor zaitzu, erhokeria heken urrikia, eta egin ezpazinitu nahia. Baifia gero iakin dugunean edireiten dugu nahi eztuguna: eta gero handikjauzten eta koleratzen gara. Eta are orduan anhitz gauza egin behar dugu, geure ohoreagatik ere, baldin iakin ezpagendu, ezpaikinen halako egitekotan izanen. 207-18 48. Baiiia maliziarik edo enganamendurik ahal zatekeienz gogora ere gabe erran zioen deblauki erregek, baietz, deusetan ere dudatu gabe: eta are berak lehenik agur egin zioen; 229-28 49. Ethortzen zaitzu gogora behar ezten emaztea, eta harekiko plazera, eta zuk gogoeta hura zeureganik, berehala egotzi behar bidean, nola egotziko duzun ezen hartan zaphoratzen zara, gozatzen zara, eta are obran baitzina bezala anhitzetan ere, zeure gogoan atsegin hartzen egoiten zara, eta hala egonez bekhatu mortal handitan eronzen zara. 242-31 50. Haragiaren plazera, ezta behin ere guztiz asetzen, eta ez osoki iraungitzen. Eta batzutan asetzen ete iraungitzen dela badirudi ere, berriz berehala gosetzen eta pitzten da. Eta are denbora gutiren barrenean, lehen baifio bizikiago iratzartzen da. 251-42 51. Egiteko batek hartzen zaituenean, han da berehala konzientzia, eta egundaiiio egiten ditutzun falta guztiez orhoitzen zaitu, guztiak ekhartzen derauzkitzu. Eta are erraiten deratzu, zenbait zeure bekhatugatik, hunelako eta halakogatik, hek guztiak ethorri zaitzkitzula. 28-61 52. Haur da konzientziaren kargua, eta ofizioa, bertzen ahantz orduetan, orhoitzen du, denboraren buman penatzen du, min eta oiiihaze emaiten duo Eta lehiatzen zaiku, lehen baifio lehen, geroko luzamendutan ibili gabe, bide on batean iar gaitezilla. Eta are erraiten deraku ezkaituela anarteraifio sosegatzera utziko, eta hala ezkaitu utzten ere. Baiiia lurrean bertzeren bekhatuagatik, Adanenagatik, haren ondoko guztiak, are sorthu baiflo lehen, bere amaren sabelean pitzten diren pontuan(...) 92-23 58. Baldin merkatari batek eman baliazo bere semeari dim suma bat bere eskuko, manaia lezan, enplega lezan, tratuan eta merkatalgoan erabillezan. Eta halatan, tratua ikhasirik, berak bere buruz, zerbait irabaz lezan. Ordea, baldin seme hark bere aitaren eman hek guztiak, iokoan, ian edanean eta arloterian gasta balitza, arrazoifiekin lizateke seme hura beldur, ez liazon here aitak aitzinarat gehiago eman eta ezjida. Lehenbizikorik, hura da gure adiskide, eta hain adiskide, non zerutik lurrera iautsirik, lurrean guregatik, are bere etsai ginituelarik, bere bizia liberalki eta bolondreski eman baitzuen 84-15 67. Ene uztarria leun, plazent, eta aisit, eta ene karga ere arin: zeren hala baita.</figDesc><table><row><cell>891</cell></row><row><cell>3.1. Irizpideak Are partikula honek esaldian betetzen cluen eginkizuna aztertzeko ohizko him bideez (formalaz, semantikoaz eta sintaktikoaz) balia gaitezkeen arren, oraingo hone-tan, Axularren testutik harturiko esaldiak sailkatzeko, hiru horietatik bat baizik ez dugu erabili: sintaktikoa; sailkapena egiteko, partikula honek esaldian lagun duen sintagmaren kategoria gramatikalean oinarritu garelarik batez ere. Berau, nagusiena izan den arren, ez da, hala ere, kontutan hartu dugun faktore bakarra; horrela, sailkapena egiterakoan, are partikula ageri deneko esaldia baiezkoa edo ezezkoa izatea ere hartu dugu aintzakotzat eta, halaber, nolako "inguramenduan" ageri den, hau da, zerrendaketan (+zerrenda) edo aurretik aipaturiko zerbaiti erreferentzia egi-nez agertzea (-zerrenda). Aldagai guzti horietaz baliatuz, honako sail hauek bereizi ditugu: 1 Aditz-sintagmari ez dagokiona 1.1. Baiezko esaldia 1.1.1.+ Zerrenda [ -, -, ...] (,) eta are (e) ere, 1.1.1.1. Adizlaguna 1.1.1.1.1. Denborazko esapideak 1.1.1.1.2. -(e)nean atzizkidun denborazko esaldiak 1.1.1.1.3. Aditz-izena (denborazkoa: -tzean, -tzerakoan) 1.1.1.1.4. Izen-sintagma + n (lekuzkoa/denborazkoa) 1.1.1.1.5. Izen-sintagma + gabe (postposizioa) 1.1.1.2. Izen-sintagma 1.1.1.2.1. nor/nork/nori/noren (osagarri zuzena) 1.1.2. -Zerrenda OJ (,I.) are OJ ere 1.1.2.1. + Erreferentea (erreferentea agerian dago) 1.1.2.1.1. Adizlaguna 1.1.2.1.2. Izen-sintagma 1.1.2.2.~Erreferentea are 0 ere (erreferentea isilduta) insurrexit, momorditque illorum animos; efficiens ut nemine compellente, confitere-1.1.2.32. Aditz-sintagmari dagokiona 2.5. Adberbial-Kontzesiboa 2.4 Sailkatu gabeak 2.5 Adberbial-kontzesiboa 3.2. Adibidetegia 1 Aditz-sintagmari ez dagokiona 1.1. Baiezko ,esaldia 1.1.1.+ Zen-entia [-, -, ...] (,) eta are () ere, 1.1.1.1. Adizlaguna 1.1.1.1.1. Denborazko esapideak 1. Eta ezpere beha ezazu nola presuna bat gaztetik zahartzera, eta are hatzutan urthetik urthera ere, aldatzen eta ezeztatzen den irudian ere, lehena eztirudiela iartzen den, zein diferent egiten den. 40-27 2.(...) hasi deneko akhabatu dela: eta are hatzutan hasi gahe ere akhabatzen dela. Zeren plazer hartan berean ere, (...) 251-11 1.1~1.1.2. -(e)nean atzizkidun denhorazko esaldiak 3. .) 135-12 1.1.1.1.3. Aditz-izena ( denborazkoa: -tzean, -tzerakoan) 6. eta noiz nahi den, zahartzean, eta are hiltzerakoan ere, geure bekhatu guztiak barkha-tuko derauzkigula. 88-8 1.1.1.1.4. Izen-sintagma + n (lekuzkoa/derJhorazkoa) 7. Duzunean adiskide bat aberatsa, botheretsua, eta zeure egiteko guztietan bethiere fin eta leial frogatua: halakoaren hitza dirutzat hartzen duzu, eskentzea, emaitea bezanbat zaitzu: haren promesetan, kheinuetan eta are aieruetan ere, fidantzia handia dadukazu. 84-5 8. Begietako bista batek, hehingo hehatzeak, eta are anhitzetan ere, iragaitzaz eta usteka-bean behatzeak, arrobatzen du bihotza: 256-24 1.1.1.1.5. Izen-sintagma + gabe (posposizioa) 9. Zeren ez obratuagatik, obratzeko gogoa, eta are obratzeko gogorik gahe ere, gogoeta hartan atsegin hartzea, bekhatu da. 243-1 1.1.1.2. Izen-sintagma 1.1.1.2.1. Nor/nork/nori/noren (osagarri zuzena) eta are Iainkoak herak itsutzen , eta gogortzen dituela. 69-19 2.3. Aditza isilduta 63. Anhitz gauzak egiten derauka giristinoari gaitz eta kalte eta hetarik bat da, eta are buruzagietarik, hira, kolera, haserretasuna, mendekatzeko desira desordenatua. 187-1 2.4. Sailkatu gabeak 64. Eta are San Krisostomok dioen bezala: Ipsorum conscientia per oblatam occasionem 10. Eskritura Sainduak, 1.1.2. -Zerrenda (.)j (,/.) are (.)j ere 1.1.2.1 + Erreferentea (erreferentea agerian dago) 1.1.2.1.1. i\dizlaguna 16. 362-22 1.1.3. Salbuespenak: are + sintagma soila (ere gabea) 29. Bada sagar baten iateagatik, gizon baten, are bere ondoko guztiekin, heriotzera kondenatzea, badirudi iustizia berriarena, soberania eta arrazoiiiaren kontra dela. 37-4 (emendiozkoa? Gure ustez kasu honetan ere lokailua ez erabiltzeko arrazoia, sintak-tikoa da, aurrekaria eta aredun sintagma deklinabide-kasu berean ez baitaute) 30. C..) eta gero erraiten dute: baldinba, ez ahal naiz hunengatik, hunein gauza aphurragatik, eta hunein erraxki egin dudanagatik ifernurako? Bada erran nahi dera-tzut ezen zeren horrein gauza erraxean, aphurrean eta ttipian zeure laxotasuna eta Iainkoaren manuaz kontu guti egitea erakutsi duzun, aldez are horigatik ifernurako zarela.37-20 31. Zeren han edirenen ditugu, are abantaillatuki, fidatzekoC) eta esperantza izaiteko, ahal diratekeien segurantza guztiak 84-12 (Parentesien arteko koma, faksimilaren arabera) 32. Egiazko penitentzia, zein baita ga~a handia egitekotsua, eta osasuna duenari ere, lanik eta ekhairik asko emaiten dioena, nahi duzu zuk, den denborarik herstueneko, gaitzieneko, eri zareneko, eta are, heriotzearen azken oreneko(,) luzatu. 135-20 (Parente-sien arteko koma, faksimilaren arabera) 1.2. Ezezko esaldia ainguruk, eta ez are miserikordiaren amak ere 224-7 39.Baiiia gaixtoak eztu nehon ere segurantzarik edireiten: ez etxean, ez kanpoan, ez bakharrik dagoenean, eta ez are konpainiatan denean ere. 284-13 66. Eta are karga delarik, karga arintgarri, eta gutigarri baita. 321-43 1.2.1. (e)j. 1.2.1.1. Ez sainduk, ez 2. Aditz-sintagmari dagokiona 2.1. [Aditza, aditza,... ] , eta are perpaus nagusia 40. Zeren nola etsaiak bethiere zelatan baitaude, zer ere huts edo falta edireiten baitute, hura berehala harrapatzen dute, eta are batzutan berreturik, airatzen eta kanpatzen dute.16-30 41. Zeren bertzela usain liteke, kirats liteke: eta are aphoz, sugez, ielez eta likitskeriaz bethe liteke: lakhuak, aintzirak eta bertze ur geldiak bethetzen diren bezala. 25 -57 42. Halakoari urtherik urthera, zorra handitzen, berretzen eta are baldin denbora luzeaz badago, doblatzen zaika 55-3 43. Eta are lehen bertzeren kontra haserretzen zinena orduan (Senekak dion bezala) zeure buruaren kontra haserretzen zara 200-13. 53. Hala manatzen zen lebitikoaren kapitulu batzuetan. Eta are hetan seifialatzen ziren, bekhatuei zegozten oferendak eta sakrifizioak. 338-16 54. Zeren maiz konfesatzeak haserretzen du Deabrua, eta are erhoturik, eta zoraturik bezala, zer hari den, eta zer egin eztakiela, ibentzen duo 348-28 55. Gure lege sainduaren, eta manamenduen karga, arin da, are arintkarri da. 321-1 2.2 [Aditza, aditza,...], eta are menpeko perpausa 56. (...), zeren enseiukarrean bezala egiten diren lehenbiziko obrek etra enseiuek, zenbait huts eta falta izanagatik ere, badirudi ezen, zeren lehenak diren, barkhakizun direla, eta bat bederak disimulatzeko, ez ikhusi iduri egiteko, eta are desenkusatzeko dituela. 7-11 lehen emanak ere edeki liatzon. 110-6 59. Eta nahi du eska gakitzan eta are lehia gaiktzan, (...), 29"9-5 60. Aitzitik atsegin hartzen du, zeren hala penatzen den, eta nahi du pena cktdin, eta are handik ilkitzeko esperantzarik gahe pena dadin 923-5 61. (...), zer izanen da Iainkoz, munduz, eta kontzientziaz konturik egin gabe lazoki eta antsikabeki bat ere krinarik gabe hizitzen direnez? Eta are hekhatu egiteko okhasino hilha dahiltzanez? 234-29 62. Ordea guztiarekin ere nola anhitz lekhutan, erraiten baitu Skritura Sainduak, bekhatore batzuk, bertzeen artetik direla gogortuak, itsutuak, eta Iainkoak ere utziak, 4. lruzkinak bildutako esaldi eta adibideei buruz 4.1. Lehenengo eta behin, lokailu honek testuinguruarekiko duen lotura azpi-markatu beharko genuke. Hau da, aurrekaria edo aurre-osagarria deiturikoa nekez (ikus 1.1.2.2. azpiataleko guztiak eta 34. adibidea) uzten du isilduta Axularrek. Bellok oharterazten duenez,17 gaztelaniaz berdintsu gertatzen omen zen urrezko garaiko idazle zaharretan, idazle moclernoen artean (XIX. mendekoen artean) aurreka-ria isiltzeko joera nabariagoa delarik. Gaurko euskaran ere, badirudi gaztelaniaz baino nekezagoa dela ezabaketa hori. Axularrengan zortzi bider aurkitzen dugu erreferentea isilduta eta -goraxeago azaldu dugun moduan-horietatik bost are mundu honetan (zenean) ere esapide errepi-katu eta klitxetuari dagozkio. Beste hirurak honako hauek ditugu: are bere herrikoen 47. 286-41 57. Eta are artean ere</cell></row><row><cell>2.1 [aditza, aditza, ], eta are perpaus nagusia nur sua faeinora (Chrysost. Cone. 4 de Lazaro) 286-35</cell></row><row><cell>2.2 [aditza, aditza, ], eta are menpeko perpausa 65. Hala erraiten du San Krisostomok (...).</cell></row><row><cell>2.3 Salbuespenak Eta are San Krisostomok berak, aitzinetik abisaturik eztadila nehor hargatik asalda, erraiten</cell></row><row><cell>du: 151-28</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Estilistikaren aldetik) bi eta him sintagmaz osaturiko zerrendaketak aurkitzen ditugu maizenik, beti ere) .cmailaketa agortzen" duen osagaia are-duna delarik. (19) Egitura adbertsatibo bitxi honetaz Altuna 1987 ikus daiteke. Gaztelaniaz ez bezala,20 are lokailua berdin-berdin azaltzen da ezezko esaldietan (askoz ere bakanago bada ere). Hemen bi egitura desberdin ditugu, eta bietatik, bigarrena (B 1, B2) dugu azpimarkagarrien eta bitxiena, bina adibiderekin: A. "(osagarria).(Eta) Are+osagarria+ere+ez+aditza..." (33-35) B.1. "Ez +aditza+ osagarri3(j) +eta+ez +are+osagarri3.(j) +ere" . ( 36-37) B.2. "Ez+osagarria(j)+ez+osagarria(j)... +eta+ez +are +osagarria(j)+ere". (38-39) Lehenengoan (A) ez-ak perpaus nagusiko aditza modifikatzen duen bitartean, bigarrenean, ez partikula zuzen-zuzenean lotzen zaio are... ere sintagmari, berau osatuz eta perpausari amaiera emanez. Salbuespentzat (ere "falta" delako eta ondoren -faksimilean-koma duelako) hartu dugun 31. esaldian, are lokailuak, agian, are gehiago zentzua duke eta osagai independiente gisan dihardu, ondoko sintagma modifikatu gabe. Hipotesi honek partikularen ondoren dagoen komaren zergatia azalduko luke.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>40. Zeren nola etsaiak bethiere zelatan baitaude, zer ere huts edo falta edireiten baitute, hura berehala harrapatzen dute, eta are batzutan berreturik, airatzen eta kanpatzen dute. 16-30 41. Zeren bertzela usain liteke, kirats liteke: eta are aphoz, sugez, ielez eta likitskeriaz bethe liteke: lakhuak, aintzirak eta bertze ill geldiak bethetzen diren bezala. 25 -57 42. Halakoari urtherik urthera, zorra handitzen, berretzen eta are baldin denbora luzeaz badago, doblatzen zaika 55-3 44. Eta Iainkoaren ontasuna eta liberaltasuna hain da handi, non orai zuk ditutzun on horiek Iainkoarenak berarenak, eta Iainkoak emanak dituzularik, guztiarekin ere, zuk horietarik probeari emaiten diozunean, zeuretarik emaiten baitzinio bezanbat estimatzen baitu Iainkoak. Eta are handik bere burua zure alderakotzat zordun erakusten du: hain zordun, ezen erraiten baitu Spiritu Sainduak: (. ..) 150-10 Modifikatua osagairen bat denean, aldiz, modifikaturiko osagaiaren aurrean ageri da are partikula, beronen eta osagaiaren artean beste osagairik ez dagoelarik; horrelakoetan, osagaia aurretik are-k eta atzetik ere-k mugaturik dagoela esan daiteke. Beste aldetik, 40.ean, ikus daitekeenez, aditz bat ez, baina bi dauka modifikaturik: airatu eta kanpatu. Hortaz, ondorioztatzeko denez, aditz bat baino gehiago modifikatuz ager daiteke partikula hau., 45. esaldian ikus daitekeenez, baiezko esaldiak ez ezik, ezezkoak ere modifika ditzake: 45. Eta halarik ere, sekeretuki, ahalik eta ixilkiena, eskuifiak emaiten duena (Ebanjelioak dioen bezala), ezkerrak iakiten eztuela. Eta are albaliz, erremusina errezibitzen duenak ere, ez luke iakin behar, nondik heldu zaikan ontasun hura. 153-26/154-1 (beste irakurketa bat eman dakioke are sintagmari dagokiolarik)</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>64. Eta are San Krisostomok dioen beza/a: Ipsorum conseientia per oblatam oeeasionem insurrexit, momorditque illorum animos, effieiens ut nemine eompellente, eonfiterenur sua facinora (Chrysost. Cone. 4 de Lazaro) 286-35 65. Halaerraiten du San Krisostomok (...). Eta are San Krisostomok berak, aitzinetik abisaturik eztadila nehor hargatik asalda, erraiten du: 151-28</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">hasieran ageri da eta ez dago ere lokailua; hortaz, horretatik ondoriozta daitekeenaren arabera, perpaus osoaren modifikatzailetzat jo liteke esaldi honetan are lokailua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">aditza (erran aditza) aurretik ere agertzeak esaldiari enfasia kendu diola dirudi, esaldi osoa ere modifikaturik ez daukalako iritzia har daitekeelarik. Beste aIde batetik, Villasanteren itzulpena kontutan hartuz gero: Y advirtiendo por adelantado que nadie se escandalice p&lt;?r ello, dice aun mds el mismo San Crisostomo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">254</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Horren arabera, eta aurreko pasartean adierazitakoa aintzakotzat hartuz gero, euskaraz ere eginkizun hori berori duela uste izateko da; hau da, esaldi honetan, are lokailua ez da modifikatzailea, &quot;areagotzea&quot; adierazten duen osagai independentea baizik ---esaldien hasieran agertu ohi den gure egungo areago-ren baliokidea, nonbait-. Lehenengo esaldiari dagokionez, arazoa -are lokailua osagai independente modura ere ari izan daitekeela finkatutakoan-, are lokailu hau oraingoan osagai independentea ala modifikatzailea den jakitean datza, bi irakurketa horiek eman baitakizkioke. Aurrekoetan bezala, honetan ere, Villasanteren itzulpenera jo dugu laguntza bila: E incluso</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">are-ren gaztelerazko baliokideak (aun mas), modifikatzaile modura barik osagai independente gisara diharduela dirudi</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>como dice San Crisostomo: (...) (494</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">esaldi osoaren modifikatzailea, hain zuzen; baina sail ·horren barman ikusi ditugun adibideeri aldean hereizgarri bat dllelarik: modifikatua, latinezko aipamena da. Azkenik, adiera kontzesiboa daukan esapidearen barman sartuta daukagu are partikula; oraingo egitekoa, beraz, are partikula honek irakurketa kontzesibo hori ematean parte hartzen duen aztertzea da. Horretarako, -elarik atzizkidun beste esaldi batzuk (orobat Axularren testutik jasoak) hartu ditugu eta eman dakizkiokeen adierak aztertu: (...) ezen purgatorioetako penak, mundu hunetako pena guztiak elkharri iratxekirik baifio handiagoak direlarik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Itzulpen Horren Arabera</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="modifikatzaile-egihkizlJ.h.aduare-kesaldihonetan" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="105" to="107" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>guztiarekin ere erraiten baitu doktor batek</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">/ranko duzularik, orai ez bat ere, baiiia gero biziaz etsitu duzunean, egin gogoitutzu liberaltasun handiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ordea Zuk Oraiko Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Geroko</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="157" to="161" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Kontzientziak mintzatzen usatua eztelarik, eztaki alabaina ixilik ere egoiten</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">zeren bekhatutan dagoenean, anhitz obra on egiten duelarik, zeren bekhatutan dagoela egiten dituen, ezpaitzaika kasi deus baliatzen</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="348" to="378" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baifia zerorrek, bat baizen etzarelarik, zerorrek egotzten duzu zeure buzua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="399" to="421" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikus daitekeenez, esaldi azpimarratuetan ez dago are lokailua, baina hala ere, irakurketa kontzesiboa eman dakieke; beraz, horren arabera, -(e)larik atzizkiak, edo -hobeto esanda--(e)larik atzizkidun esaldiaren eta bera sartuta dagoeneko inguramenduaren artean sortzen den erlazio semantikoak ematen du irakurketa kontzetsiboa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta ez, are partikulak berak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eta (67) esaldietan, are partikula kentzen badugu, adiera kontzesiboa ez da galduko ---ondoren ikusiko dugunez-, are ageri delarik bezain nabarmena ez da baina: 66. Lehenbizikorik,hura da gure adiskide, eta hain adiskide, non zerutik lurrera iautsirik, lurrean guregatik, are bere etsai ginituelarik, bere bizia liberalki eta bolondreski eman baitzuen</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beste aldetik</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="84" to="99" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eta hain adiskide, non zerutik lurrera iautsirik, lurrean guregatik, bere etsai ginituelarik, bere bizia liberalki eta bolondreski eman baitzuen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hura</forename><surname>Lehenbizikorik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Gure Adiskide</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ene uztarria leun, plazent, eta aisit, eta ene karga ere arin: zeren hala baita.Eta are karga delarik, karga arintgarri, eta gutigarri baita</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="321" to="364" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ene uztarria leun, plazent, eta aisit, eta ene karga ere arin: zeren hala baita. Eta karga delarik, karga arintgarri, eta gutigarri baita</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">dirudienez are-ren eginkizun~tarikoa adiera kontzesiboa ematea ez den arren, goiko adibideetan ikusi dugunaren arabera, -(e)larik atzizkidun esaldietan ageri denean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orduan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>indartu egiten du, azpimarratu egiten du kontzesibotasun hori</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Are partikulan bi alderdi semantiko desberdin daude uztartuta: inklusioa edo erreferentzia-munduaren hedapena, aIde batetik; eta gorapena, enfasia edo &quot;areagotasuna&quot;, bestetik. Bietatik funtsezkoena bigarrena da; hots</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gorapenezko edo areagotze-zentzua du bereizgarri</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bestela esanda, lokailua dugu are partikuta, hots, testuari lotura emate~~oan perpaus batetik bestera eraman b~har~zaten d~n h~iafi eusten lagllntzen diguten esapide horietako bat dugu; &quot;emendiozko lokailua&quot; zehazki esateko. Hau da, gehitze-zentzua duten horietakoa. Gainera, are-k, beste lokailu askok bezala, testuan -gorago-halako aurrekari edo aurre-osagarri bat behar izaten duo 3) Oro har, gehitze-zentzua badu ere, zenbaitetan ez du gehikuntza berririk ekartzen, logika mailan bederen</title>
		<ptr target="EtaorduanbaliabideestilistikoosoadierazkorraizandaitekemultzobatenazpimultzoabaEoenfatikozazpimarkatzeko" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Solas-edo testu-mailan ezinbestean hartzen cluen balio erreferentzialagatik bereizten da &quot;gehitzea&quot; adierazten duten beste partikula batzuetatik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Are-ren balio pragmatikoen artean aipagarria da zerrendaketa edo mailaketa baten azken burua enfasiz edo gorapenez adierazteko eginkizuna. Halako mailaketetan, ia-ia beti aurrekari edo aurre-osagarria agerian (testuan gorago) aurkitzen bada ere</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zenbaitetan isilduta egon daiteke eta orduan presuposizioekin jokatu beharra dago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Axularren erabileran, are...ere/are... esapideak ez dira nolanahi agertzen, distribuzio sintaktiko osagarrian baizik: lehena, izen-sintagma (edo adizlaguna) moclifikatzen duelarik, eta bigarrena, aditz-sintagmak: modifikatuz. Bestalde, maiztasun aldetik urri samarra bada ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beste</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ezezko esaldietan ere agertzen zaigu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Besterik ezean, adberbiotzat hartu beharra dagoela dirudien arren, ez du ematen hori gogobeteko sailkapena denik. Izan ere, informazio gramatikal horrek ezer gutxi dakarkigu partikularen erabilerari antzemateko, zeren edozein osagai heda baitaiteke are proklitikoa bere ezkerraldetik hartuz (dela izen-sintagma, sintagma adjetiboa, adizlaguna, aditz-sintagma, dela perpausa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Are-Ren Gramatika-Kategoriaren Auzia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal mor/osintaxia eta fonologia. Eztabaida gaiak, Argitarapen Zerbitzua, Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Bibliografia Altuna</surname></persName>
		</author>
		<editor>P. Salaburu</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="53" to="81" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Perpaus adbersatiboak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Villasantek egindako argitarapena 1976. Eta facsimila, Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Axular</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gero</forename><forename type="middle">L</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario vasco-espaiiol-frances</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ma</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Morfologfa vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskera</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
			<biblScope unit="volume">Bilbao. -----</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal gramatika: lehen urratsak-III (lokailuak). Bilbo. Goenaga, P., 1978, Gramatika bideetan. Erein. Donostia, 2. arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Bello</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1874" />
			<biblScope unit="page" from="129" to="157" />
			<pubPlace>Bosque, I</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bezala morfemaren inguruan eratzen diren egituraz. Patxi Altunari omenaldia. Mundaiz. Donostia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Grammaire basque: dialecte labourdin, Ediciones Vascas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Ithurry</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Kintana, X</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1895" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Hiztegia bi mila. Elkar, Bilbo</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaire basque (Navarro-labourdin litteraire), 3. arg. Elkar, Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario trilingiie del castellano, bascuence y latin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1745" />
			<pubPlace>Berrarg. Txertoa, San Sebastian</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lhande</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dictionnaire basque-franfais et franfais-basque (dialeetes labourdin, bas-navarrais et souletin) , Gabriel Beauchesne</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1926" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario general vasco: Orotariko euskal hiztegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ediciones Mensajero. S.A</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskararen hitzordena, komunikazio zereginaren arauera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ma</forename><surname>Moliner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gredos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mensajero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Osa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>EHU. Argitarapen Zerbitzua</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Diccionario de uso del espanol</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Esbozo de una nueva gramdtica de la lengua espanola</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">A</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. Espasa-Calpe</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Diccionario de la lengua espanola</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hauta-lanerako euskal hiztegia: A-Aurten, GAK. Txillardegi, 1978, Euskal gramatika, Ediciones Vascas Argitaletxea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Robert</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Paris</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Petit Robert 1: dictionnaire de la languefranfaise</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sintaxis de la oracion compuesta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Franciscana Aranzazu</title>
		<meeting><address><addrLine>Ofiate</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
