<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Glossaria Vasco-Islandica-ren aurkezpen gisakoa</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gidor</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Glossaria Vasco-Islandica-ren aurkezpen gisakoa</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:36+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Bi helbUtti. rtagusi izan ditugu lan hau burutzean: batetik, XVII. mendean Islandian bale arrahtzuan ziharduten euskaldunek hangoekin zituzten harremanetan zerabilten hizkUhtzateh berri zuzena ematen diguten eskuizkribu ezezagunegiak gaurko ikerlariek azt~t ditzaten erabilgarri egitea; eta bestetik, eskuizkribuon inguruan gaur arte egin izari den lan nagusi baina eskuragaitzegia, hots Nieolaas Gerardus Hendrieus Deen-ek 1937.eah Leideneko U nibertsitatean Glossaria Duo Vasco-Islandica izenarekin irakurri zuen doktore tesia, ezagutaraztea. Eskuizkribuen eta Deen-en lanaren garrantzia ulertzeko interesgarri iruditu zaigu Jose Ignacio Hualdek 1984.eanJournal of Basque Studies in America aldizkarian argi-. taraturiko lan bat ere berrargitaratzea; sarrera gisako berri bat, aurkezpen honen ondoren datorrena alegia, idazteko ere eskatu diogu helburu honekin ikerlari honi*. Deen-en tesia latinez argitaratu zen 1937. urtean, egun haietan bai lanerako eta bai zabalkunderako izan zitzakeen muga guztiekin. Euskalarien artean ez zen beraz oso ezagun egin eta bere-berean berrargitaratzea pentsatu genuen horrenbestez hasieran, urte hartan Holandan egin zitekeena bere mugekin erakustearren; gero ere hau da gure asmoa, baina lana benetan erabilgarri izango bada ikutu batzuk eta noizbait ikutua baino gehiago egitea halabeharrezko iruditu zaigu. Latinezko testua euskaratzea izan da ziurrenik erabaki ikusgarrienetako bat; barka bekigu horrela euskalari bat baino gehiagorentzat Deen-en hitzak ulergarriago izango direla pentsatu izana. Deen-en proposamen eta iruzkinak ez ditugula gure kritikaren galbahetik iragazi esan nahi dugu 1937. urtean Holandan egindako lana bere mugekin aurkeztu nahi dugula diogunean. Honenbestez berrargitalpen kritiko baten eskatuko genukeen oharrik gabe errepikatzen edota euskaratzen ditugu hemen, adibidez, besteak beste, 1 193, 1 201, 1 288, 1310 edo I 385 sarreretan egindako iruzkinak, gaurko ikuspegitik okerreko nahiz hutsaltzat emango genituzkeenak. Ez ditugu zuzendu gabe utzi * Eskerrak eman behar dizkiegu EHUko Filologia~Geografia eta Historia Fakultateko Koldo Mitxelena Bibliotekako langile den Lourdes Saenz del Castillori eskuizkribuen kopiak eskuratzeko beti bezain fin lan egin duelako, Rudolf P. G. de Rijk irakasleari Deen-en senideen berririk izateko asmotan hartutako nekeengatik, Joseba Andoni Lakarra irakasle eta argitaratzaileari unean uneko aholkuak eman eta ohi bezala zirikatzaile lana egin duelako, inprimategiko langileei gure zuzenketak behin eta berriro onartu eta euren lana zintzo egin dutelako. Barka eske gatozkio irakurleari guk huts bat baino gehiagorekin ateratzen dugulako, zalantzarik gabe, lan hau. [ASjU, xxv -2, 1991,315-316]    </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>dian bale arrahtzuan ziharduten euskaldunek hangoekin zituzten harremanetan zerabilten hizkUhtzateh berri zuzena ematen diguten eskuizkribu ezezagunegiak gaurko ikerlariek azt~t ditzaten erabilgarri egitea; eta bestetik, eskuizkribuon inguruan gaur arte egin izari den lan nagusi baina eskuragaitzegia, hots Nieolaas Gerardus Hendrieus <ref type="bibr">Deen-ek 1937.eah</ref>   <ref type="bibr">I 67, 84, 117, 196,218,265,279, 300, 464b, 514,11 39,,130</ref>.</p><p>' Puntuazioa edota tipografiari dagokion guztia askatasun osoz aldatu dugu gaurko ohituretara egokitzeko. Gaztelaniazko hitzak ere gaurko "erara idatzi ditugu aipamenak ez zirenean; inprenta hutsak oharrik gabe zuzendu ditugu. &lt; idatzi dugu guk Deen-ek ohitura guztien kontra &gt; idazten zuen lekuan. Laburdurak ere aldatu ditugu batzutan, testuan zehar batasuna bilatzearren; ondoko hauek berriz bere-berean utzi ditugu gehienetan, nahiz eta jatorriz latinezkoak izaki ohizkoak izan ez, ulergarri bait dira: vasc.: euskaraz. hisp.: gaztelaniaz. gall.: frantsesez. neerl.: nederlanderaz. catal.: katalanez. a pro b: b-ren ordez a.</p><p>Behin <ref type="formula">(11 86)</ref> , . . . . idatzi dugu Deen-ek ixa antzeko gurutze handia zekarren lekuan. Gainerako laburdurak edo ohizkoak dira edo guk euskaratuta ematen dugun Deenen aintzin solasean agertzen dira argituta.</p><p>Deen-ek berak aintzin solasean orripeetan ematen zituen oharrak orripeetan ematen ditugu guk ere, aurrean geuk ezarritako zenbakiak daramatzatelarik. Euskaratzailearen oh~rrei letrak ipini dizkiegu aurrean. Hitz zerrendei dagokienean, Deen-ek bere tesiaren lehen argitalpenean testu barman ematen dituen oharrak bi zutabetan ematen ditugu guk testu nagusiaren azpian; hauekin batera eskaini ditugu, taket artean, eskuizkribuari nahiz eskuizkribuaren irakurketei dagozkien euskaratzailearen oharrak. Hirugarren testu multzo bat osatzen dute orri barren-barrenean, hitzei eurei dagozkienetatik bereiztearren, aurrean izarra daramatela eman ditugun Deen-en nahiz euskaratzailearen gainerako oharrek.</p><p>Hitz aurkibideari buruz, ikus Ill. atala.</p><p>Bibliografia</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>hartan Holandan egin zitekeena bere mugekin erakustearren; gero ere hau da gure asmoa, baina lana benetan erabilgarri izango bada ikutu batzuk eta noizbait ikutua baino</head><label></label><figDesc>Leideneko U nibertsitatean Glossaria Duo Vasco-Islandica izenarekin irakurri zuen doktore tesia, ezagutaraztea. Eskuizkribuen eta Deen-en lanaren garrantzia ulertzeko interesgarri iruditu zaigu Jose Ignacio Hualdek 1984.eanJournal of Basque Studies in America aldizkarian argi-. taraturiko lan bat ere berrargitaratzea; sarrera gisako berri bat, aurkezpen honen ondoren datorrena alegia, idazteko ere eskatu diogu helburu honekin ikerlari honi*. gehiago egitea halabeharrezko iruditu zaigu. Latinezko testua euskaratzea izan da ziurrenik erabaki ikusgarrienetako bat; barka bekigu horrela euskalari bat baino gehiagorentzat Deen-en hitzak ulergarriago izango direla pentsatu izana. Deen-en proposamen eta iruzkinak ez ditugula gure kritikaren galbahetik iragazi esan nahi dugu 1937. urtean Holandan egindako lana bere mugekin aurkeztu nahi dugula diogunean. Honenbestez berrargitalpen kritiko baten eskatuko genukeen oharrik gabe errepikatzen edota euskaratzen ditugu hemen, adibidez, besteak beste, 1 193, 1 201, 1 288, 1310 edo I 385 sarreretan egindako iruzkinak, gaurko ikuspegitik okerreko nahiz hutsaltzat emango genituzkeenak. Ez ditugu zuzendu gabe utzi * Eskerrak eman behar dizkiegu EHUko Filologia~Geografia eta Historia Fakultateko Koldo Mitxelena Bibliotekako langile den Lourdes Saenz del Castillori eskuizkribuen kopiak eskuratzeko beti bezain fin lan egin duelako, Rudolf P. G. de Rijk irakasleari Deen-en senideen berririk izateko asmotan hartutako nekeengatik, Joseba Andoni Lakarra irakasle eta argitaratzaileari unean uneko aholkuak eman eta ohi bezala zirikatzaile lana egin duelako, inprimategiko langileei gure zuzenketak behin eta berriro onartu eta euren lana zintzo egin dutelako. Barka eske gatozkio irakurleari guk huts bat baino gehiagorekin ateratzen dugulako, zalantzarik gabe, lan hau. nahi izan ordea I 244, I 467, I 482 eta 11 134 sarreretan agertzen ziren irakurketak, eskuizkribuetan ez dakarrena irakurri eta okerreko ondorioetara bait garamatzate: I 244en ithecalbua irakurtzen zuen Deen-ek eta itsecalbua guk; I 467n logall Deen-ek -zalantzekin-eta logale guk -zalantzarik gabe-; I 482n hardsatu Deen-ek eta hardsatsu guk; 11 134en plamua Deen-ek eta plamuna guk. I 518 eta I 519 sarrerak geureak dira eta ez Deen-enak, ahaztu egin bait zituen honek bere edizioan eskuizkribuan argi agertzen diren hitz hauek. Azkenik eskuizkribuari dagozkion beste ohar batzuk ere gehitu ditugu ondoko sarrera hauetan:</figDesc><table><row><cell>Deen-en tesia latinez argitaratu zen 1937. urtean, egun haietan bai lanerako eta</cell></row><row><cell>bai zabalkunderako izan zitzakeen muga guztiekin. Euskalarien artean ez zen beraz</cell></row><row><cell>oso ezagun egin eta bere-berean berrargitaratzea pentsatu genuen horrenbestez hasie-</cell></row><row><cell>ran, urte</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">[ASjU,xxv -2, 1991,315-316]   </note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Glossaria Duo Vasco-Islandica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">G H</forename><surname>Deen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1937" />
			<pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hemen berrargitaratua)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urn prju basknesk-fslenzk oraasofn fra 17. old</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Gu8mundsson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="75" to="87" />
			<pubPlace>Reykjavik</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Icelandic Basque Pidgin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">journal of Basque Studies in America</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="41" to="59" />
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hemen berrargitaratua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskararen ume ezezaguna: Euskal Herriko bale arrantzaleen tmke-hizkuntza</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">48</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="53" to="61" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Los vascos en el marco Atldntico NOYte. Siglos XVI y XVII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Oregi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Itsasoa: El mar de Euskalerria, su naturaleza, el hombre y su historia&quot;. E. Ayerbe-k zuzendutako bilduma</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="317" to="336" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Tres glosarios vasco-islandeses del s. XVII&quot; in Huxley. Ill. lib. Donostia.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eskuizkribuak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tertii cuiusdam glossarii quae reliqua sunt). J.5. 284,8 eskuizkribua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Egilsson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Glossarium Prius (Vocabula Gallica) et Glossarium Alterum (Vocabula Biscaica alterius auctoris)). AM 987,4 eskuizkribua</title>
		<meeting><address><addrLine>National Library, Reykjavik; Islandiako Unibertsitatea, Reykjavik</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Stofnun Arna Magnussonar a fslandi (Arnagarai via Suaurgotu) fondoa</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
