<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Uharte-Arakilgo dotrina</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Josemari</forename><surname>Arakama</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Uharte-Arakilgo dotrina</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:37+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Araquil-alaba</term>
					<term>semea</term>
					<term>mendia</term>
					<term>otsoa</term>
					<term>escua Burunda-alabia</term>
					<term>semia</term>
					<term>mendiya</term>
					<term>otsua</term>
					<term>escuba</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The catechim we oublish is written in the Basque variety of Huarte-Araquil. This catechim was ordered by L. L. Bonaparte, giving an accurate description of the dialect used in this village (unfortunately it cannot be said the same ofthe other catechims ordered by Bonaparte in Barranca).</p><p>Therefore it has been regarded to analyse the phonetical, morphological, sintactical and lexical characteristics, as well as making a comparition between the catechim and the language nowadays spoken in Huarte-Araquil, taking reference ofthese characteristics in other places ofBarranca. Dotrina noiz eta nork idatzi zuenaren inguruko bi galdera horien aurrean ez dugu erantzunik jaso. Horrela, Bonaparte printzeak Etxenikeri bidalitako eskutitzei esker jakin badakigu 1864. urtean Etxarri-Aranatz eta.Urdiaingo dotrinen itzulpena agindu eta jaso ere egin zituela: Londres le 7 N ov. 1864: Mon cher Monsieur Echenique: En effet les deux versions que je re~ois m'apprennent que dans la Burunda et dans la vallee d'Araquil on ne parle pas le navarrais, mais un sous-dialecte ou une variett~guipuscoane. Bestalde, badirudi urre horren hasierarako egonik zegoela Sakanan: Londres le 8 fevrier 1864: mon cher Monsieur Echenique: J'ai verifie moi-meme que le Burundais commence aBacaicoa, et comprend Alsasua, Iturmendi, OIazagutia, Ciordia et une autre localite, six en tout, qui composent la Burunda. A Echarri-Aranaz on parle la vatiete de la vallee d'Araquil, qui est bien differente de ceIle de la Bumnda pour les lettres et Ies changements euphoniques.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Dena dela, Nafarroako Diputazioaren Irufieko artxibategian 30. zenbaki pean dotrinaren lehendabiziko 13 orrialdeak besterik ez dira azaltzen. Gainerako guztiak, 63. zenbaki pean, "Catecismo en bascuence, sin indicaci6n de dialecto" izenburuaz agertzen zaizkigu. Bokalismoa 1-Hitz bukaerako -ul-i bokalen ondoko epentesia indartsu azaltzen da oso dotrinan zehar: bedieatube, araguiyaren... <ref type="bibr">1-1.</ref> -U bokalaren osteko &lt;b&gt; epentetikoaz hauxe'azpimarra liteke: -salbuespenen kopururik haziena zenbait kasumarka nahiz atzizki gehitzerakoan sortuko da: infernuetara, eeruetara, mandamentuetati, jaquinsuen, gauero ... Halere, eerubetan pl.-ko kasu markaz ere, eta gaubien bezalakoak ditugu. Era berean, erakusleak enklitiko moduan /bl epentetikoaz loturik: mandamentubontan, momentubartarano, beeatubore, in/ernubartas... , zein berezirik: mandamentu ontan, mundu ontan, modu ontas... ager dakizkiguke.</p><p>-Aditz morfologian, aldiz, epentesi honek pluraleko 2. eta 3. pertsonen morfema ezaugarria, nork nahiz nori denean, azpimarratuko digu: dube (= dute). Modu berean zuben <ref type="bibr">(Gaminde 1985)</ref>, dotrinak ekarri ez arren; beraz zuen singularreko 3. pertsonarako; zaityuenlzaityubena, 'zaituen/zaituztena' bereizteko; gaityuen, eintyuen, guinyuen, "hark-zu, gu" epentesirik gabeko singularreko formak direlarik. Halaber, zueelzuendaeo eta bazueelbazuetan tankerakoak epentesirik gabe ditugu betiere. Azkeneko partikula honetaz esan batzek aldaera, asimilazioaz, bildu dugula Uharten bertan. Bestalde, Sakanako hizkerek jokaera desberdinak garatu dituzte ingurune honetan <ref type="bibr">(zuek; zuendako...lze(e)k; ze(e)ndako... : dezei-zai; dezie; dezubie-bei)</ref>.l 1-2. -1 bokalaren ondoko &lt;y&gt; epentetikoari gagozkiola, salbuespen gutxi daukagu, adibidez:</p><p>. -zazpiee, vietara, eseubietaeo, etsaietan... pl.-eko kasu qlarkak eranstean; zorioneeuae hitz konposatua.</p><p>Bestaldetik, aundityego zein gaityego lekukoekin batera gutxiego <ref type="bibr">(10)</ref> agertzen digu dotrinak. Eta epentesirik gabeko azken aldaera hau esanguratsua dateke, gaurregun gutxoo erabiltzen baita Uharten (gutxiago &gt; gutxi(g)o &gt; gutxoo bezalako bilakaera <ref type="bibr" target="#b9">(1)</ref>  antzeman daiteke. Ingurune honetako bokalen asimilazio eta luzapenerako cf. <ref type="bibr">LThalde 1992</ref> Arbizuko hizkeraz diharduela.</p><p>-Gisa berean, gueie dugu salbuespenik gabe. Baliteke bisilabikoa izatea, azentua lehendabiziko silaban eroriaz: <ref type="bibr">[gusje]</ref>, Uharteko hizkeran egun darabilten legez alegia.</p><p>-Hitz barnean garatu ohi den epentesi mota hau gutxitan beteko da mailebuen egokitzapenetan: ostityen Sakanan zehar ohizkoa <ref type="bibr">dena, memoriye, propiyos, inbidiye, conjityenzarequin, superbitye, reliquityec.</ref> Bestelako hitzen artean, vioza <ref type="bibr">(7)</ref> behin <ref type="bibr">(Bityoceco, epentesiaz, enparatuetan)</ref> eta batarieeen <ref type="bibr">(14)</ref> irakur ditzakegu.</p><p>Aldi berean, adizkietan ez da epentesirik gauzatuko, hala nola: daquion, daquiobe, daizquio, tyiozu, tyiobenac... Eta hitz gabeko aldaera silbabakar bilakatuz. 11. Hiatoak. 11-1. Tinbre desberdineko bokalen inguruan batera ikutu ohi diren -oa/-ea taldeen arteko asimetria <ref type="bibr">(-oa; -ua/-ie)</ref> hagitz azpimarragarria da.</p><p>II-1-a. -Oa &gt; -ua disimilazioa hautazkoa da. Hurrengo inguruneetan, bestalde, beteko da maiztasun haundiz:</p><p>-(b)at zenbakaria enklitiko doanean: eguiyeseuat, ]aungoyeuat, milagrosuat, piscuat kasurako. Behin, modu berean,/alsuau <ref type="bibr">(9)</ref> irakur daiteke.</p><p>-'Joan' aditzaren aldaerak: guaeen, juan, duazten, eta behin duenae 'doanak'.</p><p>-Bestalde, -0 + ek elkarketa &gt; -ok bilakatu ohi da dotrinan, esaterako: dagola, dagon...; gaiztotati, oraciotan, garicemeeotan, desonestotan... Salbuespen gisa gurasoengandie <ref type="bibr">(14)</ref> dugu.</p><p>II-1-b. -ea taldea, aitzitik, sistematikoki -ie bilakatzen da. Hots, disimilazioaren ostean asimilazioa agitzen da: borondatie, gurie, amacie... Hitz barnean ere viez eta bier (bear eta biar aldaerak askoz gutxiagotan azalduko dira) bezalakoak ditugu.</p><p>Uharteko hizkeran bi multzo bokaliko hauetan dotrinak islatzen duen asimetria berbera idoro izan dugu.</p><p>1I-1-c. Aditzetan a + e &gt; e: een, dela, garela, zarela, diren tankerakoak ditugu. Halaz ere, diranac (10, 18) bezalako ezezkoa aurki daiteke. <ref type="bibr" target="#b10">2</ref> 11-2. Tinbre berekoen artean e'e &gt; ie disimilazioaren adibide zalantzakor bat dugu: lendaiseo/leindaiseo aldaera biak baitarabilzkigu dotrinaren egileak. Azken aldaera honek erronk.-zko lein ('le(h)en)) aldaera ekartzen digu gogora.</p><p>Bestalde, dauquien (10) 'dauka(t)e) aditz forma agertzen da. Adizkietan ohikoa den bilakaera hau, dena den, korapilatsuagoa da (analogiak, aurretiko asimilazioak, etab.).</p><p>Ill. Asimilazioak. Ill-I. Harmonizazio bokalikoaz ezagutu j, i, w, u } a &gt; e asimilazioa, halaber, hautazkoa da dotrinan zehar: -morfema barruan: vediquecen/bedicatube, Elice/Eliza, dire/diranac... <ref type="bibr" target="#b10">(2)</ref> Den/zen adizkien isoglosaren ahiaburua Arhizuko hizkera da. Handik ekialderantz barreiatzen da. Sakanako erdialdeko mintzoetan eta burunderan, aldiz) zan/dan dugu (zenbatzaile orokorrari gagozkiola) haatik) dena Ergoiena eta Etxarriko hizkeretan) eta dana burunderan gertatzen dira).</p><p>-Morfema mugan zehar: <ref type="bibr">bienabenturatubeclsandubac, sanduberilsandubari...; vitan, Bitaral moduten, modutera.</ref> Ingurune berean, adizkiei -lal-na eta hitz arruntei -ra(ko) atzizkiak atxikitzean sistematikoki beteko da asimilazio berau: <ref type="bibr">dugule, tyigule, dugune, cerure, lecure, becatureco...</ref> Ez, ordea, erakusle enklitikoak, horiek ez baitira inoiz asimilaturik azalduko: etsaiyauen, mandamentubau <ref type="bibr">[au]</ref> diptongoa aldatzeke; infernubartas, itzarrec <ref type="bibr">[r]</ref> kontsonantearen aurreko ingurunean.</p><p>-Tasun eta -garren atzizkiak ez dira asimilatzen: <ref type="bibr">damutasune, aunditasune...; bigarren, vigarrna, zorcigarna.</ref>.. azkeneko hau ezta sinkopa gertatu ondorean ere.</p><p>-Bestalde, da adizki eta bat zenbakari silababakarrekoak sarritan bilakatuko dira delbet sandhi inguru honetan: berri bet eta sandu bet, icaragarri bet, au del au da, Ceifl de, baiye 'bait da'. Nolanahi ere den, batzuek partikula eta gainerako adizkiek aldatzeke diraute.  Hainbat asimilazio eta txandaketa II~-2-a. e &gt; i hertsiera: hurrengo silabako goiko bokal baten eraginez (e &gt; i I _C o {~}), nahiz kontsonante palatal baten aurrean kontaktu estuan doalarik (e &gt; i I _Co{~}): Iguzquiyeren, idugui ohizkoak hizkera aunitzetan; piligroan <ref type="bibr">(12;</ref> peligruan ere orrialde berean); cifluen/guifluen adizkiak, burunderan izan ezik Sakanako gainerako hizkeretan sistematikoki beteko dela honako hau; sifiele <ref type="bibr">(14)</ref>/inbidiye <ref type="bibr" target="#b165">(18)</ref>   <ref type="bibr" target="#b9">(1)</ref> aurrekoa legez VIV2 &gt; VIV1 tankerakoa (horrekin batera poderosua dakar dotrinak. Hau da, beste dotrina batzuetan aurki daitekeen banaketa berbera); idigui <ref type="bibr" target="#b50">(6)</ref> i-e-i hurrenkera aldakorrean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IV. Diptongoak.</head><p>Diptongoak azpimarratzeko grafiak inolako ezaugarri berezirik ekartzen ez duenez, ziurragoak diren beheranzko diptongoen inguruan arituko gara soil-soilik: <ref type="bibr" target="#b11">(3)</ref> Bestalde, e &gt; i I _u motako asimilazio aurrerakaria aldameneko Lakuntza eta Arbizuko hizkererako zenbait izenordainetan kausitu dugu: zui Lakuntzan <ref type="bibr">(Echaide 1989, 214. gald.)</ref>; zuui aizpaklguui inguruben Arbizun zurelgure, tarteko Irl erori egin dela. Eta dotrinak dakarzkien daityique (l6)/laityiquen (10) adizkien inguruan esan beharra dago litekeena dela asimilazio aurrerakaria gerratzea (beste aukera batzuen artean noski).</p><p>(4) ipurdi &gt; ipirdi adibiderik aipagarriena litzateke nonbait: ypirdia DLC eta RS; <ref type="bibr">Zuazo (1989: 12)</ref>.</p><p>--eu &gt; au irekiaren adibide bi dakarzki dotrinak: daus eta metatesiaren ondoko esataunzuleseazaunzu. Lekuko berberak, bestalde, aurki daitezke Ultzamako dotrinetan: dauslerratauzu (ASJU 1992.) <ref type="bibr">5</ref> -au diptongoaren monoptongaketak: -arquieen; murrizketa hau ohikoa da Euskal Herrian barrena (batez ere, kontsonante ozen baten aurrean doalarik).</p><p>-arruee <ref type="bibr">(12)</ref>; barutu <ref type="bibr">(12)</ref> au &gt; u murrizketa, bietan ingurune berdintsuan burutzen delarik (a-au &gt; a-u. Arrutziek aldaera Arruazu eta Uharten ere bildu dugu).</p><p>-belorieo <ref type="bibr">(21)</ref> 'belaun', ombeste <ref type="bibr" target="#b11">(3)</ref> hasierako 0 hori aunbeste (cf. Etxarri-Aranazko euskera, 127) bezalako aldaera batetik sortua izan balitz. <ref type="bibr" target="#b50">6</ref> Bestalde, ongui <ref type="bibr">(21)</ref> aldaerarekin batera aungui <ref type="bibr" target="#b165">(18)</ref> dakarkigu dotrinak, non 0-&gt; -au diptongoaren sorrera gertatu baita. <ref type="bibr">7</ref> -[ai]/[ei] diptongoei gagozkiela, zenbaitetan bien arteko txandaketa dugu, haien egonkortasun ezaren froga dena:</p><p>--ei &gt; ai irekiera edo disimilazioa: daieen, saigarna, zaifi/edozaifi, gaityego 'gehiago', laityu, jataifityuenae, santijieazaifiyu, honrrazaifiyu, ematainyuen azkeneko hauek metatesiaren ondoan jazoak. Dena dela, aurreko adibide gehienak [ei]-dun aldaerekin lehian agertzen zaizkigu: deitu, seigarna, eein, geiyenien...</p><p>-ai &gt; ei itxiera edo asimilazioa gutxiagotan idoro dugu: lendeiseo (4), ora har lendaiseo; geehala <ref type="bibr" target="#b51">(8)</ref>, eeehale (1) -gaehazu (1) beste batzuetan; palatalizazioak ere zerikusia eduki lezake bilakaera honetan-. Edonola ere, lTharte eta inguruko hizkeren egungo jokaera orokorra [ai] &gt; [ei] ixtearen aldekoa da. <ref type="bibr">(5)</ref> Batipat hitz hasieran bete ohi da bilakabide hau Sakanako hizkeretan, esaterako: auriye, laurrittu Uharten bertan jaso ditugunak. Historiari begira, ordea, korapilatsuago azaltzen zaigu auzi hau. Aditz morfologiari dagokionez, adibidez, honelako aldaerak erabiltzen dira Lizarraga-Ergoienan: nuk-n, nu, nezu, nezie eta nue (Gaminde 1985) 'nauk-n, nau, nauzu, nauzue, naute'. Eta, agi denez, nezu aldaera "neuzu" bezalakotik sortuko zen (Unanun, bestalde, nazu aldaera bildu zuen <ref type="bibr">Yrizarrek (1991)</ref>. Beraz, au-u &gt; eu-u &gt; e-u tankerako bilakaeraren aurrean geundeke). Halaber, Etxarri-Aranazko hizkeran erabiltzen diren niezu 'nauzu/didazu', niezubie 'nauzue/didazue' eta niek-n 'nauk-n/didak-n' (aurreko bi aldaeren analogiaz agian) erakoak aurreko bilakabidean oinarriturik sortu izan zitezkeen.</p><p>Hortaz, egun eu &gt; au eta au &gt; oulolula bilakaerak ohikoenak: badira ere Sakanako hizkeretan, historian zehar beste bilakabide batzuk gertatu izan dira diptongo hauei dagokienez (aipatu dugun au &gt; eu horrezaz gainera; eu &gt; eb, adizkietan batipat; deu + -en &gt; deben (Huizik erabilia) &gt; de(e)n gaurregun.</p><p>(6) au &gt; 0 monoptongaketa hauxe, nahiz eta dotrinak ez ekarri, adizkietan ere gauzatuko da aide honetako hizkeretan: doketlzoken Uharten. Era berean, ou tarteko urratsa ere bit daiteke: douketldouke... Uharten <ref type="bibr">(Gaminde, 1985)</ref>. Eta Gofierriko XIX. mendeko testu zenbairetan ere maiztasun handiz beteko da adizkietan berauxe (FLV, 57.zk.).  <ref type="bibr">Gamindek (1985)</ref>, esate baterako, hurrengo aldaerak bildu zituen Sakanako hizkeren artean: dakiauldakizkiau 'daki(zki)gu', deruzkiau 'daroatzagu' Altsasun Izagirrek (967), berriz, daki(zki)au, dukazkiau'dauzkagu l bezalakoak jaso zituen); diau 'de(g)u' Erxarri-Aranatzen (herri honetako hizkeran, era berean, ohikoak dira zikieguk 'zekiguk', zieguk 'ziguk' ...tankerako aldaerak; non, itxura guztien arabera, -gu morfema,ezaugarria berrezarczearekin batera ie bigarren mailako goranzko diptongoa sortu baita); ttiau 'ditugu' Lizarraga-Ergoienan; dieulttieu 'de(g)ulditugu' Dorraun (kontuan hartu behar dugu Ergoienako hizkeretan degulditegu bezalako aldaerak ditugula oinarrian); deamazkiau 'daramazkigu', deakarrazkiau 'dakarzkigu' Uharcen; da(z)kiau 'daki(zki)gu', za(z)kiaun 'zeki(zki)gun', diauldiaute 'digu(te)', zakeauke 'dezakegu(ke)', ziaun 'zigun', dauzkiau 'dauzkagu', damazkiau 'damazkigu' Iraiietan.</p><p>Toponimian ere ager dakiguke honako bilakabide hau, adibidez: Pelotajauku ("joku") Altsasun.</p><p>-Vitz &gt; Vtx aldaera palatalizatua *ezan errodun pluraleko adizkiei dagokienetan jaso dugu: gachazu, guechala, cechala... Beste ingurune batzuetan, halarik ere, ez da palatalizaziorik suertatuko, esaterako: bacoicien (17),8 gaitcen <ref type="bibr">(9)</ref> bigarren mailakoa (gaitezen), gaiztuarequin <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref>, litceque <ref type="bibr" target="#b23">(16)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>V. Sinkopak.</head><p>Sinkopa gertaerak frankotan ageri dira. Hurrengo inguruneak bereiz daitezke: -e &gt; [0] dardar anitzeko [r] eta [n]-ren artean doala: Bigarna, Irugarna... 'garren' atzizkiari mugatzailea eranstean erabat beteko da. Salbuespen gisa vigarrenera <ref type="bibr">(7)</ref> idoro dugu.</p><p>-e, i &gt; [0] igurzkari eta herskari ahoskabearen artean, edota alderantziz, kokatzean. Lendabicico <ref type="bibr" target="#b10">(2)</ref> aldaerak sinkopa erakutsiko du ia beti: lendaisco;9 gaitcen. Bestalde, dauscetatildausecetati dugu, non e &gt; [0] sinkopa bi igurzkariren arteko ingurunean ('deus + eza') gertatu baita. Eta guztiarekin ere, pasatuberen (17, 6) dakar dotrinak.</p><p>-"Isurkari-trabarien" edota "trabari-isurkarien~'artekoa: bedracigarna, Trintate azpimarra dezagun, bidenabar, a &gt; e I i_ asimilazioa ez dela jazotzen, eta aldaera berriagoa Trinidade (4) dela, atraceco <ref type="bibr" target="#b51">(8)</ref> behin atera <ref type="bibr" target="#b11">(3)</ref>, batre, esprituala <ref type="bibr">(19)</ref> ora har espirituala izan arren. Ezezkoen artean oberena <ref type="bibr" target="#b51">(8,</ref><ref type="bibr" target="#b203">20)</ref> adibidea aipa liteke, eta aurkako jokabidea erakutsiaz garacie <ref type="bibr">(13;</ref> gracie eskuarki) dugu.</p><p>Horiez gain, Erdialde eta Ekialdeko hizkeretan ohikoak diren ontanlortan bezalakoak ditugu (onetan ere bai).10 VI. Aferesiak. Adizkietan ohikoak direnak besterik ez dakarzkigu dotrinak: tyu, zagule, zozu... ; maiz dityu, dezagun... azalduagatik ere. I1 VII. Beste bilakaera edo egokitzapen batzuen artean hurrengoei deritzegu azpimarragarri:</p><p>-entendacen <ref type="bibr" target="#b10">(2)</ref>, errespondatu <ref type="bibr" target="#b10">(2)</ref>; .-atu beraz, Nafarroako hizkeretan oso zabalduriko joera dela (Mendebaldeko hizkeretan, ordea, -itu bukaeraz egokt'tu ohi dira itxuraz erromantzeetako horrelako -er amaierako aditz partizipioak).</p><p>-vildurreti <ref type="bibr" target="#b22">(15)</ref>; i-u Mendebaldeko hizkeretan bezala. 12 --erredimiyu, Erromacua, errecibiyu; gutxitan burutuko ez delarik gehiketa protetikoa (resolucio <ref type="bibr" target="#b22">(15)</ref>, reliquityec (17) kasu).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>.</head><p>-ezagotube <ref type="bibr" target="#b51">(8)</ref>, eraguzten <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref> eta superbitye <ref type="bibr" target="#b165">(18)</ref> tankerakoak ditugu. 13 <ref type="bibr" target="#b51">(8)</ref> Gure aldetik~bako(i)txa alcxatu dugu Uharte, Urritzola-Arakil, Murgindueta, Iraneta, Arruazu, Unanu eta Lizarraga-Ergoienako hizkeretan. <ref type="bibr">(9)</ref> Sinkoparekin batera, dena den, beste aldaketa batzuk ere jazotzen dira hitz honetan: /-b-/ &gt; /f/J/; [s] igurzkariaren aldaketa...</p><p>(l0) Gisa berean, Uharten bertan jaso ditugun adibideen artean barna, bigarnien, lemixko, pastu, guztakoak ('guzietakoak'), Trintatien, atra, Arkildarrak tankerakoak azaldu zaizkigu.</p><p>(11) Nolanahi ere den, e + kontsonante ez-erorkorra hurrenkeran askotan bete ohi da aferesia Uharten bertan guk geuk bildu ditugun adibideetan, hala <ref type="bibr">nola: san,</ref><ref type="bibr">zaotzen;</ref><ref type="bibr">torri,</ref><ref type="bibr">kuskok,</ref><ref type="bibr">man,</ref><ref type="bibr">makomioik,</ref><ref type="bibr">Ileatu,</ref><ref type="bibr">karzien,</ref><ref type="bibr">do... ;</ref><ref type="bibr">aldaera osotuekin lehian ibili arren: etorri,</ref><ref type="bibr">eman,</ref><ref type="bibr">emakome,</ref><ref type="bibr">ekarri... . ,</ref><ref type="bibr">(12)</ref> Sakanan harrena forma hori izanen da hedatuena. Murginduetan, halaz ere, bildurre jaso zuen A. M.</p><p>Echaidek <ref type="bibr">(1989)</ref>. <ref type="bibr">(13)</ref> Uharten bertan zaotu bildu dugu guk. Bestalde, eraautzi aditz parrizipioa Arruazu, Etxarri-Aranatz eta Ergoienan jaso dugu (beste testuinguro batean, dena den: "arkumeari titia kendu" esanahiaz hain zuzen ere).</p><p>-ertienlertetic <ref type="bibr" target="#b9">(1,</ref><ref type="bibr" target="#b10">2)</ref> aIde batetik; arteti (1) beste aldetik; ar-Ier-, lehiakide inguru eraginkor horretan, beraz.</p><p>-azken <ref type="bibr">(7)</ref> ez, ordea, aizken diptongodun forma. 14 -Hurrengo metatesiak: juane (1) eskuarki 'Jaun', jaunen da <ref type="bibr">(22)</ref> (juanen da), ematainyuenlesataunzu, icutcie <ref type="bibr">(19)</ref> ohiko aIdaera Sakanako mintzoetan. Metatesi gehienetan diptongoa sortuko zaigu edota itxuraIdatuko.</p><p>-etchetic <ref type="bibr" target="#b11">(3)</ref>; Arbizutik ekialderantz gehienetan itxalitxea aldaerak jaso ditugu baina.</p><p>-ecifi <ref type="bibr">(21)</ref> 'etzin'; Sakanan zehar barreiatzen den aldaera.</p><p>-deseiyetucen <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref>/deseiyo <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref> diptongodun aIdaera horren aldamenean, desioa <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref> eta deseo <ref type="bibr" target="#b165">(18)</ref> bezalakoak dakartza dotrinak.</p><p>-Bestalde, -gati(c) badakar betiere, gequicien (3)/geiquicien <ref type="bibr">(21)</ref> bikotea agertzen digu dotrinak, diptongoaren murrizketa (ailei-i &gt; ale-i) zaIantzazkoa deIarik. <ref type="bibr" target="#b22">15</ref> Kontsonantismoa I. <ref type="bibr">[</ref>x-] beIare ahoskabeaz.</p><p>-e + bokal hasi partizipio zaharrek eta beste zenbait hitzek erakusten dituzten ahozkeretatik: [y-], <ref type="bibr">[5-]</ref> eta [x-], azkeneko hots igurzkari beIare ahoskabea da dotrinan islatuko dena: jaitchi, jaun, jangoyco, jai, jarriric, jayo... ; batzutan grafia zalantzazkoa izanagatik ere hots berbera dugula iduri du: ge(i)quicien, gatien <ref type="bibr" target="#b11">(3)</ref> 'jan', Gaungoyco <ref type="bibr">(13)</ref> kasurako.</p><p>-[s-] sabaiaurreko frikari ahoskabea aditz partizipio bati loturik agertu zaigu: chaichi <ref type="bibr" target="#b10">(2,</ref><ref type="bibr">7)</ref>, jaitchi-rekin lehian hain zuzen ere.</p><p>-*jw-&gt; f biIakabideari gagozkiola, behin bakarrik dokumentatzen da/aten <ref type="bibr" target="#b23">(16)</ref> dotrinan zehar (ohiko aIdaera juan izanen da). <ref type="bibr" target="#b23">16</ref> 11. Herskariak <ref type="bibr">11-1.</ref> Hitz hasieran. Herskari ahostunen aldeko jokabide garbia erakusten du dotrinak: <ref type="bibr">barca, becatu, baquie, gurutce, gorpuz, golpatu, gonbeni, guendu,17 galtetan (17)</ref> -calte (11}--lehiakide duela,18 bezperaco. <ref type="bibr">1 ,9</ref> Salbuespen gisa Pazco <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref> dugu.</p><p>Hitz tartean superbityelsuberbitye bikotea dugu, bestalde. Eta n, I + herskari inguru- <ref type="bibr">(14)</ref> Halaber, Uharteko'lekukoek azkeneko/jaski adibideak eman dizkigute (Altsasun, aitzitik, astiaizkena/jaiskiya altxatu zituen K. Izagirrek 1967).  . ItI herskari ahoskabearen bustiduraz Dotrinaren idazkerak batasunik agertzen ez badu ere, asimilazio-bustiduraren indarra (hots, i nahiz i-ren osteko ItI hotsaren asimilazio-bustidura) frogatutako jo dezakegula uste dugu, esaterako: dityiogun, tyiozu, yuzunee, zaiyut... adizkiei dagokienez; baityen, Atyee, erredimiyu, eguityie...; erdityie, gueityi morfema mugan zeharrez gain i-i ingurunea dugula; eerbaity hitz amaieran (behin, gainera, frutyubee <ref type="bibr">(19)</ref> daukagu, gainontzeko adibideetan frutube idatzia den bitartean). Idazkeraren gorabeherak aIde batera utzita, ingurune honetan gauza bera gertatzen da 1nl nahiz III ozenen asimilazio-bustidurari dagokionez, hala nola: sinestaeen, <ref type="bibr">Erreine, eseubieorano, inie, originala, orain/oran...; illee, aillegaeen, illteeeo...</ref> -int-&gt; -inttbilakaera bi adizkitan azaldu zaigu: guinyuen <ref type="bibr" target="#b50">(6)</ref>, cintyuen <ref type="bibr" target="#b10">(2)</ref> lekuko.</p><formula xml:id="formula_2">ez + d-&gt; eztut; ez + b-&gt; ezpada; ez + g-&gt; Ezeaehazule; -t + d-&gt; baitye. .</formula><p>-Ez dugu -ind-/-ildmultzoen bustiduraren adibiderik aurkitu. Nolanahi ere den, inguer (17) azaltzen zaigu, <ref type="bibr">EI-k (1984: 83)</ref> Uharten jaso zuen aldaera berbera alegia. <ref type="bibr">11-4.</ref> ig-&gt; iybilakaeraren inguruan bi adibide aurkitu ditugu: iyen eta ityendetan (12)/iguendetan <ref type="bibr">(11) bikotea. 20</ref> Ill. Afrikatuez eta beren kide frikariez. Ill-I. *Ezan errodun formetan Vitz &gt; Vitx bilakaera burutzen da: gaehazu, eeehale, gueehala, ehazu/deehazu, deehazquegu, deehozu, deehazten lekukoek adierazten dutenez. <ref type="bibr">21</ref> Diptongodun ez diren formetan pluralgilearen i bokala, bustidura eragin ondoren, desagertu eginen da nonbait. Diptongodun formetan, ordea, bere aztarna aurki liteke bokal osoan: gaehazu (l)lgueehala <ref type="bibr" target="#b51">(8)</ref> ai &gt; ei hertsiera hain zuzen ere. Azpimarragarria da, halaber, nola a &gt; e / i motako asimilazioa ez den behin ere gauzatuko dotrinak dakarzkien lekukotasunetan (liteeque <ref type="bibr" target="#b23">(16)</ref> adibidean, aldiz, gertatuko da). 111-2. Instrumentalaren ahozkerari dagokionez, esan beharra dago [s] apikariaz <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref> Ofiederrak dioenez (1990: 111, 32. ohar.), bokal arteko /g/ afrikaria erori ondoren gertatu ahal izan da palatalaren sarrera. Nolabait sorturiko iV hiatoa hausteko asmoz, beste hitz batzuetan agitu izan den bezala, esaterako: eriyoceco <ref type="formula">(1)</ref>, ityesi <ref type="formula">(18)</ref>   <ref type="formula">(2)</ref>, eguityezco <ref type="bibr">(12)</ref>.22 . Grafia dela bide nll-ren ondoko afrikatuen aldeko neutralizazioaz zehaztapenik egitea zail samar bada ere, pensatu <ref type="bibr">(14)</ref>/pensamentu <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref> beti eta salbuespenik gabe &lt;ns&gt; idatzia irakur dezakegula aipa liteke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IV. Sudurkariak.</head><p>IV-I. Hitz amaierako /n/-ri gagozkiola, hurrengo emaitzak ditugu aztergai: -arrai <ref type="bibr">(12)</ref>, usai <ref type="bibr">(19)</ref>; -n &gt; p galdurik hortaz.</p><p>-quinlqui: aldaera biak ditugu soziatiborako, alternantzia beraz. Azkenekoa maizago hondarreko orrialdeetan azaltzen zaigu.</p><p>-ora(i)fi <ref type="bibr" target="#b9">(1,</ref><ref type="bibr" target="#b11">3,</ref><ref type="bibr">13)</ref>/orai <ref type="bibr">(13,</ref><ref type="bibr" target="#b203">20)</ref>: bi formak dokumentatzen dira.</p><p>-bedere <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref>: Ultzamako dotrinetan ere erabiltzen dena (cf. Ibarra, ASjU, 1992).23 IV-3. Beste In/-dun aldaera batzuen artean honako hauek aipa litezke: ifior J ifiorc, ifiori aIde batetik; baifio 'baino' konparatiborako 'eta baina adbersatiborako esanguraz, beste aldetik. <ref type="bibr">24</ref> V. Dardarkariak. V-I. Irl &gt; Idl trukaketaz idigui <ref type="bibr" target="#b51">(8)</ref> adibidea darabilkigu dotrinaren egileak. Ez dugu kontrako (hots, Idl &gt; Irl) bilakaeraren lekukorik bildu, ezta rldll kontsonanteen arteko txandaketaren ingurukorik ere. <ref type="bibr">25</ref> V-2. Irl eta Inl-ren arteko txandaketa belorico <ref type="bibr">(21)</ref> adibidean eriden dugu; ultzamerazko dotrinetan (ASjU 1992) eta Gofierriko XVIII. mendeko izkribuetan (FLV, 53.zkia), gutxieneko, jazo legez: belaurico. <ref type="bibr">26</ref> V-3.lrl&gt; [0] gertaeraren testigantzarako bela <ref type="bibr" target="#b23">(16)</ref> jaso dugu. Zenbait aldiz, bide beretik, I-rl &gt; [0] bilakaera gerta liteke: hala baru <ref type="bibr">(12)</ref>; noIa biauzu (3)/biaugu <ref type="bibr">(9)</ref>. Galera hau "be(h)ar + dugu, duzu" ingurunean beteko da soilik dotrina honetan.</p><p>V-4. Bestelakoen artean: -ur <ref type="bibr">(14)</ref>; Irl-dun aldaera Uhartetik ekialderanzko hizkeretan eta burunderan gauzatuko da Sakanan.</p><p>-arrazobe(scora)larrazobie: <ref type="bibr">Pagolak dioskunez (1992: 262)</ref> arrazoelarratoe Iitzateke mailebu horien egokitzapena, geroxeago rr-[p] &gt; rr-r tankerako indukzio jaioerari <ref type="bibr">(22)</ref> Sakanan barrena burunderaz ez (han bizkarkaria darabilte eta) beste hizkeretan apikariaz' ebakiko da~oro har~instrumentala (goi-naf. eta aezk. bezalaxe). _ (23) Hala *-ani &gt; -ai bilakaeraz den bezainbatean nola gainerako emaitzez hango hizkereri ezaugarriekin batera joanik ere~bi hitzen isoglosa azpimarragarria da oso. Batetik, orai aldaera Lakuntzatik mendebalderantz gauzatzen da gehienbat; bestetik, erenioleranioleranao -'herenegun'-bukaerako I-n/-rik gabeko aldaerak lrafieta, Uharte eta Arruazun bildu ditugu, mendebalderantz joz gero I-n/-dun formak darabiltzatela. VII. rtzlst kontsonante multzoei dagokienez: beste, bost... bezalakoak ditugu betiere (zalantza bakarra bosgarna/borgarna izan liteke, baina ingurune horretan bakarrik azalduaz eta grafia den bezalakoa izanik ezin ateta daiteke inolako ondoriorik). <ref type="bibr">28</ref> Halaber, esan dugu salbuespenik gabe. 29</p><p>VIII. Beste batzuen artean: -esine <ref type="bibr">(12)</ref>; e epentetikoaren sarreraz (e &gt; i bilakaerarako ef. Bokalismo saila) sn multzoaren hausketa burutzen da (Mitxelenak, FRV 163, eritzi hau bermatzeko goi-naf.-ren tresnak-tresenak lekukoa dakarkigu)}O -aimet <ref type="bibr">(7)</ref>; manatcen <ref type="bibr" target="#b23">(16)</ref>:</p><formula xml:id="formula_4">[mb] &gt; [m] eta [nd] &gt; [n] asimilazioak. -pelegrinuai (12); [r-rl &gt; [l-r] disimilazioa. -guchi (10); aldaera afrikatua. -serbicecie (2) hasierako [s] &gt; [5] egokitu gabe (serbicio (3) era berean): zerbitzececo</formula><p>Ultzaman"(ASJU 1992).</p><p>Izen morfologia I. Deklinabideaz: <ref type="bibr">1-1.</ref> Leku-denborazko kasu markei buruz:</p><formula xml:id="formula_5">I-I-a.</formula><p>-reartizkiak, ora har, irauten du: veraren <ref type="bibr">(9)</ref>... Desagertuko den gutxietan ez du, egun Uharten gertatu (eta EI-k bildu ere) bezala, bokalen luzapenen arrasrorik erakutsiko: Beran <ref type="bibr">(9)</ref>, sineliegati <ref type="bibr" target="#b9">(1)</ref> ... I-I-b. Soziatiboaz den bezainbatean, sgl.-erako -areki(n) eta pl.-erako -aki(n) erabiltzen ditu egileak: aundiyerequi, Jaungoycotasunerequin... <ref type="bibr">sgl.-ean; obraqui, penaquin, gaiztuaqui... pl.-ean.</ref> Bestalde, dotrinan barrena nabarmena da arras soziatiboaz gain -areki(n) atzizkiaren erabilera anitza, esate baterako: -instrumentalaren ordez: guezurrerequin (9)/guezurres <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref>; Brretzatcearequi -maiz <ref type="bibr">(19)</ref>...   -kausazko -t(z)eagatik atzizkiarekin lehian inoiz: meza enzutierequi <ref type="formula">(16)</ref>, comecatcierequi <ref type="bibr" target="#b23">(16)</ref>. Edota egitura modalen baten ordezkapenean: jaquitierequifi credoa eta... <ref type="bibr" target="#b12">(4)</ref>.</p><p>-Eta behin, gutxienez, erabilia izan da -ki atzizkiaz sorturiko esapide adberbiala egokitzeko: especialidadierequi <ref type="bibr" target="#b165">(18)</ref>; especialqui aezk. eta erronk. burutu itzulpenetan bezala <ref type="bibr">(ASjU 1992, 474-519)</ref>. Beste batean, baina, paciencien sufritcie <ref type="formula">(12)</ref>   <ref type="formula">(12)</ref>/guciai <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref>, zordugunei, ezcondubei... 1-2. Bizidunen inguruan Norengan kasuan baitan partikularen erabilera azpimarra genezake: criadorearen baiyen, j aungoycoaren baiyen, veraren baityen, deseiyecen duenaren baitan... Behin, horregatik, -gan atzizkia eriden dugu: batariecen denagan <ref type="bibr">(14)</ref>.</p><p>Gainerako kasuetarako -arenganal-arengandi(k) kasu markak agertzen dizkigu dotrinak: guregana, beregana, Marierengandi J gurasoengandic...</p><p>Baitanl-arengana; -arengandik banaketa berau Nafarroan idatzitako kristau-ikasbide askotan antzeman daiteke (erronk.-tik hasita Sakanan idatzikoetara, Ultzamakoetatik igaroaz). Bizidunen kasu markarik berizi gabe: etsayetati <ref type="formula">(3)</ref>, ohikoa dena; beretan... bestetan <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref>. <ref type="bibr">1-3.</ref> Leku-denborazko markei buruzko berezitasunen artean: -tikl-ti lehiakide ditugu, bigarrenaren agerpen maiztasuna hagit"zez handiagoa izanik ere (gisa berean, -gati(k)). Sakanako mendebalderantz jo ahala nabarmenago egiten da -ti markaren erabilera (Euskal Herriko bi bazterretan bezala).</p><p>Pl</p><formula xml:id="formula_6">.-erako -etati(k) dugu: Mandamentuetati, etsayetati...</formula><p>-Bokalismoan aipatua izan den -0 + -ek &gt; -ok bilakaera pl.eko zenbait kasutan islatuko da: gaiztotati, oraciotan...</p><p>-ondorien <ref type="bibr" target="#b22">(15)</ref> ablatibo zaharraren (-rean) zantzua.</p><p>-mandamentu auetaco bat faltacen duen gucien <ref type="formula">(12)</ref>; guzietan edota -enetan esperoko genukeela.</p><p>1-4. Instrumentalaz, kontsonantismo sailean aipatua izan den ebakeraz landara, honako oharrak azpimarra genitzake: -pl.-erako ere -as erabiltzen da: Credo eta Articuloas landara <ref type="bibr">(7)</ref>, obligatcioas landara (10). Honekin batera ones, o[nJdasunez, gucies ditugu. -Es, dena den, kontsonante nahiz -ul-i bokalen ondoan ager dakiguke soilik, zenbaitetan sgl. dela: aundityes <ref type="bibr">(21)</ref> kasu.</p><p>-Aditz partizipioetan, Mendebaleko erabilera legez, sgl. dugu: esanas J emanas, ez janas, pensatubes...</p><p>-Eredu tinkorik ez batzutan, adibidez: veguislbelarrislsudurreslescus erako mugagabeak aIde batetik; eta, beste aldetik, aguas <ref type="bibr">(19)</ref> hurrenkera berean.</p><p>-Izenlagunari dagokion -zko atzizkiaren ordez -ko soila dakarkigu inoiz: bildurtasuneco doiye J jaquindurityeco doiye... <ref type="bibr">1-5.</ref> Bokal osteko goren graduko atzizkia -rena izaten da: oberena eta segurorena <ref type="bibr">(17)</ref>, etsaietan aundirena <ref type="bibr">(19)</ref>. <ref type="bibr">31</ref> Bestalde, Nafarroako hizkeretan erabilia den -agoko egitura gradatzailea dugu Nolako? galderari erantzunez: zarragocuac <ref type="bibr" target="#b10">(2)</ref>, admirablegocua <ref type="bibr" target="#b12">(4)</ref>, provechosoagocua <ref type="formula">(16)</ref>, aundiyegocua (17).</p><p>11. -On amaierako mailebuen egokitzapenak: -arrazobe(scora), Kontsonantismo sailean aipatua izan dena.</p><p>-doiye <ref type="bibr">(19)</ref>, antza denez mailebu~aharra dena: cf. sermonac <ref type="formula">(14)</ref> goi-naf. (eta Sakanako hizkeretan ere bai) nabarmena den -on bukaerak bere baitan dirauelarik.</p><p>-zion &gt; -zio dugu eskuarki. Zalantza bakarra Beren pasione gucietan <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref>/pasioa (2) lekukoa dateke.</p><p>Ill. Erakusleak: -sgl.-eko urrutieneko graduari dagokionez arrec, arren, arrequi bezalakoak darabilzki betiere.</p><p>-lecubore <ref type="formula" target="#formula_0">(7)</ref>, gauce ore <ref type="formula">(11)</ref>, becatubore <ref type="formula">(14)</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>v. Guzilguzti.</head><p>Ekialdeko mintzoei darraikiela lehendabizikoa agertzen du: gucilgucioc. Guztiarekin ere, t-dun aldaera gradatzaile gisa jokatzean azal dakiguke: guztis <ref type="bibr" target="#b9">(1,</ref><ref type="bibr" target="#b10">2,</ref><ref type="bibr">5)</ref>; gucis (21) delakoarekin lehian, dena den.</p><p>VI. Pluralari buruz: -galdetzaileetan ez da -tzu-dun pl.-eko formarik erabiltzen: Nor dire? <ref type="bibr">(9)</ref> ... -Plural hurbila ere agertzen zaigu: sanduboc <ref type="bibr" target="#b10">(2)</ref>, gucioc <ref type="formula" target="#formula_0">(7)</ref>, becatariongati <ref type="formula">(1)</ref> kasu.</p><p>-batzuec, salbuespenik gabe.</p><p>VII. Gauce, -a organikoaz jaso dugu betiere. Zenbait aldiz, bestalde, erakuslearen aurretik irauten du -a mugatzaileak: gucie auec <ref type="bibr">(19)</ref>, temporala au <ref type="bibr" target="#b23">(16)</ref>, dolorie auetan <ref type="bibr" target="#b22">(15)</ref>, dolorie au (15) esate baterako.</p><p>VIII. Dotrinak dakarren -s landara egitura Euskal HerrikQ Erdialde-Ekialdeko hizkera batzuetan erabilia da: Articuloas landara <ref type="bibr">(7)</ref>, obligatcioas landara (10). Ultza- <ref type="bibr">(31)</ref>  IX. Atzizkiak. Armntak dira nonbait.J3este batzuen artean: -tze/-tza atzizki biak ditugu: eriyoce <ref type="formula">(8)</ref>; erityoza <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref>.</p><p>-oro Ekialdeko mintzoetan legez bitan irakur daiteke: egunorosco <ref type="bibr" target="#b9">(1,</ref><ref type="bibr" target="#b51">8)</ref>. Honen ondoan -ero dugu: egunero <ref type="formula">(9)</ref>, gauero <ref type="bibr">(21)</ref>.</p><p>-era aditzondoak sortzeko: acabera, ezaguera, etorriera.</p><p>-tzale: castigazalieri <ref type="bibr" target="#b22">(15)</ref>.</p><p>-tsu: jaquinsubec, baquetsubec.</p><p>-tasun: ] aungoycotasunerequin, damutasune...</p><p>.X. Bukatzeko esan dezagun cein/nor nahasketa jazotzen dela: ... cein eguin cen guizon? <ref type="bibr">(5)</ref>, ... ceini...deicen... <ref type="bibr">(5)</ref>; norequin <ref type="bibr" target="#b51">(8)</ref>, Norc... <ref type="bibr">(9)</ref>, ...</p><p>Eta Elice Ama Santac <ref type="formula">(9)</ref>   <ref type="bibr">Gamindek (1985)</ref>, bere aldetik, dazkio jaso zuen Uharten.</p><p>Behin, dena den, zaio agertzen du:faltatcen zaionien <ref type="bibr">(18).32</ref> II. N-N-N sailean it objektu pluralaren erabilera adibide guztietan beteko da: dityidezule, dityizun, cityigun, tyiogun... aldaera palatalizatuak lekuko.</p><p>Nahasketen artean, bigarren orrialdean onai emanen dio aurreraxeagoko diobe ('die' adierazteko) formaren ordez. Era berean, Ezazule neri galdeguin <ref type="formula" target="#formula_0">(7)</ref> VI. Duldauka. Egilea bi aukeraz baliatzen bada ere, lehendabizikoa, Ekialdeko euskalkietan legez, erabiliko du maizago: nundi duzu <ref type="bibr" target="#b10">(2)</ref>, badu guruciec... ?/Nundi du guruciec... ? <ref type="formula">(3)</ref>, Badu]aungoycoac <ref type="bibr">(5)</ref> ... VII. Zara dotrinaren forma nagusitako jo dezakegu. Hirutan, halaz ere, cera <ref type="bibr" target="#b9">(1,</ref><ref type="bibr" target="#b51">8,</ref><ref type="bibr">9)</ref> dugu (zera/gera gip.-ren aldaerak izanagatik ere otoitzetan eta, hedadura zabalagoahartu ohi dute). Nolanahi ere den, Sakanan a-adun formak erabiltzen dira.</p><p>Iraganaldiko formen artean, bestalde, zauden <ref type="formula">(2)</ref>   <ref type="bibr" target="#b165">(18)</ref> kasurako.</p><p>-Hala nor-nork nola NNN sistemako formetan e dugu salbuespenik gabe (aferesia ez gertatzekotan, noski) za (nahiz txa) erroaren aurretik erabilitako ezaugarria: dezola, dezozu, dechozu <ref type="bibr">(21:</ref> NNN sisteman "hari"-ri dagokion ezaugarria 0 formara murriztu da), dechazten, dechazquegu, dezoque.</p><p>Jazoera berau Nafarroako hizkera frankotara zabaIdu da.</p><p>-Hurrengo aldakia, berriz, aipatu eredu horretatik ate geratuko da: barca dizquiguzu (l)/barca (d)azquiguzu <ref type="bibr">(8).33</ref> XI. *Edin errodun aldaeraz, bestaldetik, ondokoak aItxatu ditugu: icen daien, eguiii daiela, icen daiela, ala icen daila <ref type="bibr">(9)</ref>, 'da(d)in/da(d)ien' formak ditugu beraz; santifica bedi <ref type="bibr" target="#b9">(1,</ref><ref type="bibr" target="#b51">8)</ref> = lata 'santificatur' (cf. G6mez, AS]U 1991, 410.); acorda gaitcen (9)/Icen gaiztela <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref>, vici daityecen <ref type="bibr" target="#b165">(18)</ref>. Halaber, daique, daityique, laityiquen eta gaitezquen.</p><p>XII. Aditz partizipioez. XII-I. -Gi/-ki bi motatakoak aurkeztuko ditu dotrina honek: idigui <ref type="bibr">(7)</ref>, idugui <ref type="bibr" target="#b22">(15,</ref><ref type="bibr" target="#b23">16)</ref> aIde batetik; ge(i)qui <ref type="bibr" target="#b11">(3,</ref><ref type="bibr">21)</ref>/jaiqui <ref type="bibr">(21)</ref> eta iduquicie <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref> beste aldetik.</p><p>(33) Nafarroako beste dotrina batzuetan, era berean, antzeko aldaerak ditugu, cf. Ariako dotrinan: dazquigula/dazquiguzu, aezk. ez dagoela NNN *i errodun formarik <ref type="bibr">(ASJU, 1991,446)</ref>; edota Ultzamakoan: barcaizquiguzu <ref type="bibr">(ASjU 1992, 957, 967</ref>  <ref type="bibr" target="#b9">(1,</ref><ref type="bibr" target="#b10">2)</ref>, etor cenien <ref type="bibr">(9)</ref>, Icus duzu <ref type="bibr" target="#b12">(4)</ref>. Ezezkoak, dena den, ugariak dira: etorrico <ref type="formula" target="#formula_0">(7)</ref>, Icusi cinuen <ref type="bibr" target="#b12">(4)</ref>, Icusi dut <ref type="bibr">(7)</ref>, icusico <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref>. Sinkopa hau, ora har, -i-z bukatutako him silabadun aditz partizipioetan gauzatuko da. Aurkako joera erakutsiaz, haatik, jarricen dena <ref type="bibr">(12)</ref> adibidea dugu.3 <ref type="bibr" target="#b12">4</ref> XII-3. Hicendu/izandu motako partizipio analogikoa ere badakarkigu dotrinak. Gisa berean, sinestatu eta serbitzetu <ref type="bibr">(19)</ref> Euskal Herriko erdialdeko hizkeretan legez. Baita mereciyu <ref type="bibr" target="#b50">(6)</ref> ere.</p><p>XII-4. -N-z amaitu aditz partizipioei atxiki ohi zaien etorkizunezko aspektu atzizkia -en izanen da dotrinan zehar: emanen, jaquinen, icenen, juanen, eguinen, esanen. Modu berean, illen jaso dugu.</p><p>Egun, ordea, nahasixeago agertzen zaigu auzi hau, aukera horrexekin batera -nko bukaera maiz entzun baitaiteke aIde honetako hizkeretan.</p><p>XII-5. Ekialdeko hizkeretan bezala predikatu nominalaren funtzioa betetzen duen partizipioaren marka -(r)ik izanen da: jarriric, obligueturic... Era berean, -(r)ik + Egon dugu: an dago jarriric <ref type="bibr" target="#b9">(1)</ref> ...</p><p>Aipagarria da, bide batez, erlatibo laburtuetako eraikuntza, non -(r)ikiko tankerako atzizkia erabiltzen baita: ofendityuriquico <ref type="formula" target="#formula_1">(15)</ref>, emaniquico <ref type="bibr" target="#b23">(16)</ref>, azturiquico <ref type="bibr">(17)</ref>. Beharbada Ekialdeko zenbait euskalkitan ohizkoa den -(r)ik(a)ko horren bilakabidea izan liteke (edota eraikuntza pleonastikoa).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XIII. Aditz izenak.</head><p>Ohiko -t(z)en egituratik saihestuaz -tutzen azaldu zaigu zenbait aldiz: catatucen <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref>, desei(y)etucen <ref type="bibr" target="#b86">(11,</ref><ref type="bibr" target="#b203">20)</ref>, adityucen <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref>, errecibityucen <ref type="bibr">(14,</ref><ref type="bibr">17</ref> de berauxe antzeman 'daiteke (ez, aitzitik, erdialdeko hizkeretan, non -tl-tehorren erabilera ingurune guztietara hedatu baita). XV-2. Hirugarren pertsona pIuraIaren morfema aldakor agertzen zaigu adizkien arabera: dubeldityube <ref type="bibr">(7,</ref><ref type="bibr">14)</ref>, dauquie <ref type="bibr" target="#b50">(6)</ref> aIde batetik; zuten <ref type="bibr" target="#b9">(1)</ref>, dechazten <ref type="bibr" target="#b165">(18)</ref> beste aIdetik. Hortaz, bertako hizkeraz ohikoa izaten den -e (-u + e &gt; -ube; -e + e &gt; -ie) horren aIdamenean -te azaldu zaigu. Duazten <ref type="bibr" target="#b50">(6)</ref> lekukoa, bestalde, bere paradigma osoan kokatu beharra dago (gaztelzaztelzaztieldazte bezalakoak bildu zituen, esaterako, <ref type="bibr">Gamindek (1985)</ref> LTharten.</p><p>Jakina denez -te-dun adizkiak Iranetaraz, gero erabiItzen dira.</p><p>Eta nori kasuaren inguruan -obe dakarkigu dotrinak: gurasuai obedicen eztioben umiec (10) 'die'; bidie ematen dioben progimuari <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref> adibidean baina 'diote' esanahia dauka-; daquiobe <ref type="bibr">(12)</ref>. AIdaerak aIdaera, burunderaz ez (han -e baitugu) Sakanako beste hizkera guztietan jazoko da honako hau.</p><p>Bigarren pertsona pIuralaren morfemaz, era berean, -zube agertzen du dotrinak: dauzquizubenac J yuzubenac, zazube~Irafietatik ekialderantz, ordea, -zte aldaera sinkopatua erabiltzen da.</p><p>XVI. Nor-nork sailari dagokionez, erabilera zuzena gauzatzen da: gaiyu J zaiyut J guinyuen J cintyuen J gachazu... Bestalde, acordatcen badaquizu (17) eta damu dut <ref type="bibr">(21)</ref> tankerako esamoldeak jaso ditugu (damutu itten dakie biIdu dugu guk Uharten).</p><p>XVII. Gerundiboaren atzizkirako -la darabil egileak: gueldicen cela J eguityen dela...</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sintaxia</head><p>I. -Bait aurrizkia azaltzera, bi testuinguru nagusitan izanen da: -zeinlzeinetan menpekotasun sarrerazko partikuIei loturik, batetik: cein concebiyu baicen, zain baitye J ceinetan erredimiyu baizuen...</p><p>-Menpekotasun sarrerazko partikuIarik gabe, bestetik: baiye <ref type="bibr">(5)</ref>, baite Elice <ref type="bibr">(7)</ref> ... Sakanan barrena, bada, geroz eta mendebalerago orduan eta zaiIago izanen da aurrizki honen aztarnarik aurkitzea. 11. Kausalak, ora har, cergati -nl[0] egituraren bidez gauzatuko dira: Cergati auena den; Cergati auetan dagon ; cergati auec conseguityuco dube; cergati auec hicenen dire... Orobat azpimarratzekoa da ezezko esaldi bitan dakarkigun eraikuntza: cergati guardatu eciyuben <ref type="bibr" target="#b10">(2)</ref>, cergati ill eztaityiquen <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref>; nolabait -(e)lako(s) atzizkiaren bidez osa,tu egiturak gogoraeraziz.</p><p>Ill. Utzi eta eman aditzek sortu esaldi konpletiboen aditz izenen bilakabideaz -t(z)era garatu ohi da Ekialdeko euskalkietan, eta -t(z)en Mendebaldekoetan. Egileak, berriz, Iehenengoa aukeratuko du eskuarki: Ez gatchazule uci ten,tacio[a]n erortcera <ref type="bibr" target="#b9">(1,</ref><ref type="bibr" target="#b51">8)</ref>, jateraledatera ematie <ref type="bibr">(12)</ref>. Behin, haatik, utci... ez erorcen eta ez consenticen <ref type="bibr" target="#b51">(8)</ref>  VI. Bada partikula kausazko kutsua bereganatuz ondoko adibideetan idoro dezakegu: naiz bada ignorante bat <ref type="bibr">(7)</ref>, bada ascotan eztire ezpada venialac <ref type="bibr" target="#b165">(18)</ref>. Bigarren lekuko horren agerpena ohikoa izanik ere Nafarroako zenbait dotrinatan <ref type="bibr">(cf. aezk., zaraitz., erronk. eta Ultzam.-koetan: ASJU 1991,475-495-519;</ref><ref type="bibr">1992,953)</ref>, lehendabizikoarena gutxiagotan gertatuko da. EGLU-k dioskunez (Ill, 25), partikula hau zeregin honetan "garai batean aski gaitzetsia" izanda ere, Hegoaldeko literaturan maiz askotan erabili da (Huizik, era berean, honen aldeko adibideren bat dakarkigu: Eztaitteke erautsi bada libertadia dago, 1899, 96). Iparraldeko literaturan, aitzitik, ez da erabili ohio Halaber azpimarra liteke nola kausazko zeregin honetan bada partikula esaldi hasieran joan ohi den, arestiko adibidea salbuespena litzatekeelarik (cf. Juan de Irazustaren bada naiz ignorantia; EGLU, Ill, 191. Urdiaingo eta·Etxarriko dotrinetan bezalaxe).</p><p>VII. Ezpada juntagailu adbersatiboa ere, gehienik Mendebaleko hizkeretan erabili ohi dena, kausi daiteke: eztaizquio barcacen ezpada confesiuarequin <ref type="bibr" target="#b22">(15)</ref>, ezpada errecibitcen bier den disposiciuaqui (17), bada ascotan eztire ezpada venialac <ref type="bibr" target="#b165">(18)</ref>.</p><p>Berebat baizik partikula azal dakiguke: baicic libra gatchazu...</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>VIII.</head><p>Gueros <ref type="bibr">(5,</ref><ref type="bibr" target="#b22">15,</ref><ref type="bibr">17)</ref>. Azkuek ekartzen duenez AN-Lez, L jokatuko zen geroz partikula ondoriozko lokailu gisa. Nolanahi ere den, hizkera horietan ezezik hala aezk. eginiko itzulpenetan (cf. Orbarako dotrina, ASJU 1991, 941), nola Gofierriko XIX. mendeko testuetan <ref type="bibr">(FLV,</ref><ref type="bibr">57.zkia,</ref><ref type="bibr">158,</ref><ref type="bibr">148)</ref>  XV. Egitura kontzesiboen artean: naiz icen (10), hicenagati ere <ref type="bibr" target="#b203">(20)</ref> bildu ditugu. 21. orrialdeko zu zarena icenagati esamoldea, aldiz, kausazko egiturei hurbiltzen zaiela dirudi.35</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XVI. Denborazko egiturei dagokienez, hurrengoak aipa litezke:</head><p>-guciec ill orduco bela icenen dira <ref type="bibr">(7)</ref>, beraz "orduko = bezain laster".</p><p>-jaiyo esquero <ref type="bibr" target="#b50">(6)</ref>IBatarietu esqueros <ref type="bibr">(14)</ref>, bada "-eskero(s)".</p><p>-illonduan, Confesatu onduan...; ondorien beti "eta" juntagailuaren atzetik azaltzen zaigu: asi eta ondorien <ref type="bibr" target="#b22">(15,</ref><ref type="bibr">17)</ref>.</p><p>' -garbiyu arterano <ref type="bibr" target="#b50">(6)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lexikoa</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I. Ekialdeko hizkerekiko loturen artean:</head><p>-mincen garela <ref type="formula">(3)</ref>; norequin mincen cera? <ref type="bibr" target="#b51">(8,</ref><ref type="bibr">9)</ref>; "mintzo/mintzatu" aldaerekin harremanetan dagoena.</p><p>-Ebastie <ref type="formula">(2)</ref>; Sakanan barrena ohikoena "ostu" (ostucie (11) dotrinak berak dakarrela) izan arren "lapurtulebatxi" (Irafietan jaso dugularik azkeneko hau) ere ezagunak dira.</p><p>-daus(ecetati); gehienbat Sakanako ekialdeko mintzoetan erabilia.</p><p>-piscuat <ref type="bibr" target="#b23">(16)</ref>; era berean Urritzola-Arakilen jasoa (NEM).</p><p>-erdeitchi <ref type="formula">(1)</ref>; dotrinak agertzen duen aldaera honetan "ei" (diptongoa dela suposa liteke) edukitzeaz gain, [c] palatala dugu (oro har, "erdietsi"). Ultzam. ere erdechtia bildu da <ref type="bibr">(ASjU, 1992)</ref>.</p><p>-gueros, ondoriozko lokailu gisa.</p><p>-landara, Gofierriko XIX. mendeko testuetan bezalaxe.</p><p>-manacen <ref type="formula">(11)</ref>; "nd &gt; n" monoptongaketaz.</p><p>-vediquecen <ref type="formula">(3)</ref>; OEH-k dakarkigunez, AN-olza erabili ohi zen bediketu aldaera.</p><p>-becosquiyen <ref type="formula">(3)</ref> NEM) batu dugu guk aditz partizipio hau (Sakanako gainerako hizkeretan es(e)natu dugu).</p><p>-gabe; Dotrinan zehar aldaera bakarra izan arren, -ko atzizkia eranstean, izenlaguna sortuaz hortaz, bagueco <ref type="bibr" target="#b12">(4,</ref><ref type="bibr">14)</ref> forma idoro dugu betiere. Azkeneko hori, be(e)/bai tankerakoen bidez, litzateke ohikoena Sakanan.</p><p>-atariyec <ref type="bibr" target="#b50">(6)</ref>; "ate" esanahia izan ohi du Sakanako hizkeretan.</p><p>-bedere <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref>; erabiliena den beintzet aldaerarekin batera binepin/binipin eta bedai(k) (Ihabarren; FLV, <ref type="bibr">60.zkia, 215)</ref> aldaerak ere bildu ditugu Sakanan.</p><p>-arruce <ref type="bibr">(12)</ref>; t/n-rik gabeko aldaerak Arruazutik ekialderantz altxatu ditugu Sakanan barrena (/n/-dunak Sakanako gainerako hizkeretan).</p><p>-zordugun(ei) <ref type="bibr" target="#b9">(1)</ref>; ora har zordun dena, -dun atzizkia duen aditz formarekin harremanetan jarria izan dena.</p><p>-ten bano ten <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref>; Azkueren arabera AN dena.</p><p>-trabajacen duenac <ref type="bibr">(9)</ref>; Vkan aditz laguntzaileaz, eta ez Ekialdeko hizkeretako izan aditzaz (Etxarriko eta Urdiaingo dotrinetan, ordea, trabajatzen danac dugu). Halaber, damu dut <ref type="bibr">(21)</ref>; dudatcen duenac <ref type="bibr">(9)</ref>;faltacen dionac <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref>; errencure dionac <ref type="bibr" target="#b86">(11)</ref>.</p><p>-espera zauden <ref type="bibr" target="#b10">(2)</ref>; Sakanan erabilia dela oso espera + egon egitura.</p><p>-vetor aldaerarekin batera hizkera hauetan *tor-dun adizkien ordez ohikoagoa den eldu den (17) esapidea irakur dezakegu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Gure edizioaz</head><p>Aurkezten dugun dotrina joan zen mendean erabili ohi zen grafia-sistemari jarraikitzen zaio oro har. Ezaugarri nagusienak hurrengo tau1an laburbil daitezke: -&lt;b&gt; { &lt;b&gt;; &lt;v&gt;: lu/-ren ondoko epentesiari dagokionez, dena den, &lt;b&gt; dugu betiere.</p><p>-&lt;k&gt; { &lt;c&gt;a, <ref type="bibr">0, u; &lt;qu&gt;e, i. -&lt;z&gt; { &lt;c&gt;e, i; &lt;z&gt;a, 0,</ref>  2) gatien <ref type="bibr" target="#b11">(3)</ref> eta Gaungoycuaren <ref type="bibr">(13)</ref> adibideak, halaber, salbuespenak lirateke; gechata (8) -oinarrian gach-(azu) duela-aldaera bezalaxe.</p><p>3) Bestalde, i bokaliko nahiz ez-bokalikoaren osteko bustidura-asimilazioak eragindako hotsen azalpena saiatu zen dotrinan barrena. Sistematikoki ez izanagatik ere, ohizko &lt;n&gt; eta &lt;11&gt;-z gain «t)y&gt; agertuko du dotrinak. Azken grafia horren bidez ItI azpimarkatu nahi da batetik: eguiyenleguityen, baiyelbaitye, AiyelAitye, padeeityu, eerbaity... ; eta bestetik Iyl sabaiko igurzkari ahostuna: oguiyeloguitye, azpiyenlazpityen, gaiyegolgaityegolgatyego... 4) &lt;H-&gt; gratia hitz bakan batzuetan aurkitu dugu soilik: hieendulhieeten «h&gt;-rik gabe usuago, dena den) batetik; hea, hostityenlostityen eta honrrarie maileguak bestetik. 5) &lt;g&gt; inoiz &lt;0&gt; idatzia agertzen zaigu, egileari beheko marra nolabait ahaztu egin zitzaiola batzuetan. Guk, ordea, beti &lt;g&gt; idatzi dugu. Era berean, inoiz &lt;t&gt;I&lt;I&gt; eta &lt;s&gt;l&lt;t&gt; nahasturik dakarzkigu dotrinak, batzuetan zaila dela zuritzen zein den adierazi nahi dena: itleeeo (17) esaterako.</p><p>Gainerako gratia erizpideei gagozkiela, esan beharra dago jatorrizko eskuizkribua hartu dugula oinarritako. Nolanahi ere den, honako aldaketa hauek egin ditutu:</p><p>-letra larrien banaketa eta puntuazioa gaurkotu egin da.</p><p>-Halaber, soberan dauden galdera markak kendu eta falta direnak jarri ditugu.</p><p>Eta erantzunen aurrean {(E" besterik ez dugu idatzi.</p><p>-&lt;Y&gt; grafiak hots bokalikoa adierazten duenean &lt;i&gt; transkribatu dugu guk: &lt;oy&gt; diptongoa, aldiz, dotrinak dakarren gisa utzi dugula.</p><p>-Hitzak, ora har, egungo erara batu eta bereizi ditugu, originalean inolako aldaketa fonetikorik ez islatzekotan noski. Hala eta guztiz ere, aditz izen eta laguntzailearen arteko metatesiak loturik idatzi ditugu, adibidez: jataiiityuenae 'jaten dituenak'. Eta «i)fi&gt;: &lt;(i)n&gt;I&lt;(i)ll&gt;: «i)l&gt; multzoak originalaren arabera transkribatu ditugu.</p><p>Bestalde, soberan dauden hizkiak ( ) artean eta guk eginiko eransketak [ ] sinboloen bidez bildu ditugu. Era berean, ezabaketa irakurtezinak (--) marraren bitartez eta lerroz kanpo (goian edo behean) idatzi diren hizkiak letra etzanez adierazi ditugu. Zenbait bider, bestalde, -tic bukaera -ti modura zuzendu zen, eta halaxe utzi dugu guk.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head><p>Arbizuko Euskeraren Bilketa, fotokopiak. Artola, K., 1992, "Hegoaldeko goi-nafarreraren azentua dela-ta (hurbiltze-saiakera)", FLV 60.zkia, 187-228. Azkue, R. Ma, 1905-06, Diccionario vasco-espanol-/rances, Bilbo. Carnino, 1.,1991, "Aezkerako testuak 11: Orbarako dotrinak", ASjU XXV-3, 929-960. Echaide, A. <ref type="bibr">Ma, 1989</ref><ref type="bibr">, El euskara en Navarra: Encuestas lingiifsticas (1965</ref><ref type="bibr">-1967</ref>, Eusko Ikaskuntza, Donostia. <ref type="bibr">-----, 1984, Erizkizundi Irukoitza, Iker-3, Euskaltzaindia, Bilbo. Euskalerria Irratia;</ref><ref type="bibr">Mugica, M., 1990</ref><ref type="bibr">Na/arroako euskaldunen 'f(lintzoak, Nafarroako Gobernua,Irunea. Euskaltzaindia, 1990</ref>, Euskal gramatika lehen urratsak Ill, Bilbo.</p><p>----'-, Orotariko euskal hiztegia, Bilbo. <ref type="bibr">Gaminde, I., 1985, Aditza: [par Goi Na/arreraz, Udako Euskal Unibertsltatea, Bilbo.</ref> G6rnez, R., 1991, "Erronkarierazko dotrina 'argitaragabe bat: edizioa eta azterketa", in J. A. Lakarra (arg.), Memoriae L. <ref type="bibr">Mitxelena,</ref> Gonzalez Echegaray, C.; Arana Martija J. <ref type="bibr">A., 1989, L.L. Bonaparte: Eskuizkribuak-argitarapenak, Euskaltzaindia, Bilbo.</ref> Aite gurie I. Aite gurie cerubetan zaudena santifica bedi zure icena, vetor guregana zure errefiube, eguin bedi zure borondatie ceruben becela lurrien ere. Egun iguzu guri gueren egunorosco oguiye, barca dizquiguzu guri gueren zorrac, guc gueren zordugunei barcatcen tyogun vecela, ez gatchazule uci tentacio[a]n erortcera, baicic libra gatchazu gaitz gucietatic. Amen. Ave Maria 11. Ave Marie gracies betie, Juane da zurequin; bedicatube zu cera andre gucien ertien eta vedicatube cia zure sabeleco frumbe Jesus. Santa Marie Jangoycoaren ama zuc erregu zazu gu becatariongati oran eta beti gueren eriyoceco orduben. Amen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Credoa</head><p>Ill. Nic sifiestacen dut Jangoyco Aita guztis poderoso, ceruberen eta lurreren criadorearen baiyen, arren seme bacar Jesu Christo gure Jaunaren baityen, ceifi concebi-yu baicen Espiritu Sanduberen obras eta virtutes, jaiyo cen Ama Virgifierengandic, padecityu zuen Pontcio Pilatosen podorien azpiyen gurutcificatu zuten, ill zuten, enterratu zuten, jaitchi cen infernuetara, andic irugarren egunien erresucitatu cen illen arteti, iyen cen cerueta(ta)ra, an dago jarriric bere Aita guctis poderosoaren escubietaco aldien, andic etorco <ref type="formula">(</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Kristau ikasbide honen ezaugarriei gagozkiela honako hau esan liteke: Arana Martijak argitaratu L.L.Bonaparte. Eskuizkribuak eta argitarapenak izeneko libumak, dotrinak 22 orrialde dituela dakar, eta hurrengo informazioa gaineratzen du (49): Alto Navarro Septentrional. Huarte-Araquil. 62. (DOTRINA en vascuence, dialecto vulgar de) Huarte Araquil 22 fo1., 21 cm. Proc. A.D.N. m/s B-30 MICROFILM 2 C6.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>( 27 )</head><label>27</label><figDesc>Uharten~edonola ere, -obe bildu dugu (Irafietan, bestalde, arrazubelarratuie altxatu ditugu; /ub/ epenterikoaren analogia dirudiena), Areson (arratobed, Echaide: 1989) eta Gofierriko XVIll. mendeko restuetan bezalaxe (arrazoea behin/arrazobea; FLV~53.zkia).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>( 28 )</head><label>28</label><figDesc>Guztiarekin ere, rtz kontsonante multzoaren aztarnak ·Uharten bertan jaso zituenEI-k (1984), adibidez: ortzilare (ortzegunlortzilere lrafietan). Guk orzilerie bildu dugu lrafietan. Horrekin barera ertsi eta ortots aldaerak Uhartetik hasita Arakil ibarrean zehar barreiatzen dira.(29)  Uharte ondoan dagoen Murginduetan, aldiz, esanlerran aldaera biak altxatu zituen Echaidek(1989).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>( 30 )</head><label>30</label><figDesc>OEH-k, bestalde, aznai (G~AN-gip-ulz, B) Sal) formaren hurrengo aldaerak dakarzki: asnai (AN-ulz), asenai (AN-larr-ulz) eta asinei (AN-araq). Etx.-Ar.-ko Euskera-k, berriz~asnei aldaera agertzen duo Badirudi, beraz, zn &gt; sn bilakatu ondoren burutu dela epentesia zenbait hizkeratan.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Azpimarka liteke, bidenabar, nola Uharteko hizkeratik gertu dauden Arbizu, eta Lakuntzakoetan maiz (Arruazuko hizkeran ere inoiz), [b] herskari ezpainetako ahostuna ebakiko den inguru honetan (cf. A. M. Echaidek (1989) Lakuntzan bildutako zenbait adibide: [erl6rube], [eztubet [kUbwe] leherkaritasuna dela medio [w] soinua agertaraziz,...).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>mailebuak; esine(12)  Isnl taldea apurtuaz (esene burundera, Irafieta eta Murginduetan; esine Unanu, Arruazu eta Uharten jaso dugu guk, 1nl busti gabe alegia).<ref type="bibr" target="#b11">3</ref> Era berean, 0 &gt; u itxi egin dakiguke ingurune honetan: nun, nundi bezalakoak Sakanan zehar barreiatzen direnak (Uharten bertan, dena den, emakome aldaera bildu dugu: uxakomia Arbizun, Arbizuko Euskararen Bilketa).</figDesc><table /><note>IIl-2-c. Gutxitan gauzatzen den i-u &gt; i-i gisako asimilazio aurrerakariaren 4 adi- bide bat dugu: vilisiric (12) « biluzi. Asimilazio horrezaz landara Isl frikaria apika- riaren zein sabaiaurrekoaren bidez ebakiko da). Lekuko hau Sakanako hizkeren ezaugarritako jo genezake. Bide beretik, garicemeco (12) aldaera dakarkigu dotrinak. Sakanan ga(r)izima (Ira- fieta, LTharte, Arruazu, Lakuntza gaazime, Arbizu gaezima, Unanu eta Etxarrin) eta ga(r)izuma (burundera, Dorrau, Lizarraga eta Etxarrin) aldaerak ditugu. 111-3. Beste asimilazio batzuen artean ondokoak aipa litezke: becela, arrunta Euskal Herriko erdialdeko hizkeretan; podorien</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Dorrau eta Arruazuko hizkeretan kausitu dugu; hots, [au-] diptongoak hitz hasieran erakusten duen ezegonkonasuna dela bide sortuko dira halako bilakaerak (adibidez: (h)andi &gt; (h)aundi bezaIakoak zabalera handia dauka Euskal Herrian zehar). Hitz eta ingurune honezaz gain aditz morfologian, batez ere, nabarmentzen zaigu honelako bilakabide hau.</figDesc><table /><note>Aldaera berbera Etxarri-Aranatz, Lizarraga-Ergoiena,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>dela: deyes J negarres J egunorosco... [s] bizkarkariaz, horratik, bi aldiz azaltzen zaigu: o[n]dasunez</figDesc><table /><note>dotrinan bertan. Sakanan barrena, bestalde, Irafietatik mendebalderantz maiz idoroko dugu bilakabide hauxe, adibidez: iyo/iyen, -igen ere-; iyeike, baita igerika ere; iyeltsero; iyendie bezalako lekukotasunak Uharren jaso ditugu. Baina Murginduetatik ekialdeko mintzoetan, eta aldameneko Gofierri eta Ollokoetan ere, inoiz iV tankerako hiatoa apurtzeko /g/ epentetikoa erabili izan da, hala nola: bigeldu Ihabar (FLV, 60.zkia, 199), Gofierri (FLV, 39.zkia, 158) eta 0110n (El, 1984, 146); 6ligud"Ihabarren (FLV, 60.zkia, 193); liguti Murginduetan (Echaide: 1989, 59. gald.); igor/igesi/ligo/igo-igotzera 0110n (El, 127):' e(i)ho-/leigo Bonaparte printzeak Gofierrin bildutakoak (FLV, 39.zkia. Halaz ere, [oi] diptongoaren ostean ez da horrelakorik jazoko: oyu/oyal/oyanera kasu). Gofierriko XIX. mendeko zenbait testutan, aitzitik, ior/iolaeo... erakoak ditugu (FLV, 57.zkia). Era berean, Hondarribiko predikuan ([ker 7, 512. or.) nor-nori saileko zenbait adizkitan ere epentesi berau antzeman daiteke: zaigolaric... (21) Gertaera berau Uharteko hizkerarekin batera Bonapartek sailkatu zituen Arbizu eta Lakuntzakoetan, gutxieneko, agitzen da. Sakanako hizkera hauetaz ate GonerrikoXVIII. mendeko testuetan (FLV, S3.zkia), ultzameraz idarzi dotrinetan (ASJU 1992, xxvI-3) eta Larraungo hizkeretan (Inza, Euskera II, 1957) jazoko da gauza bera. Horrenbestez, Nafarroako alde honetako hizkera batzuen ezaugarria litzateke busridura bilakaera hau ingurune honetan.adieraziko</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>-ore bukaera sortzeko. Egikera honetako aldakiak Arbizutik Arakil aldera azalduko zaizkigu (Nafarroako aldameneko' hizkeretara barreiatuko da isoglosa hau: Larraun, Imotz, Basaburua, Atez, Ultzama...).27 VI. /h/ antzinako aspirazioaren aztarna: ago(ti), burunderaz ez Sakanako beste hizkeretan ohikoa dena; ogace(ti). Adibide bietan /g/ herskari ahostuna da ordezkoa.</figDesc><table /><note>Oraingoan ere bi gune bereizten zaizkigu Sakanan: ifiorlbaifio motakoak Arruazura ord~o jaso ditugu (baiiio Lakuntzan ere). Sakanako erdialdeko hizkeretan eta burunderan, aldiz, iyor/bai(y)a tankerakoak erabiltzen dira.(i(y)orklyork bezalakoak. aezk. eta zaraitz., alrxatu zituen Echaidek (1989: 126. gald.) Halaber~Goiierriko XIX. mendeko testuetan iolacoliondic... (FLV, 57.zkia)-. Eta baia Beriain idazle nafarrarengan nahiz Mendebaleko zenbait hizkeratan -baya Portal arabarrak eta Mikoleta bilbotarrak agertzen dute-erabilia izan da. Sakanako hizkera hauek zubia atzera berriz. (25) Azken honi dagokionez esan beharra dago Uharten (eta handik ekialdera~tz) Ill-dun aldaerak direla nagusi: zillarlillargi... Mendebaldera jo ahala, aitzitik, /dl-dunak nabarmentzen zaizkigu. (26) Bilakaera honetarako: cf. FHV 809.esker</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Genitibo edutezkoari bagagozkio -arenl-en kasu markak ditugu sgl./pl.erako: gurasuen, venialen... pl.-ean. I-I-d. Destinatiborako, aurrekoarekin loturik, -arendako sgl.-ean eta -endako pl.ean altxatu ditugu: animerendaco... ,o guratsuendaco...; zaifietaco. I-I-e. Datiboari dagokionez, pl.-erako -ai darabilkigu: gurasuai, aprobechatcen dubenai (... ) gonbeni daquiobe, onai, gaiztoai, Apostoluai... Adibide batzuetan, berriz, a &gt; e I i J u _ asimilazioa tartekatuko da: guciei</figDesc><table><row><cell>irakur</cell></row><row><cell>dezakegu.</cell></row><row><cell>I-I-c.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>: aldaera berau Nafarroako ondoko hizkeretara hedatuko da; Larraun, Imotz, Atez eta Ultzamako mintzoetan ezeze (E~haide 1989: 213. eta 297. gald.) Gofierriko XIX. mendeko testuetan ere ore erakusle horren adibideak aurki bailitezke (FLV, 57 .zkia). IV. Izenordainak.. IV-I. Pl.-eko lehendabiziko pertsonarako gurelgueren formak dakarzkigu. Baldin eta bien arteko banaketarik balego, lehenengoa fauna hitzari edo bizidunei lotua agertzean; eta bigarrena balio bihurkarian (guc gueren edota guri gueren askotan irakur baitaiteke) nahiz ingurune konkretuagoetan azaltzean oinarri liteke. IV-2. Hirugarren pertsonaren izenordain indartuetarako berelbera(re)n sgl.-ean eta beren pl.-ean erabiliko dira.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Huizik, bere aldetik, halaxe zerabilen atzizki hau: geiztorena, segurorenak... (l899: 92, 98). Eta Etxarri-Aranazko Euskera-k erakusten digunez (1991: 35): -en superlatiboa adjetiboaren arabera egiten da: luzeen(a), aundiin(a), eroon(a)... Hau da, (h)aundirena &gt; (h)aundiina (In! sudurkaria palatalizatu gabe) bezalako bilakaeraren aurrean geundeke. Ikus, era berean, Hualde (ASjU 1992). meraz gain (Ibarra 1992), Gofierriko XIX. mendeko testuetan (FLV, 57 .zkia, 165) eta Bonapartek batu lanabesetan (FLV, 39.zkia) dugu landara.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head>/</head><label></label><figDesc>Eguiii biaugu oraciua Ainguerubei eta Sandubei? dugu, komunztadura falta nabaria dela; ezpada faltatcen eguityeri (10) lekukoan bezalaxe. Pl.-eko formei bagagozkie, badirudi aferesidun formak ugariago suertatzen direla laguntzaile bezala jokatzean, Nafarroako beste kristau-ikasbide batzuetan arrotza ez dena. Eta lehenaldirako nafarreraren ohiko guinuen/cinuen (4) bezalakoak ditugu. Eduki aditz partizipioaren pl.-eko adizkietan erroa zki pluralgilearekin nahastuko da: dauzquien, dauzquizubenac. Goinafarraren hizkera aunitzetan islatuko da ezaugarri hau. Inoiz sgl.-ekoetan ere kausi daitezke ki errodun formak.</figDesc><table /><note>*1 errodun formen isoglosa Arbizutik ekialderantz abiatuko da indarrez. Ill. Ohiko dut/duzu/dube horien ondoan zalantzazko dezu (4) bat dugu.v.*(32) Egun ere *ki errodun aldaerak erabiltzen dira alderdi honetako hizkeretan, burunderan orain aldian zaio erakoak nagusitu arren (Sakanako ekialdeko muturrean, era berean, nahasturik agertzen zaizkigu honako forma hauek: zaide/daquit Bonapanek Irurtzunen eta daquie/zaie Yrizarrek Ihabarren bilduak).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>'zeuden' dugu. Sakanako hizkeretan maiz gertatzen dira a-dun formak lehen aldian, Ekialde-Erdialdeko hizkeretan bezala. VIII. Iguzu. Honelaxe irakur daiteke lehendabiziko orrialdean: Egun iguzu guri gueren egunorosco oguiye... Zortzigarrenean, aitzitik, ondokoa: Eman zaguzu guri... Iguzu 'eman iezaguzu' aldaera, horrenbestez, ihartua litzateke. Bestaldetik, diozu (17, 21) 'esaten duzu' adizki trinkoa irakur dezakegu birritan. Mendebaldetik zenbat eta gehiago aldendu orduan eta urriago dira trinkoak. IX. Metatesirik azaltzera -t(z)en motako aditz izen eta (di)ttulduzu formen artekoa izanen da: ematainyuen, santiJicazainyu...; es[c]azaunzu.</figDesc><table /><note>X.*Ezan errodun adizkiak. Vitz&gt; Vtx Bokalismo eta Kontsonantismo sailetan aipatu palatalizazio bilakabi- deaz ate honako gertaera hauek azpimarra litezke: -subjuntibo eta ahalezko forma zenbaiten pluralgile pleonastikoa: dechazquegu (16) eta dechazten</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>). Oinarrian, hala dezaguzu (*dezazkiguzu &gt; *deazkiguzu (z-z &gt; [0]-z disimilazioa dela bide) &gt; dazkiguzu/dizkiguzu) nola NNN saileko indikatibozko forma arrunta egon liteke (dena dela, azkeneko forma hauei dagokienez dotrinak agertzen duen pluralgile bakarra it da). Sakanan barrena zenbat eta ekialderago jo orduan eta -ki-dun aditz partizipio gehiago hauteman dair-eke. XII-2. -i &gt; [0] sinkopa sistematikoki bete ez arren noizbait azalduko zaigu: etorco</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>). Bestalde, consagratce eta ordenatceco (17) esamoldea irakur dezakegu. Hau da, izen hutsak bailiran erabiliak. XIV. Aditz oinak. Hauen erabilera gertatuko bada aginduerazko adizkiekin egingo da, esate baterako: libra gachazu, santifica bedi, erregu zazu, salba cechale, acorda gaitcen, esca zozu... Dena dela, aditz -partizipioarekin lehian agertzen zaigu: libratu gachazu, erregutu zazu, escatu dezozu... Ahalezko formei dagokienez, aldiz, salbuespenik gabe aditz partizipioa erabiltzen du egileak: artu daique, apartatu gaitezquen, Pagatu dezoque... Sakanan zehar hainbat eta mendebalerago jo, orduan eta zailago izaten da aditz oinen agerpena. XV. Pertsona markak. XV-I. Singularreko lehen pertsonaren morfema nori denean -da-, eta nork denean -t/-teizanen dira, adibidez: zadazu, didezule, dityidezule batetik; eta bestetik cergati in duten becatu 'dudan', amatcen zaityuten 'zaitudan'.</figDesc><table /><note>Sakanan, bada, hala Uhartetik ekialderanzko hizkeretan nola buronderan jokabi-(34) Sakanako ekialdeko hizkerek aferesiaren aide erakusten duten joera dela bide tor/km!kar eta are ja" ginttuen bezalakoak bildu ditugu Uharten bertan.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>dugu. Berebat, jatera eman Sakana osoan zehar erabiItzen da. IV. Genitiboak. IV-I. Genitiboa izenaren ondotik idatzia da zenbait bider: eta esperanza gurie; Cergati iltcen duen anima eguityen duenarena; Cergati estadu graciescoan dagoni ematen dio; acto fedesco J esperanza eta caridadecuac... IV-2. Aditz izenen objektu zuzenak absolutiboan kausitu ditugusalbuespenik gabe: Goratceco viyotza J Guri emateco noticie distintua... Sakanako hizkeretan gaurregun gertatzen den bezalaxe. V. Dotrinak ia beti deitu aditz partizipioa erabili arren, 15. orrialdean batari daizquio contriciua esamoldea dugu. Honako esapide hau oso zabaldurik dago Sakanako hizkeren artean (cf., esaterako, Urdiain eta Etxarriko dotrinak; edota Izagirrek (1967) Altsasun bildu zituen adibideak). Sakanan ez ezik Nafarroako beste hizkera batzuetan ere ezaguna da gertaera berau.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>horixe bera jazotzen zen. IX. Sinkretismoa islatzen du dotrinak erg. sgl. eta pl.-aren artean; ohikoa denez, bestalde, Mendebalde eta Erdlaldeko euskalkietan (goi-naf.-ri dagokionez, baztanera eta Elkano-Garesko hizkeretan izan ezik gainerakoetan burutzen da -zen-aipatutako nahasketa): Gueiyena[c] esaten dube... X. Eze partikula esaldi konparatibo batean agertzen da: Lenago nai icetie mundu gucie galdu ece ]aungoycua ofendiyu (9). Eskuarki, dena den, baino partikula erabiliko du: Contriciua da ascos obie atriciua bano... XI. Dotrinan ez da partikula galdetzailerik erabiltzen, ezta ala juntagailu hautakaria ere. Bi ezaugarri hauek Sakanako hizkeretara barreiatzen dira. XII. Sakanako hizkeretan gero eta sarriago entzun daitekeen gosie eta egarriye dauquenac; justiciaren gotsie eta egarritye dubenac (20) bezalako egitura irakur daiteke. 12. orrialdean, halaz ere, gosiec dagonari/egarriyec dagonari dugu. XIII. socorrityu dechazquegu eta lagundu...(16) perpausan Ekialdeko mintzoetako 'AN...AL AN' esamoldea dugu. XIV. 'Ezin + AN + Ai' hurrenkera dugu beti: ecin asi dezaquegu; ecin confesatu bada; ecin apartatu dezaquegun...</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>; G-nav eta AN-ilzarb. (OEH) hizkerez landara Huizik (bekoskia, 1899,78) eta Gofierriko XIX. mendeko testuek (FLV, 57.zkia, 146) agertuko dute aldaera berau. -comecatu; obeditu...</figDesc><table><row><cell>11. Eta beste aldaera batzuen artean hurrengoak ekarri nahi ditugu hona:</cell></row><row><cell>-batarietu (6); Ir/-dun aldaera besteinon kausitu ez dugula.</cell></row><row><cell>-eraguzten (11); Huizik ere Iu/-dun aldakia zerabilela (1899: 96).</cell></row><row><cell>-galdecen (2)lgaldeguin (7); aldaera biak aurki daitezke.</cell></row><row><cell>-izarri (22); Ergoienan eta Arruazutik ekialderantz (iatzarri Urritzola-Arakilen,</cell></row></table><note>(35) Halaber, cf.: ultzarn.: zu norzarena icenagatic ASjU 1992, 958; Etxarriko eta Urdiaingo dotrinak: zu (nor) cerana izanagatic; edota Bergarako dotrinak dakarren zu zarana izanagatic 1988, 365. Aezk.-ko dotrina baten, ordea, izateagatic zu nor ciren irakur dezakegu; ASjU 1992,478.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>Frikari zenbait adierazteko inoiz &lt;tz&gt;a; &lt;tc&gt;e, i idatzi zen, esaterako: metza, Etitza, gotzatcera...; gautce, Elitce, itcenien...; gutcien, ofretcitcie. Halaber, hitz amaierako lekugunean &lt;z&gt; nahiz &lt;tz&gt; dugu afrikatuetarako: gaitz, itz... alde batetik; viez 'behatz' , gorpuz... beste aldetik. Apikarien inguruan, era berean, hurrengo bikoteak bildu ditugu: guratsuac/gurasuac, ots%so, utso/usa, Y cutsi/icusi, gotsie/gose. Esan dezagun, bidenabar, eracusi dugula salbuespenik gabe. Oinarrian Sakanako hizkeretan zabaldurik den [erakusi] ebakera izan liteke.</figDesc><table><row><cell>u.</cell></row><row><cell>-&lt;tz&gt; { «t)c&gt;e, i; «t)z&gt;a, 0, u: hautazkoa delarik &lt;t&gt; horren azalpena.</cell></row><row><cell>-&lt;tx/x&gt; { &lt;(t)ch &gt; .</cell></row><row><cell>-&lt;g&gt;e, i { &lt;gu&gt;e, i.</cell></row><row><cell>-&lt;j&gt; { &lt;g&gt;e, i; &lt;j&gt;a, 0, u.</cell></row><row><cell>Berezitasunen artean hurrengoei deritzegu azpimarragarri:</cell></row><row><cell>1)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>Dotrinari so egin ondoren lehenengoa onetsi dugu guk, horrelaxe idatzi izan baita zenbait aldiz. (40) &lt;r&gt; bikoitzaz eta zerbait ezabaturik azalduko zaigu zenbait numerotan. Lendabicicua da sines hasitako lerroa ezabatu da azpian idazteko atzera berriz. Jaune guizona den partetic concebiyube hicendu cela Espiritu Sanduberen obras eta virtutes. Vigarrna: da sifiestacie jayo cela Virgine Marierengandi gueldicen cela Virgine jayo bafio len, jayocien eta jaiyo esquero. Irugarna: da sifiestacie errecibiyu zuela eriyioce eta pasioa gu eta mundu gucie salbaciegati. Cergati ombeste aldis? E. Cergati gure enemiguac perseguicen gaiyuen dembora eta lecu gucietan. G. 18. Cer enemigo dire oyec? E. Mundube, demoniua eta araguiye. G. 19. Esan zazu; badu guruciec virtuteri~etsaiyauen contra? E. Bai jauna. G. 20. Nundi du guruciec virtute au? E. Cergati Jesucristo gure Jaunec vere eriyoce santuberequin etsaiye gurucien garaiyu zuen. G. 21. Guruce sandube adoracen duzunien cer esataunzu? E. . eta cembat memoriye? E. Bat bacarric, eta au guizonaren parteti. Cergati Jaungoycoa den partetic eztu memoriye bierric, cergati gauce guciec dauzquien presente. G. 32. Cer esanai duJesusec? E. Salbadorie, jaune. G. 33. 'Certati salbatu guinyuen? E. Gueren becatuti eta demonioaren cautiberioti. G. 34. Cer esan nai du Cristoe? E. Ungitua. G. 35. Certas izandu cen ungitua? E. Espiritu Sanduberen doyes eta birtutes. G. 36. Cer obra eguin zuen Espiritu Sandubec izateco concebiyube eta jaiyoceco . 40. Nola chaichi cen? E. Christoren anime Jaungoycotasunerequin juntaturic. G.· 41. Eta arren gorpuee nola geldityu cen? E. Jaungoycotasunerequin berarequin juntaturie. G. 42. Nola erresucitatu cen irugarren egunien? E. Izuleen cirela junteeera arren gorpuz eta anime gloriosuae ez gatyego ilteeco. G. 43,. Nola iyen cen eerure? E. Bere birtute propiyos ifiorc lagunie eguifi gabe. Dirudienez, hasieran dugu idatzi zen. (55) da Elice ,ezabatu egin da. (56) Zenbakia besterik ez dakar originalak. (57) oraeta -ciua-ren artean zeozer ezabatu da. G. Cergati esatauduzu 61 --lendaiscua Aitye gurie cerubetan zaudena? E. Goratceco viyotza J aungoycoari eta escaceco mesediec eta favoriec, umild~de eta confityenzarequi. (9) G. Cer esanai du, amen, azqueneco itzarrec? E. Ala icen daila. G. Cer oracio esaten diozu principalmente Ama Virginari? E. Ave Marie edo Salbe. G. Norc esa[n] zuen Ave Marie? E. Aingueru S Gabrielec, Marie Virgine visitacera etor cenien. G. Norc esan zuen Salbie? E. Elice Ama Santac dauque errecibiyuric. G. Certaco? E. Favoriec escaceco Aingueruben Erreine Maria Santisimari. G. Ave Marie edo Salbe esataunzunien norequin mincen cera? E. Gure Senora Ama Virginarequin. G. Nor da gure Senora Virgine Marie? E. Da Senora bat gracies eta virtutes vetie, Jaungoycuaren ama eta ceruben dagona. G. Eta aldarien dagona nor da? E. Da ceruben dagonaren imagine eta semejanza. G. Certaco dago aldarien? E. An dagona icusi eta acorda gaitcen cemben dagonas, eta arren imagine eta semejanza erreberencietu dezagun. Au vera in biaugu beste Sanduben imagifiequin. G. Eguin biaugu oraciua Ainguerubei eta Sandubei? E. Bai jaune, gure medianeruas becela. G. Nor dire Ainguerubec? E. Dire espiritu bienabenturatu bazuec, ceruben)aungoycoaren glorie gozacen daudenac. G. Certaco criatu cityuen jaungoycoac Ainguerubec? E. Eternamente vera alabaceco eta bediquece[c]o. G. Eta certaco gaityego? E. Beran Ministruc vecela Eliza gobernaceco eta guizona guardaceco. G. Bauzu zuc Aingueru guardacoric? E. Bai jaune, nic nerie eta vacoitcec verie. Izan zozu bada debocio aundiye, eta esca zozu egunero. Zerbait ezabaturik dago eta Ceiiietan bi aldiz eta hizki nagusiaz idatzi zen. (63) Hitz borren ondoren idatzi gabeko butsune bat dago (cf. "Cristau dotrifiaren bigarren panie" deritzariaren osteko aipua). (64) gaityego hasieran, geroxeago &lt;t&gt; ezabatu dela; eta ohliguen. G. Nore ityen du beeatu mandamentu onen contra? [E]. Ydolo edo Jaungoyeo faltsuae adoraeen tyuenae 6S eta aietan sifiestateen yuenae, eta eerbaity fedieren contra sifiestacen duenac, edo fedeseo misterioren bat dudatcen duenae, eta acto fedesco, esperantza eta earidadecuae obligaturic dagonien eguityen eztyuenae, eq'[o] Jaungoyeoaren misericordies desco[n]fiecen duenac. G. Nore gaityego? E. Aguero eta gauee supertieioseoren batien sifiestateen duenae. G. Zaifi de vigarrna? E. Jurementu falsoric ez eguityie. Cet da jurementu eguityie justieierie gabe? E. Gauee ·zueena ezten, edo gauee gaiztoren baten gaifien jurementu eguityie, nola gauee gaiztoren bat pr[o]gimuari eguityie. G. Cer beeatu de justieierie gabe jurementu eguityie? E. Gauee gaiztua edo zueena eztena aunditye bada beeatu mortal, tchiquitye bada beeatu beniala. G. Cer da jurementu egutyie neeesidaderic gabe? E. Da jurementu eguityie motibo aundiric gabe. G. Eta eer beeatu da au? E. Beeatu veniala ezpada faltateen eguityeri, justieiari edo jurementuberi. G. Eta gauee onen bat eguityeeo, jurementu, voto edo promesa eguityen duenac eumplityu bier du? E. Bai jaune. G. Eta ez eumpliteie edo asco luceeie da becatu mortala? E. Bai jaune, eumplitcen eztuena gauee grabie bada. G. Beeatube da jurementube falsoan eguityie eriaturegatie? E. Bai jaune, cergatic jurementube eguityen daquion ayetan eriadoreari. G. Nola eguityen da jurementube eriadoreagatic? E. Esan laityiquen veeela: nere animegati, eerubegati, lurregati ala dela. G. Cer erremedio da bada jurementu falsorie ez eguityeeo? E. Acostumbreeie esatera ez edo bai J esueristoe eracusten digun beeela. G. Eraeusten cia beste gaueerie mandamentu onetan? E. Bai jaune, eraeusten da blasfemie. G. Cer gauee da blasfemie? E. Jaungoycuaren edo Sanduben contra itz gaizto edo injuriosoren bat esatie. G. Cer beeatu de au? E. Beeatu mortala. G. Zaifi da irugarna? E. Jai egunee santifiqueteie. G. Nore santifieazaifiyu jai egunee? E. Meza bat osua entzuten duenae eta aityetan neeesidaderie gabe trabajaeen eztuenae. G. Cer beeatu eguityen du neeesidaderie gabe trabajaeen duenae jai egunien? E. (65) Beharbada, adoraceintyuenac. gucierequiii eta borondate osuarequiii pensamentu desonestotan gustua arcen duenac. G. Norc gaityeco? E. Gauce desonestu[a]c esan edo catatucen tyubenac, edo gustos adityucen tyubenac, edo beren buruberequifi edo besterequiii tocamentu edo seio 68 desonestuac iceten yubenac edo icetie deseiyetucen yubenac. G. Zain da zazpigarna? E. Ez ostucie. G. Cer aguintcen da mandamentubontan? E. Ez guentcie' eta ez iduquitcie eta nai icetie besteren gauceric jabieren borondatieren contra. G. Norc eguityen du mandamentu onen contra becatu mortala? E. Olaco gauceren bat edo beste eguityen duenac edo beste moduren batien progimuari bere ondasunetan calte egui[tyen] dionac gauce grabie bada. G. Eta cer obligacio dauque madu ontan calte eguityen dionac? E. Dauque len baiio len gauce ore izultce[co] obligueciua edo beste edoceiii modus eguifi tyion daifiubec pagacecua. G. Zaifi de zorcigarna? E. Falso testimonioric ez goracie eta ez guezurric esatie. G. Cer agintcen da mandamentu ontan? E. Ez eguityie pr[o]gimuaren contra juicio gaiztoric, ez esatie eta ez adicie arren faltaric. G. Norc austen du mandamentubau? E. Arrazobieren contra juzgacen duenac, fama guentcen duenac, guezurre esaten duenac. G. Eta pr[o]gimuari onrra edo fama galdu dionac, esanas gauce falsoren bat guezurres edo eguityes, baifio isilic dagona edo emanas aurpeguire bere faltac badauque onec obliguecioric? E. Yzultcie guendu dion honrra edo fama. G. Cer eraguzten da bedracigarren eta amargarren mandamentuben? E. Desonestidadieren edo aciendaren desioa. Esan dechazll Eliza Ama Santaren mandamentubec Elice Ama Santaren mandamentubec dire bost. Lendaiscoa: iguendetan eta beste jaietan meza otso enzutie. Vigarna: urtien beifi bedere 69 confesatcie edo lenago erityoceco peligro badu edo comecatu bier badu. Irugarna: pazco garicemecotan comecacie. Laugarna: Elitza Ama Santac manacen duenien barutcie. Bostgarna: amarren eta premiciec otso eguityie. (12) G. Certaco dire mandamentu auec? E. Obequi guardaceco Jaungoycoarenac. G. Lendaisco: norc dauque obligaciua meza enzuteco ityendetan eta beste jai egunetan? E. Uso arrazobescua dauquien cristau guciec. G. Eta no[la] enzun bier du? E. Atencio eta debocioarequiii, consideratcen duela Jesucristoren pasioan edo beste gauce on baten gaifien edo errezatcen duela debocioarequin. G. Eta cer becatu eguityen du bere culpes meza enzuten eztuenac, edo ez enzuteco piligroan jarricen dena, edo mezetan atencioric gabe egoten denac? E. Becatu mortala. G. Eta nor[c] dauque confesaceco eta comecaceco obligaciua( E. Usa arrazobescora (68) Hitz horren haserako kontsonantea ez da ondo bereizten originalean. (69) meza hat otso enzutie lerro horretan eta Y rugarna hurrengoan ezabatu egin dira. allegatu diren cristau guciec daude obligueturic confesacera eta comecacera becatu mortalaren azpityen. G. Eta gaizqui confesatu eta comecacen direnac cumplitcen du mandamentubonequin? E. Ez jaune; al contrario" eguityen diyula becatu 70 mortal[a]. G. Cer eguin biar du illtceco peligruan arquitcen denac confesoreric gabe? E. Eguifi eguityezco contricio bat, confesaceco proposityubarequifi. G. Norc dauque barutce obligueciua? E. Oguei eta vat urte tyuenac cumplityuric. G. Eta nola barutu biar du? E. Elice Ama Santac impeditcen tyuen alimentubec ez janas, eta jan bacar bat eguerdityen eguityen dela. G. Eta barube autsi gabe artu daique goicien cerbaity? E. Bai jaune, artu daique onza bat naiz motibo chiquityerequin. G. Gaubien? E. Artu daique colacioan conciencie oneco gendiec acostumbrecen dubena artcie. G. Eta cer eguin bier du duden dag[o]nien? E. Consultetu confesore jaquinsu batequina G.--Cautse edo motiboric gabe barutcen eztenac cer becatu eguityen du? E. Becatu mortala. G. Norc dauque vigilitye eta baru egunetan ez jateco eta araguitya eta arrai gauce ez nasteco obligaciua? E. Utso arrazobescua duben guciec. G. Eta nori eraguzten daquiobe garicemeco egunetan bulderic gabe arruce eta esine gautce? E. Utso arrazobescora aillegatu diren guciei. G. Eta cer becatu eguityen du mandamentu au guardacen eztuenac? E. Becatu mortala, mandamentu auetaco bat faltacen duen gucien. Obra misericordiescua[c] dire amalau Zazpi corporalac eta zazpi espiritualac. Zazpi espir[i]tualac dire auec. Leindaiscua: eztaquienari eracustie. Vigarna: bierrien dagonari conseju ona ematie. Irugarna: gaizqui eguityen duena corregicie. Laugarna: injuriec barcatcie. Vosgarna: tristiec consolatcie. Seigarna: progimuaren faltac paciencien sufritcie. Zazpigarna: illes eta vicityes Jaungoycoari erregutcie. Zazpi corporalac derea 71 uec. Lendeiscua: enfermuac visitetcie. Vigarna: gosiec dag[o]nari jatera ematie. Irugarna: egarriyec da[g]onari edatera ematie. Laugar-. na: cautibuac errescatatcie. Vorgarna: vilisiric dagona beztitcie. Seigarna: pelegrifiuai ostatu ematie. Zazpigarna: illec enterratcie. (13) G. Cergati daicen dire obra misericordiescua[c]? E. Cergati eztiren zor justiciescuac. G. Nola obliguetcen dube vecatu mortalaren azpityen? E. Guizon jaquinsuen juiciuan necesidade grabie denien. G. Eta cristaubec eguityen yuen obra misericordiosco auengati eta gaifieraco auenga-(70) eguityen diyu labecatu originalean. (71) Dotrinak eskuarki dire aldaera dakarkigu; hau da~Uharteko hizkeran erabili ohi dena. Arakil ibarrean barrena dere &lt; dire adizkietako asimilazio atzekaria Iraiietatik ekialderanzko mintzoetan gertatzen da ora har. ti eer erdeisten du? E. Gaungoyeuaren graeien badago graeie eta gloriesco aunnentu bet. ' G. Eta eer gaityego. E. Pagatu bere beeatuben zorra eta erdeitehiJaungoyeuarengandi ondasun espiritualae animerendaeo, eta eorporalae gorputeerendaeo gonbeni badaizquio. G. Cergati esataunzu Jaungoyeoaren gracien badago? E. Cergati beeatu mortalien eguityan 72 tyuen obrae, icenagati, eztube meritu, ez garaeie eta ez glorie, eztu pagateen ere beeatuberen zorra, eonseguiteen du baearrie nnesederen batzuee J aungoyeuarengandi. Laugarren partie, ceifietan esplicatcen diren errecibityu bier direnac. G. Cembat modutera da doloriau? E. Bitara: batari daizquio contriciua et[a] bestieri atr[i]ciua. G. Cer da contriciua? E. Da Jaungoycua ofendityuriquico damutasune icenagati arren magestadie den vecelacua, au de, aifi ona, sandube eta amablie proposiyuberequin confesaceco, emendaceco eta penitencie cumplitceco. G. Cer da atriciua? E. Jaungoycua ofendityuriquico damutasune dela becatuberen ichutasunegati edo cergati becatube dela medio apartatu gaitezquen ceruco glorieti et[a] castiguetu infernuco penaquifi proposityuberequi confesatceco eta penitencie cumplitceco. G. Zaifi de dolorie auetan oberena? E. Contriciua da ascos obie atriciua bafio. G. Cergati? E. Cergati contriciua dauquena[c] beguiracen dion Jaungoycuari Aita onari becela, eta ala contr[i]ciua jaiyocen da amorioti, baifio atriciua dauquenac beguiracen dio Juez zucen castigazalieri becela, eta ala atriciua jaiyocen da vildurreti. G. Cergati gaiyego? E. Cergati contriciua dauquenari barcacen daizquio vecatu mortalac confesatu baifio len, baifio atriciua dauquenari eztaizquio barcacen ezpada confesiuarequin. G. Eta ongui confesaceco asqui de atriciosco dolorie edo bier du contricioscua? E. Gueiyena[c] esaten dube asqui dela atricioscua, baifio obie da eta seguroago contricioscua, eta confesatcen denac procuratu dezala contriciosco dolorie. G. Eta noiz idugui bier du dolorie au? E. Confesoriec absoluciua eman baifio len. G. Cer gauce da proposityube? E. Da resolucio firme bat bere bicico dembora gucien Jaungoycua gaiyego ez ofenditceco vecatu mortalarequi. G. Cer gauce da agosco confesiua? E. Becatu mortal guciec bere confesorieri confesacie engafiuric gabe eta utci gabe batre lotsas confesatu gabe proposityuberequi penitencie cumpliceco. G. Becatu mortal bat lotsas edo vildurres confesatu gabe, edo uzten duenac edo confesacen duenac dolore eta proposityuric gabe, edo penitencie cumpliceco asmoric gabe eguinen du confesio ona? E. Ez jaune, eta eguityen du sacrilegiosco becatu mortal (16) icaragarri bet eta dauque berris confesaceco obligueciua. G. Eta nor sifiestatu daityique confesatu direla dolore eta proposityuric 75 gabe? E. Be[c] atureco ocasioti apartacen eztenac, eta confesio bateti bestera erorcen direnac maiz becatu bazuetan beti. G. Dolore eta proposityu eguityescua bere viyocien formaceco cer icenen daquio conbenientie? E. Confesacera aillegatu baifio len escatuJaungoycuari lagun dezola bere ausilio eta graciequin cons[i]deratcen duela piscuat gure Jaungoycuac eguin tyion mesede aundiyetan bere onen eriyotce eta pasio sanduben, onen ontasunien, beifi eta gaiyego eguityen duela biyoceti acto contricioscua. G. Cer gauce da obrasco satisfeciua? E. Pagatcie Jaungoycuari pe(t)nitenciesco ohraqui becatubec mereci duen pena. G. Eta cer becatu eguityen du penitencie cumplitcen eztuenac edo cumpliyu gabe (75) proposityuberequi ezabatu egin zen.</figDesc><table><row><cell>co) dela viciyec eta illec juzgacera. Nic ala sifies-tacen dut Espiritu Sanduberen baityen, Eliza Ama Santa Catolicuan, Sanduben comunioan, becatuben barcacioan, araguiyaren erresurrecio[a]n 36 eta vicitce secu-lecuan. Amen. Salbe IV. Jangoycuac salba cechale Erreifie, misericordieren Ama, vicice, dulzure eta espe-ranza gurie, Jancoycoac salba cechala, zure deyes gaude Ebaren ume desterratu-bec, zuregana gaude susp[i]rios, sentimentus eta negarres, negarresco baBe onetan; hea bada gure Abogada, izulichazu guregana zure vegui misericordioso oyec, eta destierro 37 onetatic guacen orduben eracusi zaguzu zure sabeleco frutu vedicatube Jesus; 0 Clementisima!; 0 Piadosa!; 0 dulce Virgifie Marie! Erregu-tu zazu guregati Jaungoycoaren Ama Santa mereci dezagun erdeistie Jesuchristo-ren ofrecimentubec. Amen. V. Jangoycoaren legueco mandamentu sandubac dire amar. Lenbicico irurec Jaun-go[yco]aren onrrari 38 pertenecicen daizquionac, beste zazpiec pr[o]gimoaren pro-bechubari. (2) Leindaiscua:39 Jaungoycoa amacie gauce gucien gaifien. Bigarrna: 40 juramentu banuan ez eguityie. lrugarrna: jai egunec santifiquetcie. Lagurrne: 41 guratsuac eta zarragocua[c] onrratcie. 42 Bosgarrna: ifior ez ilcie. Seigarrna: luju-rieco becaturic ez eguityie. Zazpigarna: ez ebastie. Zorcigarrna: falso testimonio-ric ez goratcie et[a] ez guezurric esatie.--Bedracigarna: vesteren viciquideric ez deseiyecie. Amargarrna: Jangoycoac ematainyuen ones eta o[n]dasunez conten-tacie. Amar mandamentu sanduboc encerracen dire vietara serbicecie eta amacie Jaungoy-coa gauce gucien gaifien, eta pr[o]gimua gueren burube becela. VI. Articulo fedescuac Articulo fedescua[c] dire amalau. Lendabicico zazpiec dibinidadiari pertenecicen daizquiona[c], beste zazpiec Jesuchristoren umanidade sandubari pertenecicen daizquionac. Lendaiscua: da sifiestacie Jangoycoa dela guztis poderosua. Bi-garrna: da sifiestacie J aungoycoa dela Aita. Irugarrna: cia sifiestacie J aungoy-coa dela Semie. Laugarrna: da sifiestacie Jaungoycoa dela Espiritu Sandube. Borgarna: 43 da sifiestacie J aungoycoa dela criadorie. Sei(i)garrna: da sifiestacie Jaungoyco dela salbadorie. Zazpigarna: da sifiestacie Jaungoycoa dela glorifi-cadorie. Umanidade Sanduberenac dire auec: Lendaiscua: 44 da sifiestacie Jesuchristo gure (36) Goraxeago bezalaxe oraingo honetan ere gaztelerazko -cion bukaera idatzi zen. (37) Originalak destiorre dakarrela dirudi. (38) leguieri ezabatu eta orrialdeko ezkerraldeko bazterrean onrrari idatzi zen. (39) Leind-ala Lemd-? (42) Itxuraz errespetatcie ezabatu da eta gainean onrratcie ezarri. (43) Originalean borgarna idatzi da inoiz, hori dela eta "rls" zalantza dugu zenbaitetan. Cristau dotriiieren lendeisco partie ceiiietan espliquetcen den Credo eta articulo fedescua. 1. G. Nor[c] esan zuen Credua? E. Apostoluac. 2. G. Certaco? E. Gu fedien imformaceco. 3. G. Eta zuc certaco esataunzu? E. Bautismo sanduben errecibiyu guifiuen fedie confesaceco. 4. G. Eta cer da fedie? E. Ycusi bagueco gauce sifiestacie. 5. G. Ycus duzu Cristo jaiyocen? E. Ez jauna. 6. G. Ycusi cinuen ilcen edo ceruetar~iyeten? E. Ez jauna. 7. G. Sinestacen duzu? E. Bai jaune, sifiestacen dut. 8. G. Cergati sifiestacen duzu? E. Cergati Jangoycuac Elice Ama Sanduberi errebela-turic 48 arrec guri eracusten digun. G. 9. Cer gauce dire zuc cristaube vecela yuzunec eta sifiestacen yuzunec? E. Elice Ama Sandubec yuenac eta sifiestacen yuenac. G. 10. Eta cer gauce dire zuec eta Elicec dauzquizubenac eta sifiestacen yuzubenac? E. Articulo fedescuac principalmente Creduan dauden becela. G. 11. Cer gauce dire articulo fedescuac? E. Dire gure fedeco misterioric principale-nac. guc arrequi batien. G. 39. Cer entendacen du 52 infernubartas, ceifietara jaichi cen Cristo ill onduan? E. Eztut entendacen condenatuben infernure, baicic justuac zauden lecure edo lim-bora. G. Bada infernu bat baifio gaityego? E. Bai jaune, lau infernu dire deicen direnac, condenatuben infernube, purgatorioa, aurren limbua eta justuen limbua edo Abraanen senua. G. Cer da condenatuben infernube? E. Da becatu mortalien illcen direnac juaten diren lecube iceteco an 'betico atormentatubec oifiece icaragarriyequin. G. Cer da purgatoriua? E. Da Jaungoycuaren gracien, baifio bere becatuben zorra ongui pagatu baifio len iltcen diren (n)aiyen animec juaten diren lecube, pena eta tormentu icaragarriyequin ongui garbiyu arterafio egotera. G. Cer da aurren limbua? E. Da uso arrazobescora aillegatu baifio len, batariatu gabe iltcen direnen animec duazten lecube. G. Cer da justuen limbua? (7) E. Da Atyec eta Jesucristoc ceruco arariyec idigui ciyuen biyertien, Jaungoycoaren gracien ill cirenen animec bere becatuben zorra gucie pagaturic juan ciren lecube, eta da lecubore bera, ceifietara chaichi cen 53 Jesucristo real eta verdaderamente. (50) Originalak halaxe agertzen duela iduri duo (51) Icxuraz -ren ezabatu da. (52) Beharbada -duzu beharko genuke, ihardespenean eztut erabilt?en da"eta. (53) Ezabaturiko zerbaiten gainean idaczi da chaichi cen. 49. G. Nor da Aiye Sandu Erromaeua? E. Da Cristoren viqueriua lurrien, ceifii gucioe gauden obligueturie obedicera. 50. G. Credo eta Artieuloas landara sifiestacen duzu beste gauceric? E. Bai jaune, Escriture Sagraduan dagon gucie eta Jaungo[y]coac Elieeri eracusi dion gucie. 51. G. Cer gauce S5 dire ayec? E. Ezazule ori neri galdeguin, naiz bada ignorante bat, baiyu Elicae jaquinsubec errespondatueo dubenae. -52 56 Cristau dotrifiaren bigarren partie, ceifietan declar[a]teen den eer escatu bier dugun eta Eliza Ama Santaren oracioac. Icusi dut nola daquizun cer sifiestatu biauzun, eeifi den lendaisco jaquin beauzun gauee: guacen vigarrenera, ceifi den cer escatu bear den jaquityie; esan zazu: G. Nore esan zuen Aite gurie? E. Jesucristoc bere agoti. G. Certaco? E. Guri oraciua egui[tyen] eracusteco. G. Cer da oraciua 57 eguityie? E. Da Jaungoycoarengana viotza goracie escaceco mesediee eta favoriec. G. Cembat modus de oraciua? E. Vitan. G. Zaifi dire? E. Mentala eta vocala. G. Cer da oraeio mentala? E. Da animeco poteneiequin eguiyen dena. (54) Cristau dotrineren irugarren 62 partie, ceiiietan espliquetcen den cer obratu bier dugun. G. Icusten. 63 Zaifi de )aungoycuaren lendaisco mandamentu Sandube? E. jaungoycua amacie gauce gucien gainen. G. Norc amatcen du jaungoycua gauce gucien gainen? E. Arren mandamentubec guardacen yuenac. G. Cer da jaungoycoa amacie gauce gucien gainen? E. Lenago nai icetie mundu gucie galdu ece Jaungoycua ofendiyu. G. Certara gaiyego obliguencen 64 du mandamentu onec? E. Jaungoycua bacarric adoratcera gorputceco eta animeco erreberencierequin, sifiestacen eta esperacen dugule veraren baityen fede biciyerequin. (44) Laugarna: da sifiestacie chaichi cela infernuetara arren etorriera sa[n]duberen espera zauden anima justuac libratu eta consolacera. Bosgarrna: da sifiestacie erresucitatu cela illen ertetic irugarren egunien. Seigarna: da sifiestacie iyen cela cerure eta an dagola jarriric Jaungoyco Aita guztis poderosoaren escubietaco aldien. Zazpigar-na: da sifiestacie andi etorco dela viciyec eta illec juzguecera, au da onai emanen dio vere glorie cergati guardatu ciyuben arren mandamentubec, eta gaiztoai seculaco pena, cergati guardatu eciyuben. Cristau 4S dotrifieren declaracioa galdetcen eta errespondacen dela. 17. G. Adoracen zaiyut eta G. 44. Cer da egotie jarririe Aita Jaungoyeoaren eseubico aldien? E. --Izatie vediquecen zaiyut Cristo (Cruci) crucificatuberen figure, ceifietan erredimiyu aiyee aimet glorie Jaungoycua den parteti eta guizona den parteti beste guciec G. Nore eguityen du jurementu falsuau? E. Jurementu eguityen duenae eguity(u)e baicifiuen mundube. Cristau dotriiiaren partiec --I. Icusi dut cristaube zarela cristauberen icenagati eta sifieliegati: esan zadazu oraifi; Ama Vi[r]ginegandi? E. Obra milagrosuat. gabe, justieie gabe eta neeesidade gabe. baifio gaiyego. G. Cergati daicen diozu obra milagrosoa? E. Cergati Jesucristo ezcen 50 jayo beste guizonac becela. G. Norc eguityen du jurementube eguitye gabe? E. Eguiyen duenac jurementube G. 45. Noiz etorrieo da --biciyee et[a] illee juzgacera? E. Azquen juicioco . . guezurrerequin. egunien. G. Nola bada jaiyo cen ed[o] nola izandu cen encarnacioco misterio au? E. Formatu G. 46. Eta orduben ill gueioc erresucitatu bier dube?S4 E. Bai jaune, gorpuz eta (10) G. Cer beeatu eguityen du guezurrerequin jurementu eguityen duenac, edo cenbat gauce dago obligaturic cristaube jaquitera uso arrazobescora aillegacen de-nien? E. Lau gauce. zuen Espiritu Sandubec Marie Santisimaren entraifietaco odol garbiyerequin Je-dudes eguitya ote den jurementu eguityera duenae? E. Beeatu mortala naiz icen animequin. sucristo 51 Gure Jauneren gorpuce, crietu zuen dausecetati anime, jumtatu zuen G. Eta munduberen acabera baifio len icenen dire guizona[c] juzguetubec? E. Bai jurementube gauee chiquityeren gainen. 2. G. Ceifi dire? E. Jaquiyie cer sifiestatu biaugun, cer oracio eguifi biaugun, cer G. 6. Nola jaquifien duzu cer errecibiyu bier duzun? E. Jaquitierequin Eliceco zazpi Sacramentu Sandubec. G. 37. Eta Cristoren ama guero beti icendu cen Virgifie? E. Bai jaune. burube den Aite Sandu Erromacua. G. Nola bada mereciyu guifiuen ve(ico eriyocien? E. Adanec eguin zuen becatube eta 48. G. Cer da Elice? E. Da cristau fiel gucien junte edo congregacioa ceifien (ceinen) G. 38. Cergati ,nai izandu zuen ill gurucien? E. Gu becatuti eta eriyocetic libraciegati. miembruac beeela, baite Elice. legueco mandamentu sandubec, Elicecoa eta obra misericordiescoac. gabe. Cristau fiel guciec direla parte beste gucien ondasun espiritualetan gorpuz baten G. 5. Nola jaquifien dezu cer obratu bear dezun? E. Jaquitierequifi Jaungoycoaren G. Cer moduten? E. Yguzquiyeren arguiye pasacen den becela, ez autsi eta ciquindu G. 47. Cer sifiestateen duzu esataunzunien, sifiestacen dut Sanduben comuniuan? E. eta beste Elizaco oracioac. diec daus sufriyu eta galdu gabe. eta gaiztoae betico infernure. G. 4. Nola jaquifien duzu cer oracio eguin beazun? E. Jaquitierequifi paternosterra G. Nola jaiyo cen milagrosamente? E. Jayocen cela Maria Santisimaren Virginida-G. Eta eer senteneie errecibiyuco dube orduben? E. Onae juanen dire betico cerure sifiestatu biauzun? E. Jaquitierequifi credoa eta articulo fedescoac. Jaungoycuaren Semiec, eta modu ontan gueldiyu cen Jaungoycua eta guizon ifiic. goyco gure Jaunerengandi. obratu biaugun eta cer (4) errecibiyu biaugun. G. 3. Nola jaquifien duzu cer anima gorpucerequin, eta instante artan anime eta gorpuce artu ciyuen beregana jaune, guciec ill orduco bela ieenen dire juzguetubee et[a] senteneietubec Jaun-G.</cell></row></table><note>(41) Ohikoa den Laugarna-ren ordez.(48) errebelaturic tarxaturiko zerbaiten gainean (erre-) eta azpian (-belaturic) idatzirik dago.GG(61) Hasiera batean esataunzu idatzi zela dirudi, geroxeago -nzu bukaera borren gainean duzu idazteko eta aldameneko hitz bat ezabatzeko.(62)</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(49) escelnahiz escilizan liteke.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(86) abzerbait ezabaturik, eta ondoren -astasu.nic dakar dot"rinak.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Borgarren puntube</head><p>Artueo du bityoceeo damutasene eguifi tyuen falta gueies, eta eseatuco dio Jaungoyeuari aien bareaeio esaten duela bityoeeti Jesueristo nere Jaune.</p><p>(92) Hutsune honetan Laugarren puntuhe azpitituloa eta azpian idatzirik zeuden hiru lerrD t'erdi tatxatu dira beheraxeago idazteko atzera berriz.   <ref type="figure">r.1 1;' ,,--</ref> </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sincronfa y diacronfa de las vocales geminadas en vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="615" to="624" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Manual de gramatica bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Huizi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskera III 3.zkia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1899" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="91" to="105" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Imprenta y Lihreria de Erice y Garcfa</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Larraun eta bere euskalkia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etxarri-Aranatzko euskara eta Aranaz Elkarteko hiztegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Karasatorre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Erdozia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Ulaiar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Altaffaylla Kultur Elkartea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hondarribiko hizkera Rogue ]azinto Salazarren predikuan (1778)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Letamendia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Sagarzazu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="497" to="533" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Materiales para un estudio comparativo del vascuence de Elcano, Puente la Reina, Olza y Gofii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Historica Vasca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Gehigarriak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ondarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">FLV 39.zkia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="131" to="167" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gofierrin aurkitutako beste sei testu. FLV 57.zkia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal fonologia: Palatalizazioa, Euskal Herriko Unihertsitatea, Bi.lbo. Orreaga Ibarra, 1992</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Ofiederra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXVI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="915" to="976" />
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ultzameraz idatzitako hi dotrinaren edizioa eta azterketa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Contribucion a la dialectologfa de la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskalfonetika</forename><surname>Nafarroan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nafarroako</forename><surname>Gobernua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Imfiea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2 lib.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arabako euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXIII-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="3" to="48" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aiteren eta Semieren eta Espiri-tu Sanduberen icenien</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gurutce Sanduberen Sifieliegati Gure Etsayetati Libra Gachazu Gure Juane</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Amen</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Galdetcen dut, cristaube zara? Errespondacen dut. Bai jaune, Jaungoycoaren gracies</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cristauberen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Jesucristo Gure</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jaunerengandi</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Du Cristaubec</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cristoren</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer entendacen duzu Cristoren guizonas? (3) E. Cristoren fedie confes[a]cen duenac, cein erreicibiyu baizuen bautismo sanduben eta dago obligueturic vere serbicio sandure</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ceifi de cristauberen sifielie? E. Guruce sandube</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati? E.Cergati den Cristo Crucifiquetuberen figure</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ceifietan erredimiyu baizuen mup.dube</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cenbat modus eguiyen du cristaubec sifieliori?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>E. Bietara</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ceifi dire? E. Cifietcie eta santiguacie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cer da cifiecie? E. Escubico viez aundiyerequi iru guruce eguityie: lendaiscoa becosquiyen, bigarna aguan, irugarna pechoan, mincen garela Jaungoyco gure Jaunerequin. G. 10. Ya nola iyen duzun? E. Guruce sanduberen sineliegati, gure etsaiyetati libra gachazu gure</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J aune eta J aungoycoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Cergati cifiecen zara becosquiyen? E. Libraciegati Jaungoycoac pensamentu gaiztotati</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Cergati aguan? E. Libraciegatic Jaungoycuac itz gaizto gucietati</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati pechoan? E. LibraciegatiJaungoycuac obra eta deseo gaiztotati</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer da santiguacie? E. Escubico bi (bi) biecequin guruce bat eguiyie, becosquiti asi eta pechoraifio, eta (eta) ezquerreco sorbaldati escubicorafio nombracen dugule Trintate Santisima</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Ya Nola Iyen Duzun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Aiteren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Semieren</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta Espiritu Sanduberen 46 icenien. Amen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Noiz eguin biauzu sineliori? E. Asten garenien obra onen bat eguiyen edo arquicen 47 naicenien necesidade, tentacio, edo peligroren batien, principalmente ogaceti gequitcien, etchetic ateracien, Elicen sarcien, gatien</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">10</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Christauberen hitza tatxaturik dago originalean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dirudienez) garenien ezabatu da. (46) icenien ezabatu da, ondoan idazteko berriro</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaco dire articulo fedescuac? E. Guri emateco noticie distintua nor den Jaungoycua eta nor den Jesucristo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor da Jaungoycua? E. De gauce bat guc ecin esan eta ecifi pensatu bano escelente 49 eta admirabliegocua, Jaun bet infinitamente ona, poderosua, sabiua, justua, principio eta fin baguecua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Trinidade Santisimua nor da? E. Da Jaungoycoa bera, Aiye eta Semie eta Espiritu (5) Sandube, iru persona distintua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta Jaungoyco eguiyescuat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Yru Jaungoyco dire? E. Ez jaune, baicic iru persona distintuac eta Jaungoycuat eguiyescua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aiye Semie da? E. Ez jaune</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Espiritu Sandube Aiye edo Semie da? E. Ez jaune</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati? E. Cergati diren iru perso[na] distintuac [eta] Jaungoycuat eguiyescua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Modu Ontan</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">cenbat naturaleza arquicen dire Jaungoycoaren baiyen? E. Bat bacarric</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cenbat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Bat</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cembat Borondate</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Bat</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta Cembat Persona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Yru</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Ceifi Dire? E. Aiye Eta Semie Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Espiritu</forename><surname>Sandube</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nola daJaungoycua guztis poderosua? E. Cergati vere nai icetierequi eguiyen yuen nai yuen guciec</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nola da criadorie? E. Cergati dauscetati in ciyuen gauce guciec</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nola da salbadorie? E. Cergati ematen duen gracie eta barcacen yigun becatubec</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nola da glorificadorie? E. Cergati estadu graciescoan dagoni ematen dio bere glorie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Badu Jaungoycoac gorpucic guc becela? E. Jaungoycoa den parteti ez, cergati den espiritu purua, bafio bai guizonaren parteti</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Yru personetan ceifi eguifi cen guizon? E. Bigarna, baiye Semie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aiye eguifi cen guizo(o)n? E. Ez jaune</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Espiritu Sandube eguin cen guizon? E. Ez jaune</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor bada? E. Semie ceifii eguifiic guizon deicen daquion Jesucristo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gueros: nor daJesucristo? E. DaJaungoycoaren Seme viciye gu salbaciegatic eta guri ejemplo ona ematiegatic guizon eguin cena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta cembat naturaleza arquicen dire Cristoren baiyen? E. Bi, bat dibinuaJaungoycoaren parteti, eta bestie umanua guizonaren parteti</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bat dibinua Jaungoycua den parteti, eta bestie umanua guizonaren parteti</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cembat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Bi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cembat persona arquitcen dire Cristoren baiyen? E. Bat bacarric, eta au persona dibinua Trintateco bigarren persona</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer cia memoriyerequin eguin bier dena? E. Ecarri gogora gauza onen bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer entendimentuberequin? E. Pensatu eta discurriyu gauce onen gaifien</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eguifi aleguifie biaugun frutube atraceco, ityen dugule acto caridadecua edo contricio eguityescua proposityuberequin ongui confesaceco eta vicimodu berri bet eta sandu bet arceco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta Cer Borondatierequin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer da oracio bocala? E. Ytces eguityen dugune: Aitye gurie errezacen dugunien becela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta nola in bier da oraciua? E. Atentciuarequin, umildade, confianza eta perseberanciarequin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aitye gurie esataunzunien norequin mincen· cera? E. Jaungoyco gure Jaunerequifi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Nun Dago Jaungoyco Gure Jaune</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Lecu Gucietan, Especialmente Ceruben Eta Aldareco Sacramendu Sanduben</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Eta nun dago Jesucristo guizona den parteti? E. Ceruben eta aldareco Sacramendu Sanduben bacarric</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Ceifi De Oraciotan Oberena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Aite Gurie</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati apostoluac escaturic esan zuen Jesucristoc bere agoti</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cergati</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati gaityego? E. Cergati dityuen zazpi peticio caridadien fundaturic</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Ceifi De Leindaisco Peticiua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Santifica Bedi Zure Icena</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer escacen duzu peticio ortan? E. Jaungoycoaren icena icen daiela ezagotube, alabatube eta onrratube mundu gucien</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ceifi de bigarna? E. Betor guregana zure errenube</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer es[c]azaunzu 58 peticio ortan? E. Jaungoycuac erreifie gechala gure animetan, lurrien gracies eta ceruben glories</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zaifi de irugarna? E. Eguifi daiela zure borondatie ceruben becela lurrien ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer 59 escacen duzu peticio ortan? E. Eguin zagule Jaungoycuaren borondatie lurrien gaudenac, bienabenturetubec ceruben eguityen duben becela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zaifi de laugarna? E. Eman zaguzu guri gueren egunorosco oguitye</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer escacen duzu peticio ortan? E. Jaungoycuac eman dezagule gorputceco mantenimentu convenientie, eta animerendaco gracieren mantenube espirituala eta Sacramentubec</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zaifi de bostgarrena? E. Barca azquiguzu guri gueren zorrac, guc gueren zordugunei barcacen tyiogun becela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer escacen duzu peticio ortan? E. Guc emen barcacen batyiogu 60 gueren progimuari eguifi tyigun injuriec eta agrabiuac Jaungoycuac barcatuco tyigule guri gueren becatubec</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zain de saigarna? E. Ezcachazule uci tentaciuan erorcera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer escacen duzu peticio ortan? E. Ez dezagule utci Jaungoycua[c] ez erorcen eta ez consenticen pensamentu eta tentacio gaiztotan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Zain Da Zazpigarna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Libratu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaiceteti</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer escacen duzu peticio ortan? E. Libratu guechala Jaungoycuac animeco eta gorputceco gaitz eta peligro gucietati</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gainean</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ceiii de laugarna ezabaturik dago</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
				<title level="m">Trabajatcen duenac bi ordu baifio gaityego eguityen du becatu mortala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>et[a] guchiego gueiyenien becatu beniala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Zaifi De Laugarna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Aitye</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Norc Honrrazaifiyu Gurasuac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Obeditcen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>socorritcen eta veneratcen yuen(n)ac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Nor</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">du becatu mandamentu onen contra? E. Etcheco gobernuco eta ondasunetaco gaucetan beren gurasuai obedicen eztioben umiec</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta norc gaityego? E. Beren necesidade, beren gurasuac socorricen eztyuen(a) --umiec, maldicio</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>burle edo escube goratcen tyiobenac et[a] amenazacen tyiobenac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mortala Eguiyen Dube Bere Gurasuai Contu Eman Gabe Edo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Au</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>licencia gabe ez(t)coneen diranae? E. Bai jaune</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor besterie entandateen da gurasuen leeuben? E. Aundityegoeua,66 adifien, dignidadien</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta gobernuben</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">umiee beren guratsuendaeo dauquien obligateioas landara entendityu bier du beste obligueciorie mandamentu onen gaifien? E. Bai jaune</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>nagusiec beren sirbientiequin dauzquien obligaeiu[a]e, eta guratsuae beren umiequin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zaifi dire auee? E. Alimentateie, jaquin bier diren gaueee eraeustie, egemplo ona ematie, eorregieie eta estadube bere demboran ematie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">eer beeatu eguityen du obligaeioni faltaeen dionae? E. Beeatu mortala. G. Zaifi de bosgarna? E. Ez ifior ilteie</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer aguinteen da mandamentu onetan? E. Ez eguityie ifiore ifiori gaitcie, ez itzas, ez obras</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta ez deseyos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nore eguiyen du beeatu mortala mandamentu onen contra? E. Bere buruberi edo besteri deseaeen dionae ilteie edo beste gauee gaizto graberen bat edo erreneure dionae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta Nore Gaityego</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Yfior</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>erityu edo golpatu duenae, bere burube ill, edo peligruan paratu duenae eta osasune galteeeo gaueee jataifityuenat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer gauce da maldie[i]ua eguityie?67 E. Norbaityec bere burubaren contra, edo besterendaeo eerbaity eseateie esaten duela: or illen al aiz! G. Eta eer becatu de maldie[i]ua eguityie? E. Eguityen bada deseio grabe gaiztuarequin beeatu mortala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">eguityen bada alaeo deseiorie gabe? E. Beeatu beniala gueiyenien</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nore bada eguityen dube beeatu morta[la] alaeo deseorie gabe maldieiua eguityen denien? E. Beren mendien dauzquienen aurrien eguityen tyuben guraso eta nagusiee, eta eostumbre gaizituae gueneeeo aleguifierie eguityen eztubenae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati beren esan edo egemplo gaiztuaquin ]aungoyeua ofenditeeeo bidie ematen dioben progimuari, zain daiteen den eseanda-Iua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cergati Ola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Zaifi De Saigarna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Lujurieco</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer aguinteen da mandamentu ontan? E. Yeen gaiztela eastuae eta garbiyee pensamentu, itz eta obretan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Nore</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">eguityen du beeatu mortala mandamentu onen contra? E. Ezagumentu (66) -cua berezirik idatzi zen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitz hod ezabatu da idazteko atzera berriz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Esan ehazu orai Elitee Ama Sanduberen Saeramentubee. Elitce Ama Sanduberen 73 Saerannentubee dire zazpi. Leindeiseo bostae dire necesidadeseuae er[r]eeibityu bier direnae obras edo deseios eta auee gabe eztaique salbatu, guizonae uzten baityu despreeios; beste vityee dire borondateseuae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ieusi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bier Duzun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cer Obratu Biazun</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lendaiseua: batarietcie. Vigarna: eonfirmeteie. lrugarna: pe(i)nitenteie. Laugarna: eonnuniuaJ4 Vosgarna: olityedure sandube. Saigarna: ordena sacerdotierena. Zazpigarna: matrinnonio sandube</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer gauee dire saeramentu auee? (14) E. Dire sifiele batzuee Jesueristo[e] uteityee bere Elieeri auen medios emateco guri graeiee eta birtutiec</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer gauee da graeie? E. Da ieete bat dibinua eguityen duena guizona Jaungoyeuaren umie eta eerueo erederua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta nola daiteen daqui[o] graeie oni? E. Santifiquentie, au de justua edo sandube eguityen duena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta graeie ontas landara bada beste graeieren bat? E. Bai jaune, daitcen dena graeie aetuala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dire Jaungoyeuaren ausiliuae, au de onen abiso edo inspiraeiuae, auee gabe eeifi asi dezaquegu, ez seguityu, ez acabatu bier denie gueren salbaeioraeo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer dire auee? E. Jaungoyeuae emataintyuen soeorroae ez erorteeeo beeatuben, obra onae ityeeo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta eer soeorro dire auee? E. Sermonae, egemplo onac, uste bagueeo erityozae, argui batzuee, zaifiequi --arguiteen den gure entendimentube, eta deseo sandu bazuee muguiteen dubenae gauee onetaraeo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta eer birtute dityube Saeramentubee graeierequin batien? E. Prineipalnnente iru, teologalae eta dibinuae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Zaifi Dire</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Fedie</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer Da Fedie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Yeusi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esperatcie glorie eta ondasun eternuae Jaungoyeoa[ren] graeie eta gure obra onac nnediante direla</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer Da Esperanza? E</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Amateie Jaungoyeua gautee gueien gaifien eta progimua (72) Dirudienez~a idatzi zen adibide honetan. (73) -taren ezabatu da eta gainean -duberen ezarri. (74) Ilun samar dago dotrinan azkeneko hitz hori. gueren burube --becela, hiceten garela aiequin auec gurequi hicetie nat dugun becela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer Da Earidadie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Certaco</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">da Sacramentu bautismocua? E. Guentceco becatu origifiala eta beste, batariecen denagan arquitcen diren guciec</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer becatu da origifiala? E. Da becatubore ceifiequifi jaityocen garen gucioc, eredaturic gure lendaisco gurasoengandic</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Nor</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>batarietu dezaque necesidade garatyen? E. Edozeifi guizon edo emacome uso arrazobescua dauquenac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ur utsa edo naturalarequi, botatcen duela batarietu bier duenaren burure, esaten duela batarietceco intenciuarequin: Nic batarie[ce]n zaityut</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta Necesidade Garaityen Nola Batarietu Bier Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Amen</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aityeren eta Semieren eta Espiritu Sanduberen itcenien</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Certaco</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">da Sacramentu confirmaciocua? E. Confirmatceco eta fortalecitceco bautismo sanduben errecibityu guifiuen fedien</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">uso arrazobescua dauquenac cer becatu eguityen du errecibitcien Sacramentubau becatu mortalien? E. Becatu mortala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta cer eguifi bier du ez becatu eguityeco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>E. Disponityu aurreti confesio on batequi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Certaco</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>da Sacramentu penitenciecua? E. Batarietu esqueros in tyugun becatube[c] barcatceco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer becatu dire ayec? E. Becatu mortalac, bai eta ere benialac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer da becatu mortala? E. Da esatie edo eguityie, pensacie edo deseiyecie cerbaity )aungoycuaren leguieren contra gauce graberen bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati deitcen daquio mortala? E. Cergati iltcen duen anime eguityen duenarena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta noiz errecibityucen dugu Sacramentu penitenciecua? E. Ongui confesacen garenien eta errecibityucen dugunien absoluciua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">parte dityu penitenciec becatu mortala barcatceco? E. Yru jauna</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Zaifi Dire</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Bityoceco</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sacramentubau errecibitcie deseiye(n)cen duenaren baitan (15) preciso diren iru ga(a)utce aietan dago sarturic besterembat? E. Bai jaune, vityoceco contriciua[n] dago sarturic proposityube</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta agosco confesiuan dago esamifietcie vere conciencie</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Gueros</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">cembat gauce bier dire confesio on bat eguityeco? E. Bost jaune</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zaifi dire? E. Leindaiscua esaminetcie vere conciencie, bigarna dolorie, irugarna proposityube, laugarna confesiua, bosgarna satisfaciua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer gauce da esamifiecie vere conciencie? E. Azqueneco ongui confesatu ceneco confesioti asi eta ondorien eguifi tyuen becatubec memorityera ecartcie confesatceco guciec</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nundi eguifi bier du esamifie concienciecua? E. ]aungoycuaren Mandamentuetati eta Elitceco Ama Santerenetati, consideratcen duela cer mandamenturen contra eguifi duen becatu, cembat aldis, bere personaren estadu edo oficio edo empleoaren conforme atraceco modu ontan garbi contube pensamentus, itces eta obras eguifi dityuen becatubes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cer gauce da dolorie? E. DaJaungoycua ofendityuriquico damutasune. dembora lucien dag</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">nac? E. Becatu mortala cumplityu gabe uzten duen penitencie aunditye bada</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pagatu dezoque Jaungoycuari confesoriec emaniquico penitencies landara beste moduren bates becatuberen pena temporala au?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<editor>E. Bai jaune, Jangoycuaren</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gracien. eguityen tyuen obra on guciequi et[a] irebazten tyuen penitenciequi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta cer gauce dira indulgenciec? E. Gracie batzuec zaifien virtutes barcatcen den becatubegati mundu ontan edo bestien pagatu bier den pena corporala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b132">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta nola irebazten dire indulgencie auec? E. Jaungoycuaren [gracien] eguityen dela artara manatcen dena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b133">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Becatuberen zorra mundu ontan pagatu faltan purgatoriora faten diren animec socorrityu dechazquegu eta lagundu gueren obra onaqui? E. Bai jaune, gueren becatuben zorra pagatceco egu[i]tyen tyugun obra onaqui aplicatcen yugule animen oneraco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b134">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Becatarityec becatu mortalien --erorcen den gutcien bier du bela confesatu barcatceco becatubec? E. Ongui icenen litceque, baifio ezta precisoric</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b135">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer eguifi bier du bada? E. Ydugui bere bityocien eguiyesco contriciosco dolorie propo[s]ityuberequin confesatceco Elice Ama Santac aguintcen duenien</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b136">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">da becatu beniala? E. Da becatu mortalaren disposicio bat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b137">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati daicen daqui0 76 veniala? E. Cergati erraz erortcen den guizona artan, eta erraz barcatcen daquion</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b138">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cembat gaucerequi barcatcen daquio? E. Bedrac[i]requi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b139">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Leindeiscua 77 meza enzutierequi. Vigarna comecatcierequi. Yrugarna confesio generalagati. Laugarna Obispo Jauneren bendicioagati. Borgarna ur bediquetube arciegati. Saigarna ogui bediquetubegati. Zazpigarna 78 Aitye gurie esatyeguriegati. Zorcigarna sermona aiciegati. Bedracigarna pechuari golpie eman eta Jaungoycuari ezcatciegati</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Zaifi Dire</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b140">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cergati</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">escatcen diozule Jaungoyco gure Jauneri? E. Emateco entendacera alcanzaceco becatu benialen barcaciua modu ontas</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>idugui bier dugule vityoceco dolorie edo arrepentimentu sobrenaturala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b141">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta badauquegu becatu benialac confesaceco obliguecioric? E. Probechosua eta obie da confesatcie, baifio ezta obliguecioric</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b142">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta azqueneco confesatu ceneti asi eta becatu venialac bacarric dauzquienari, cer egu[i]tyie icenen daquio provechosoagocua dolorie eta proposityube aseguretceco? E. Confesacie benialas landara becatu mortalen bat lenago confesaturic dauquena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b143">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaco da Sacramentu comuniocua? E. Errecibitcen dug-ule bier den disposiciuaquifi icen daien gure animeren mantenimentube eta (17) aumenta dezagun beraren gracie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b144">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati diozu bier den disposiciuaqui? E. Emateco entendacera Sacramentubau eztela icenen gure animeren mantenimentube, ezpada errecibitcen bier den disposiciuaqui, ala animeren nola gorputceren parteti</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b145">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer disposicio bier du animeren parteti? E. Jaungoycuaren gracien egotie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b146">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zeozer ezabatu da) horren gainean daquio idatzi delarik; eta he-&gt; -ve moduan zuzendu da. (77) Lenideiscua ere izan liteke. (78) Him hitz ezabatu dira: Sermona aitciegati</title>
		<imprint>
			<publisher>Zorcigarna</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b147">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta becatu mortalien erori dena nola disponityuco da comecatceraco? E. Confesio on batequi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b148">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Confesatu onduan acordatcen badaquizu azturiquico becaturen bat cer eguifi bier da? E. Oberena eta segurorena da confesatcie becatubore comecacio sandube errecibityu baifio len</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b149">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta g[o]rputceren parteti cer disposicio bier dire? E. Comonio Sandube (ezpada Elicecuac arceco) baru naturalien errecibitcie bezperaco gau erdityic asi eta ez jan eta ez edan gabe</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b150">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer errecibitcen duzu Sacramentu comunioco onetan? E. Jesucristo Jaungoyco eta guizon eguityescua ain real eta verdaderamente nola dagon cemben eta aldareco Sacramentu Sanduben</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b151">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Dago Ostityen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Dago Jesucristo Gure Jauneren Gorputce</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b152">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta Calitcen? E. Dago Jesucristoren Odola</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b153">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ola Jesucristo gutcie dago ostityen eta Jesucristo gutcie calicen? E. J esucristo gucie dago hostityen, eta J esucristo gucie dago hostiyeren parte gucien eta modu berien dago calicen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Gueros</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b154">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta consagratu esquero badago ostiyen oguiric eta calicen ardoric? E. Ez jaune, estag0 79 baicic accidentiec, nola diren usaiye, colorie, gustua eta gaifieracuac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b155">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Partitcen bada hostiye edo calicen dagona, particen da Jesucristo? E. Ez jaune, gucie guelditcen da parte gucietan eta parte bacoicien</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b156">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aillegatcen denac comunio sandube errecibitcera esan diren disposici</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">8</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b157">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Errecibitcen Du Jesucristo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bai Jaune</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">baiiio batre probechuric gabe eta bere galtetan eguityen duela becatu icaragarri bet</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b158">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta alaco aprobechatcen dubenai, esanas landara; cer eguityie gonbeni daquiobe conseguitceco frutu aundiyegocua? E. Consideratcie comecatcera juan baino len, nor den guregana eldu den Jaune eta eguityie acto fede, esperanza eta caridadecua, eta errecibitcie Jaun au umildade eta erreberencierequi, eta ondorien ematie graciec aifi mesede aundiyegati</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b159">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Certaco Da Sacramentu Oliyeciocua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Yru</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b160">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bitci gaizto pasatuberen arrasto eta reliquityec guentceco: Vigarna, animeri inguer emateco demoniuaren tentaciuaren contra: Yrugarna, gorputceri osasune emateco gonbeni bada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Zain Dire</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Lendaiscua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b161">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta uso arrazobescua icetera aillegatcen direnien eta daudenien iltceco peligruan -obligueturic daude errecibitcera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<editor>Sacramentubau? E. Bai jaune</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta vecatu mortala eguityen du Sacramentubau errecibityu dezaquenac errecibityucen ezpadu edo errecibicen badu becatu mortalien</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b162">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer eguifi bier du bada becatu mortalien dagonac errecibitce[co] Sacramentubau --bier den becela? E. Confesatu ongui errecibityu baifio len, eta ecifi confesatu bada eguifi acto contriciosco eguityescuat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b163">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gutxiran gertatuko da &quot;z &gt; s&quot; bilakaera ingurune honetan. (80) -uaquin ezabatu da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b164">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaco da Sacramentu ordenaciocua? E. Consagratce eta ordenatceco Eliceco ministru(a) dignuac nola diren sacerdotiec, diaconuac eta beste gaifieracuac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b165">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eliceco ministruac particularmente sacerdotiec hicen bier dube errespetatubec eta onratubec especialidadierequi?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<editor>E. Bai jaune</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b166">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaco da Sacramentu matrimoniocua? E. Ezconceco eta ezcondubei emateco gracie onequi vici daityecen baquien eta aci dechazten umiec cerureco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b167">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Preciso</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">81</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>da] errecibityu bier duenac Sacramentubau egotie Jaungoycuaren gracien ezcondu baifio len? E. Bai jaune, becatu mortalaren azpiyen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b168">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaungoycuaren gracien eztagona nola disponityuco da errecibitceco Sacramentubau? E. Confesio on batequi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b169">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati daitcen dityuzu vecatu capitalac zazpi comunmente, edo gueiyenac deicen diranac mortalac? E. Daicen dire capitalac cergati diren burn edo iyurriyec nundi jaiyocen diren veste viciuac, eta mortalac esatie eztago aungui</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bada ascotan eztire ezpada venialac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b170">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Noiz dire mortalac? E. Jaungoycuaren eta pr[o]gimuaren caridadearen contra direnien</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b171">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Noiz dire caridadieren contra? E. Jaungoycuaren edo Eliceren mandamenturen bati faltacen zaionien auengati gauce grabien</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b172">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer gauce da suberbitye? E. Bestiec baifio gaiyego iceteco apetityu desordenatube</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b173">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gauce da abaricie? E. Da aciendaren deseo edo apetityu desordenatu bet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b174">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Araguityeren gusto ciquifi edo deseo desordenatu bet</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Cer Da Lujurie</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b175">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer Da Ire</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">Benganzaren deseo desordenatu bet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b176">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>da gule? E. Jateco eta edateco deseo desordenatu bet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b177">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer gauce da inbidiye? E. Besteren onaren damutasune</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b178">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer gauce da pereza? E. Obra onac ityeco ani~eren falta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b179">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zazpi vicio edo vecatu auen contra dire zazpi --virtute</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b180">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Abaricieren contra liberalidadie. Lujurien contra castidadie. Yreren contra paciencie. Guleren contra templanza. Ynbideyen contra caridadie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Superbityeren Contra Umildadie</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Perezaren contra diligencie</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b181">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Animeren Etsaiec Ceifiengan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>di(c). ityesi in bier dugun dire iru: mundube, demoniua et[a] araguitye</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b182">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor da mundube? E. Dire guizon gaizto, mundazale eta perbersuac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b183">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aingueru -bet Jaungoycuac dauseceti ceruben crietube, eta cergati goratu (t)cen bere Magestadieren contra beste ascorequi bota zuen infernure bere maldadeco lagunequi ceifi[i] daicen dityogun demoniuac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Nor Da Demoniua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>&lt;ty&gt; ezabacu da dotrinan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b184">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hasiera Bacean Ezabacu Zen Hitz Hori</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b185">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor da araguiye? E. Da gure gorputce bere pasio charraqui eta inclinacio (19) gaiztuaqui</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b186">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Nola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">garaityu eta iyesi inen aligu munduti? E. Au garaicen da despreciacen direla onen ponpa eta banidadiec</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b187">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Nola Garaicen Da Demoniua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Oraciuarequi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Umildadierequi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b188">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Nola Iyesi Eguityen Da Araguiyerengandi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Mortif&amp;apos;iqueciuarequi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">cergati araguitye ecin apartatu dezaquegun guerengandi baino bai mundube eta demoniua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b189">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Virtute teologalac dire iru</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b190">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fedie</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b191">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta nola cumplityuco dugu acto fedesco, esperanza eta caridadecuac eguityeco dauquegun obligueciuarequi? E. Erretzatcearequi maiz, atencio eta debociuarequi, arrazobie eta justua den becela eguityie cristaubec, Credua, Aitye 83 gurie eta esaten dugule vityoceti acto contricioscua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b192">
	<monogr>
				<title level="m">Virtute cardinalac dire lau Leindaiscua: prudencie. Vigarna: justicie. Yrugarna: fortaleza. Laugarrna: templanza. Gorputceren 84 sentiduac dire host Lendaiscua: veguis icustie. Vigarna: belarris aitcie. Irugarna: aguas gustetcie. Laugarna: sudurres usai eguityie. Vorgarna: escus icutcie</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b193">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaco eman cityigun Jaungoycua[c] sentiduac eta veste gaineraco miembruac? E. Guciequi serbitcececo veraren Magestade dibinua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b194">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Animeren potentciec dire iru</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b195">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Memoriye</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b196">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaco eman cigun Jaungoycuac memoriye? E. Acordatceco artas eta arren beneficios</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b197">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Certaco Eman Cigun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jaungoycua</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>c] entendimentube? E. Ezagotceco Jaungoycua eta artan pensatceco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b198">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaco eman cigun Jaungoycuac borondatie? E. Amatceco Jaungoy[cua] gauce gucien gainen eta lagun progimua beragati</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b199">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta cer gauce da gure anime, ceinenac diren potencie gucieauec? E. Da Espiritu bet eztaiquena ill, Jaungoycuac dausecetati crietube vere imagine eta semejanzara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b200">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Espiritu Sanduberen doiye edo graciec dire zazpi Lendaiscua: jaquinduriyeco doiye. Vigarna: --entendimentuco doiye. lrugarna: consejusco doiye. Laugarna: fortaliciceco doiye. Vorgarna: j~quindurityeco85 doiye</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Seig~rna: piedadeco doiye. Zazpigarna: Jaungoycuaren bildurtasuneco doiye</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b201">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurreko adibidean bezalaxe idatzia, ezabatua eta berridatzia izan da hitz hori. (84) Vosgarna tatxaturik dago. (85) Bi aldiz idatzi zituen honako doi hau</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>beraz nahastu egin zela dirudi (4. &quot;zientziarena&quot;; 5. &quot;forcalezarena&quot; izan ohi dira eta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b202">
	<monogr>
				<title level="m">Espiritu Sanduberen frutyubec dire amavi Lein~aiscua: caridadie. Vigarna: baquie.. Irugarna: animeren aunditasune. Laugarna: benignidad~e. Vorgarna: fedie. Seigarna: co.ntinencie. Zazpigarna: gozo esprituala. Zortigarna: --paciencie. Bedracigarna: ontasune. Amargarna: mansed&apos;um-&apos;brie. Amaiquegarna: modestie. Amavigarna: castidadie</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b203">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zorionecuac miserico~diosuac, cergati auec conseguityuco dube misericordie. Zorionecuac viyoz garbitye &apos;dubenac, cergati ·auec icusico dube Jaungoycl.l:a.Zorionecuac &apos;baquescuac, cergati auec hicenen dire daityuba[c] Jaun...; goycuaren umiec. Zorionecuac justiciegati persegui~yubec direnac, cergati auena den ceruco errenube</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dire Zortci Zorionecuac Pobreza Elegitcen Dubenac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Zotio~ecuac mantsuac, cergati auec icenen diren --lurreren javiec. Zori.onecuac. negar eguityen duben;:1c, ceregati auec hicenen diren consolatubec. Zorionecuac justicieren &apos;g~sie eta e&apos;garritye dauquenac, cergat.i auec hicenen diren contentatubec. Cer esan duzu orai? E. Zorci zorionecuac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b204">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer gauce dire zorci zorionecuac?&quot; E. Virtute eta Espiritu Sanduberen· gracie eta doiyen obraric oberenac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b205">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor dire.pobreza elegitcen dubenac? E. Nai eztuenac honrraric eta abastasunic,86 tchiquityec hicenagati</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b206">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nor dire mantsuac? E. Odioric eztuenac, eta ez siquiera arren mogimenturic</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nor· dire&apos; negar eguityen dubenac? E. Gustuac~zten tyubenac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Nor hicenen dire? E. Beren buruben jaunec. ~nestuac hizanagati ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b207">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor dire justiciaren gotsie eta egarritye dubenac?E. Cuidad6 eta deseio aundityerequi beren obligue~iuac&apos; cumplitcen tyubenac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Nor dire misericordiosuac? E. Piedade gucierequi &apos;guciai, edozaifi dela, faborecitcie deseietucen dubenac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b208">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor dire viyoz garbitye dubenac? E. ·Beren pasione gucietan mortifiquetcen direnac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b209">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor dire baquetsubec? E. Baquie obratce~dubenac beretan eta bestetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b210">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor dire-justiciegati padecitcen dubenac? E. Justicien fitme daudenac, perseguityubac hizanagati</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b211">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergati daicen &apos;d~re auec zorionetuac? E. Cergati. aueta~:&apos;dagon vici ontac&apos;o dicha eta besteco esperanza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b212">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cembat Dire Guizonaren Azquen Fifiec</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Lau Jaune</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b213">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Zaifi Dire</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Erityoza</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b214">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer Da Erityoza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Anime</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b215">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta illcen da anime? E. Ez jaune, cergati ill eztairyiquen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b216">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaungoycuac guizonari vere vici&apos; gucico pensamentu, itz eta obra gucien contube escatcie, eta onen conforme .emanen dio sentencie, edo vetico salbacioarena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Cer Da Juiciua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b217">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">DaJaungoycua vera vere arguitasun, edertasun eta glorie gucien cara cara icustie, eta gozo aundiyen beti gozatcen egoten den lecube, ones aIde gucietati beteric batre penaric gabe, galtceco bildurric gabe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Da Glorie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta au de virtute eta obra onen premiua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b218">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">cer eguin bier du infernuti libratu eta glorie alcanzatu nai duenac? E. Mandamentubec ongui guardatu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b219">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta bada medioren bat ona, edo biderembat mandamentubec errazago guardatceco, eta irauteco aui 87 falta gabe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>21) E. Bai jaune</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b220">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zain dire? E. 1; maiz confesatcie eta comecatcie: 2; goycien jaiqui eta vela obra guciec Jaungoycuari ofretcitcie: 3; egunero metza enzun eta errosariua Ama Virgineri errezatcie: 4; debociosco liburu onen bat laityu, eta oracio mentala edo gogoscua eguityie: 5;· gauero conciencie esamifietcie: 6 esatie oracioren bat ceinetan dauden sarturic oracio on franco eta elegityu confesore jaquinsu, virtuoso eta prudenteren bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta gucietan arrengana sugetatcie</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b221">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ongui 88 diozu, cergati confesore on bat elegitcie esaten duen becela S Francisco de Salesec da cuidado aundiyerequi eta artu bier den gauce: Eguin (Z)zazube bada zuec ala; bada au hizanen da zuenda[co] Aingueru bet becela, dirigityu zaityubena Jaungoycuaren Mandamentuben vidien aillegatceco zutcen ceruco gloriera, Jaungoycua icustera eta gotzatcera eternidade gucietan, zai(i)n baitye fine</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="zaine-tacohicenduguinencrietubec" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b222">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaungoycua[c] gutcioc eraman gechala glorie artara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Amen</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b223">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sandu guciei, eta zuri ne[re] aitye espiritualari, cergati in duten becatu pensamentus, itces eta obras, nere cuIpes eta nere culpe gucis aundityes, orrengati suplicatcen diot Santa Marie beti Virgineri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Comfesio</forename><surname>Generala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>89 Ni Vacataritye Confesatcen Naiz Jaungoyco Gucis Poderosuari</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Santa</forename><surname>Marie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Miguel</forename><surname>Virgifieri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Aingueruberi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bautisteri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Pedro Eta S Pablo Apostoluai ; S Miguei Aingueruberi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bautisteri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pedro Eta S Pablo Apostoluai</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sandu guciei, eta zuri Aita Espirituala. 90 escatu dezozu neregati J aungoyco gure J auneri. Amen.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b224">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zu zarena icenagati, eta cergaii amatcen zaityuten beste gauce guciec baino gaityego, damu dut Jaune nere biyotz gucityi 91 zure Magestadie ofendityube, arcen dut proposityu firmie ez gaiyego becaturic eguityeco eta apartatceco zure ofensaco ocasio gucietati, confesatceco et[a] cumplitceco penitencie; ofrecitcen dizut nere vicitye, obrat eta trabajubec, nere becatuben satisfeciotan, eta ala supliquetcen dizut, ala dauquet confianza zure ontasun eta misericordie --infinituagati barcatuco dityidezule, zure odoI precioso</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Acto</forename><surname>Contricioscua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Jesucristo Nere Jaune</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jaungoyco</forename><surname>Eta Guizon Eguityescua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>pasio eta erityozaren me-(87) au[e]i? (88) Dirudienez~daquizu ezabatu da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b225">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">90) Itxuraz, -ri tarxatu da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U-B-C-D&amp;quot;</forename><surname>Goraxeago</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b226">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitz horren azkeneko letra ez da ondo bereizten</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
