<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Euskal azentu-ereduen atlaserako: zenbait isoglosa</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1995">1995</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">[</forename><surname>Asju</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xxix-I</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Euskal azentu-ereduen atlaserako: zenbait isoglosa</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="175" to="197"/>
							<date type="published" when="1995">1995</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this paper, we study a number of accentual isoglosses in Basque, with particular attention to the western area. The ultimate goal of this work is to obtain a more precise knowledge ofaccentual variation within the Basque-speaking territory. An important feature in the classification of Basque accentual types is the presence vs. absence of contrastive accentuation. In the first section of this paper, we study the main distributional facts pertaining to this feature. In the second section, we examine four important accentual facts in the central and western area: the directionality ofthe rule of stress assignment, the geographical extension of the 'pitch-accent' type, the accentuation of plural forms and the distribution of certain accentually marked roots. Finally, in the fourth section, we make an attempt at classifying the Biscayan varieties in a number of specific types according to their accentual characteristics.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>o. Sarrera l</head><p>Orainrsu arte, euskal fonologiaren ikerketan aurreratzeko izan dugun arazorik Iarriena datuen falta izan da; edo, hobe esan, fenomeno fonologikoen mugei buruzko ezagutza eza. Hemen "muga" hitza bi zentzutan hartu behar da: aIde batetik muga geografikoak; hau da, fenomenoaren hedadura, eta beste aIdetik, murriztapen morfologikoak, sintaktikoak, lexikoak, etab. Adibide bat emateko, euskaraz semelsemia edo mutillmutilla bezalako alternantziak aurkitzen ditugula ikusita, honako arauak proposa ditzakegu (arau bat datuei buruzko jeneralizazio bat besterik ez da):</p><p>(a) e -7 i / _ V (b) 1-7 11 / i _ V Baina beste norbaitek berak ezagutzen duen euskaran (a) edo (b) ez dela betetzen erantzun diezaguke. Gainera, (a) eta (b) arauak dituen hizkera bat sakonkiago aztertzen badugu, agian ikusiko dugu hizkera berean semia baina semealabak daukagula <ref type="bibr" target="#b0">(1)</ref> Gure esker ona Gorka Elordieta eta Koldo Zuazori beren oharrengatik eta gure berriemaile guztiei eman dizkiguten datuengatik.</p><p>1: GAMINDE -].I. HUALDE (eta ez *semialabak), edo mutilla horrela ahoskatu arren, familia esaten dela (eta ez *famillia), arauak esaten duenaren aurka.</p><p>Ondorioak izan behar du euskararen soinu egitura zer nolakoa den jakiteko euskaraz bererzen diren fenomeno fonologikoak zerrendatzea ez dela nahikoa; aitzitik, fenomeno bakoitzaren era guztietako mugak azrertu behar ditugu. Helburu honetara iristeko biderik zuzenena ahalik eta hizkera gehienen deskribapen zehatzak egitea da. Modu honetan jakin ahal izango dugu fenomeno jakin bat non betetzen den eta non ez, eta hizkera bakoitzean zer nolako murriztapenak dituen. Lan honek euskal fonologiaren irudi egokiago eta sakonago bat emango liguke, dudarik gabe. Baina, lan hau, noski, lan erraldoia da. Kasurik onenean ere, hizkera multzo txiki batentzako deskribapenak izatea baino ezin dugu espero. Horregatik, beste merodologia mora bat erabili behar dugu lana osarzeko. Metodologia hau atlas edo galderegiarena da. Behin fenomeno garrantzitsuak zeintzu diren aurkituz gero, galdetegi egoki baten bidez datu asko hizkera anitzentzar lor ditzakegu epe laburrean. Gure kasuan Azkueren Erizkizunde Irukoitza aipa dezakegu.</p><p>Agian aipatu ditugun arazoak larriagoak (izan) dira euskal azentuaren arloan beste edozein arlotan baino. Oso gutti aurrera daiteke bakoitzak hobekien ezagutzen duen azentuera azentu eredu orokorrzat harruz (Azkuek eta Altubek egin zuten bezala). Zorionez, azken urteotan euskal azentuari buruzko lanak ugarituz joan dira. Ikerkera lan honen osagarri, artikulu honetan azentuari buruzko datu konkreru batzuen hedadura geografikoa argitzea hartu dugu aztergai.</p><p>Datuak ondo aukeratuz gero, haien isoglosak oinarri tinkoak izan daitezke sailkapenean aritzeko. Are gehiago, sailkapenaren helburua zein den (adibidez, sinkronikoa edo diakronikoa), isoglosa desberdinak izan daitezke garrantzitsuenak.</p><p>Ohar bat egin behar da. Zenbait eskualdetan azentubidea aldatzen ari da. Orduan, kasu batzuetan gerta daiteke ematen dugun azentuera ez izatea bakarra herri horretan. Eskuarki, azentua aldatzen ari den eskualdeetan, aldakuntza kontraste fonologikoak murriztearen aldekoa da. Hau da, gero eta azentuzko bereizketa fonologiko guttiago egiten dira. Adibidez, Hualderen (1993b) artikuluan hiru hiztunen emaitzak erabili genituen Azpeitia aldeko azentubidea aztertzeko (bi Azpeitikoak eta bat Urrestilgoa). Garai hartan, Azpeitiko beste hiru hiztun elkarriztatu genituen, baina haien datuak ez erabiltzea erabaki genuen, beste hiztunek egiten zituzten bereizkunrzak haiek bakarrik zalantza handiekin eta kontsistenrziarik gabe egiten baitzituzten. Altunak (1994) beste horrenbeste esaten digu; hots, Azpeitiko gazte batzuk berak txikitan ikasi zuen azentubidea ez durela erabiltzen. Errenteriko hizkerarako gauza bera esan dezakegu. <ref type="bibr">Mitxelenak (1976</ref><ref type="bibr">Mitxelenak ( , 1981</ref>  Egoera honen aurrean, Altubek txikitan ikasi zuen euskara Arrasatekoa izatea nahiko esanguratsua da. Gauza jakina denez, Altubek (Azkueren kontra) euskaraz azentua ez dela bereizgarria aldarrikatu zuen: "las palabras de igual numero de sflabas y colocadas en la misma posici6n sintdctica, se acentuan identicamente." <ref type="bibr">(Altube 1934: 343)</ref>. Mapak erakusten digun mociuan, Altubek deskribatu zuen egoera egia da Arrasateko hizkerarako, baina bestela oso berezia cia mendebaldeko hizkeren eremuan.</p><p>Bizkai-Gipuzkoetan azentu bereizgarririk gabeko hizkerak euskararen hegoaldeko mugan kotatuta daudela ikusita, pentsa dezakegu hizkera horietan azentu bereizgarria galdu egin dela; agian orain dela gutti. Azkenik, Erronkarin beste azentu mota bat aurkitzen dugu, Zubererarenari lotua.</p><p>Ultzama kasu berezi bat cia. Hizkera honetan, hitz guztiak ez dira modu berean azentuatzen; adibidez, 6rja 'orea' eta orie 'horia' hitzek kontraste bat erakusten dute, baina azentuzko bereizkuntza sartzen duena ez cia morfologia edo marka lexikala, silaba egitura baizik: beste bokal baten aurrean erdiko bokalak irristari bihurtzen dira lore-al 6rja; alciiz, goiko bokalek ez dute silabatasuna galtzen ingurune berean, lori-al orie <ref type="bibr" target="#b15">(Izagirre 1966</ref><ref type="bibr" target="#b15">, Ibarra 1994</ref>. Emandako bi adibideetan, azentua silaba berean ezartzen da; hots, azkenaurreko silaban, baina silaba egitura desberdina da bi hitzetan.</p><p>Nafarroa Garaiko zati handienean, berriz, ez dago azentuera kontrastibo edo bereizgarririk.</p><p>Lapurdin eta N afarroa Beherean azentua ez omen da bereizgarria gaurregun. Antza denez, euskalki hauek, ora har, ez dute hitz mailako azenturik. Azentua esaldi mailan ezartzen da, dirudienez. Dena den, egoera honek berri xamarra izan behar du lurralde hauetako zenbait eskualdetan. AIde batetik, Leizarragak (Beskoitzen sortua) Zubereraren azentueratik gertu zegoen bat erabili zuen <ref type="bibr" target="#b19">(Lafon 1935)</ref>. Bestaldetik, Pierre d'Urtek (Donibane Lohizunen jaioa) gaurko Hondarribikoarekin zerikusia daukan azentubide bat erabili zuen (cf. <ref type="bibr">Mitxelena 1972</ref><ref type="bibr">, Hualde eta Sagarzazu 1991</ref>. Gainera, zenbait herritan Ultzamako hizkerarako aipatu dugun bereizketa bera egiten da (Bonaparte 1869: XXIX, oh. <ref type="bibr">1-2 [1991</ref><ref type="bibr">, I: 257], Schuchardt 1922</ref><ref type="bibr">: 6, Martinet 1981</ref><ref type="bibr">: 63, Gaminde eta Salaberria 1995</ref>; adib.: Isuge-aI sugja, 10gi-aI ogia.</p><p>Iparraldeko (edo ekialdeko) beste euskalkiekin konparatuta, Zubereraren ezaugarri garbienetariko bat bere azentu bereizgarria da. <ref type="bibr">Gavelek (1920</ref><ref type="bibr">Gavelek ( , 1960</ref>, <ref type="bibr">Larrasquetek (1928</ref><ref type="bibr">, 1939</ref><ref type="bibr">) eta Lafonek (1935</ref>  Bizkaiera eta Gipuzkeraren eremuan, bereizketa hau egiten den leku guztietan, pIuraIean azentua singularrean baino ezkerralderago doa (Zuberoa/Erronkarietan eta Imotz/Basaburuetan ez bezala). Hau hola izanik ere, mendebaIdeko hizkeretan badaude diferentzia nabariak pluralaren azentueran. Mendebaldeko euskalkiei bereziki dagozkien fenomeno batzuk hurrengo atalean aztertuko ditugu. Fenomeno hauen artean, pluralaren azentuera kontsideratuko dugu xehetasun gehiagorekin.</p><p>2. Azentu bereizgarria mendebaldeko euskalkietan 2.1. Azentu ezarketa arau orokorra Mendebaldeko euskalkiei begiratzen badiegu, oinarrizko bereizkuntza bat egin dezakegu azentu ezarketa arauaren norabidea kontuan hartuz. Hirugarren mapan, mendebaldeko euskalkietan aurkitzen diren azentu arau nagusien banaketa erakusten da. Bizkaiko iparraldean, Getxotik Lekeitioraino, azentua perpaus edo taIde fonologikoaren azken silaban txertatzen da azentu lexikalik ez dagoenean <ref type="bibr" target="#b0">( 1]</ref>); hau da taldearen hitz guztiak markatugabeak direnean. Larramendik (1729) deskribatu zuen azentu sisteman ere azentua azken silaban txertatzen da kasu orokor edo ezmarkatuan (cf. Hualde 1991b). Larramendiren lekukotasuna aintzakotzat hartuz, ondoriozta dezakegu azentuera honek behin batean orain baino zabaIera geografiko handiagoa zeukala.</p><p>Beste eskuaIde batzutan azentua azkenaurreko silaban ezartzen da kasu orokorrean <ref type="formula">(2]</ref>  <ref type="bibr" target="#b5">Azkue 1923</ref><ref type="bibr">, 1931</ref><ref type="bibr">-32, Basterrechea 1974</ref><ref type="bibr">-75, Hualde 1989</ref><ref type="bibr" target="#b11">, 1991a</ref><ref type="bibr" target="#b10">, Gaminde 1995b</ref> Azentua kasu orokorrean azken edo azkenaurreko silaban txertatzen den hizkeretan, gauzak konplexuagoak dira eta faktore gehiago hartu behar dira kontuan. PIuralaren atzizkiak, beste atzizki markatuak bezala, azentua ezkerraldeko silaban jar dezake edo bi silaba ezkerralderago mugitu. Hemen soilik gizonak bezalako hitzen azentuera kontsideratuko dugu. Singularra eta plurala bereizten badira, bi posibili-tate daude hitz honen azentueran: giz6nak edo gfzonak. Orduan, kasu orokorrean 1] araua daukaten hizkeretan sg/pl azentuzko kontrastea gizondlgiz6nak (Getxo, Arratzu, Lekeitio, etab.) edo gizond/gizonak (Arteaga, Nabarriz) izan daiteke. Gauzak interesgarriagoak dira kasu orokorrean 2] araua daukagunean. Aukera bat giz6nalgfzonak izatea da, Markinan eta inguruko herrietan bezaIa (Etxebarria, Munitibar).</p><p>(2) Noski, Ia/-z bukatzen diren erro hirusilabadunekin zer gertatzen den egin behar den galdera bat da (kasu honetan erroaren azken bokala galtzen baita pluralean). Ermuan, azentua lehen silabara mugitzen da kasu honetan ere: <ref type="bibr">bintanak, tdbernak, dlabak, drrebak.</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">Erro markatuak (Bizkaiera)</head><p>Azentua bereizgarria den leku guztietan, Basaburuan/Imotzen izan ezik antza denez, badira azentuera berezi bat erakusten duten hitz-erroak. Erro hauei erro markatu deituko diegu, euskal azentuaren ikerketan ohiko bihurtu den terminologia erabiliz (cf. <ref type="bibr" target="#b17">Jacobsen 1972</ref><ref type="bibr" target="#b17">Jacobsen , 1975</ref>. "Markatu" adjektiboaz, noski, gauza desberdinak adierazten ditugu azentu sistema desberdinetan:</p><p>al Zubereran azentua normalean hitzaren azkenaurreko silaban txertatzen da; hitz markatuetan, aldiz, azken silaban; adib.: lekhii, lekhfa <ref type="bibr">[-m]</ref> vs. ardh, ardila <ref type="bibr">[+m]</ref>.</p><p>bl Azentua normalean bigarren silaban txertatzen den hizkeretan, erro markatuek lehendabiziko silaban hartzen dute; adib. burua <ref type="bibr">[-m]</ref>  (3) Lekeition eta Ondarroan azentu lexikalak hitzaren azkenaurreko silabara mugitzen dira. Adib.: Lek: <ref type="bibr">[-m] lau esku, eskud, eskurd, eskuntzak6 vs. [+m] liku, lekua, lekura, lekuntzdko (cf. Hualde 1989</ref><ref type="bibr" target="#b11">, 1990</ref><ref type="bibr" target="#b11">, 1991a</ref><ref type="bibr">, Hualde, Elordieta eta Elordieta 1995</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Zenbait ondorio</head><p>Sailkapen batzuetan, oso zabalera handia eman zaie zenbait azentu ereduri. <ref type="bibr">Mitxelenak (1958</ref><ref type="bibr">Mitxelenak ( [1988</ref>), gai honi buruz argitaratu zuen lehen artikuluan, mendebalde-erdialdeko azentu eredu bat onartzen du eta bere hedaduraz hauxe esaten digu: "Le type accentuel 'central-occidental' comprend, ace qu'il semble, les dialectes biscayen et guipuzcoan, le labourdin, une partie du domaine haut-navarrais et quelques parlers bas-navarrais." Eredu hau definitzeko erabilitako irizpidei buruz, berriz, hauxe dio: "On ne peut pas evidemment parler d'uniformite. Ce qui est commun est plutot le fait que les differences d'intensite ou d'acuite sont faibles et peu perceptibles et qu'elles tendent a s'effacer dans la phrase." Sailkapen berriago <ref type="bibr">batean, Mitxelenak (1972</ref><ref type="bibr">batean, Mitxelenak ( [1987</ref>) mendebalde-erdialdeko azentu ereduari zabalera murritzago bat ematen dio: "most of Guipuzcoa, a considerable portion of Biscay, extending to the West as far as Bilbao, and some, but by no means all, Navarrese regions bordering on Guipuzcoa". Grain, irizpidea hitz markatu eta markatuga- bekoen arteko bereizkuntza da (eta bereizkuntza honen gauzatze fonetikoa): "Nouns fall, as far as the accentual pattern goes, into two classes: words belonging to the unmarked class, ... characterized by a sustained accent, and words with a marked accent, signaled by a falling contour" (1987: 236). <ref type="bibr">Txillardegik (1984)</ref>, berriz, eta azentua ezkerraldetik ala eskuinaldetik ezartzen den irizpide bezala erabiliz, Euskalherri osoan bi azentu eredu besterik ez ditu proposatzen. Bere mendebaldeko sailean Bizkaiera, Gipuzker~, Bidasoa aldeko Goinafarrera, Lapurtera eta Behenafarreraren zati bat sartzen ditu. Esaten duenez: "beronen azentu-joera nagusia hau izango litzateke: azentu-unitatearen ezkerraldetik hasi, eta azentua (+2) silaban jartzea" (17). Gelditzen diren hizkera guztiak, bere ekialdeko ereduan sartzen ditu.</p><p>Artikulu honetan eskaintzen ditugun mapak kontuan hartuz, argi dago Txillardegiren irizpidea erabiliz lortuko genukeen zatiketa geografikoa nahiko desberdina izango litzatekeela. Bereziki, "azentua bigarren silaban" arau nagusitzat erabiltzen duten hizkeren eremua askoz estuagoa da.</p><p>Mitxelenak 1958ko artikuluan mendebalde-ekialdeko eredua definitzeko erab iltzen duen irizpidea (silaba toniko eta atonikoen artean diferentzia txikia egotea) nahikoa irristakorra da. Oso zaila da, irizpide honen arabera, banaketa ondo eginda dagoen jakitea. Edozein kasutan, lehen bost mapetan ikusten denez, hizkera guzti hauek oso gauza gutti dute amankomunean. 1972ko artikuluan erabilitako irizpidea zehatzagoa da. Dena den, irizpide hau interpretatzerakoan dudak sor daitezke. Hitz</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>aipatzen dituen azentuzko bereizkuntzak (hala nola singular eta pluralaren artekoa) elkarrizketatu ditugun hiztun gazteek ez dituzte egiten. Gauzak horrela izanik, lan hau burutzeko, herri gehienetarako hiztun bakar bat elkarrizketatu dugula kontuan hartu behar da.Artikulu hau honela dago antolatuta: Lehen atalean Euskal Herri osoari dagozkion bi azentu isoglosa garranrzitsu aztertzen ditugu: azentu bereizgarria duten eta ez duren hizkerak bereizren dituena, eta singular/plural azentu bereizketarena. Bigarren atalean mendebaldeko euskalkiei dagozkien azentuzko fenomenoak sakonkiago miatzen ditugu, haien hedadura geografikoa kontuan hartuz. Hirugarren atalean Bizkaiko hizkerak sailkatzen ditugu haien azentuzko ezaugarrien arabera eta aztertutako erro markatuei buruzko datuak tauletan biltzen ditugu, fenomeno bakoitzaren banaketa hobeki erakusteko. Azkenik, Iaugarren ataIean zenbait ondorio ateratzen ditugu euskal azentubideen sailkapenerako.</figDesc><table><row><cell>1. Isoglosa orokorrak</cell></row><row><cell>1.1. Azentu bereizgarria</cell></row><row><cell>Euskal eremuan, azentuaren aldetik egin dezakegun bereizkuntzarik oinarriz-</cell></row><row><cell>koenetariko bat azentu bereizgarria duten eta ez duten hizkeren artekoa da. Bai</cell></row><row><cell>Euskal Herriko mendebaldean eta bai ekialdean, azentu bereizgarria duten hizkerak</cell></row><row><cell>aurkitzen ditugu. Hizkera guzti hauetan, azentua erabiltzen da esannahiak be-</cell></row><row><cell>reizteko, neurri handian edo txikian. Aldiz, erdialdeko eskualde zabal batean (Lapur-</cell></row><row><cell>din, Nafarroa B~herean eta Nafarroa Garaiko aIde handi batean) azentua ez da</cell></row><row><cell>bereizgarria. Azentuaren bereizgarritasun fonologikoa (zentzu orokorrenean) irizpide</cell></row><row><cell>bezala erabiIiz, lehendabiziko mapak erakusten duen eremu banaketa aurkitzen</cell></row><row><cell>dugu.</cell></row><row><cell>Mapan ikusten den moduan, azentua bereizgarria da ia bizkaiera eta gipuzkera-</cell></row><row><cell>ren eremu osoan, euskaralgaztelaniaren mugan dauden hizkera batzuetan izan ezik.</cell></row><row><cell>da, hitz</cell></row><row><cell>guztiak azentu patroi berberarekin ahoska daitezke) eta gehienetan bigarren silaban</cell></row><row><cell>txertatzen cia: Bizkaian, Bilboko Begofiako eta Bujako hizkerak, Zol1o, Zaratamo,</cell></row><row><cell>Arrigorriaga, Basauri, Orozko, Ubidea, Oleta eta Otxandio; Araban, Aramaio, Biler-</cell></row><row><cell>le eta hilik edo hiltzear dauden Nafarrate eta Urrunagako hizkerak; eta Gipuzkoan,</cell></row><row><cell>Arrasate eta Gatzaga. Arrakundiagan ere azentuzko bereizkuntzak oso marjinalak</cell></row><row><cell>dira. Bizkai eta Gipuzkoako beste hizkera guztietan, azentua ez cia silaba berean</cell></row><row><cell>ezartzen hitz guztietan eta modu bateko edo besteko bereizketak edo oposaketak</cell></row><row><cell>egiteko erabiltzen da.</cell></row></table><note>\ Gure datuen arabera, ondoko hizkeretan, azentua ez da bereizgarria (hau</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Imotz eta Basaburuko azentuera Ibarrak (1994) deskribatu berri duo Hizkera hauetan, Bidasoa arrokoetan ez bezaIa, singuIarra eta plural bereizten dira azentuaren bidez; kasu batzuetan, behintzat; adib. semiizk, ergativo singularra, vs. semik, plurala.</figDesc><table><row><cell>silaban agertzen da.</cell></row><row><cell>Nafarroan, azentu bereizgarria hiru eskualdetan aurkitzen dugu: (a) ipar-mende-</cell></row><row><cell>baldeko hizkeretan (Bidasoa ibai arroan, batez ere), (b) Imotzen eta Basaburuan eta</cell></row><row><cell>(c) hil berri den Erronkariko hizkeran. Bidasoako hizkeretan eta Imotz/Basaburuan</cell></row><row><cell>egiten diren azentuzko bereizketak desberdinak dira. Bidasoako hizkeretan, azentua</cell></row><row><cell>bigarren silaban txertatzen da kasu normalean, baina erro markatu batzuekin lehen</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Alegian eta Lizartzan; Gipuzkoako iparraldean, Zumaian, Elgoibarren eta Usurbilen. Lehen esan bezala, badirudi belaunaldi gazteetan bereizketa galtzen ari dela eskualde batzuetan. Donostiako eta Errenteriko gazteek ere ez dute bereizketa hau egiten eta Azpeitikoek zalantza askorekin bakarrik. Ziur asko, beste herri askotan egoera berberarekin topatuko gara (agian Usurbilen, esate baterako). Herri hauetan singular eta pluralaren artean azentuzko bereizketarik ez egitea, azken belaunaldiotan gertatu den ohiko azentu sistema osoaren galera edo berreregituraketaren ondorioa da. Ofiatin eta Gipuzkoako hegoaldeko beste hizkera batzuetan (Legazpia, Zaldibia, AIegia), aldiz, singular eta pluralaren arteko bereizketarik eza zaharragoa da. Guk elkarrizketatutako hiztun gazteek ziurtasun handia erakusten dute azentu kontuetan eta azentuaren aldetik markatuak eta markatuak ez diren hitzak zalantzarik gabe bereizten dituzte, nahiz eta singularra eta plurala modu berean azentuatu. Gainera, Izagirreren (1970) lanak frogatzen du Ofiatin egoera hau ez dela belaunaldi gazteetan gertatu den berrikuntza bat. Mitxelenak (1976) ikusi zuenez, Izagirreren Ofiatiko hiztegia aztertuz, argi dago Ofiatin hitzak bi taldetan banatzen direla azentuaren ikuspegitik: hitz gehienek azentua bigarren silaban daramate, baina batzuek (hitz markatuek) lehen silaban daukate. Bestaldetik, hitz guztiak modu berean azentuatzen dira singularrean eta pIuralean.. Gure berriemaile gazteek funtsean azentubide berbera erabiltzen dute (ikus, baita, Erostarbe 1994). Eskualde honetan, beraz, (Azpeitian, Donostian edo Errenterian ez bezala) azentubidea ez da aldatu azken belaunaldiotan bertako hizkera ondo menperatzen dutenen artean. Singularra eta plurala ez dira bereizten ohiko azentueran. Berriro ere lehen bi mapak konparatuz, goinafarreraren eremuan aurkitzen dugli beste diferentzia bat. Bidasoa haraneko hizkeretan (Hondarribitik Labaieneraino), azentua bereizgarria izan arren, singularra eta pIll-rala ez dira bereizten azentuaren bidez. Singular eta pluralaren arteko azentuzko bereizketa hain hedatuta egotea Euskal Herrian zehar oso fenomeno nabarmena da. Hala eta guztiz, aipatu behar da bereizkuntza hau oso modu desberdinetan egiten dela bigarren mapan marraztutako hiru eskualdeetan. Ez dirudi sg/pl bereizketak iturri historiko berbera duenik hiru eskualdeotan. Zubereraz azentua normalean azkenaurreko silaban txertatzen da. Pluralean, aldiz, absolutiboan izan ezik, azken silaban doa. Adib.: gfzun, gizuna, gizunak (erg sg nahiz abs pI), baina gizunek (erg pI), gizuner (dat pI), etab. Erronkarieraz ere, antzeko modu batean, g{zon, g{zona, g{zonak baina gizonek, gizoner esaten zen.</figDesc><table><row><cell>aldetik honako herri eta eskualdeetan: Bizkaian, gutxienez ere Elorrion, Lezaman,</cell></row><row><cell>Larrabetzun eta Euban; Gipuzkoako hegoaldeko partean, Ofiatin, Legazpian, Zaldi-</cell></row><row><cell>bian,</cell></row><row><cell>erakutsi zutenez. Datu</cell></row><row><cell>esanguratsu bezala aipa dezakegu Euskaltzaindiak berrargitaratu dituen Bonaparte-</cell></row><row><cell>ren laguntzaileen lanen artean (Bonaparte 1991), azentu grafikoak testu batean</cell></row><row><cell>bakarrik agertzen direla: Inchausperen ]esus-Kristen Ebanjelio Saintia Sen Mathiuren</cell></row><row><cell>arauera-n, hain zuzen. Gure datuen arabera, azentua bereizgarria da Zubero osoan,</cell></row><row><cell>ipar-mendebaldeko eskualde txiki batean izan ezik (gutxienez Pagolan eta Ariien,</cell></row><row><cell>ikus Gaminde 1995a).</cell></row><row><cell>1.2. Singular eta pluralaren arteko bereizketa</cell></row><row><cell>Oso hedaturik dagoen azentu-bereizketa bat singular eta pluralaren artekoa da.</cell></row><row><cell>Bigarren mapan ikus daitekeen bezala, singular/plural bereizketa Bizkai-Gipuzkoe-</cell></row><row><cell>tako herri gehienetan, Imotz/Basaburuan, Zuberoan eta Erronkarin egiten da. Lehen</cell></row><row><cell>eta bigarren mapak erkatzen baditugu, bi mapok oso antzekoak direla ikusten dugu.</cell></row><row><cell>Horrek esan nahi du azentu bereizgarria duten hizkera gehienetan, singular eta</cell></row><row><cell>pluralaren azentubideak desberdinak direla (kasu batzuetan, behinik behin). Nahiz</cell></row><row><cell>eta azentu bereizgarria izan, singularra eta plurala ez dira inoiz bereizten azentuaren</cell></row></table><note>Nafarroako Imotz eta Basaburuko hizkeretan, Ibarrak (1994) erakutsi duenez, singularrean azentu nagusia lehen edo bigarren silaban doa; pluralean, aIdiz, plurala- ren atzizkia daukan siIaban (hau da, hitzaren azken edo azkenaurreko silaban). Adib.:semi~semik.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>). Patroi hau Ondarroan eta Markinaldean (Markina, Etxebarria, Munitibar, Mallabia) aurkitzen dugu; baita Gipuzkoako mendebalde-erdialdean (Eibar, Bergara, Antzuola, Azkoitia, Azpeitia, Errezil) eta Zeberion eta Arratian ere. Azke~k, eskualde zabal batean, azentua ezkerraldetik ezartzen da eta bigarren siIaban txertatzen da kasu markatugabean ([2). Arau hau Nafarroako Bidasoako haraneko hizkeretan, Gipuzkoako zati handi batean eta Bizkaiko hegoaldean eta Araban aurkitzen dugu. Ziur asko eredu hau askoz zaharragoa da Ieku batzuetan beste batzuetan baino. 2.2. Doinu azentuzko eredua Bizkaiko iparraldeko hizkeretan, bai azentu ezmarkatua perpaus fonologikoaren azken silaban ezartzen duten hizkeretan eta baita MarkinaIdekoetan ere, azentuak gauzatze fonetiko berezi bat dauka (gazteIania edo Europako hizkuntza gehienekin konparatuta). EskuaIde honetan azentua tonuaren bidez gauzatzen da. Hitz edo hitz andana ezmarkatuetan goiko tonu bat hedatzen da bigarren silabatik azken silabaraino, edo azkenaurreko silabaraino MarkinaIdeko ereduan. Askotan silaba guztiak tonu maila berdintsuan ahoskatzen dira (cE.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). Hitz markatuetan, aldiz, tonu jaitsiera nabarmen bat dago silaba azentudunaren ondoren. Era eskematiko batean, H*L melodia (H = goiko tonua, L = beheko-tonua) azentu lexikala daraman silabarekin asoziatzen da (lehen azentu lexikalarekin, hitzak bat baino gehiago badauzka) eta azentu lexikalik ez badago talde fonologikoaren azken silabarekin (azkenaurreko silabarekin Markinaldeko hizkeretan): a. Igure lagun-'an-a/ -&gt; b. Igure lagun-an-al -Ikusi dugun bezala, mendebaIdeko hizkera gehienetan singularra eta plurala bereizten dira azentuaren bidez (ikus bigarren mapa). HaIa ere, bereizketa hau ez da modu berean egiten leku guztietan. Azentua kasu ezmarkatuan bigarren silaban txertatzen den hizkeretan sg/pl bereizkuntzarik badago, pluralean azentua lehenengo silaban txertatzen da: giz6na j emdkumea j txistularia[-m]  vs. gfzonak [+m]. Egoera hau Gipuzkoako ekiaIdean (Orio, Zarautz, Larraul, Urnieta, Aia, Beasain) eta Durangaldean (Iurreta, Ermua, Abadifio) aurkitzen dugu. Ezaugarri hauek dauzkaten hizkera gehienetan ([2, sg = pI), azentua lehen silabara mugitzen da pluralean hitzaren erroa silababakarra edo bisilabaduna denean, baina ez bestela: lt1rretan j gfzonak, txdkurrak baina ez *emakumeakj *txfstulariak. 2 Bostgarren mapan gizonak hitza erabili dugu fenomeno honen hedadura erakusteko.</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>181</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>gure lagunena</cell><cell>'gure lagunena'</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>I</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>HL</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>gure lagunena</cell><cell>'gure lagunarena'</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>I</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>HL</cell></row><row><cell cols="3">Ezarritako meIodiak beste siIabetara hedatzen dira (taldearen hasieran L muga</cell></row><row><cell cols="2">melodia sartzen deIarik):</cell></row><row><cell cols="2">a. gure lagunena</cell><cell>'gure lagunena'</cell></row><row><cell cols="2">I~III</cell></row><row><cell>L</cell><cell>HL</cell></row><row><cell cols="2">b. gure lagunena</cell><cell>'gure lagunarena'</cell></row><row><cell cols="2">1\\ \\1\</cell></row><row><cell>L</cell><cell>HL</cell></row><row><cell cols="3">Ezaugarri hau erakusten duten hizkerei Hdoinu azentuzko" hizkerak dei diezaie-</cell></row><row><cell cols="3">kegu. Doinu azentuzko ereduaren hedapen geografikoa Iaugarren mapan erakusten</cell></row><row><cell cols="2">da (cf. Gaminde 1995b).</cell></row><row><cell cols="2">2.3. Pluralaren azentuera</cell></row><row><cell>''it.'</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Beste herrietarako ez dugu daturik. Baina. bada beste aukera bat. Bostgarren mapan erakusten den bezala, Ondarroan, aIde batetik, eta Zeberio eta Arratian beste aIdetik, pIuraIean giz6nak dugu. Orain, hirugarren mapan ikusten dugu hizkera hauetan arau orokorra 2] dela. Orduan, nola bereizten dira singularra eta plurala hizkera hauetan? Hau nola den ulertzeko, singularraren eta pluralaren azentuak desberdinak direla konturatu behar dugu. Nolabait esateko, pluralaren azentua fixoa cia, eta singularrarena, aldiz, mugikorra. Ondarroan, esate baterako, gix6na eta gix6nak ditugu intonaziozko eten baten aurrean. Baina, lehen aipatu bezala, singularrean azkenaurreko silaban agertzen den azentua talde fonologikoari dagokio. Talde fonologikoak hitz gehiago badauzka, azentua taldearen azkenaurreko silabara mugitzen da. Adibidez, aditz trinkoa sartu ohi da galdegaigunean dagoen izenaren talde prosodikoan (cf. Hualde, Elordieta eta Elordieta 1993): gixona ra, gixona rator. Pluralaren azentua, aldiz, hitzari dagokio; hitzaren azkenaurreko siIaban agertzen da eta handik ez da mugitzen: gix6na(kJ tis. Orduan bi azentuak azkenaurreko silaban ezartzen dira, baina eremu desberdinetan: singularrarena taIde fonologikoaren azkenaurreko silaban eta pluralarena hitzaren azkenaurrekoan. Modu honetan, sg/pl bereizketa mantentzen da, nahiz eta eten baten aurrean neutzalizaturik egon. Zeberion eta Arratian bereizketa antzeko era batean egiten da (ikus Hualde 1992). Pluralaren kasua aipagarriena bada ere, beste atzizki asko markatuak dira eta horiekin ere antzeko arazoak aurkitzen ditugu. Atzizki markatu (azentuatzaile) eta markatugabeen arteko bereizkuntza daukaten hizkeren artean adostasun handia aurkitzen dugu atzizkien sailkapenean. Baina adostasuna ez da inoiz osoa eta feno-menD bakoitzaren hedadura ezagutzea interesgarria izan daiteke. Deklinabidearen atzizkien artean, pluralaren atzizkiez gain, soziatiboa eta ablatiboa (/-tik/) azentuatzaileak' ohi dira. Ablatiboa, adibidez, kontsideratzen badugu, Bizkaiko iparraldean (Getxo, Gernikaldea, Lekeitio, Ondarroa, etab.) eta ZeberiolArratian markatua da (adib. 'mendfttik/mendire). Markinaldean, pluralak bezala, bi silaba atzerago ezartzen du azentua: mendittik. Azpeitian eta inguruko hizkeretan, aldiz, ezmarkatua da. Aditz partizipioen atzizkiak eta eratorpen atzizkiak ere kontuan hartu behar dira azentu ezaugarrien aldetik. Gai hau hurrengo lan_ baterako utzi beharko dugu.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>vs. bdsua (,edalontzia') [ + m]. cl Azentua kasu orokorrean talde fonologiko bukaeratik ezartzen den sistemetan, erro markatuak azentu lexikala (fixoa) daukatenak dira; adib.: liturril [-m], lau iturrĩ turrire vs. /behlrril [+m] lau belcirri, belcirrire.3 Mendebaldeko hizkeretan, erro markatua izatearen ondorio bat sg/pl eta atzizkiek sartutako beste azentu bereizketak galtzea da. Erro hauekin singular eta pluralaren azentuerak berdinak dira beti. Ibasul 'edalontzia' erro markatua da. Hemen hizkeren arteko adostasuna osoa da (gure datuak osoak diren neurrian). Erroak markatu eta ezmarkatuen. artean banatzen badira hizkera jakin batean, Ibasul 'edalontzia' markatuen sailean egongo da beti (Bizkaieraren eremuko.datuak 6. mapan erakusten dira). Bat-etortze hori euskal jatorrizko hitz batzuekin ere aurkitzen dugu. Adibide bat, Ibestel hitza da. Aztertu ditugun hizkera guztietan markatua da (ikus 7. mapa). Adostasun bera laurrel eta latzel hitzekin ere aurkitzen da, adibidez. Erro markatuei buruzko mapak bizkaieraren eremuari dagozkio, gure datuak osoagoak baitira eskualde honetarako. Dena den, orain arte aztertu ditugun bizkaieraz kanpoko hizkeretan ere egoera berbera aurkitzen dugu hitz hauei dagokienez.Beste kasu batzutan, adostasuna, erabat osoa ez izan arren, nahiko orokorra da. Ilekul erroaren kasuan, salbuespen bakar bat aurkitu dugu: Ofiati (ikus 8. mapa). Aztertu ditugun beste hizkera guztietan markatuen taldean sartzen da erro hau. legi(a)1 hitzak antzeko banaketa bat erakusten du: markatua da ia leku guztietan, baina Ofiatin' markatugabea da (ikus 9. mapa).</figDesc><table><row><cell>Zuberera/Erronkariera aIde batera utziz, azentu bereizgarria duten beste hizkera</cell></row><row><cell>guztietan (Bizkaian, Gipuzkoan eta Bidasoa haranean) adostasun harrigarria aur-</cell></row><row><cell>kitzen dugu markatutzat hartzen diren erroetan.</cell></row><row><cell>Erro markatuen artean mailegu batzuk aurkitzen ditugu beti. Erro markatuak</cell></row><row><cell>dituzten mendebaldeko hizkera guztietan (Labaien edo Hondarribitik Getxo edo</cell></row><row><cell>Zeberioraino) Kontrako kasua ere aurkitzen dugu. Erro batzuk eskualde ttipi batzuetan beste-</cell></row><row><cell>rik ez dira markatuak. Isemel erroa markatu bezala agertzen zaigu Gipuzkoako</cell></row><row><cell>kostaldeko zati batean (Zumaia, Zarautz, Orio), Gipuzkoako hegoaldean (Ofiati,</cell></row><row><cell>Legazpia, Zaldibia, Beasain) eta baita Bizkaiko erdialdeko hizkera batzuetan ere</cell></row><row><cell>(Larrabetzu, Iurreta). Baina aztertutako beste hizkera guztietan markatugabea da</cell></row><row><cell>(ikus 10. mapa). Hemen isoglosa garbirik ez dago eta aurkitzen dugun banaketaren</cell></row><row><cell>azalpena ez da erraza.</cell></row><row><cell>'Esan bezala, [2 araua daukaten hizkeretan, erro markatuek lehendabiziko silaban</cell></row><row><cell>: hartzen dute azentua. AIdiz, 1] edo 2] azentuera orokorra daukatenetan posibilitate</cell></row><row><cell>\ gehiago daude bi silaba baino gehiagoko erroekin. N ormalean, azken silaban ezezik,</cell></row><row><cell>beste edozein silabatan izan dezakegu azentu lexikala. Erroa hirusilabaduna bada,</cell></row><row><cell>azentu lexikala lehendabiziko silaban (adib. Idenpora/) edo bigarrenean (adib. Ido-</cell></row><row><cell>meka/) izan daiteke. Kasu batzuetan etimologia kontuan hartuz espero genukeen</cell></row><row><cell>silaban aurkitzen dugu azentua, emandako adibideetan bezaIa « lata tempora, domfni-</cell></row><row><cell>ca); baina azentu aldaketak egon dira. Askotan, azentua silaba bat ezkerraldera (cf.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>).1. GAMINDE -].1. HUALDE It6mate/, Getxon, adibidez) edo eskuinaldera (cf. Ilatfgol, Arratzun) mugitu da, baina erregulartasun osorik gabe, antza denez. Gauzak horrela, hitz askorekin desadostasunak aurkitzen ditugu azentuaren kokagunean. Adibide bat, lengusu hitza da. 11. mapan ikusten denez, Bizkaiko ipar-ekialdean (Bermeo, Elantxobe, Arratzu, Arteaga, Muxika, Markina) hitz hau markatua da eta bigarren silaban darama azentua (Ondarroa eta Lekeitiorako, ikus 2. oharra). Hedatuen dagoen azentuera, hala ere, Ilengusul cia. Lengusuz gain, beste hiru hirusilabadun markatu aztertu ditugu: belarri, oilasko eta bazkari. Hitz bakoitzak banaketa desberdin bat duo Dena den, eskualde batzuetan joera garbiak ikus ditzakegu. Getxo, Gatika eta inguruko hizkeretan, hitz markatu hauekin joera nagusia azentua lehen silaban ipintzea da: lengusu, belarri J ollosko J beskari. Gernikaldean, aldiz, hitz hauetan azentua bigarren silaban agertzen da komunzki: lengusue, beldrriZe, olldskoa, baskdrize. Zeberion eta Arratian, ez dugu joera garbirik ikusten. Agian, eskualde honetan azentuak, neurri handiago batean, haien kokagune etimologikoan mantendu dira, ezkerralderanzko edo eskuinalderanzko lerraketarik pairatu gabe. Noski, datu gehiago ezagutu gabe, hau espekulazio hutsa da. Adibide gutti hauen kasuan, behintzat, badirudi etimologia eta Zeberion eta Arratian aurkitzen dugun azentuera bat datozela. Hualde (1993a) lanean proposatzen den bezala, aintzineko mendebaldeko euskaraz azentua lehen morfemaren azken silaban txertatzen bazen, lengusu &lt; *lehen-gusu eta olldsko &lt; *oild-sko espero genuke, Arratian aurkitzen den azentueraz, hain zuzen. Belarri hitzaren etimologia zein den ez dago hain garbi, baina belaarri dokumentatuta dagoenez gero (Ofiatiko hizkeran, ef. Izagirre 1970 eta bizkaiera zaharrean, ef. Mitxelena 1977: 589), badirudi *beld-arri &gt; beldrri proposa dezakegula. Bazkari adibidearen kasuan, Zeberioko eta Arratiako hizkerak ez datoz bat. Hitz honen forma zaharrago bat barazkari da, baina haren egitura morfemikoa ez dago oso garbi (ef. Arbelaiz 1978). Beste adibide bat emateko, intzaur hitza konposatu zaharra da eta markatua da hizkera askotan. Aipatutako erro markatuei buruzko bizkaieraren datuak hurrengo atalean biltzen ditugu tauletan, gauzak agian modu argiago batean erakusteko (seme hitza ezdugu ematen tauletan, oso herri" guttitan baita markatua bizkaieraren eremuan). Taula hauetan, hizkerak azentuzko ezaugarrien arabera sailkatzen ditugu. ]; adib.: gixona J gixon ederra J gixon ederrdna J gixond d~. Azentu lexikala (hitz markatuak): lehen azentu lexikalak erabakitzen du azentuaren kokagunea; adib.: bflbotarrak. Ibazkaril eta loilaskol hitzak ez dira erabiltzen Bermeon. Haien ordez, eguerdize eta ollue erabiltzen dira. Dena den, Gidor Bilbaok hauxe esaten digu: (/esatekotan, baskdrize eta olldskue". Azentu oxitonoa paroxitono bihurtzen da eten baten aurrean: gixond da -&gt; gixona, lau mamarro dire -&gt; lau mamdrro. Eibarren, normalean, azentua ez da atzeratzen oinarri bisilabadunen pluralean: zeruak J uliak, gisonak J mutillak (baina dantzdrixak, konzijalak). Dena den, gfsonak tipokoak ere entzuten dira oinarri bisilabadun batzuekin, baina ez dira besteak bezain ohikoak Eibarren, Koldo Zuazok eta Antton Narbaizak jakinerazten digutenez.Azentu lexikala (hitz markatuak): Iehen azentu lexikalak erabakitzen du azentuaren kokagunea; adib.: lalkaze-"akl dlkaziak.Hitz guztiak modu berean azentuatzen dira. Azentua normalean bigarren silaban txertatzen da, [2. Dena den, esaldiaren testuinguruaren arabera nagusitasun prosodikoa azken silaban edo beste silaba batean egon daiteke. H~uei Altuberen deskribapena aplikatzen zaie zuzenean; hots, "las palabras de igual numero de sflabas y colocadas en la misma posici6n sintdctica, se acentuan identicamente."</figDesc><table><row><cell>185</cell></row><row><cell>3. Aztertutako erro markatuen banaketa bizkaieraren eremuan 3.1. Gernika/Getxoko eredua (Bizkaiko iparraldea) Ezaugarriak: Doinu-azentua (tonu hedapena) Arau nagusia: azentu ezmarkatua perpaus fonologikoaren azken silaban ezartzen da, 1]; adib.: gixon ederrand (= gixon ederrdnd) 'gizon ederrarena', gixond, gixonag ixonarf. Azentu lexikala (hitz markatuak): lehen azentu lexikalak erabakitzen du azentuaren kokagunea; adib. Ibflbo-'tarr-'ak/ bilbotarrak; Igixon-'aril gixonari 'gizonei'; Ileku-'aril lekueri 'lekuei'. lekua intzaurra basua len,gusua bazkaria Getxo leku Intxorra basu len.e;usu baskari Sopela leku Intxurre basu lengusu beskari Gatika leku fntxurre basu lengusu beskari Urduliz leku intxurre basu lengusu beskari Mungia lekue Intxurre basue lengusue beskarie Fruiz lekue fntxurre basue lengusue beskarize Menaka lekue fntxurre basue lengusue beskarize Larrauri lekue fntxaurre basue lengusue beskarize Errigoiti lekue lntxurre basue lengusue beskarize Bermeo 4 lekue fntxorra basue Iengusue -Murueta lekue Intxaurre basue lengusue baskarize Muxika lekue fntxurre basue lengusue beskarize Arratzu lekue Intxurre basoa lengusue baskarize Artea,ga lekue fntxorra basue lengusue beskarize Elantxo leku Intxaurre basu leng6su baskarize Nabarriz lt~kue fntxaurre basue lengusue baskarize oilaskoa egia belarria bestea aurrea Getxo 611asko egi belarri beste aurre Sopela 611osko e.e:i belarri beste aurre Gatika 611osko e.e;i belarri beste aurre Urduliz 611osko egi belarri beste aurre Mungia 611oskoa egie belarrie bestea aurrea Fruiz 611oskoa e~6ze belarrize bestie aurrie Mefiaka 611oskoa e,gize belarrize bestia aurria Larrauri 611oskoa egize belarrize bestie aurrie Errigoiti o1l6skoa e,gize belarrize bestie eurrie Bermeo 4 -egize behirrize bestie aurrie Murueta ollaskue egize beIarrize bestie eurrie Muxika ollaskoa egize belarrize bestie aurrie Arratzu ollaskoa egize belarrize bestie eurrie Arteaga ollaskue egize belarrize bestie aurrie Elantxo ollasku egize belarrize besti aurri Nabarriz ollaskue egize belarrize bestie aurrie 3.2. Markinaldeko eredua Ezaugarriak: Doinu azentua Arau nagusia: azentu ezmarkatua perpaus fonologikoaren azkenaurreko silaban ezartzen da, 2Gizabu lekue intxaurre basue lengusue baskarize Munit leku fntxaurre basu len.e;osu baskaize Aulesti leku intxaurre basu len,gosu baskarize Markin lekue intxaurre basue lengusue baskarixe Etxebar lekue fntxaurre basue lengusue [-m] baskarixe Berriatu leku Intxaurre basu lengusu baskarixe ollaskue eglze [-m belarrfze[-m] bestie aurrie azentua singularrean baino silaba bat ezkerralderago txertatzen cia: gixonak dire, semBak dire, lurrek dire, gix6nari, gix6nanari, mamdrroak dire, marndrroari, marndrroanari. 3.10. Azentu bereizgarririk gabeko hizkerak (4) Gizabu Munit olhisku egiie belarriie besti aurri Aulesti ollasku e~ize belarrize besti aurri Markin o11askue egixe belarrfxe [-m] bestie aurrie Etxebar olhiskue egixe behirrixe bestie aurrie Berriatu ollasku egixe belarrixe besti aurri 3.3. Lekeitio Ezaugarriak: Doinu azentua Arau nagusia: azentu ezmarkatua perpaus fonologikoaren azken silaban ezartzen da, 1]; adib.: gixond, gixon ederrd, gixon ederrend, gixona dd. Azentu lexikala (hitz markatuak): azentu lexikala hitzaren azkenaurreko silaban kokatzen da; adib.: bilbotdrrak; lau beldrri, belarrz1a, belarrfra, belarriutdra. Lekeit lekua (et. burua basua baskarfza Lekeit ollaskua belarrfza 3.4.0ndarroa Ezaugarriak: Doinu azentua Arau nagusia: azentu ezmarkatua perpaus fonologikoaren azkenaurreko silaban ezartzen da, 2] (= Markinaldean); adib.: gixona, gixond ra, gixon ederra, gixon ederrd ra, gixon ederrdna, gixon ederrand ra (cf. pI. gixon ederrdna ra). Baina: Iburu-al buru, Iabade-al abarf. Azentu lexikala (hitz markatuak): azentu lexikala hitzaren azkenaurreko silaban kokatzen da (= Lekeitio); adib.: bilbotdrrak, bilbotdrra(k) tis, gixona(k) tis. Ondarroa lekure baskaixe ra Ondarroa ollasku re cf. [-m] buru re, alabf re, etxf re, mendixe ra, barbariiie ra. 3.5. Arratia Ezaugarriak (cf. -Hualde 1992): Erro markatugabeen mugagabea: azentua azken silaban txertatzen da: lau mamarro dire, lau gixon eder dire. Erro markatugabeen singularra: a/ erroa silababakarra edo bisilabaduna bada, azentua (lehen) mugatzailearen gainean txertatzen da: gixond da, semed da, lurre da, gixondri, gixondnari 'gizonarenari'. bl erroa luzeagoa bada, azentua erroaren azken silaban txertatzen da: mamarroa da, mamarroari, mamarroanari 'mamarroarenari'. Erro markatugabeen plurala: Galdaka lekue Intxurre basue len2;usue beskade Bedia lekue -basue lengusue beskade Zeberio lekue intxurre +m basue len2;usue baskarie 19orre lekue intxurre +m basue lengusue baskarie Artea lekue intxurre +m basue len£usue baskarie Dima lekue intxurre +m basue lengusue baskarie Zeanuri lekue intxurre [+m] basoa lenkusue baskarie Galdaka ullaskoa egie belarrie bestea eurrea Bedia ollaskoa egie belarrie bestea eurrea Zeberio ollaskoa egie belarrie bestea aurrea Igorre oUaskoa egie belarrie bestea eurre a Artea ollaskoa e~ie belarrie bestea eurre a Dima ollaskoa egie belarrie bestea aurrea Zeanuri ollaskoa egie belarrie bestea aurrea 3.6. Txorierriko eredua: Ezaugarriak: Erro markatugabeen singularra: al erroa silababakarra edo bisilabaduna bada (Derion ez), azentua mugatzailearen gainean txertatzen da: sarrd, ond, sagarrd, piperrd. bl erroa luzeagoa bada (Derion bisilabadunak ere bai), azentua erroaren azken silaban txertatzen da: alargune, alabea Derion azentu oxitonoa paroxitono bihurtzen da eten baten aurrean: txarrd cia -&gt; txdrra, ond da -&gt; ona. Erandio leku 3.7. Bergarako eredua Ezaugarriak (cf. Hualde 1993b): Arau nagusia: azentu ezmarkatua perpaus fonologikoaren azkenaurreko silaban txer-tatzen da, 2]. Adib.: Bergarakua. Hitz markatugabeen pluralean, azentua singularrean baino silaba bat atzerago ager-tzen cia normalean; hau da pluralaren morfema baino bi silaba ezkerralderago (behar bezainbeste silaba baldin badira); adib.: bi emakume, emakumfa, emakt1miak (Antzuola, Izagirre 1968); lau ieltsero, ieltserua, ieltseruak (Bergara); dantzarfxak (sg), dantzdrixak (Eibar, Laspiur 1979).5 It6kixa lntxaurra I basua h~n,gusua baskaixa I Antzuo Ilekua fntxaurra Ibasua lengusua baskaixa I Eibar Ilekua lntxaurra I basua lengusua baskarixa IBergara 611askua egixa belarrixa besria aurria IAntzuo 611askua egixa belarrixa bestia aurria IEibar 611askua egixa belarrixa bestia aurria 3.8. Lezama/Durango Ezaugarriak: Eskuarki azentua bigarren silaban txertatzen da, [2. Azentu lexikala (markatua) lehen siIaban txertatzen da gehienetan, baina erro markatu batzuk hirugarren silaban jasotzen dute azentua; adib.: txakolifie (Euba, Abadifio, Larrabetzu) sg/pl bereizketaren aztarnak Euba lekue intxaurre [-m] basue !engusue baskarize Abadifio lekue lntxaurre basue lengusue baskaize Ermua Iekua fntxorra basua Iengosua baskarixa Iurreta lekue fntxaurre basue leng6sue beskarize Berriz lekue Intxaurre basue leng6sue beskaize EIorrio lekua Intxaurra basua !engosua beskaiza Lezama lekue fntxurre basue lengusue baskarie Larrabet lekue fntxurre basue lengusue beskarie 3.9.0fiati Ezaugarriak (c! Hualde 1995) Eskuarki azentua bigarre~silaban txertatzen da, [2 Azentua lehen silaban txertatzen da hurrengo kasuetan: al erroa silababakarra denean (azentu eremua erroa da); adib.: lurrera, bdltzena. bl hitza bisilabaduna denean (azentua ezin daiteke txerta hitzaren azken silaban); adib.: babfa, lau bdba. cl erroa markatua denean sg =pI Ezaugarriak: Begofia lekue untxurre basue lengusue beskariie Basauri lekue intxurre basue lenkosue baskarize Zarat lekue intxurre basue len~usue baskarize Zo11o lekue intxaurre basue lengusue baskariie Arrank lekue intxaurre basue primoa baskarie Orozko lekue intxaurre basue lengosue baskarie Ubidea lekue intxaurre basue lengusue baskaize Otxand lekue intxaurre basue lenkusue baskaize Oleta lekue intxaurre basue lenkusue baskaize Bilerle lekue intxaurre basue lenkusue baskarize Aramai lekue intxaurre basue lengusue baskaixe Arrasat lekue intxaurre basue primue baskaixe Gatzaga lekua intxaurra basua primua baskaixa Begofia ollaskoa eglze belarrize besde aurri'e Basauri o11askoa eglze belarriie besde aurrte Zarat ollaskoa eglze belarrize bestle aurrie ZoUo oUaskoa e~lze belarrize bestfe aurrie Arrank oUaskoa egle belarrie bestea aurrea (5) IBergara Euba ollaskue [-m] egize belarrize r-m] bestie Orozko ollaskoa egle belarrie bestea aurrea aurrie Abadifio ollaskue [-m] egize beIarrize r-ID1 bestie Ubidea ollaskue e~fze belarrize besde aurrie aurrie Ermua 611askua egixa belarrixa bestia Otxand ollaskue eglze belarrize besde aurrie aurria Iurreta ollaskue egize belarrize bestie Oleta uUa.skue eglze belarrize besde aurrie aurrie Berriz ollaskue egize belarrize bestie Bilerle oUaskue eglze belarrize bestfe aurrie aurrie Elorrio ollaskua r-m] egiza belarriia bestia Aramai o11askue eglxe belarrixe bestie aurrfe aurria Lezama o1l6skoa [-m1 egie belarrie i-m] bestea Arrasat olla.skue eglxe belarrixe besde aurrie aurrea Larrabet o1l6skoa [-m] egie beIarrie [-m] bestea aurria Gatzaga ollaskua eglxa belarrixa bestfa aurria</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>sg.;!:pl. gfzonak ....giz6nak xsg.=pl 1. GAMINDE -].1. HUALDE5. mapaEibarren bi formak erabiltzen dira, gis6nak gfsonak baino ohikoagoa izanik. GAMINDE -J.1. HUALDE</figDesc><table><row><cell></cell><cell>EUSKAL AZENTU-EREDUEN ATLASERAKO 194 EUSKALAZENTU-EREDUEN ATLASERAKO</cell><cell>193 195</cell></row><row><cell></cell><cell>11. mapa</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>lilengusu</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>91engusu [+m]</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>o lengusu [-m]</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>x ez dago erro markaturik</cell><cell></cell></row><row><cell>/</cell><cell>x ez dago erro mar 7. mapa Lekeitio: ]au lengusu, lengusl1a [+m], cf. 9. mapa + egf(a) [-m] 8 egi(a) [+m] Ondarroa: lengusu re [+m], cf. abari re [-m]</cell><cell></cell></row><row><cell>.~, '</cell><cell>6. bestea [+m] x ez dago erro markaturik Lekeition bestla [+m]</cell><cell>tcg'Jtio .</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Gernikan zaharrek gixonak erabiltzen dute eta gazteagoek gix6nak.</cell></row><row><cell></cell><cell>'-</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>\</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>6. mapa (edalontzia) 6. bas-qa r+m] 10. mapa • semea [+m] • basua I+m] 6semea [-m] x ez dago erro markaturik h. lekua [+m] Lekeition: basua [+m] cf. basua [-m] (mendia) 8. mapa x ez dago erro markaturik</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>flekua [-m]</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>x ez -dago erro markaturik</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Lekeito: lekua [+m], cf. burua [-m]</cell><cell></cell></row></table><note>Lcgutio .1.</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">. </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">. </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">. </note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">HUALDE markatu eta markatugabeen arteko bereizkuntza kontuan hartuz, talde berean Bidasoa aldeko hizkerak sartu beharko genituzke sail honetan. Mitxelenarentzat, aldiz, hizkera hauek beste sail bat osatzen dute. Bestaldetik, zentzu estuan harturik, ematen duen definizioa Bizkaiko iparraldeko hizkerei bakarrik aplikatzen zaie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gaminde -J</forename><forename type="middle">I</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>antza denez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aipamenak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Observaciones al Tratado de &apos;Mor/ologia Vasca&apos; de Don R. M. de Azkue. Bermeo: Gaubeka</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Altube</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg. in Azkue (1923) 1969,3. lib.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hitz pareak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">39</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1543" to="1548" />
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las etimologias en la obra de Luis Michelena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Arbelaiz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tolosa: Libreria Tecnica de Difusi6n</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Kardaberaz Bilduma, 31</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Del acento tanico vasco en algunos de sus dialectos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="50" />
			<date type="published" when="1923" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La Gran Enciclopedia Vasca, Bilbo, 3 lib</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudios sobre entonaci6n vasca segun el habla de Guernica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Basterrechea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="289" to="338" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Le verbe basque en tableaux. Londres: Strangeways &amp; Walden [Berrarg. Opera omnia vasconice, I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1869" />
			<biblScope unit="page" from="175" to="442" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Opera omnia vasconice, 4 lib. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitz markatuak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Erostarbe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaieraren azentu-moldeez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Labayru Ikastegia, agertzeko</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Edouard Champion</publisher>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="107" to="128" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lekorneko azentubidea. Eskuizkribua. Gavel, H., 1920, Elements de phonetique basque. Reponses souletines aun questionnaire linguistique&quot;. Euskera 5</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Observaciones acerca de los sistemas acentuales de la zona occidental de Gipuzkoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Diachronica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="241" to="263" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal azentuaren sailkapenaz eta historiaz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>In R. G6mez eta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal dialektologiako kongresua (Donostiaj 1991ko irailaren 21-6)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Elordieta eta A. Elordieta</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="731" to="749" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Focalizaci6n y prosodia en vascuence vizcafno</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Basque dialect 0/ Lekeitio. Donostia/Bilbo: Euskal Herriko Unib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">---</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">---Eta</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="139" to="152" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">lASjUren gehigarriak. ---eta Tx. Sagarzazu</note>
	<note>Acentos del Bidasoa: Hondarribia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ultzamako euskararen azterketa. Doktoradutza tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Ibarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gasteiz</forename><surname>Ehu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Izagirre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Notas lexicograficas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="49" to="72" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ultzamako euskeraren gai batzuk</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El vocabulario vasco de Aninzazu-Ofiate y zonas colindantes</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="248" />
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historical implications of the Western Basque tonal accent</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Jacobsen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="67" to="109" />
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Univ. of Nevada</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Nominative-ergative synchretism in Basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acento y entonaci6n en Elorrio</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Jansen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="391" to="440" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Melanges de Litterature, d&apos;Histoire et de Philologie offerts aPaul Laumonier par ses eleves et ses amis</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Misceldnea homenaje a Andre Martinet: estructuralismo e historia</title>
		<editor>Catahin, D., arg.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1935" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="77" to="106" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>La Laguna: Univ. de La Laguna</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Contribution a l&apos;etude phonologique du parler basque de Larrau (Haute-Soule)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El impossible vencido: arte de la lengua bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1729" />
			<publisher>Antonio Joseph Villagordo Alcaraz</publisher>
			<pubPlace>Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Action de !&apos;accent dans !&apos;evolution des consonnes etudiee dans le basque souletin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Larrasquet</surname></persName>
		</author>
		<editor>Maisonneuve. ---, 1939, Le basque de la Basse-Soule orientale</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1928" />
			<publisher>Collection Linguistique</publisher>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<pubPlace>Paris: Vrin; Paris; Paris</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Societe de Linguistique de Paris</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Le basque souletin nord-oriental</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azentu diakritikoa Eibarko euskaran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Laspiur</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="175" to="268" />
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La phonologie synchronique et diachronique du basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Martinet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Iker 1: Euskalarien Nazioartek0 jardunaldiak</title>
		<imprint>
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="59" to="74" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A.. propos de l&apos;accent Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BSL</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">53</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="204" to="233" />
			<date type="published" when="1958" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg., Mitxelena 1988 , 1. lib., 220-239</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A Note on Old Labourdin Accentuation</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="235" to="244" />
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetica hist6rica vasca, 2. arg. Donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal linguistika eta literatura: bide berriak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="57" to="81" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sobre historia de la lengua vasca. 2 lib. ASjUren gehigarriak, 10. Donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Abhandlungen der Preussischen Akademie der Wissenschaften, Philosophisch-historische Klasse</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Schuchardt</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1922" />
			<publisher>Akademie der Wissenschaften</publisher>
			<pubPlace>Nr. 1. Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zur Kenntnis der Baskischen von Sara (Labourd)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Txillardegi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Alvarez Enparantza</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Azentuaz. Donostia: Elkar</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
