<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Fray Bartolomeren -na konpletiboa: arazo linguistiko eta estilistikoak</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Roberto Manjon -Carlos Del Olmo -Joseba</forename><surname>Gordo</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Hitzaurrea</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Fray Bartolomeren -na konpletiboa: arazo linguistiko eta estilistikoak</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:37+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Euskararen historia aztertzeko dagoen corpus idatzia oso zabala izan ez arren, testuetariko asko oraindik ere sistematikoki, zehatz eta aspektu konkretuen gainean landu gabe daude. Halatan, ilunpean irauten dute hala euskararen diakroniaren nola gaur egungo egoera sinkronikoaren hainbat arazok eta eztabaidagaik. Horietariko bat, -lal-na konpletiboen erabilera mugatzen duten jokabide eta arauei loturikoa da. Izan ere, hurrengo lerroetan eremu hau hartuko dugu aztergai --dialektologia diakronikoaren eremuan, garai, hizkera eta idazle baten testuak abiapuntu-gure xede nagusia honako hau izango delarik: XIX. mendeko markinar autore baten obra nagusian -ingum hartako literaturan ez ezik, baita XIx.eko bizkaieraz idatzitako osoan ere corpusik zabalena eskaintzen duena-agertzen den -na konpletiboaren erabilera aztertzeko corpusa aukeztea, l bai eta lehen pausua baino ez bada ere, behin behineko azterketa edo hurbilketa moduko saiakera bat egitea, gero inork azterketa sendoagorik egin nahi baiu, agian baliagarriak diren norabide, ian-hipotesi, abiapuntuak eskeintzearren.</p><p>Fray Bartolome Markina Etxebarrikoa da gure autorea; mendebaldeko euskalki honen ezagupen historikoa egingo bada ezinbestean ezagutu behar den idazle bat dugu hau, eta bereziki -Bonaparte printzearen azken banaketa dialektologikoaren arabera-ekialdeko azpieuskalkiaz ihardutekotan. Arrazoia ez da soilik corpusaren neurria -mila orrialde baino gehiagoko argitarapena-, horretaz gain, behin baino gehiagotan aipatu den autore honen zenbait ezaugarri honelako lan baten xedeetarako oso interesgarri gertatzen baita: erakusten duen "berbetiaren" naturaltasuna (Mitxelena 1988: 118), garaiko aurreritzi linguistikoek eta erretorikek ukitu arren, antza denez, gehiegi behartzen eta murrizten ez dutena.</p><p>-na morfema konpletiboa da, beste aldetik, bizkaieraren aspekturik bereizgaerrienetarikotzat jo izan den ezaugarri bat, nahiz eta euskalki honen bereizgarri gehienekin gertatzen den bezala, proposatu den bezain "partikularra" edo "bizkaitarra" --esklusibismoz-2 ez den. 3 0) Testuan ezertxo ere ez aldatzen ahalegindu gara.</p><p>(2) Gogora bedi, bada, hiperbizkaiera deritzan fenomenoa, lehenengo aldiz Mitxelenak aipatua baina orain arte behintzat, gehienbat Itziar Lakak -aldizkari honetan argitaraturiko artikulu-sail batez-aztertu zuelarik.</p><p>(3) Gipuzkoan ere erabiltzen omen da, Goiherriraino, hain ugari eta sistematikoa ez bada ere, UEUn [ASjU, XXVIII-3. 1994,993-1014 </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Guk, Icasiquizunac trilogian (markinar idazlearen obra osoaren ehuneko larogei ta hamarra) oinarrituko dugu geure lana, baina idazlearen erabilera osoaren ikuspegia emateagatik, Patxi Altunak egindako beste zatiaren azterketaren emaitzez <ref type="bibr" target="#b17">(Altuna 1981</ref><ref type="bibr" target="#b17">(Altuna , 1986</ref>) baliatuko gara "arazoaren egoera" ager dezagunean.</p><p>Corpusa tresna informatikoaren bidez erdietsi dugu, honela testuan dauden -na guztiak eta beraien testuinguru hurbila jasotzen direlarik. Saiakerak hurbilketaren jitea du eta ez da --ezin daiteke izan-azken hitza, jakina, honako arrazoi hauengatik:</p><p>1. Gure ustez behinik behin, datu objetibagarriak jasotzeko beharrezkoak diren metodo enpiriko-positiboak oraindik behar bezala garatu gabe daudelako humanitateei dagokienean, eta hala gertatzen da darabilgun linguistikaren alorrean, halako moduan non ikertzailearen subjetibitatearen eremua zabalegi gertatzen baita.</p><p>2. Aukeratu dugun arloan gauzak objetibatzeko inon baino arazo larriagoak agertzen baitira, baldin kasurako diskurtsoaren esparru osoa eta moldeak guztiz eraginkorrak badira, eta halaxe dela uste dugu.</p><p>Hortaz, lan hau eremu berriei begira eta baliabide informatikoez egindako saiakera xume bat baino ez da, arazo linguistiko baten inguruan zenbait posibilitate proposatuz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">-naren inguruko aztergaiak</head><p>Morfemaren erabilerari buruz gramatika, artikulu eta ikerketa diferenteetan esaten direnak laburbilduz honako euskarriak har daitezke kontuan:</p><p>1. -na erabiltzen da perpaus menperatua mintzagaitasunak markatzen duenean eta horregatik marka hori duten sintagmen antzeFa jokatzen du, inoiz ere ez galdegaia denean. 4 Ikuspegi hau topikoa izan da autore gehienetan. Hala ere, batzutan autoreek ez dute hau aipatzen,5 beraz, badirudi batzuk baldintza hau ez dutela hain ezinbestekotzat jotzen edo hain argi ikusten.</p><p>2. Perpaus nagusiaren aditzak, aditz-perifrasiak edo zentzu orokorrak menperaturiko proposizioa zerbait de facto dela adierazten duenean. <ref type="bibr">6</ref> Faktibotasuna eta ez-faktibotasuna adierazten duten aditz-zerrendak proposatu izan dira,7 eta ).A. Mujikak halako faktibo koiuntural batzu aipatzen ditu Andre Barillori jarraiki, Hooper-en Talde-lanean egindako 1iburu batek -Euskal dialektologiaren hastapenakdioenez. <ref type="bibr">A. Eguzkitzak (1988)</ref>, Iztuetaren Gipuzkoako dantzak izeneko liburutik hartutako beste exenp1u bat agertzen du, baina geroko beste batean, eta oraingoan Aita Diego de Alzok emandako datuak oinarri, -na honen erabilera-eremua askotxo zabaltzen duten lekukotzak dakartza, Arizkungoa, Lekarotzekoa, Etxalarrekoa eta Ataungoa hain zuzen.</p><p>(4) Sebero Altube izan zen lehena. Mondragoitarrari jarraituz, Azkuek 0969: 74) honelaxe dio: "El uso de estos sufijos _UnaJ' y -"nik J , exige tambien (como se ve por 10s ejemplos precedentes que la oraci6n subordinada, por ello caracterizada, no consdtuya el mienhro principal 0 inquirido de la proposici6n principal".</p><p>(5) <ref type="bibr">Arejita, Etxebarria, Irazola eta</ref> Uriartek egindako liburuaren kasua, Arejitak, here aldetik, aipatzen du bere 1iburuaren 76 orrian.</p><p>(6) Azken urteotan gramatikariak ari izan dira lehenagotik esanak diren gauzok aire eta teoria linguistiko berrien arabera konzeptualizatzen, formulatzen eta ondorioz, izendatzen. Hau dela medio, aski ezagun bihurtu zaigu enuntziatuaren egia edo ziurrasuna aurresuposatzen duen aditzaren "faktibotasuna" delako ezaugarria. Formulazio hau Paul Kiparskyk eta Carol Kiparskyk egin zuten, harrez gero) Gramatika Sortzailearen ikuspegitik lan egin dutenek sarritan plazaratu dute beren lanetan aski ezagun egin den arte. <ref type="bibr">(7)</ref> Altubek eskaini zuen aipatu 1iburuan lehenengoa, horren ostean gehienek zerbait esan dute horreraz, Azkuerengandik hasita, ikus bestela here hiztegian 66 orrialdean. Arejita kontsultatzeko irakur 76 orrialdean.</p><p>terminoa jasoz "semifaktibo" izendatzen duelarik <ref type="bibr">(oroitu, jakin, sinetsi, pentsatu, esan, entzun... )</ref>.8 Dena den, gehiegizko generalizazioen kontra ohar erazten gaituzte: menperatua luze samarra denean -la ere erabiltzen omen dute idazleek. 9 3. Perpaus nagusiak baiezkoa izan behar du, kasuren batean galdera izatea posible bada ere. <ref type="bibr">lO</ref> Patxi Altunak oraintsu aipatu ditugun iritzi batzu aztertu eta kritikatzen ditu, guri txit mesedegarri zaigun testu-oinarri batekin: Fray Bartolomeren Errijetaco Olgueeta, ta Daantzen neurrizco-gatz-ozpinduba. <ref type="bibr">Altunak</ref> Bigarren froga gisa, autore batzuren testuak ematen ditu, eta banan banan hartu-(8) Agian aditz batzu "semifaktiboak" direla esan ordez, eta horrela estrukturalismo ortodoxoari eutsi, faktibo/ezfaktibo oposizio binarioa ez dugula esan genezake eta bai Brondal semantista estrukturalista ez-ortodoxoari jarrairuz, hiru ataldun oposizioa, elemento neutro bat duela, planteatu: fakriboa/ez faktiboa/ ez faktiboa ez "ez-faktiboa".</p><p>(9) "Dana dala, ziurtasuna adierazten daben aditzak izan arren, esaldi menperatuak luze samarrak diranean, konturatu barik, -la esaldi ezaugarria ere erabilten dabe sahitan idazleek, zaharrek eurek ere" <ref type="bibr">(Arejita 1983: 77)</ref>.</p><p>(l0) "Esaldi nagusiak baiezkoan egon bear dau. Kasuren batzuetan itauna izan arren ere erabilten da" <ref type="bibr">(Arejita 1983: 76)</ref>.</p><p>. <ref type="bibr">(1)</ref> ]akina, ondorio honetara he1tzeko hemen aurkezten ez dugun argudio eta adibide-kate bat dakar. (12) Altunari kontra eginik, baina Altunak berak ere ez dio argi ikusten duenik. (13~"restu horietako bakoitzean -(e)na konpletiboa mintzagai ote era -(e)la konpletiboa ez? Hori esateak testuak gehiegi behartzea dirudi. Konpletiboa mintzagai izanik ere, beraz, badirudi -(e)la nahiz -(e)na erabil daitekeela" <ref type="bibr">(Mujika 1982: 17</ref> Hortaz, galdegai-mintzagaiari buruzkoa ez da "muga garbiena" enuntziatuan eduki dezakeen zeregina baino, eta hau ere ez absolutoki, analogiak morfologiaren munduan beti zerikusi handia baitu.</p><p>A. Eguzkitzarena (1988) da jaso dugun azken lana. Gaur egungo ahozko euskararen lekukotasuna dakarren corpus labur 14 baten emaitzak eskaintzen ditu. Aurreko ekarpenen aldera, aportazio nagusi bat azpimarratu nahi genuke: konplementatzai-lea15 -na izanez gero, menpeko perpausetik ezin daiteke ezer atera, konplementatzailea da, .beraz, perpaus-muga; baina, -la denean, bidezkoa da ateratzea, konplementatzailea ez da perpaus-muga, alegia:</p><formula xml:id="formula_0">*Badakit Peru daukazuna izena / Badakit Peru daukazula izena</formula><p>Laburbilduz, badirudi, bada, lehen autoreek printzipio absoluto samarrak ematen zituztela. Baina· tradizio hori kritikatua izan da, hala ete, oraindik ez da zehaztu faktore diferenteen eraginkortasun maila edo sujeto linguistikoaren aukera libreak norainoko eragina duen.</p><p>Kontu egin dezagun, dena den, iritzi eta i}&lt;uspegi guztiok arazoa aztertzeko corpusa osatzen duten obretarik zabalenaren datuak jaso gabe sortu direla, eta, hortaz, obra honetatik beretik ateratakoekin konparatu beharra dagoela auzi honetan aurrepausurik egingo bada. Funtsezko datuok ekartzeko ezinbesteko oinarri hori agertzea da hurrengo atalaren eginkizuna.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Corpusa</head><p>(1) Banequi, eeubeen gogoeo izango litizaatequezana, ez nintzateque, luzaro gueldi egongo. (I-VII-13).</p><p>(2) Munduba galduba daguana, ta ija inoe iraun ezindavena, (...), gueuc sarritan esaten dogun gauza da, neure entzula onac. Gueuc esaten dogu, casic isildu bagaric: Cristinauben artian daguala pede charra, (...) Gach oneec, eta gueijago cristinaubeen artian ugari dagozana, guztioc autor doguna, da. (1-1-5).</p><p>(3) Jaungoicuae beti eracutsi deuscu, gueure adilia, edo entendimentuba berez laburra dana, Ceruco misterijuac ezaututeco. <ref type="bibr">(1-5-22)</ref>.</p><p>(4) Gauza jaquina da, Cristinaubac, dotrinia ondo daquijanac, daucana Jaungoicuaren ezaubera gueijago. (1-7-11).</p><p>(14) 261ekukotza, guztiak behintzat Eguzkitzak artez lortu gabe. (15) A. Eguzkirzak berak darabilen terminologia erabiliz.</p><p>(5) Jaquin ezquero Cristinaubac bere argaltasuna, miserija, ta ezer eza; (...) porpuertza J aungoicoaren gracija, ta socurruba biar davena; erremedijo bagaric ill biareo davena; erijotza estuban bere vitzi guztizeo pensamentu, berba, ta eguin guztien eontu zuzena, ta gogorra artuco deutseena; onentzat Ceruba, ta deungueentzat impernuba daguana; <ref type="bibr">(1-7-25)</ref>.</p><p>(6) Baina pedeco eguija da, Jaungoicuac mundubaren asieran ezer bere ezeti eguindaco, espirituzco criaturaac diriana Aingerubae. <ref type="bibr">(1-12-8</ref>).</p><p>(7) Baina ezautuevan, gaisqui eguin evana... <ref type="bibr">(1-27-25)</ref>. <ref type="bibr">(8)</ref> iCegaz bada ezautu even mundubaren asieraco guizon areec J aungoicuari obeditu biar jacona; inor ill biar ez dana; ezer oostu biar ez dana, ta... <ref type="bibr">(1-27-31)</ref>.</p><p>(9) Gueurez ezautaten doguJaungoicua amau, ta ondrau biar dana, (...); gauza onac eguin biar dituguna; ta gueuri inoe eguitia gura ez doguna, inori eguin biar ez deutsana. <ref type="bibr">(1-28-8)</ref>.</p><p>(10) Ta aitortuten dau gauza on guztiac Jaungoicuac berac bacarrie mereciduten ditubana. <ref type="bibr">(1-31-16)</ref>.</p><p>(11) Orduban sinistuten dau, ta ezaututen dau, Jaungoico bat baino ez daguana. Cerubac eta munduba beriac ditubana, ta bere escubetan daucazana; asieraric, ez amairic ez daucana; guztiz Ona, Zueena, Jaquituna Misericordisua, ta guztien maitegarri baearra dana <ref type="bibr">(1-31-21)</ref>.</p><p>(12) Bada Jaungoicuaren beraren esana da: Eleisa Ama Santiari berac eracutsi deutsana; pedeco gauceetan Elisiac engainau ezin guinaizana; ta Cristaubeen Elisa eguijaren cimentu seguruba, ta pillar sendua dana. <ref type="bibr">(1-33-2)</ref>.</p><p>(13) Espiritu Saintubanac (...) esaten dabenian: Egon gaitezela guztioe duda bagaric Jaungoicuaren promes andijeetan; sinistu daigula duda bagaric Jaungoicua ona, misericordijosua, zucena, ta altuba dana. <ref type="bibr">(1-36-24</ref> (24) San Agustinec autor eban bere buruba gaiti, egunian egunian juramentu eguiteco oitura galduba eueana. <ref type="bibr">(1-116-30)</ref>.</p><p>(25) Baina jaquin nevanian gauza ehaarra zana, bildurtu nintzan.-.. <ref type="bibr">(1-117-5)</ref>.</p><p>(26) Cristinaubac, gauza jaquina da, juramentu gaistuac, blaspemijaae, maldecinoiac, ta bidauac alcarri dautseena. <ref type="bibr">(1-149-25)</ref>.</p><p>(27) Baquit, ugazaba ascoc esango daveena: (. ")J areequin baqueric ecin leguijala; biarra eguin gura ez daveela; edo echeti urteeten dabeelaJ'Jaungoicozco otseguin bat topau ecin leguijala... <ref type="bibr">(1-226-24)</ref>.</p><p>(28) Besteen caltian diriana ezautu ezquero, (1-235-25). (29) Ez dau ill biar; nor bera illtera datorrena, zucen jaquin arren. (1-239-21). (30) Sinistu evan, Ceruba, ta luurra diadarca eucazana bere contra (1-242-2). (31) Gueijagoco bagaric guizona ill biar ez dana, guztiac daquijee (1-245-12).</p><p>(32) Esaren da bada: C..) 2. Guero euquico ditugun, baina oraindino ez daucaguzan ondasunac gaitic; edo, gueuri jatorcuzana, daquigun, ta guero euquiteco ustia, daucagun onda~unac gaiti, ez dala inor ill biar: 3. Ez dala ill biar, noberari jagocan aziendia, edo inoc aguindutaco artutecua, beretutia, engainuz, ta erruz eragozten deutsana, edo atzeraruten deutsana.</p><p>(1-248-7).</p><p>(33) iEz daquit eguiija esateco, celan gau baten bere sosiguz 10 eguin leguijan guizon batec, edo emaeume batec, bere erruz, ta bere guraz limbo ilunian betico sartuta arima bat daucana, daquijala! (1-250-22).</p><p>(34) Baquit Ceruco justuben eer eguin nausija euren gorputzari gurarijac ueatia, ta padeeidu eraguitia izan dana (1-262-15).</p><p>(35) Nos ezaututen dau orditu dana (1-268-24).</p><p>(36) Orditutia gauza ezaina, itsusija ta lotsagarrija dana, umetaraguinoeo guztiac bere ezaututen davee, (1-268-29).</p><p>(37) gauza jaquina da, dinot, tereijo onetara ardau laarrijae eearri davena, orditu dana (1-273-6).</p><p>(38) Onan verba eguiten deutsee C..) Espiritu Santubae guraso guztiai C..): Umetati seme alabai esan oneeo, ta arrazoe oneeo azieria emon biar jacuena, chiquitati ezi, ta domau biar diriana, rema gaistuaquin urteten ichi biar ezjaeuena, ta gauza deungarie parcatu biar ezjacuena; (I-Sermoia-3-15 ).</p><p>(39) Au gaiti, ceubec daquizu, neure entzula onae, era guichi galdu ditudana neure eracutsijeetan, gurasuai eguin biar andi, edo nausi au 'gogoraru bagarie. (I-Sermoia-4-16).</p><p>(40) Baquizu zucen, eeure semiae, edo alaviae peearu mortala eguindavena. Jaungoieuaren aguindu Santu bat gauza andijan ausi davena. Baquizu, pecatu mortal bat, edo aseo eguinditubanetie, gaineco ill bijan, lauban, edo gueijaguan conpensau ezdana. Baquizu, diabruagaz 10 eguiten davena. (I-Sermoia-22-9).</p><p>(41) Baina ezin ueatu negui, aparteeo poza artu davena nire vijotzae, Eleisa guzonae ene neque pusquia ontzat emon daveeneian (11-1-9).</p><p>(42) Ezaututen eveen Eraeusla Cerutar areec; luxurijae susrrai andijae daueazana. Arima aseo illten ditubana. Iraasten erraza dana. Osatuten gaeha dana. Santubai eurari eer eguin asco emon deutseena. Andijae, eta senduac bere goiru ditubana. Cristandadia desondreetan davena. Cerubari burla eguiten deutsana. Guizonac ganaduruten ditubana: Munduba ezainduten davena. Jaungoieuae ehito gorroto deutsana. Ta pena bildur garrijeguin eastigau davena. Escututen eveen Jaungoicuzeo guizon areee, enganu aseo, ta uts eguire andijae erein ditubala diabruac guizonen vijotzetan seigarren aguinduco dotrina santubaren contra. Luxurijaren sare gaistuetan sarruta, irsututa, daueazala etsaijac arima asco, peeatu loijagaz beretuta (11-11-17).</p><p>(43) iEz dira aeordaueo cristinau loijae, euren gorputzac diriana, edo izan biar davena Espiritu Santubaren templu, edo egon leeu vitzijiac? <ref type="bibr">(11-27-23)</ref>.</p><p>(44) Baqui, eristinauben pecatubeetati lotsarizcuena, ta gorrotogarriena dana. Baqui, eerubac gogox castigueetan davena. Baqui, satanasae peeatu agaz gueijen engaineetan davena. Baqui, eristinaubae pecatu lotsarizcuan jausteco, ocasinoe aseo dauquezana. <ref type="bibr">(11-30-27)</ref>.</p><p>(45) Pediac eraeusten deutscu; diabruae gueure arerijuac diriana; guri peeatuban illteco, aleguin guztia eansau bagaric eguiten deveena; guizon, eta emaeume guzriac impernuban euraquin beti erreetan euqui gura lituqueena. (11-38-2).</p><p>(46) Lotsarizco pecatuba laster iraasten dana; nequez erremedijetan dana; edo, inos bere aseoc erremedijan ezoidavena; ta bere ondoric beste peeatu-asco, Jaungoieua ueateraguinoeo, eraguin oiditubana, guztiae autor daveen eguija da <ref type="bibr">(11-38-21)</ref>.</p><p>(47) Baquijee, eurai jazo jaeuenagaz, lotsarizco pecatubac arimaric gueijen itsututen ditubana, engainetan ditubana, Jaungoicuaren gaucetati ustu, ta liortuten ditubana, ta condenetan ditubana (11-42-3).</p><p>(48) Ezin ucatu guinai C..) luxurijaren eastiguraco berrogui eguneco, ta gaveco eurijagaz mundu guztia urez estaldu zana. Ezda, zortzi persona N oeren uchaan vitziric gueratuta, beste munduco guizon, ta emacume guztiae orduban ito ziriana bere <ref type="bibr">(11-44-18)</ref>.</p><p>(49) Emacume galdubac guzur andija jaso, cleituba galdu ta preso sartuco evana, beequijan bere (11-59-23).</p><p>(50) Beequijen, erre bagaric, suba eoleuan inoc eruaten ez davena. Beequijen, pecatu loija laster iraasten dana; ta, nequez quenduten dana. Beequijen, San Agustinegaz, cerubaren urrera igon eveen andijac, ta santubac bere, luxurijac itzuli, ta goitu ditubana. Beeguijen San Isidorogaz, beste pecatu guztiac, baino arima gueijago luxuriac impernura eruaten davena.</p><p>Emacumiac guizon ascori pedia, ta arima galdu eraguin deutseena. Beeguijeen C..) alcar iUteeo verenua daugueena. Endamas emacume urtengura, ibiltari, apaindubae, eeingaiti dinuan San Anbrosioc: Impernuco demonino guztien echia data <ref type="bibr">(11-63-24)</ref>.</p><p>(51) Dan moduban dala, ezin ucatu guinai, aguindu onetan chito ez jaguin andija daguana cristinauben artian C..) Baita gauza jaquina da, onetarico ezjaquinac, gueijenac dirialaJaungoicuaren vegui arguijetan pecatu~euac. (11-67-9).</p><p>(52) Persona libriac alcarregaz araguizeo gauza loijae eguitia, peeatu mortala dana, pedeco erabaquija da (11-69-11).</p><p>(53) Oneec bere compensau biar dira, ala ezcondubagaz, edo senidiagaz, edo senide eseondubagaz eguin ziriana (11-70-28).</p><p>(54) Seniden arteco araguizco pecatubac autortu biar dira bada eompesinoian. Ez bacarrie peeatu eguin dana; ez bada baita senidiagaz, ta ce gradutacuagaz eguin dan bere (11-71-18).</p><p>(55) Jaungoicuae onetarico pecatubac gaiti, erri zori gaistoco areetan eguin ·zituban castigubac, ta ichaso ill, arre eguinda, erri areec gueratu ziriana, esanda bostgarren icasiquizunian (11-72-30).</p><p>(56) Bada, (...) eguija bada seigarren aguindu santubaren contra berez pecatu venialac edo gauza guichirie ez daguana edo ceinee dacuts, ce arriscu andijan daguan gueure arimaeo graeija pensamentuzco pecatubetan bertan. <ref type="bibr">(11-83-25</ref> (75) Baeuszu, eguitade doiloor bat eeure lagun bati beste batee eguin deutsana. Ta esaten deutsazu: Ezertaeo eza dala, eoitau epela dala, alaeo prestu ezari alan isten badeutsa. <ref type="bibr">(11-154-5)</ref>.</p><p>(76) Mosee ez eutsan inos esan Paraoni: Egitoti gentia aterata, ateera biurtueo ez zanie, bere uste, ta lan guztia ataraeo izan arren. lru eguneeo vidian juan biar evala bere gente guztiagaz, Jaungoieuari mendijan esqueinija eguitera, esaten eutsan Paraoni. Ta ateera biurtueo ez zana, ixilie euqui. <ref type="bibr">(11-180-8)</ref>.</p><p>(77) Pama onae, eta eleitu onae aseo balijo daveena, edo 'eeinee daqui bere bumbagaz. <ref type="bibr">(11-183-26)</ref>.</p><p>(78) Lagunaren eleitubaren eontraeo guzurra norberae asmauta, esaten davenian. Esaten dozu inor gaiti (guzurra dana daquizula, edo eeue, edo bestiae asmautaeua) (11-183-32).</p><p>(79) Baquizu, lagun batee gauza deunga bat eguin davena, edo eguitera doiana (11-187-2).</p><p>(80) Baquizu, deunga batee inoeente, edo ez jaquin bat engainetan davena. Ta, ariman, edo vizitzan ealtiae eearteeo, sailetan sartuten davena, edo sartu.gura leuquiana. (11-187-11).</p><p>(81)~Ta eer eguiten dau miin gaisqui esaliae (...) batian: au entzun davena; bestian: auei dinuela; bestian: alan eizala; bestian: zanae emon eutsala; ta bestian: alan dala esanda, beti inoren faltae, guzurrae, edo eguijae esaten, <ref type="bibr">(11-190-4)</ref>.</p><p>(82) Baquigu eseritura sagraduti, Jaungoieuae gorrotu deutsana inoren eontraeo gaisqui esatiari. <ref type="bibr">(11-192-22)</ref>.</p><p>(83) Iraeurten'da: Gaisqui esala bat impernuti aguertu jaeola bere lagun bati; ta eraeutsi eutsala ee sarija euean impernuban bere gaisqui esatiae gaiti. Miina euean sututa, aoti lurreraguino luzatuten evala. Ta eondenaubae berae zulotu, ta zatituten evala bere miina. Baita ateera sartu bere bere leeura ta esan eutsala azquenian: miin onegaz aseoren ondria galdu neban. Ta pena au irabatzi neban betieo. Baita iraeurten da: miin gaisqui esalae arrae jan ditubeena, ta usteldu diriana bere. Baita: Nesea gaisqui esalaae, ta guzur ezarlae, seinie eguin ezinda, luzaro egonda eguin bagaguie errebentau daveena bere. Panueio, Monge inoeentiad erruba ezarri eutsan nesquia, egun aseotan seina eguin ezinda, egon zana, baquigu. <ref type="bibr">(11-193-7)</ref>.</p><p>(84) Baquizu persona bat beste bategaz asarre dana. Ta, eeue persona aaitatu ezquero, a gaiti deungaro esango davena. <ref type="bibr">(11-195-6)</ref>.</p><p>(85) C..) ieusten badau gaisqui esaliae C..) gaineeuae ixildu diriala, mututu diriala, tristetu diriala, ta arpeguijae illundu ditubeela, bereeauten ezautueo dau, areee inoren gaehie entzun gura ez daveena. <ref type="bibr">(11-201-12)</ref>.</p><p>(86) Au onan jazoten dana, guztioe daquigu <ref type="bibr">(11-202-28</ref>  <ref type="bibr">(11-233-20)</ref>.</p><p>(89) Bacuszu (..) asco balijo deutsuna eracutsi onetaco dotriniac <ref type="bibr">(11-271-11)</ref>.</p><p>(90) Banequijan, dino Salomonec, ]aungoicuac ceruti lagundu bagaric} ona izan ezin neintequiana <ref type="bibr">(11-280-3)</ref>.</p><p>(91) Ya gauza agirija da (...) Jaungoicuari erregutu biar deutsaguna edo oracinoia eguin biar doguna <ref type="bibr">(11-280-25)</ref> .</p><p>(92) Jesu-Cristo gure jaunac berac ichi' euscuzana Sacramentu santubac, inoc bere ucatu ezin legui, <ref type="bibr">(111-7 -19)</ref>.</p><p>(93) Baita Eleisa Ama Santiac berac eracusten deuscu (. ..) Sacramentubac zazpi diriana bere <ref type="bibr">(111-8-21)</ref>.</p><p>(94) Gauza bi eracusten deuscuz emen Apostolu Santubac. Bata da, batiatuten dana, guztiz garbija, ta Santutuba gueratuten dana. Ta bestia da, Bautismo Santuba uragaz eguiten dana. (111-38-9).</p><p>(95) Gauza jaquina da, alaco guraari sutsubari indarra artuten isten jaconian, odolac sututen diriana, zanac tiratuten diriana, ta gorputz guztiari neque andija emoten jacona <ref type="bibr">(11-53-27)</ref>.</p><p>(96) iEz daquizu (...) Eleisiaren usadijua dana} batiatubai Obispo ]aunac escubac imintia} ta Espiritu Santubari dei eguitia? <ref type="bibr">(111-91-22)</ref>.  [+GALD] izan daitezkeen konpletiboak: Oso seguru izan daitezkeenak: 81 esan. Nahiko probableak: 83 iracurten da. Behar bada: 17 dino, 77 jakin,. 107 sinistu, 129 gogora ekarri. Ez dugu asmatzerik: 10 kasu guztira. Nahiko argi dago galdegaia ez dena: 114 kasu guztira. Badirudi -na morfema konpletiboa galdegaia ez izanik agertzeko joera nabarmena dagoela, nahiz eta zalantzazko zenbait kasu egon (gurxi), baita ziur aski galdegaia den kasuren bat ere.</p><p>[ +MINTZ] diren konpletiboak: OSO seguru: 53. Nahiko segurua: 23. Ez dago argi baina kontestu edo tematika orokorrari ondo dagokio: 30. Ez dago asmatzerik: 15. Nahiko argi "ez": 9. Portzentzaia nahiko handi batean (53 aldiz) mintzagaia da konpletiboa edo behintzat espreski aipaturik dago bere enuntziatuak adierazten duen proposizioa; beste portzentzaia nabarmen batean (23 bider) nahiko probabletzat jotzen dugu tematizaturik izatea; bion artean 76 perpaus dira. Oro har testuinguruarekin lotzen direnak baina lotura zuzen eta argirik sumatzen ez dugularik, 20 dira. 15 dira asmagaitzak guretzat eta 9 kasutan nekez onartuko genuke konpletibioaren tematizazioa; ondorioz: -na daraman konpletiboa tematizarurik egoteko joera nabarmena dago, baina ez dirudi ezinbestekoa denik. P nagusia eta menpekoa, biak izan daitezke baiezkoak zein ezezkoak. P nagusia negatiboa izateak ez du -na agertzea galerazten, baldin ukazioak ez badu konpletiboak adierazten duenaren egia-balioa ukitzen. <ref type="bibr">16</ref> Gauza bera esan dezakegu "galdera" tasunaz. Perpaus nagusia galdera izan daiteke, gehienetan, absolutoa izan gabe: ikus (8), (43), (19), (96), (101), (125) eta (126).</p><p>Ez dirudi konpletiboaren perpaus nagusia subordinatua izateak -na morfemaren agerpena galerazten duenik.</p><p>Perpaus agintaria baldintzazkoa izateak (faktibotasunari begira honek ekar lezakeen mugaz ohar gaitezen) ez da oztopoa -na agertzeko.</p><p>-na morfema dugularik, menpeko perpaus honetatik osagaiak atera daitezke, gehiagotan honelakorik gertatzen ez bada ere: ikus (4), (6), (30), (39), (41), (43), (51), (60), (64), (72), (82), (92), (96), (98), (99), (100), (103), (108), (119), (124).</p><p>[ +FAKTIBOA]</p><p>-na konpletiboa 116 bider azaltzen da faktibotzat har daitezkeen egiturek (sintagmak, aditz perifrasiak, aditzak) agindurik, hots, kasu gehienetan; 13 bider aditza "neutro"-tzat jo genezake. Behin, dugun aditz agintaria ezfaktibotzat eman genezake (uste izan 4. -nadun konpletiboaren proposizioa ez da egiaztasunaren aldetik kuestinogarria izaten, fedeko sistemak direla, gauza jakinak direla, de /actokoak direla, begi bistakotzat jotzen direla. Honen poderioz, adierazten dutena de /actotzat ematen duten aditzek agindurik sortzen dira gehienetan, baina ez beti. Aditza diskurtsoaren norabidearen arauera suertatzen da aukeraturik eta inolako aurresuposiziorik egiten ez dutenak ere aukeraturik gertatzen dira, baita, kasu bitxiren batean agintzen duen konpletiboaren proposizioa espreski zalantzagarritzat ematen duen aditzen bat ere. Geure kasurako, uste izan azaldu zaigu, baina ezin genezake, besterik gabe, halako aditz batek honelako esangura duenik esan; aztertu behar genuke kontestu zehatz batean uste izan horrek duen semantema,17 zeren gerta baitaiteke normalea sinisturi (17) Oraingoan semantika estrukturala dugu iturri. Ikus <ref type="bibr">Greimas, A.]</ref>., 1971, Semdntica estructural, Gredos, Madrid (semantemaren gainean 37. orria bereziki). atxekitzen zaion semaren bat egotea. Izan ere, halaxe dirudi oraingo honetan; proposizioa nabarmenki topifikaturik agertzen da eta "usten behar dena, fedez sinistu eta begi bistakoa den zerbait da, (lezer ez gariana" alegia. Hortaz, testu-inguruak planteatzen dituen arazo semantikoak aztertu behar dira hainbat kasutan -na/-la oposizioaren giltzarria antzemateko.</p><p>5. Uste dugu ezen Patxi Altunak diona, -na konpletiboa azaltzeko beraren edukiak topifikaturik egoten direla eta, beraz, mintzagaitasunaz markaturik izaten delako susmoa justifikaturik dagoela -susmoa bakarrik-baina ezin da afirmazio radikalik onartu. Izan ere, ikusi dugunez, portzentzaia altu batean nabarmenki topifikaturik daude, lerro batzu lehenago aipamen berbera eta sarritan hitz berekin egin duelako autoreak; beste protzentaia nabari batean honen argi egon ez arren, espreski ez baita aipatu, badirudi esplikazio osoaren kontestuan tematizaturik egon daitekeela. Hala ere, asko dira ziurtasunez muga ezin daitezkeen kasuak eta inolaz ere mugatu ezin ditugunak.</p><p>Baina 9 kasutan argi dago mintzagaitasuna ezin daitekeena haintzakotzat eman.</p><p>Halatan, Patxi Altunak Fray Bartolomeren corpus mugatu batez agertzen dituen zalantzak eta susmoak geuk corpus osora hedatu ez ezik, zerbait gehiago ere argi dezakegulakoan gaude: mintzagaitasunaz markaturik egotea ez bide da conditio sine qua non perpaus konpletiboak -na morfoa jasotzeko. <ref type="bibr">18</ref> 6. Antza denez, -la/-na derrigorrez eta hertsiki bereiziz bete beharreko legerik ez du Fray Bartolomek, baina bai une orotan egiten duen aukeran eraginkorrak diren faktoreak.</p><p>Hipotesi mailan esan dezagun faktorerik erabakiorrena semantikoa izan daitekeela: proposizioak gauza jakintzat, de factotzat, fedez edo ebidentziaz, emateak erabaki dezake -na morfemaren aukera; nekez gertatzen da hau konpletiboa galdegaitasunez markatzen delarik, informazio berri bat hanpaturik agertzea dakarren neurrian; aldiz, normalena da, eta bete betean dagokio diskurtso-mota honi, proposizio topifikatuak, gauza jakinak eta nabariak direnean.</p><p>Ziur aski de facto hori edo faktibotasuna erlatibizatzen denean, -na agertzeko posibilitatea txikitzen da. Honela, zenbait aditz modalizatzaile eta aditz modal desagertzen direnean, -na desagertu ez baina, nabarmenki, gutxitu egiten da bere presentzia:</p><p>a. behar aditz modalarekin ez dira gutxi -na itxarongo genukeen lekuan -la morfemaren azalpenak:</p><p>Baita sinistu biar dogu, munduban iragoten ditugun gach oneec, Jaungoicuaren escu Santubac bialduten deuscuzanac diriala (111-262-5). Gogoratu biar dau gaixuac, Jaungoicuac Ceruti bialdu deutsala, daucan gacha, penia, edo illgarrija; Jaungolcua dala Ceruco Aita biguna <ref type="bibr">(111-266-8</ref> Oraindifio esan legui J eremias propeta Santubagaz: pensamentu on baten paltiac daucala munduba galduta. (1-4-5). Esan legui, Eseritura Sagradubari, ta Eleiza Ama Santiaren espiritubari beguiratu ezquero, Eleisa guizoneen cereguinie andijeena dala, Cristinaubai dotrina eracustia. (1-6-17). f. Baina ezautu ere hortxe dago -ladun konpletiboa duela:</p><p>Ezaututen dau, dotrina onaren paltia dala mundueo gach aseoren sustrai Indartsuba, ta trabaju ascogaz, baino erremedijeetan ezdata. (1-7-1) Patxi Altuna eta Jose Antonio Mujikak bezala, geuk ere aditz faktibo eta kuestionagaitzak diren proposizioak agintzen dituzten aditzekin -la morfema kausitu dugu sarritan; hurrengoak adibide batzu baino ez dira:</p><p>Ondo ezaututen davee espiritu eondenaubac: 1. oidanez, lotsarizco pecatuba dala, areec, enganu asco, ta uts eguite andijac erein ditubala diabruac guizonen vijotzetan seigarren aginduco dotrina Santubaren contra. Luxurijaren sare gaistuetan sartuta, itsututa daucazala etsaiac arima asco, pecatu loijagaz beretuta. <ref type="bibr">(11-11-17)</ref> Dan moduban dala, ezin ucatu guinai, agindu onetan chito ez jaquin andija daguana cristinauben artian. (...) Baita gauza jaquina da, onetarico ez jaquinac gueijenac diriala Jaungoicuaren vegui arguijetan pecatuzcuac. (11-67-9) Emacume ordijac ez dau esango, echian ostuta edaten davena. Semiac, edo alaviac, ez dau esango, urtia ecer icasi bagaric igaro jacona, ca gurasuai alperric castau eraguin deutseena. Ta ezda, echian ostutaco jan gauziagaz adisquide ez onari merijandia sarri emon eutsana bere. Bada jaquin, neure entzula onac, (...) aparteco pecatuba dala zazpigarren aguidu santubaren contra, esan dan moduban, echeco ondasunac castetia. (11-143-28) Bacuszu auzuac daucala Bildots on bat, ortu on bat, edo beste alaco gauza on bat. Ta esaten deutsazu bati: Ezertaco danac, axe ostu biar leusquiola. (...) Bacuszu eguitade doiloor bat ceure lagun bati beste batec eguin deutsana. <ref type="bibr">(11-153-30)</ref>. Iracurten da: Gaisqui esala bat inpernuti aguertu jacola bere lagun bati; Ta eracutsi eutsala ce sarija eucan inpernuban bere gaisqui esatiac gaiti. (...) Baita iracurten da: miin gaisqui esalac arrac jan ditubeena, ta usteldu diriana bere. Baita: Nesca gaisqui esalaac ta guzur ezarlac, seinic eguin ezinda, luzaro egonda, eguin bagaric errebentau daveena bere. <ref type="bibr">(11-193-7)</ref> Orduban ezaututen dogu arguiro, gueurez ezer ezac gariala. Ta J aungoicua bagaric ecer ezin guinaijana. <ref type="bibr">(111-263-3)</ref>. Ezin ucatu guinai, erijotzaco orduban cristinaubac izaten ditubala tentacinoeric andijenac, Jaungoicua galduteco. Orduban ecarten deutsaz diabruac gogora viziro cristinaubari bere vizico pecatu guztiac. Jaungoicuaren justicija asarria bere: Baita on izateco eraac sarri euqui dituban.a, ta alperric galdu ditubana bere. <ref type="bibr">(111-276-31)</ref>.</p><p>2er dela kausa bada alternantzaia hauek? Ez dirudi testu-inguru eta eduki aldaketarik dagoenik; aditz agintaria normalean bat bera da, eta hala ez denean faktiboen barrutitik ez da irteten. Bestelako arrazoiak aurkitzen saiatuz gero, eta aurreko hipotesiak oinarrian ditugula, pentsa dezakegu autoreak bere askatasunean, ezinbestean egitura zehatz bati lotzen dion legerik ez baiiu sumatzen, ez ote dituen aukera estilistiko diferenteak egiten? Hau da, testu literario batean oinarriturik ari garela, planteatu beharreko hipotesi bat. Azpi-atal honen hasieran eman dugun lehen adibidea argia da (11-11-17) idazleak ezaututen eveen esaten hasita, -na dun konpletibo kate luze bat zabaldu du, baina erdian dagoela, hasierako egitura errepikatzen du eta kateari hasiera ematen dio berriro, baina oraingoan -la da guztietarako aukeratu duena. Are argiagoa, bada, 1II-263-3koa: gauza bi ezaututen dogu argiro, lehenengo konpletiboak -la du, bigarrenak, aldiz, -na, konplementatzaile biok perpaus subordinatuaren azken tokian agertzen direlarik. Hemen, antza, aukera estilistiko baten aurrean gaude. Eta ez dugu ikusten gainerako antzeko kasuetan jokabide berbera ez izateko arrazoirik. Problematikoagoa da aipatu ditugun eta J. A. Mujika ta P.</p><p>Altunak ere emandako gainerako salbuespen ugarietara kausalitate bera hedatzeko bidea, baina ate hori ere zabalik utzi behar dugula iruditzen zaigu, ikerketa zehatzek besterik frogatu arte.</p><p>Berriki azaldu ditugun adibide askoren arabera pentsa likete, A. Eguzkitzak</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>, Altubek eta Azkuek esandakoak ez direla egia osoa dio, -na galdegaia den konpletiboarekin agertzen delako, bai eta -la galdegaia ez denean agertu ere. Hurrengo adibideak ematen ditu: Baiezko balioa duten ezezko perpaus nagusiekin -na agertzen da.Eta Altunaren proposizio nagusia, baieztapen sendo baino, susmo "sendo" baten mailan dagoelarik: -na eta -nik mintzagaia direnean erabili behar dira; -NIK erabiltzeko horretaz gain perpaus nagusiak ezezkoa izan behar du.ll   Jose A. Mujikak Fray Bartolomeren lan beretik harturiko perpaus batzu aztertzen ditu (baita Barrutiaren eta D. Manuel Lekuonaren testu banakoak ere, hots hiru hizkuntz egoera, hiru sinkronia). Mujikak ez du mintzagaitasunaren eragina argi ikusten,12 bere ustez, ondorio horretara heltzeko testua gehiegi behartu behar da konpletiboa mintzagai izanik ere -la erabil daitekeela eta. 13</figDesc><table><row><cell>Errazuazco olgueetiac, esaten da bada, ezdabela eragoztenjaungoicua serbidutia</cell></row><row><cell>Non "Errazuazco olgueetiac" galdegaia baita.</cell></row><row><cell>Dinodan guztia, eguiya dana, ezaututeco, Inoc dudaric badauca, contu Iffilnl</cell></row><row><cell>begui ta icusico dau...</cell></row><row><cell>Non konpletiboa galdegaia baita.</cell></row></table><note>Ezda errez sinistuten, Sacerdote ]aunac, ,ta religiosuac, euren estadu Santubagaz aaztuta, saraubetan dantzan egiten daveela Altunak, arazoarekin aurrera jarraiki, ondorio hauek erakusten ditu: 1. -la ezaugarria duten konpletiben aditz nagusiak eta -na dutenak ia berak dira, salbuespen bakarra ukatu izanik; aditz batzuk bietara jokatzen dute. 2. Aditz nagusiaren menpean eta batez koordinaturik -na eta -ladun konpleti- boak agertzen dira.3.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). ta, bat eta beraren adibide paraleloak eskaintzen dizkigu -la eta -na kontestu berean erabiltzen dituztela frogatzeagatik. Lehenago esan dugun bezala, Fray Bartolomeren olgueetaren edizio komentatu bi egin dira, bata Patxi Altunak paratua, bestea Luis Mari Mujikak. Mujikak esan ditugunak agertzeaz gain, elementu berri bat azaltzen du: -la konpletiboari eta -na mintzagaiari</figDesc><table><row><cell>lotzen die, baina espozizioaren kateamenduarekin loturik, hau da, perpausak diskurtsoan</cell></row><row><cell>duen balioarekin erlazionatuz; hona hemen bere ondorioa (1986: 43):</cell></row><row><cell>Muga garbiena, horretaz, -la atzizkiak hipotesiari erantzuten dionetan lego-</cell></row><row><cell>ke, eta -na-k tesiari, noski, analogiak morfologian egin ditzakeen beste arazoak</cell></row><row><cell>ahaztu gaberik.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Bada C..) lapurrac badira, vizi dira triste errucarrijac bildurrez, ta icaraz. Euren lapurretac gentiac aotan darabilzana, daquijeela. (11-99-30). (60) Baquizu, zure auzoac aza bat, nai porru bat ostu deutseelaco, eguingo ditubana, luurrari icara eraguiteco bidauac, ta maldecinoiac. (11-104-11). (61) (...) merque salduco daveena, daquijelaco. (11-118-29). (62) Ola jaun bic, edo iruc, edo gueijagoc baquijee, euren Oleetara inguruco iquetzic . gueijenac, edo guztiac eruan biar ditubeena, (11-119-4). 67) Beste ainbeste milia tratutan. Erremedijo bagarie saldu edo erosi biar davena ezaututa... (11-125-26). (68) Plazura bere emoten deutsa, ain pagazaille eiurra ez dana jaquin arren (11-131-17). (69) Emaeume ordijae ez dau esango, eehian ostuta edaaten davena. Semiae, edo alaviac ez dau esango, urtia ecer icasi bagaric irago jaeona, ta gurasuai alperrie eastatu eragin deutseena. Ta ezda, eehian ostutaeo jan gaueiagaz, adisquide ez onari merijandia sarri emon eutsana bere. Bada jaquin (...) aparteco pecatuba dala (...</figDesc><table><row><cell>). (57) Guztioc daquiguna, da, edo jaquin biar doguna, lapurretia J aungoieuac eragotzita daguana. (11-96-18). (58) Ceinegaz eracutsi evan Jesu-Cristoc, lapurretia pecatu andija, edo illgarrija dana (11-99-18). 29). (70) Dotrina labur bateraeo, au eampo andija dana, baeuszu, eristinaubae. (11-149-4). (71) (...) peeatuba pareatuten ez dana, ta lapurra ta ealte guina eondenatueo diriana, Eleisa guztiaren sinistutia, ta eraeutsija da, (11-149-13). (72) Lapurretia ontzat emoten daveenae. Badaquizu zue, inoren ealteeo gauza bat eguitera duazana edo, lapurretara duazana beste batzue (11-151-23). (73) Ta erosten dozu ostuba dana, daquizula. (11-152-1). (74) Otseguinae ugazabari eontu emon biar deutsa, lapurretan eguiten deutseena, jaquin (59) ) eeheeo ondasunae eastetia (11-143-ezquero. (11-153-4).</cell></row></table><note>(63) Baquijee, daucanac, saldu biar davena, ta eurac baino, noc erosi ez daguana. (11-119-13) (64) Baquizu, auzuac diruba biar davena popuertza. (11-124-32). (65) Ta,~aldu biar davena icusita, esqueintzen deutsazuz ogueta amalau ducat (11-125-3). (66) Baquizu dirua biar davena, ta nai gora, nai merque, saldu biar davena (11-125-16).(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). (87) Ta meztituten ezautu eveen, emacumia zana. Errubagia zana. Santia zana. (11-232-30). (88)~Esango dogu menturaz? ]auna nic ondo daquit} d deunguia dana</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Onegaz gogoratuten dogu C..) Jesus Maitiae C..) gueure peeatubae quendu eitubana; ta viztuta, Aita Cerueuagana igonda, bere erijotzaeo zauri nausijae gorputzian aguirijan daueazala, Jaungoieuagaz peeatarijaren arteeo baquia jadisten davena (111-245-33).(112)~Nos uste dogu, eeer ez gariana?~Ta eeertaraeo ez gariana?(111-262-32). -na dun konpletiboa edo aditz agintari desberdinak agertzen direnean, kodigo bat baino gehiago sartu dugu. Era berean, denak kuantifikatu ditugu.</figDesc><table><row><cell>2.-+: segurutzat ematen da. +?: nahiko probablea. ?: ez dago argi baina kontestu orokorrari begira izan liteke. 0: ez dugu hipotesia egiterik. (111) (113) Orduban ezaututen dogu arguiro, gueurez ezer ezae gariala. Ta Jaungoieua bagarie -: nahiko argi ezetz. ezer ezin guinajana (111-263-3). BA!: perpaus konpletiboa baiezkoa. (114) Eleisiae eracusten deuscu, Extrema uncinoia J esucristo gueure jaunae iehitaeo Saeramentuba dana; ta, beste Saeramentubae leguez, berari jagoean graei ja arimiari emoten EZ: perpaus konpletiboa ezezkoa.</cell></row><row><cell>deutsana (111-271-33). BA! EZ: konpletibo bat baino gehiago eta dife,renteak.</cell></row><row><cell>(115) Ezin ueatu guinai, erijotzaeo orduban eristinaubae izaten ditubala tentaeinoerie 3.-bal: baldintza.</cell></row><row><cell>andijenae, Jaungoieua galduteco (111-276-31). erl: erlatiboa.</cell></row><row><cell>(116) Orduban eearten deutsaz diabruae gogora viziro eristinaubari (. ..) Baita ona izateeo MUL: multzoak, adibidez, sintagma atributoak eta aditz-perifrasiak.</cell></row><row><cell>eraae sarri euqui ditubana ta alperric galdu ditubana bere. (111-276-34). NOM: nominalizazioa.</cell></row><row><cell>(117) Orregaiti ez deutsut esango guztiae, jaquitia ondo dana, baino gueijago (111-282-23). KON: konpletiboa. (118) Saeerdotetzia, edo Ordia Saerementuba dana, ta J esueristo gueure J aunae iehi KONT: kontzesiboa. euseuna, Trentoeo Batzaaar santubae eraeusten deuseu, (111-283-1). zeh: zehar galdera. (119) Baquizu, aseori jagoeazan 1easiquizunae diriana oneee (111-312-25). ger: gerundiala. (120) Casie ezagun da, Jaungoieuae atara dei eguiten ez deutsana (111-316-18). (121) Guztioe daquizu (...) onaeo bardin bagaeo ezeontzae arriseu andieuae diriana (111-kaus: kausala.</cell></row><row><cell>335-28).</cell></row><row><cell>(122) (...), beti alearregaz vizieo diriana jaquitia! (111-343-13).</cell></row><row><cell>(123) Baina ezin ueatu guinai, seme alava onae diriana ezeonteiaren prutu estimauba,</cell></row><row><cell>J aungoieuae emoten ditubanian. (111-346-29).</cell></row><row><cell>(124) Ezin ueatu guinai, senar emazte aseo viei diriana alearren gorrotuan (111-347 -26).</cell></row><row><cell>(125)~Nos aaztueo jaeo, bada, senarrari goguaz eontrara, juez aurreti, ta zamaijaquin</cell></row><row><cell>emaztiae ezeondutera eearri ebana? (111-360-32).</cell></row><row><cell>Baquizu pecatu eguin cendubana; baina dudia daucazu compesau cenduban, edo ez? (111-(126) Nos iruntsieo ete dau guztiz, bere temiagaz urten ez evan penia?~Nai ez euquian</cell></row><row><cell>143-30). emaztia artu eraguin eustseena? (111-361-3).</cell></row><row><cell>(102) Baina gogoratu jatzuzanian compesau biar dituzu leen aaztutaco pecatubac. Baita (127) Baina eristinau errijetan ez dago ezcongueiric, (...) oin ehaarra, asiera ehaarra, ta</cell></row><row><cell>aaztubac ciriana bere (111-144-15). Jaungoieuaren gorrotua beragaz daroiana, ez daquizanie (111-361-26).</cell></row><row><cell>(103) Ezin ucatu guinai, uts eguite asco daucaguzana (111-172-8). (128) Seme alabac ezeontza aehaquijagaz gaisqui viei diriana, daquijela, 10 eguin oidavee</cell></row><row><cell>(104) Lasterrago dator gueure errazoiaren erara: Jaungoico onac, ta Santubac pecaturic ardura bagarie (111-363-32).</cell></row><row><cell>gura ez davena; Jaungoico Espiritu utsac Virgina eder baten Sabelian sortuta, gorputza ta (129) Duda bagarie onei gog~ra eearrieo deutsez etsaijac euren estutasunetan: Ezcondu ez</cell></row><row><cell>arimia beragana hartu ditubana baino (111-195-31). balira, obeto ]aungoicua serbiduco eveena; ezcontzacac dichosuac, ta zorijonecuac diriana; suerte chaarra</cell></row><row><cell>(105) Guichiago costata sinistuten dogu: Pecatari garbatubari J aungoicuac pecatuba jazo jacuena; nai izanda bere jaungoicua serbidu ezin leguijena; eurac baino chaartuago inor vici ez</cell></row><row><cell>parcatuco deutsana: J aungoico Guztia-daiquiana, Cerubac eta luurrac cabidu ezin daveena, dana... (111-369-6).</cell></row><row><cell>Ostija chiqui baten osoric, eta viziric barrututa daguana baino (111-196-6). (130) Banequijan, ain trumoe andijae eurija eearrieo evana (111-375-6).</cell></row><row><cell>(106) Baina, alan dana, baquigu (111-201-2).</cell></row><row><cell>(107) Ordu artian, sinistu biar dogu, chiquijac, ta guichiracuac gariana. Ta guc achitu 3. Corpusaren azterketa: Taulak</cell></row><row><cell>aldaiguzan baino, altubaguac, ta escutubagocuac diriana (111-201-22). 1.-Gald: galdegaitasuna. (108) Ezin ucatu guinai bada (...) gauza (...) andijagua dana, Jesus Jaungoico, ta Guizon Mintz: rnintzagaitasuna.. Eguijazcuari gueure echian ostatuba emotia (111-207 -16). P-ez: perpaus agintari negatiboa. (109) Baina pecatu chicarretan, ta arinetan jausi ez danic, ez daquigu, Jesus ona, pecatu-P-?: perpaus agintari galdera edo subordinatua.Kasu bakoitzean zein den ric ezin euquiana, ta Ama Virgina maitia, pecaturic ez chiquiric ta ez andiric eguin ez evana, argituko da. baino besteric. (111-224-21). (110) Oneec aituten emoten deuscubee; J esusen gorputz illa Curutcian egon zana; bere Fakt.: faktibotasuna.</cell></row><row><cell>albo santuti odola, ta ura emon evana: Ta, Cerutati eratsita, gorputz Santuba sepulturan Menp.:perpaus konpletiboa baiezko edo ezezkoa izatea.</cell></row><row><cell>imini eveena (111-245-6). Aditz nag. aditz nagusia</cell></row></table><note>Bada, gauza jaquina da, Apostolubac bildurtijac, ta arpegui guichicuac ziriana... (111-94-7). (98) Ezaututen dauJaungoicua dana, Aita on guztiac baino obia; (111-122-7). (99) Baqui, Jaungoico zucenac parcatuten ditubana (...) pecatubac (11-122-25). (100) (...) baqui, parcatuten jacozana, ta inos bere lotsatuco ez daveena. (...) baqui, parcatuten ez jacozana, ta beti lotsatuco daveena, ta erreco daveena'impernuban. (111-142-18). (101) Baita pecatu eguin evana jaquin da, compesau ete evan, edo ez ete evan bere. (...)1003 Hasierako zenbakia adibide-multzoari dagokio, ez perpausari. Hortaz,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>). Hona hemen zerrenda: a. jakin eta perifrasiak: jakin: 53, gauza jakina izan: 6, jakin behar izan: 1. Beste aditz eta perifrasi batzuk: egia izan: 3, ezin ukatu: 11, autortu: 3, compesau: (16) Ikus, dena den, (76) adibidea, bertan autoreak -nik eta -na testuinguru berean erabiltzen ditu eta, -nik mugagabetasuna adierazteko termino markatua baina aukerakoa bailitzan. 2, acordatu: 2, ikusi: 4, ixilic euki: 1, erakutsi: 8, aguirija izan: 2 duda bagarik: 1, pedeco eracutsija izan: 1, aaztu: 1. a. esan eta perifrasiak: esan: 5, esanda geratu: 1, esana izan: 1, esanda: 1.</figDesc><table><row><cell>Guztira: 60. b. ezautu eta perifrasiak:, ezautu: 10, ezagun izan: 1. Guztira: 11. c. sinistu eta perifrasiak: sinistu: 4, sinistu behar: 1. Guztira: 5. d. gogoratu eta perifrasiak: gogoratu: 1, gogora ecarri: 1. Guztira: 2. Guztira: 8. b. Beste aditz eta perifrasi batzuk: berba eguin: 1, iracurri: 1, irauntsi: 1, errazoira etorri.· 1, aituten emon: 1. Guztira: 5. EZFAKTIBOAK uste izan: 1. Beraz, 117 kasutan agintzen duen aditza edo perifrasia faktibotzat jotzen dugu; 13 kasutan neutrotzat eta behin ezfaktibotzat. Badirudi, bada, faktibotasunaren faktorea guztiz eraginkorra dela eta -na agertzeko, nahiz eta ezinbestekoa denentz baieztatzerik ez dugun. Jakina, horrek ez du esan nahi faktibotasunaz positiboki markaturik dugun guztietan -na ezinbestean agertuko denik. Faktiboen artean, na-gusigo nabarmena du jakin aditzak edo berarekin egindako perifrasiek, 60 bider, hots, ia erdia. 4.-Ondorioak Informazio osoa eskuan dugularik, badirudi ezen gutxienezko ondorio batzuetara heltzeko tenorean gaudela. Gainbegirada batez, orain arte esan diren baldintza eta faktoreak, -na/-la erabileraren gainean alegia, beraien erlatibotasunean eta zenbait matizaziorekin konfirma ditzakegula ematen du: 1. -nadun konpletiboa ez da normalean galdegaitasunez markaturik agertzen, baina ez dirudi ezinezkoa denik. Ez dirudi perpausean duen kokapena ez iraunkorra ez pertinentea denik. 2. Perpaus nagusiak nahiz subordinatuak baiezkoak edo ezezkoak izan daitezke. e. Guztira: 39. 3. Perpaus nagusia galdera izan daiteke.</cell></row></table><note>NEUTROAK</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Beste aldetik ez dugu ahaztu behar topifikazioaren eremu zabala zein neurritan egon daitekeen diskurtso motaren menpean. Abade baten sermoiak direnez gero, hau da, diskurtso estu, didaktiko bat, erretorikak mugaturiko erak eragin handikoak dira dudarik gabe eta, hortaz, ideiak adibide antzekoekin behin eta berriz errepikatzearen jokabidea present dago. peeatu gaztiae urezeo bautsimuae berae leguez(111-29-4). Sinistu biar dogu bada, (...), pedezeo gauzatzat, nora ececua dala ura, bataiatuteco ura dala bautismoaren gueija. Ur bagaric ezin leguijala Bautismoco. Sinistu biar dogu bataiatu bagaric daguana ezin eompirmau leitequiala(111-86-22). Batzutan, esan aditza agertzeak eragiten duela pentsa daiteke, nahiz eta, ikusi dugunez, -naren aldeko aukera inondik ere galerazi ez:</figDesc><table><row><cell>). Sinistu biar dau cristinaubac onezaz gainera: Vizi era barrija artuteco demporan ez dala 10 egongo impernuco etsaija (111-316-23). Sinistu biar dogu bada, cristinaubac, odolezco bautismuac parcatuten ditubala emoten (111-86-25). Sinistu biar davee, eontentuz viei dirian senar emaztiac, diabruba ez daguala 10 (111-363-20). Ugazaba, edo Jaun dirian guztiac gogoratu biar davee: leleengo, ez dagualaJaun-goieuaren aurrian ya erabaguiric, andija, edo chiquija dalaco, aberatsa, edo pobria dalaeo, jasua, edo bajucua dalaco, jaquituna, edo ez jaquina dalaco. (1-224-19). b. -KE morfema duten ahalezkoak agintariak diren zenbait kasutan ere, autoreak ez du -na aukeratu: Alan sinistu daiquegu, Cristinaubac, zazpi Sacramentu Santuben ezaungarrijac, edo irudijae diriala, ... (111-4-14). Sinistu daiquezu zeuc ezeondu orduco beragaz eguin cenduzan pecatu loijen eastiguba dala. (111-363-20). . c. Ikus ei hizki modalizatzailearen inguruan gertatzen den aukeren aldaketa: Ta cer eguiten dau miin gaizqui esaliac? C..) Batian: au entzun dabena: bestian au eidinuela; bestian: alan eizala; bestian; zanae emon eutsala; ta bestian: alan dala esanda (11-190-4). d. Dena den, egia eztabaidaezinak izanik ere, -la aukera dezake: Sinistu daigun bada, (...), Jaungoicuac emon deutsazala Elisa guizonac gueure arimen oneraco. Jaun goicuaren ordecuac diriala luurraren gainian. (1-213-3). Ezautu daigun bada cristinaubac, aguindu onen contuba artuco deutscula Jaun-goicuac, besteena leguez. Jaungoicuaren beraren leeuban dagozala Eliza guizon guztiae, ... (1-220-3). (18) Jaquin biar da eompirmaeioeeo Saeramentuba ez jaeola eristinaubari bein baino e.</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lotsarizco pecatu baten bein jausi ezquero, cristinauba, oidanez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>beste pecatu asco bere jasusico dala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ezaututen davee diabruac, pecatu loijac escubide gueijago emoten deutsela eurai, condenauben arimac, ta gorputzac inpernuban benetaco, beste pecatubac baino</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="11" to="163" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ecin ucatu guinai, neure entzula onac, guzurra dala errijetaco, ta lagun arteco sinistute ona galduten dabena, Sospecha gaistuac gueituten ditubana</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="11" to="173" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ecin ucatu guinai, erijotzaco orduban cristinaubac izaten ditubala tentacioeric andijenac Jaungoicua galduteco</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="111" to="276" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ezcontzaco vizi eria onduen jaotzula aleginaz jaquin da, ezcondu zara ceure gogoco lagun on, maite bategaz?</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="111" to="342" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">.) aparteco pecatuba dala zazpigarren agindu Santubaren contra, esan dan moduban, echeco ondasunac castetia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Onac</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="11" to="144" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">.) dotrinaric ez daquijala, Jaungoicuaren ezauberaric ez daucala, Sacramentubac artuten ez ditubala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Baina Icusten Badabee</surname></persName>
		</author>
		<idno>111-80-33</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez dugu uste hemen autoreak egin duen aukerak galdegai edo mintzagaitasunarekin zerikusirik duenik, baina, behintzat, zerbait argiro erakusten du: faktore semantikoek eragin arren, ez dutela idazlea ezinbestean -na erabiltzen behartzen, hau da, libre samar joka dezakeela. Argi dago, beste aldetik, esan aditzarekin, adibidez, neutro bezala eman duguna, fedeko egia aztabaidaezinak direnak ere adierazten direla: Onec esan gura dau, ezcontzaco lotugarrija</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">buztarrija beticua dala</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="111" to="342" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Augaiti esaten deuscu San Pablo Apostolubac Uragaz garbitu evala]esucristoc Eleiza guztia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="111" to="148" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esaten da: Ez dala, ecer eztzat, edo balijo gichicotzat euquita, ichi biar compirmacinoia</title>
		<idno>111-91-18</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esaten da bada: 1. jazo oi danez, urrezco escudo bat gaiti ez dala ino ill biar: 2. Guero euquico ditugun, baina oraindino ez daucaguzan ondasunac gaitic; edo, gueuri jatorcuzana, daquigun, ta guero euquiteco ustia, daucagun ondasunac gaiti</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hala Eta Guztiz Ere, Esan/Jakin Erabiltzeak Aukera Diferenteak Eragin Ditzakeela -Lehen Jakin J Ezagutu J Erakutsi E.A</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>erabiltzeak -naren aldeko aukera nabarmenki eragiten duela ikusi dugu-zalantzarik ez dago, hurrengo adibidean nabarmena denez: Orregaiti cristinau guztiac goguan euqui biar davee gauza onetan Eleisa Ama Santiaren eracutsija. ez dala inor ill biar: 3. Ez dala ill biar... (1-248-7</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Andijac eta senduac bere goitu ditubana. Cristandadia desondreetan dabena. Cerubari burla eguiten deutsana. Guizonac ganadututen ditubana: Munduba ezainduten davena. jaungoicuac chito gorroto deutsana. Ta pena bildurgarrijequin castigau davena. Ezaututen eveen Jaungoicozco guizon (1988: 340) dioen bezala, arrazoi sintaktiko batek erabaki dezakeela, hots, -na konplementatzailea duen menpeko perpausetik -izen sintagma baten barruan dagoen perpaus batetik-ezer atera ezin daitekeela kausa, autoreak muga hori gainditzen duenean, ezinbestean -ladun konpletiboaz baliatu behar duela, izan ere, adibide askotan hori gertatzen delako susmoa egin daiteke eta. 19 Baliteke hau beste faktore eraginkor bat izatea, baina Fray Bartolomeren hizkeran bederen, azalpen honek ez du gogobetetzen: ikusi dugun legez, -lal-na aukera ez du hainbat kasutan 20 esplikatzen eta, are gehiago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euscal</forename><surname>Eta Patxi Altunak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Errijetaco</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="nakonplementatzaileaezdaderrigorrezkoperpaus-mugamarkinaridazlearentzat.21" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ezaututen eve~n Eracusla Cerutar areec luxurijac sustrai andijac daucazana. Arima a~co ilten ditubana. Iraasten erraza dana. Osatuten gacha dana. Santubai eurai cer eguin asco emon deutseena. hogei kasutan edo gehiagotan nabarmentzen denez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">aurresuposizio semantikoa eraginkorrenetariko bat izanik, proposizioaren de!actotasunarekin lotzen denean; aditz batzu faktibotasun hori adierazten espezializatu dira eta hala dute beren nukleo semikoan. Hortaz, oso ugariak dira honelako proposizioak egiten dituzten konpletiboak sortzen baina beste aditz mota askok ere sor ditzakete. Beste aldetik, de !actotzat zer hartzen den, testu-inguruan aztertu behar da maiz, alegia, zer ematen den jakin eta de !actotzat. Badirudi, hala ere, faktibotasunak ez duela ezinbestean -naren aukera eragiten, borondateak ere hortxe jokatzen duela. Gauzak jakintzat, nabarmentzat, ezaguntzat ematen direnean, itxaron daiteke sarritan mintzagaiak ere izatea -areago mintzaldi mota honetan, baina ez ezinbestean-. Dena den, ez dirudi berez faktore eragilea denik konkurrentea baizik. Halaber, mintzaldi mota honetan --eta ez ahaztu erretorikak testuotan duen balio aparta-aditz faktiboak, mintzagaiak eta tesiak J.A. Mujikaren arabera bakoitza bere mailan,22 batera gertatzen dira; hala ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hortaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau Egin Genezake</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">zenbait faktorek eragiten duke -lal -na aukeran baina ez ezinbestean, hots, ez autorearen askatasuna ukatu arte</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>honek ez du asko argitzen. Borondateari bagagozkio, bi ezaugarri eta printzipio plantea daitezke: 1. -na balio intentsiboago batez aukeratzen da, hots, faktibotasuna azpimarratu nahi denean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fray Bartolomek, bere garaiko beste markinar idazleak baino libreago, transizio-egoera islada dezake: joerak bai, elementu kontradiktorioak, arau hautsiezinik ez. Izan ere, ia berrehun urte igaro dira eta gaur egungo adineko hizrunek aditz-mora bat aukeratuta, -na erabili ohi dute, gazteagoen kontua, ordea, beste hainbatetan bezala</title>
		<idno>fakti- boa] izatera igarotzea</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aukera estilistikoak ere izan daitezke. Agian,--naren aldeko aukeraren ugaritasunak aldatzen ari den egoera bat islada dezake</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Baliteke asmo diakronikoaz ebaketa egin dugun hizkuntz egoerak honelako transizio bat islatzea. J atorriz -la izan zitekeen oposizio baten termino ez-markatuaren morfema eta -na markatuarena. Baliteke oposizioa Frai Bartolomeren garaian aldatzen egotea eta erabilkera. beste kontu bat da. (19) Ikus, aurrekoez gainera, corpuseko (2), (42), (69), (83) eta (115) adibideak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ikus</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">eta</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ikus</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aditzaren tasuna, topikoa, diskurtso-mota</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Fray Bartolomeren Euscal-errijetaco olgueta fa dantzeen neurrizco gatz-ozpinduba</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Bibliografia Altube</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erderismos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gernika</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
			<biblScope unit="page" from="367" to="377" />
			<pubPlace>Ediciones Deusto, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Fray Bartolomez puntu batzuk H , Euskera, XXVI-1 (2. aldia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Leopoldo</forename><surname>Euskaljoskera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Durango. ----</forename><surname>Zugaza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Irazola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Uriarte</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bizkaierazko joskera, Eusko ]aurlaritzaren argitalpen Zerbitzu Nagusia, Gasteiz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aditz eta predikatu faktiboak H In 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mor/Ologia Vasca. La Gran Enciclopedia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Eguzkitza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Mundu-Biltzarra. Euskara Biltzarra</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="335" to="341" />
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Eusko ]aurlaritza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Biar dan ondo izatiagaz, Rada Alargunaren moldiztegian, Irufiea. ----, 1817, ] aungoicoaren amar aguindubeetaco azqueneco bosteen icasiquizunac, Aita Prai Bartolome Santa Teresac Marquinaco Carmen Ortezeco Predicadoriac ateraac. 11. Zatija. Biar dan ondo izatiagaz, Rada Alargunaren moldiztegian, Irufiea. ----, 1819, Elizaco zazpi Sacramentuben icasiquizunac, Aita Prai Bartolome Santa Teresac Marquinaco Carmen Ortezeco Prioriac ateraac</title>
		<ptr target="11.Zatija.Biardanondoizatiagaz.lruna.RadaAlargunarenmoldiztegian" />
		<editor>Fray Bartolome, 1816,jaungoicoaren amar aguindubeetaco lelengo bosteen icasiquizunac, Aita Prai Bartolome Santa Teresac Marquinaco Carmen Ortezeco Predicadoriac ateraac. 1. Zatija</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Konpletiboak, zehargalderak eta erlatiboak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Goenaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gramatika bideetan, Erein, Danostia</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilba</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>EHU-UPV</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Euskal sintaxiaren zenbait arazo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la literatura vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<pubPlace>Erein, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">-(e)la eta beste konpletibatzaileak JJ , Euskera, XXVII-1 (2.aldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="293" to="327" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zenbait kanpletibaren azterketa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">XXV-2 (2. aldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Leizarragan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="397" to="629" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Fray Bartolomeren Euscal-errijetaco olgueta ta dantzeen neurrizco gatz-ozpinduba</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<pubPlace>Euskaltzaindia, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal gramatika, Edicianes Vascas, Donostia. Varii, 1983, Euskal dialektologiaren hasfapenak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Txillardegi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<publisher>DEU, Irufiea</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
