<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Ohar batzuk euskal deklinabidearen historiografiarako JABIER ALBERDI LARIZGOITIA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">H U</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Ohar batzuk euskal deklinabidearen historiografiarako JABIER ALBERDI LARIZGOITIA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>n the article we can see a general vision of the different theories and presentations of the Basque declension that have taken place from the seventeenth century till the nineteenth, emphasizing specially on Pablo Astarloa's contribution.</p><p>. Although it is true -the same as happens with other european languages-that there has been up to a later period a mimetic tendency in the Basque grammar towards the bases of the Latin grammar, this tendency was radically changed thanks to Pablo Astarloa's ethnocentric description. Here we note that Astarloa provides a clear reference for a change in the history of the theories about the Basque declension.</p><p>' Frequently, when we talk about Astarloa, we only give him atribution to certain strange and vague theories. / t is this attitude towards his extravagants ideas -as seen by the actual linguistical knowledge-that have made this writer from Durango recieve an injust treatment, even made him fall into oblivion. This work is intended to justify Astarloa, pointing out his originality and importance, as well as his faults and inadequacies in his theory about declen.sion; at the same time, the origin and evolution of some of the main problems surrounding the Basque declension are sketched and recun'ently appear within the nineteenth century.</p><p>Taking Astarloa)s theory as a centre point, the article has been divided into three parts: I. Grammars previous to Astarloa. 11. A) Discursos filos6ficos. B) Traggia and Apologia. C) Astarloa and the linguistical ideas of the time. D) Good points and inadequat;ies of Astarloa's theory. 11/. Astarloa's influence.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>o. Sarrera</head><p>Mendez mende euskal deklinabidearen inguruan agertu izan diren zenbait teoria eta aurkezpeni halako azaleko begiratua emango diegu artikulu honetan, arretarik handiena Pablo Astarloaren ekarpena aztertzeari eskeiniko diogularik. 050 berandura arte -ezinbestean-latinaren grarnatikarekiko morrontza teQrikoa oso nabarmena izan bada ere, joera hau erabat eteten da P. Pablo Astarloaren deskribapen etnozentristari esker. Bere ekarriagatik eta here eraginagatik esan liteke Astarloa mugarri bat dela euskal deklinabideari buruzko teorien historian.</p><p>Frankotan, apetaz edo nahikundez josit~ko zenbait teoria bitxiren aitatasuna baino ez zaio aitortu durangarrari. Xelebrekeriaz hetetako alderdi hauek besterik ez ikusi izanak autore hau bidegabeki baztertzera eraman gaitu: gure mendean Astarloa [ASJu., XXII-2, 411-434]</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>zokoratu eta ahaztua izan da sarri askotan. Lan honen bidez -okerrak oker eta eznahikotasunak eznahikotasun-gai honi buruz azaldu zuen teoriaren orijinaltasuna eta garrantzia azpimarratu nahi genuke, legezkoa baita bakoitzari berea ematea. Aldi berean espero eta nahi genuke ohar hauek argigarri gertatzea euskal historiografia linguistikoaren atal garrantzitsu baterako: hots, euskal deklinabidearen historiografiarako.</p><p>Astarloaren teoria erdigunetzat harturik, hiru zatitan egituratu dugu artikulua: I. Igualmente, carecen los substantivos de acusativo y vocativo, yen su lugar se usa el nominativo. <ref type="bibr">(RIEV 17,</ref><ref type="bibr">337)</ref> Eta pixka bat beheraxeago, honela jarraitzen clu:</p><p>La declinacion del inarticulado tiene seis casos, y consta del nominativo 0 recto, genitivo, dativo, ablativo, y ademas, casos de hacer, negar 0 dudar. El caso de hacer es el que se pone como sujeto del verbo activo en lugar del nominativo. Ejemplo: El nominativo 'homo', sirve en latin como sujeto del nombre activo 0 pasivo U otros; pero no en la lengua vasca; pues con el verba pasivo 0 substantivo se pone el nominativo 'guizon', y decimos 'guizon da', es hombre; mas para formar la construccion del verbo activo hay que apropiarle el caso, que haga las veces de nominativo, y no se dira 'guizon eguiten du', sino 'guizonac eguiten du', el hombre hizo.</p><p>Zuberotarrarentzat latinaren eredua ezinbesteko erreferentzia bada ere, horrek ez dio eragotzi euskarak berezi duena ikustea; eta horretantxe ageri da bere begi ona eta ekarpena: a) latinak ez bezala, euskarak ez du ez akusatiborik, ezta bokatiborik ere (eta paradigmetan, beraz, ez dira agertuko I). b) latinak ez dituen bi kasu bereizten ditu euskarak: aditz aktiboari dagokiona, 'aktiboa' (gaurko 'ergatiboa') batetik eta ukatzeko edo zalantza adierazteko erabiItzen dena, bestetik (gaurko 'partitiboa'). Terminologiaren aldetik, ohartu behar gara 'nominativo' hitza marka morfologikoa ezezik, funtzio sintaktikoa ere ('subjektua') adierazteko erabiltzen duela. N ahasketa honek azalduko luke darabilen terminologia aldrebesa: guk 'ergatibo' deitzen dugunari berak batzutan 'aktiboa' eta bete batzutan 'nominativo activo' deitzen dio.</p><p>Bukatzeko, esan dezagun Oihenart idazle latinzaleak-gezurra badirudi ere-uste baino lokarri gutxiago erakusten dituela kontu honetari latinaren menpeko ohizko analisi linguistikoekin 1 • Ondorengo euskal graInatikalariaklatinari atxekituago azalduko zaizkigu.</p><p>(1) Berpizkunde garaiko gramatikalariak erabat lotze11. zaizkie latinaren kategoriei. Ez ditzagun ahaztu, bestalde Scaligero haten edo Sanchez de las Brozas baten proposamenak host eta sei kasu unibertsalpostulatuz. Ikus bedi honetaz <ref type="bibr">Chevalier 1986, 184-201 eta 347. or. '</ref> Micoleta U rte batzuk geroago osatu eta joan den mendearen amaiera arte argitaratzen ez den gramatika moduko batean Micoletak sei kasu ezartzen ditu euskal izenak deklinatzerakoan -latinarentzat jarritako berberak, noski-; baina harrigarriena ergatiboari dagokion desinentzia edo forma arrastorik inondik ere ez agertzea da. Oraingo honetan, latinaren deklinabide ereduaren pisua nabarmena da, gure gramatikalaria itsutzeko adinakoa, hizkuntzaren kCl:su garrantzitsu batez konturatzen ez uzteko bestekoa: (2) « •••Nebrija had stated that the prepositions de and a showed case in Spanish, but many of the later grammarians made the assertion that it was the article which showed case». <ref type="bibr">Merril 1962, 165. or.</ref> Ikus bedi bertan orri azpiko oharrean, artikuluak kasua adierazten zuelako eritzia agertu zuten autoreen zerrenda, <ref type="bibr">165-166. or.</ref> ...mas en la variedad y diferencia de 10s casos, no se atiende a10s nombres sino a los articulos, como en romance, frances, y otras lenguas. Hay dos diferencias: la 1a que los articulos en estas lenguas son prepositivos 6 antepuestos al nombre; pero en el bascuence son pospuestos 0 subjuntivos. (. aa) Siendo, pues, el articulo el gobierno de los nombres y pronombres, es necesario tener bien conocido su indole y declina-ci6n. <ref type="bibr">(Larramendi 1729, 1)</ref> Jarraian «artikuluaren deklinabidea» ematen du, beti ere, latinaren sei kasuak ardaztzat harturik. Jakingarriak iruditzen zaizkit nomin'atibo eta akusatiboari buruzko oharrak:</p><p>El nominativo singular tiene dos articulos a, ac, que no pueden usarse promiscuamente, porque elprimero sirve alosverbos neutros, y passivos, 'jauna dator' el senor viene; 'hume-a il da' el nino se ha muerto: el segundo sirve a los activos: 'jaun-ac eman dit', el senor me 10 ha dado (...) el acusativo es como el nominativo, con su primer articulo a y no con el segundo, v.g. 'edaten-det ura' yo bebo agua... " (...) SINGULAR N. Jaun-a, Jaun-ac-el Senor G'. Jaun-aren, Jaun-arena. D. Jauna-ari, Jaun-arentzat. Ac. Jaun-a.</p><p>v. a Jaun-a.</p><p>Ab. Jaun-arequin, J aun-agatic.</p><p>Jaun-agabe,Jaun-agan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>PLURAL</head><p>N. Jaun-ac. G. Jaun-en, Jaun-ena, Jaun-enac. D. Jaun-ai, Jaun-entzat. Ac. Jaun-ac. V. a Jaun-ac. Ab. Jaun-acquin, Jaun-agatic. Jaun-acgabe, Jaun-etan.</p><formula xml:id="formula_0">(ibid. 2-3)</formula><p>Eta aditzari buruz 'hitz egiterakoan, honela dio:</p><p>En fin, en resumen, todo verbo activo regular no pide ni admite mas regimen que el de sus terminaciones. ,Estas si son absolutas solo rigen acusativo, la primera de singular y la segunda de plural, y no otro ningun caso. Si son transitivas dos de ellas tiene cada persona, y la 1a rige acusativo de singular, la segunda de plural, y ademas de eso todas ellas traen dativo de la misma persona a quien se hace la transici6n, como 'jaten-zaitut',yo te como, 'ecclrten-nazu', tu me traes, no tienen que esplicar mas que cuando se pone la persona a quien no se hace la transici6n se pone siempre en acusativo y no en otro caso; v.gr. 'jaten-zaitut zu', 'ecarten-nazu ni' edo 'neu'. (op.</p><p>cit. <ref type="bibr">[156]</ref><ref type="bibr">[157]</ref>.</p><p>Ikusi ahal izan dugunez, Larramendik -euskarari buruz ari dela-behin eta berriz erabiltzen ditu 'nominatibo' eta 'akusatibo' hitzak. Hortaz,. ematen dituen datuak zuzenak izan arren, datuok biltzen dituen marko teorikoaren desegokitasuna bistan dago.</p><p>Euskararen bereizkarria den ergatiboa Larramendiren esku'etan, inguruko «erasotzaileei» jaurtitzeko arma paregabe bihur zitekeen; berezitasun honetaz ohartu izan balitz, «egile-aditz aktibo» erlazioaren inguruan tinta asko isuriko zatekeen. N olanahi ere, ez zen horrelakorik gertatu, andoaindarrak ez baitzuen ezertako ere nabarmen erazi d;1tu hau.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="11.">Astarloa</head><p>XIX. mendearen hasieran, Madrilen (1803), idazluma franko dantzan' jarrerazi behar zituen liburu mardula ematen zuen argitara P. Pablo Astarloak. Bertan (Apologia de la lengua vascongadan) oso teoria bit~ia azaltzen zuen darabilgun gaiari buruz. Kontzeptu mailako bi erlaiio desberdin hauek aditzera emateko hizkuntzek baliabide bi asmatu zituzten: a)" deklinabidea/artikulua (hizkuntzen arabera) lehen mailako erlazioetarako; b) preposizioa I posposizioa (hizkuntzen arabera) bigarren mailako erlazioetarako:</p><p>Tenemos dicho anteriormente, y volvemos a decir para mayor claridad que los estados 6 relaciones de los entes en nuestros conceptos son 6 pueden ser de dos diferentes especies, es· a saber, relaciones primarias y relaciones secundarias, de donde se infiere que los primeros hombres hubieron de inventar dos clases diferentes de vocecitas 6 terminaciones para indicarlas. Si 10s agentes, por ejemplo, se hubiesen caracterizado por una sola terminaci6n, era indispensable la confusion en los conceptos de 10s primeros hombres .No podrian saber estos si 10s tales agentes eran primarios 6 secundarios, quiero decir, si eran principales operadores de la accion, 6 ministeriales, esto es, cooperadores del agente principal. (...) T odos los idiomas han conocido esta verdad. Todos ellos hacen uso de dos clases 6 diferencias para distinguir las dos especies de relaciones que llevamos citadas.(...) ...es muy conforme al dictamen de la razon, y a 10 que exije de nosotros la claridad de 10s conceptos el que estas dos clases~e caracteristicas se conozcan en las gramaticas con dos distintos nombres, y no hallo otros que sean mas adecuados al uso de los idiomas que la declinacion 6 articulo y la preposicion 6 posposicion, segun elindole particular de ellos. ' Estos idiomas usan de la declinacion 6 articulo para hacernos ver las relaciones primarias de los nombres y pronombres, y de la preposicion 6 posposicion para darn9s cl entender las secundarias. (op. cit. <ref type="bibr">[327]</ref><ref type="bibr">[328]</ref> (4) Honela 'azaltzen du bereizkuntza: «Un agente puede ser principal 6 primario; puede tambien ser ministerial 6 secundario, y la claridad de 105 conceptos pide diferencia de caractetisticas para indicar estos dos estados 0 relaciones. (...) Si decimos 'el hombre mat6 al perro', damos aentender que el hombre es la causa principal de la muerte del perro, esto es, el principal agente de eila y que el perro padece la acci6n ejecutada por el hombre, y en este concepto no hay agente alguno secundario 6 ministerial; pero si decimos eel hombre mat6 al perro con la espada', hallamos dos agentes: uno es el hombre, y el otro la espada. El hombre es el agente principal: la espada es el ministerial, esto es, el instrumento con ql:le se ejecut6 .la muerte». <ref type="bibr">Astarloa 1883, 326. or.</ref> gabeko hizkuntzetan lehen mailako erlazioak adierazteko erabiltzen diren ezaugarriak dira Astarloarentzat 5 • Aski harrigarria bada ere, Astarloaren aburuz euskara ez litzateke izango deklinabidea duten hizkuntza horietako bat: euskara, lehen mailako erlazioak adierazteko, izenari atzetik eransten zaion «artikuluaz» baliatuko litzateke. Oihenartek eta Larramendik bezala, «artikuluaren deklinabideaz»· hitz egingo digu Astarloak, baina haiengandik nahikoa aldenduaz. Euskara, atzizkien bidez bada ere, «artikuluaz» baliatzen diren hizkuntzen sailekoa litzateke. Zergatik? Latina eta grekeraren modukoak -hizkuntza malgukariak-ez bezala, neurri handi batean itsaskorra (aglutinantea) delako. Azken hauek lehenagokoak dira Astarloaren uste"tan; eta malgukariak, haietatik denboraren pod6rioz, degenerazioz sortuak:</p><p>Si contemplamos la declinacion de los nombres en cualquiera de las lenguas que las conocen, h~llaremosque asus prinGipios sus terminaciones n? fueron otra cosa que unas vocecltas separadas de los nombres y pronombres, aSl como ahora son 10s articulos de los demas idiomas. 'Veren10S que la supresion y mutacion de letras desfiguro estas terminaciones 0 palabritas, y multiplicandolas por este medio, se multiplicaron las declinaciones en perjuicio de la economia de los idiomas. Veremos que fijadas estas terminaciones con los nombres y pronombres·se hallan hoy en una disposicion de no poder averiguar cual sea el nombre 6 pronombre primitivo, cualsu terminaci6n. En el 'ego, mei, mi 0 mih(sic) y me'~quien sera aquel que podra resolver cual sea la voz primitiva, esto es, aquella ton que se indico por primera vez la persona que hablaba, y cuales las terminaciones que aiiadidas a ella la clasificaron? (op. cit. 333). . Hemendik aurrera, lehen mailako erlazioen inguruan arituko gara nagusiki. Astarloaren teoriaren arabera, lau' badira adierazi beharreko kontzeptuzko erlazioak, «lehen hizkuntzak» (&lt;&lt;idioma primitivo») lau ezaugarri asmatu behar izan zituen: ezaugarri bana, erlazio bakoitzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Deklinabidea eta «artikulubidea» ingurulko hizkuntzetan:</head><p>hizkuntza «egile ezaugarri motzak» Astarloaren eritziz, lehen mailako erlazioak adierazteko deklinabideaz baliatzen diren hizkuntzek (latinak, adibidez) behar baino kasu gehiago dituzte: «vocativo» eta «ablativo» direlakoak, esate baterako, sobran leudeke. Are gehiago, kasu nahasketa egozten die holako hizkuntzei:</p><p>Que cosa es el nominativo?~Que ministerio ejerce en las lenguas que la conocen? Representa la accion del nombre y del pronombre? Si el verbo es activo nos representa la accion; si es pasivo la pasion. He aqui un caso confuso...(...) Igual confusion observaremos en el acusativo. Veremosle representar unas veces la accion, otras la pasion de los signados de los nombres y pronombres, e igualmente destituido de caracteristica que pueda fijar y determinar cual de estas dos relaciones haya de ser la que se nos quiere comunicar en los conceptos... <ref type="bibr">(op. cit. 330)</ref> Latinaren moduko,hizkuntzek bi akats nabarmen dituzte: erredundantzia (behar baino kasu gehiago) eta nahastea (erlazioen eta ezaugarrien arteko nahastea). Hauexek (5) «Llamaremos articulo a todas aquellas palabritas, que unidas a las voces nos hacen ver los diferentes estados 6 relaciones primarias que tienen sus signados, ya con la accion, ya entre SI». Ope cit., <ref type="bibr">325.</ref> or.</p><p>Esan bezala, ez dator bat gramatikalari garaikideen terminologiarekin: «En efecto, eonsultense estos idiomas, y se vera que ningun nombre propio va acompaiiado de estas palabritas cualquiera que sea el caso 6 genero a que' corresponda. Se dira eel hombre, la mujer'; pero no se oira 'el Pedro, la Toledo', etc.(...) de modo .q':le no podemos tener dud,a~gun~en que las palabritas 'el, l~, 10' del cast~llano y las equivalentes en otros Idlomas, son unas caractenstlcas 0 notas de nombres ape1atlvos». Op_ ·elt., <ref type="bibr">332. or. .</ref> dira, beraz, deklinabidearen inperfekzioak. Guzti honetatik Astarloak ondorioztatzen du lehen hizkuntzak ezin asma zezakeela horrelako aldrebeskeriarik:</p><p>Bajo de estos supuestos lPodemos persuadirnos que el idioma primitivo, este idioma que segun vamos justificando, habia de ser perfecto en todo su mecanismo, haria uso de la infonne declinacion y de sus oscuros, confusos e indeterminados casos para caracterizar las relaciones primarias de los nombres y pronombres ?No, no es posible que un fil6sofo meditativo de origen a la declinacion en el mundo primitivo, en aquella epoca feliz en que el hombre se dirigia por los avisos de la sabia naturaleza, en aquellos tiempos en que no tuvo lugar la arbitrariedad (...) yen que el hombre no lleg6 a perturbar y trastornar e16rden de cosas, establecido por la sabia naturaleza. (ibid).</p><p>Lau badira lehen mailako erlazioak, artikuluaz baliatzen diren hizkuntzetan lau artikulu izango dira: paziente, egile, hartzaile eta jabearen artikuluak.</p><p>Baina ekonomiaren printzipioaren izenean, Astarloak arrazoizkoa deritzo erlazio horietako bat «ezaugarririk ezaren ezaugarriaz» baliatuz adierazteari. Halaxe ikustendu adierazita artikuludun hizkuntzetan pazientearen erlazioa.</p><p>Gogor salatuko du hizkuntza hauetako gramatikalarien latinarekiko morrontza: haiek artikuludun hizkuntzetan latinaren sei kasuak ikusi uste izan dituzte filosofiaren kaltetan 6</p><p>• Analisi honen alderdi ahulak agerian jartzen ditu durangarrak:</p><p>Quieren que el nombre sin otro caracter que aquella vocecita que le hace apelativo, equivalga al caso nominativo de las lenguas que tienen declinacion (...) sin reparar que estas voces y otras iguales sin mas ni menos caracteristicas, ejercen en los mismos idiomas las funciones de acusativo.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta pixka bat beheraxeago honela dio:</head><p>Lo mismo sucede con el dativo y acusativo. Estos dos casos son indeterminables en estos idiomas: Ca Dios, al hombre, a 10s angeles' pueden ser dativos y tambien acusativos. (op. cit. 337).</p><p>Gauzak honela, artikuludun hizkuntza hauek ere ezin dira inondik inora izan mekanismo perfekto baten eredu; bestela esateko, lehen hizkuntzak ezin beregana zezakeen gaztelaniarena bezalako artikulubide nahasia, latinaren deklinabideaz hornitu ezin zitekeen modu berean. Lehen hizkuntzak ezaugarri bana behar zuen lehen mailako erlazio bakoitza aditzera emateko; baina Astarloak harriduraz aitortzen digu ez duela inongo hizkuntzatan -euskaran izan ezik, jakina-egilearen erlazioa adierazten duen deklinabide kasurik edo-ta artikulurik. Beraren eritziz inguruko hizkuntza guztiek faIta dute . ezinbesteko ezaugarri hau: .</p><p>No hallo en los idiomas as! declinantes, como en los que no tienen declinacion caracterlstica alguna que nos lleve aconocer que 10s signados de 10s nombres y pronombres, sean precisamente agentes en nuestros conceptos y que solo llegamos a este conocimiento por el sentido de los mismos conceptos, como largamente 10 hemos demostrado hasta ahora. Sin embargo, exije el buen 6rden y la claridad del habla, que las voces lleven ciertas nociones para que distingamos en ellas sus diferentes estados, y no podemos persuadirnos aque la lengua primitiva no se hallase hermoseada con este rasgo de perfeccion. (ibid.) (6) XVI. eta XVII. mendeko gramatikalari askok -Nebrijari jarraituz-onartzen zuten gaztelaniak deklinabiderik eduki ez arren, bazituela kasuak: «Among the grammarians who followed Nebrija, the view that Spanish does not have declensions but that it does have cases was unanimously upheld». <ref type="bibr">Merrill 1962, 165.</ref>  Bukatzeko «apelatibo» izenekoentzat.beste paradigma bat ematen du mugagabeak (&lt;&lt;indefinidos») direnerako. Orduan izen propio eta numeralen ezaugarri berberak hartzen dituzte, baina «pazientearen artikulua» eransten zaielarik (gure partitiboa, alegia):</p><p>A mas de estos artictilos que son definidos, ti'ene el bascuence otros que podemos llamar indefinidos, y usa de ellos cuando los nombres apelativos 'pasan a ser partitivos, esto es, cl significar una parte 6 porcion de individuos contenidos en la especie representada por la voz apelativa, como cuando decimos 'ciertos hombres: varios soldados: ningun literato, etc.' He aqul un ejemplo de estos artlculos en la voz 'gizon' hombre.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Paciente .</head><p>Age~t.e .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ReClplente</head><p>. Posesor~.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Guizon-ic</head><p>Guizon-e-c Guizon-i Guizon-en <ref type="bibr">419</ref> De aqui se ve que para que los nombres apelativos pasen cl ser indefinidos, han de recibir el articulo del mismo modo que los nombres propios y numerales,·con la -diferencia de que en ellos hay un articulo paciente. (op. cit. 677. or.)7. . Euskararen jatorria zela eta, aurreraturiko hainbat hipotesi auzipean jartzeaz gain, Traggiak oso jarrera kritikoa azaltzen du euskaldunen teorien aurrean. Bertan esandakoei erantzunez plazaratuko du Astarloak bere Apologia.</p><p>Deklinabidea dela eta, Traggia ez dabil oso zuhur bere esanetan. Baieztapen borobil batzuekin kontraesanean jausteaz gainS, oso adierazpen harrigarri eta ausartak egiten ditu: besteak beste, euskarak deklinabide atzizkiak latinetik edo godotik hartu dituelako ustea. Argiago' dabil, euskararen deklinabide atzizkiak ez direla benetako artikulutzat hartu behar esaten duenean 9 , baina berriz ere gaizki-ulertuak sortuko dituen konparazio arriskugarria azaltzen du:</p><p>Que los vascongados miren las terminaciones de sus nombres como una verdadera inflexion, a imitacion de griegos, latinos' y alemanes, y no como articulos pospuestos del japon 6 chino, 10 manifiesta la declinaci6n reglada de sus pronombres 'ni' 6 'nic', yo: 'nizas', de mi: 'niri' 6 'neretzat', para mi, (...puesto que las lenguas que usan artfculos 6 preposiciones para los casos los emplean en 10s pronombres, v.g. 'yo, de mi, amf, por mi', etc. Los chinas ·dicen: 'ngo-go', ya:</p><p>'ngo-chi', de mt, etc.; y paca mas 6 menas sucede 10 mismo en japon.» (ibid, 150)10.</p><p>Astarloak bere aldetik, berri gutxi dakar Apologian deklinabidearen gainean. Gehienetan, Discursosen esandakoak adibide gehiagorekin arg.itzera mugatzen da; hori bai, beti ere, berbaldia Traggiaren okerrak zuzentzeari begira taiutuaz. Oro har, markak isolatzerakoan --0,-K,-I,-EN-kasu bakoitzaren ezaugarritzat emanez-asmatu duela esan dezakegu. Aipatu diren erlazioetako bi (&lt;&lt;paziente» eta «egile»), ordea, ez daude bat ere ondo zehaztuta: terminologia honetan argi pixka bat egiteko asmoz, aditzaren sailkapenari begiratuko diogu.</p><p>. Astarloak hi aditz mota bereizten ditu: «sencillo» ('icassi') eta «doble» (gaurko erazleak: 'i-ra-catzi'). Bi hauek hiru klasetakoak, «activo», «pasivo» eta «mixto», et'a hartzaileari begira, NORI-gabeak (&lt;&lt;puros») eta NORI-dunak (&lt;&lt;recipientes») izan daitezke:</p><p>... 'ilten-dot' es un verbo activo puro, porque no hay quien reciba la accion, y significa «yo 10 mato»: 'ilten-deutsat' es un verbo activo recipiente, porque una tercera persona de singular entra a recibirla, y juegan en la accion tres personas: el 'yo', agente caracterizado en la (t' final del auxiliar (d-eu-ts-a-t': una tercera persona recipiente 6 dativo caracterizado en la 'a': otra tercera persona del mismo numero singular paciente, caracterizada en la cd' inicial de dicho auxiliar. <ref type="bibr">(op. cit. 149-150)</ref> Eta «mixtoei» buruz zera dio: Bestalde, izenordainei b\.l.ruz ari dela, honelako adibideak ematen dizkigu erlazioak azaltzeko:</p><p>'Ni', io: sin articulo alguno ha de ser necesariamente paciente, y 10 mismo 'zu' vmd., 'i' tU, 'gu' nosotros... porque e1 no tener articulo 1as voces entre nosotros es caracteristica de paciente. 'Noc iratzartu-nau ni?'~Quien me ha despertado ami? 'Gexotu-edo-zara-zu', sin duda ha enfermado vmd.: 'galduta-ago-i' tu estas perdido: 'Ezgaitu-bee gu goitu', no nos han vencido: donde el 'ni, zu, i, gu' yo, vmd., tu" nosotros son pacientes, porque no tienen articulo alguno, y esto mismo sucede con e1 nombre, como poco hace diximos. Si queremos que 10s pronombres sean agentes, posponemos el mismo articulo'c' destinado para agente. 'Ni-c bai ildodala bassaurdia', yo si que he muerto jabaH:  <ref type="figure">.(?)</ref>). Marko teoriko honetan, badirudi «egilea» bakarrikizan daitekeela aditz aktiboa duen perpaus bateko -K ezaugarridun sintagma. «Agente» terminoaren aldean, «pazientearena» askoz ilunago agertzen zaigu: gehienetan egilearen ekintza jasaten duen sintagma marka gabea ('noe iratzartu-nau ni ?') bada ere, zenbaitetan aditz pasibodun perpauseko sintagma marka gabea.ere izan daiteke ('guexotu-edo-zara zu').</p><p>Ezagun da termino eta erlazio'hauen zehazgabetasuna hautaturiko erizpide semantikotik datozela: erizpide hau hankamotz gertatzen zaio Astarloari eta hortik datu enpirikoen hautapen partziala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>C) Astarloa eta here garaiko ideia linguistikoak</head><p>Astarloaren datu iturri garrantzitsuenetako bat Lorenzo Hervasen lana 14 bada ere, ez dirudi deklinabideari buruzko teoria jesuitaren bitartez iritsi zitzaionik. Kontu honi dagokionean -beste askotan bezala-Hervasek <ref type="bibr">(1979: 244)</ref> Larramendiri jarraitzen bide dio: El perfecto artificio de las lenguas se reduce a la diversidad de sus nombres en substantivos y adjetivos, a la diferencia de los numeros y casos de 10s nombres y, ala variedad de conjugaciones de 10s verbos con la respectiva diferencia de sus modos y tiempos en cada modo: y el~a.scuence.tiene todas estas cosas con su~a rerfeccion, como 10 demuestra su gramatlca publIcada por Manuel Larramendl. E vascuence distingue 10s numeros de los nombres acabando en 'a' 6 'ac' el singular de ellos, y en 'ac' el plural. Por exemplo: 'iauna' y 'iaunac' significan senor: y 'iaunac' significa . (13) Erabilitako terminologiagatik, agian, aditz iragankorraren pasibotasuna defenditzea espero genezakeen; baina itzulpenetatik ikusi ahal izan denez, ez dago horrelakorik. En estas obras via la buena smtaxis de otros muchos idiomas, sobre todo de Asia, y los afijos en otras lenguas.</p><p>Observa el genero y el articulo».</p><p>A. Tovarrek ere (1980: 120) iturri berbera azpimarratzen duo senores: se distinguen hien por el acento el singular 'iaunac', y el plural 'iaunac'. Los casos de cada numero se distinguen por partlculas pospositivas que se les aiiaden: as! el genitivo singular es 'iaunaren'; y el plural es 'iaunen'; y as! 105 demas.</p><p>Beste aIde batetik, XVIII. mendeko Espainiako gramatikaIariek ez dute orijinaItasun handirik erakusten; alderantziz, latinaren ereduari erabat lotuak azaltzen zaizki-gu15: N ebrijaz geroztik onartzen da gaztelaniak ez. duela deklinabiderik, baina badituela ka~uak: preposizioen bidez adierazitako kasuak. Okerrena, latinaren s~i kasuak hizkuntza ororeri kategoria unibertsaltzat hartzea izango da; ordea: preposizioen bidez seinalatutako esanahi edo-ta funtzio guztien analisia, latinaren sei kasuko paradigmaren moldera plegatu behar da nahitaez. Espainiako Akademiaren gramatikan (1771: 23-24) barren-barrenean begir~tuzgero, halakoxe analisi motzaikusten da, esplizitoki gazteIaniak deklinabiderik eta kasurik ez duela ezarri arren:</p><p>De la dec1inacion de 10s nombres. <ref type="bibr">DECLINACION</ref>   <ref type="bibr">(19'62:169)</ref> honela did: «It is evident, then, that, in spite of the obvious differences in their interpretation of the Spanish prepositions, all of these grammarians had one feature in common: the failure to realize that any discussion of case with regard to prepositions was completely without meaning. The very use of prepositions had supplanted and. taken over the function of cases,...».</p><p>eta bere liburuetan behin edo behin autore frantziar batzuk (Court de Gebelin eta Destutt-Tracy, besteak beste)17 aipatu zituenez, durangarraren deklinabideari buruzko teoriaren sustraiak haiengan bilatu behar ez ote dugun burura dakiguke.</p><p>Dudarik gabe, Discursos liburuaren asmoa eta filosofia bete-betean koka-dezakegu XVIII. mendeko gramatikalarien jarrera ez-historikoaren barruan: Rousseauren izpiritu erromantikoaz jantzita, naturalezaren araberako lehen hizkuntza perfektoaren bila abiatzen da, psikologian eta «arrazoian» oinarrituriko berreraiketa aprioristikoa metodotzat hartuz <ref type="bibr">(Mounin 1979: 152)</ref>, «£ilosofatuz», alegia:</p><p>Filosofaremos para este efecto con la mayor atencion y escrupulosidad, sobre el mecanismo que hubo de haber tenido un lenguaje de que hicieron uso 10s primeros hombres. (...) Estableceremos cuantas reglas y preceptos sean necesarios para levantar el gran edificio de un perfecto lenguaje. (...) Una lengua primitiva, una lengua que hablaron los primeros hombres desde el mismo instante en que fueron criaoos, t como podia menos de ser perfectisima? Infundida a nuestros primeros padrespor el Supremo Hacedor, 0 concedida por el mismo a la constitucion del hombre, habia de ser necesariamente la mas acabada de cuantas son imaginables en la filosofia. Habia de pintarnos a toda la naturaleza que era su signado; con todos aquellos colores... (Astarloa 1883: 2)18.</p><p>Hala ere, garai honetan pentsamenduaren eta lengoaiaren arteko harremanen inguruan, bi dira kontrajarrita "aurkitzen ditugun jarrera nagusiak: aide batetik -Beauzeeren gidaritzapean~lengoaia logikaren morroi bihurtu nahi luketenak ditugu; bes"tetik, lengoaia pentsamendura iristeko azterbide posibleetako bat besterik ez dela uste dutenak, Condillac adierazlerik argiena dugularik. Lehenepgoek gramatika orokorraren izenean logika eta lengoaia uztarturik aurkezten dizkigute, espekulazioari atea irekiz. Besteek erabateko buelta ematen diote aurrekoen planteamenduari, espekulazio aprioristikoa moztuz: lengoaiaren autonomia bermaturik geratzen da, bera baita -komunikaziorako tresna izateaz gain-abiapuntu, zimendu eta lanabesa pentsamolde batzuetara iristeko: Mais la conception de l'enonce qui est celle de Condillac est Iiee ades renversements beaucoup -plus larges concernant Ies rapports de la pensee et du langage (...) Tout d'abord, la pensee n'est plus consideree comme ordonnee et comportant des elements successifs tel que la substance et l'accident. Elle est vue au contraire comme «tableau» fait d'elements simultane"~. Elle ne peut done servir de modele a une ordonnance des elements du langage; de ce fait, est ruinee la these des Edozein modutan ere, datu honek ez digu gehiegi esaten: tankera horretako partiketa eta analisi semantikoak (bai aditzarenak eta bai enuntziatuarenak.) aski antzinakoak dira. Azken batean, Aristotelesen «ekintza/pasioa» aurkaritzan oinarritzen dira. .</p><p>Deklinabideari eta kasuei dagokienez, mende bukaerako salbuespen nabarmen bat edo beste 21 kenduta, esandaiteke frantses idazle guztiek bertan behera uzten dutela jarrera unibertsalista. Diderotek argi uzten du (Diderot-D'Alambert, sv. cas) frantsesak eta antzeko hi~kuntzek ez dutela ez kasurik, ezta deklinabiderik ere; preposizioen bidez adierazten diren erlazioak, esanahiari begira beste' hizkuntza batzuetan kasuen bidez adierazitakoen parekoak izan daitezke, baina sekula ere ez dira hartu behar kasutzat preposizioak. Destutt-Tracyk bide· beretik joko du, baina orri azpiko ohar batean euskararen deklinabidearen berri ematen digu: 11 y a des Iangues qui remplissent jusqu~a. un certain point cet objet, comme elles marquent Ies genres et les nombres, par le moyen de ce qu'on appelle Ies declinaisons; c'est-a.-dire, que par certains changemens de desinence appeles «cas», elIes indiquent queIques-uns des rapports des noms et des adjectifs, avec d'autres noms; mais beaucoup de langues n'ont point de cas; et celles qui en ont, n'en ont qu'un petit nombre, tandis que les divers rapports qu'une idee peut avoir av.ec une autre, sont extrement multiplies; ainsi, les cas ne peuvent exprimer qu'en general, les principaux de ces rapports. (...)Aussi dans toutes Ies langues, meme dans celles qui ont des cas, on a senti le besoin de mots distincts, separes des autres, et expressement destines acet usage. <ref type="formula" target="#formula_1">(1)</ref>   <ref type="bibr">Grammaire, de Philosophie, etc., tires de t'Encyclopedie..., 4. lib., 1797, 83.</ref> or. Beraz, badirudi Beauzee eta Destutt-Tracy euskaraz deklinabidea badela pentsatzera makurtzen direla.</p><p>Litezkeen aitzindariei buruz aurkeztutako datuek oraingoz ez digute argitasun handirik eskeintzen Astarloaren deklinabideari buruzko teoriaren iturriakidentifikatu ahal izateko. Hala ere, garaiko ideia linguistikoekiko antzekotasun eta desberdintasun garrantzitsu batzuk agerian geratu direlakoan gaude.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>D) Astarloaren teoriaren aIde onak eta eznahikotasunak</head><p>Oro har, gramatikari dagokionean Argien mendea, Ilustrazio garaia aski latinzale agertzen zaigun aldetik, Astarloareri teoria honek ikuspuntuaren erabateko iraulketa dakar. Berez hizkuntzalaritzaren kaltetan jo.an ohi den etnozentrismo linguistikoa, durangar apologizalearen kasuan onuragarri gertatu delakoan-gaude. Hizkuntza klasikoak :-latina, nagusiki-jaun eta jabe diren aro batean, gramatikalariak latinaren paradigmaren dizdirak itsuturik azaltzen zaizkigun aro batean, harritzekoa da Astarloa baten ikuspuntua: bertako hizkuntza besteen neurri bihunzen da beraren analisi aprioristikoan; ikuspuntua barrutik kanporakoa da Astarloaren pentsakeran eta ez alderantziz.</p><p>Analisirako ind~pendentzia honetatik bakarrik azal daiteke inguruko hizkuntzek egile'arentzako ezaugarririk ez izateak diurangarrari eragiten dion harridura. Astarloaren begitan, «egile» ezaugarri gabeko hizkuntzek zerbait falta dute, «egile ezaugarri motzak» -Mitxelena zenak esango zukeen moduan-bihurtzen dira. Berez, jarrera hau ez da bat ere zuzena, baina subjetibotasun honi esker gai izango da Astarloa euskararen bereizkarri tipologiko na:gusietako bat azpimarratzeko: kasu ergatibo edo agentea, alegia.</p><p>. Lehendabiziko lau kasuen markak (&lt;&lt;artikuluak»), Oihenartek bezala, ondo isolatzen ditu (-0, -K,~I, -EN), ekonomiaren printzipioa aldarrikatuz 22 • Azken honetan intuizio linguistiko zorrotza erakusten du, «ezaugarririk ezaren ezaugarria», «hutsa» azpimarratuz pazientearen artikulurako. Larramendik bezala agerian jartzen digu Puntu honetara iritsita, galde geniezaioke geure buruari ea Astarloa jabetu zen ala ez euskararen ergatibo eraikuntzaz. Ez da erraza erantzutea, baina haren Ianetan ergatibo eraikuntzaren azpian dagoen sintaxi arazoa (aditz iragankorraren objetuak eta aditz iragangaitzaren subjektuak forma bera izatea) saihestu edo izkutatu egiten da azaIpen semantiko baten nahikundezko simetrian. Fel1omenoaren azaIpen semantikoarekin asmatu ez bazuen ere, ni ausartuko nintzateke esatera ikusi egin zuela egitura mailako desberdintasuna, -0 /-K aurkaritza ezartzerakoan 27 • Aski aprioristikoa iruditzen zaigu bere.dikotomia: artikuluen bidezadierazten dira Iehen mailako erlazioak eta posposizioen bidez bigarren mailakoak. Terminologiari d.agokionez o~o k~pritxosoa dirudi eta~is~em~!inguistikoaren barnetik baino gehiago, slstemaren galnetlko eredu ab~traktutlk Justlflkatzen' da berezkuntza. , Bukatzeko azpimarratu nahi dugu, eusk.armren sisterna pospositiboa deklinabidetzat ez hartzeko ematen duen arrazoia: hizkuntza itsaskorra izatea. Obserbazio honek (23) Terminologia gorabehera, zehatzagoa da Larramendiren azalpena: gobemuaren bidez (rekzioaren bidez) perpausa aditzaren inguruan egituratuta 'dagoela erakusten baitu.</p><p>(24) Gramatika Sortzaileak agerian jarri du paper tematikoen eznahikotasuna erlazio sintaktikoak definitzeko : « ••• no es posible definir las funciones sintacticas a traves de est~tipo de relaciones semanticas basicas.</p><p>As! pues, se trata de nociones distintas, que solo accidentalmente coinciden. Con el· fin de diferenciarlas, denominaremos papeles tematicos (p.t.) alas unidades semanticas del tipo de «agente» 0 «paciente». <ref type="bibr">Hernanz-Brucart, 1987, 38. or. (25)</ref> Izan ere, gaur egungo hizkuntzalaritza;.n kasuaren kontzeptua, alderdi desberdin batzuek -alderdi semantikoa barne-osatzen badute ere, erlazio sintaktikoak adierazteko funtzioari eman ohi zaio lehentasuna. Ikus adibidez, <ref type="bibr">Abraham 1981</ref><ref type="bibr">, 89-90, Cry~taI1985, Lcizaro Carreter 1977</ref> ' (26) Mendez mende errepikatu izan da kasuei buruzko teorien eznahikotasun hau. Guy <ref type="bibr">Serbat-ek (1988: 15 eta 128)</ref>, esaterako, akats berberori egozten die latindarrei eta L. Hjelmslev-i berari.</p><p>(27) Bat etorriko nintzateke 1. Sarasolaren (1977: 52) baieztapenarekin (&lt;&lt;que el vasco sea un idioma de tipo ergativo es un hecho que paso desapercibido COfflO t~a 10s primeros estudiosos del idioma») hitz hauekin, egitura honek dakarren arazo teoriko-sintaktiko~ez zirela jabetu esan nahiko bal1l. eramaten du Astarloa esatera euskarak deklinabidea barik «artikulubidea» jarraitzen duela. Gezurra badirudi ere, arazo honek eztabaida sutsuak sortuko ditu aski berandura arte.</p><p>Ill. Astarloaren eragina Ilustrazio garaiko jarduera linguistiko espekulatiboa eten egin zen XIX. mendean, historia eta espazioaren aldagaiak sistematikoki kontuan hartzen hasi zirenean. Etendura honen ondorioz, Argien mendeko hizkuntzalaritzaren emaitzak ez dira haintzakotzat hartuko edo mespretxurik handienarekin geratuko dira ahaztuak.</p><p>Astarloa, Ilustrazio garaiko gramatikalari filosofiazale da-filosofokeriazale sarritan-. Eta horrelako joera zuen aldetik, espero zitekeen berarentzat ere, frantziar idazle garaikideek izandako asturu berdintsua: ahaztua izatea, alegia. Beste aIde batetik, bere diskurtsoaren erromantizismoagatik izan zitzakeen jar-raitzaileak. Bietatik zerbait izango da seguru asko, baina ez da gure asmoa Astarloaren lan osoaren emankortasuna edo antzutasuna neurtzea; oraingoz deklinabideari buruzko teorjaren eragina azpimarratzera.mugatuko gara.</p><p>G Ondorengo pasartean auzi teoriko prakt.iko harrigarri bat argitzen dihardu. Atzizkien multzoan kasuak <ref type="bibr">(-K,-I,-EN)</ref> eta posposizioak (gainerako guztiak) bereizten ditu; orduantxe dator arazo praktikoa;"'posposizioen sailluzea kasuekin batera nahasturik aurkeztu behar al dira? Hona hemen, Humboldten erabakia: ez, burubide horrek ez luke zentzurik izango; garbi b~r~iztu behar dira benetako kasuak eta posposizioak. Bide honetatik abiatuta, eta~zaugarri formalei begira, benetako 3 kasu ezartzen ditu euskararentzat: «nominatibp, g@Jljtibo eta datiboa». Bestalde, bokatibo (28) J. <ref type="bibr">Urquijoren hitzak (1927: 12)</ref> 'o~p adierazg~ri~k dira: «Por 10 demas, sabido es, que graq p'!rte del mat~rial. Ji.n~i.~qco vasco que el sabio prusiano utilizo en sus trabajos, se 10 proporcionaron Ast~rloa y Moguel, 19 ql1~Q.9 trata de ocultar en manera alguna, sino que por el contrario 10 proclama-p~adinamente en y.ari~s 'Pi, §,~j~de 10s mismos.» (29) Hemen informazioak ez ,9~toz bat: J. Garat~k. (i~}~~f 11) esaten digu Astarloak ez zizkiola erakutsi Discursosaren eskuizkrib~~k G. Humboldti; e!a h_" <ref type="bibr">Tg¥,arrek (1980: 111)</ref>  DECLINA,CION  Jarraian, Astarloak bezala, azpimarratu egiten du gramatika orokorraren ikuspuntutik euskararen kasu agenteak duen garrantzia':</p><p>Me parece muy importante aun para la gramatica general, el que la lengua vasca posea un signa particular para los casos que designan que el sujeto esta ocupado en alguna acci6n.</p><p>Ohar hau dela eta, gogoeta, batzuk egiten ditu kasuen eta preposizioen arteko berezkuntzari buruz. Biek adierazten dituzte hitzen arteko erlazioak, baina hona hemen desberdintasuna:</p><p>...existe un caso, siempre que la relaci6n proviene de la idea de la conexi6n misma, una clase suya necesaria e inteligible por eno sin el uso de alguna otra idea intermedia.</p><p>Por el contrario alla en donde una idea intermedia tiene lugar es necesario hacer 1,1S0 de una preposici6n 0 posposicion de donde resulta por si mismo que el numero de casos estafijado inmediatamente por la tabla de las categorias; pero el numero de las preposiciones es completamente arbitrario, (...) Pero el genitivo resulta de la relaci6n de la sustancia y de la cualidad; elacusativo de la causa y de la operaci6n, y de la causa la del nominativo aetivo. La mayor parte de /as otras lenguas excepto la Vasca, omiten este. El nominativo de los verbos neutros no es propiamente caso, en atenci6n aque no indicarelaci6n alguna aotro objeto, y el nominativo del paciente (0 pasivo de los verbos) 10 sera s610 cuando aii.ade la causa de esa acci6n pasiva. (...) Un cuarto caso puede nacer por el contrario: el dativo, en que una segunda relaci6n se junta aun a la primera, de suerte que resulta una verdadera doble relaci6n... (Humboldt 1817: 51).</p><p>Ausartuko nintzateke esatera adierazpen hauetan oso nabarmena dela Astarloaren eragina: haren «pazientea» akusatiboarekin parekatzen da (goragoko «Extracto del Plan de lenguas» delakoan erlazio bakoitzaren ondoan agertzen diren kasu izenez ohartu behar dugu) eta «egileari» -lehentxoago ez bezala-hizkuntza partikular batean -euskaran-ezezik, gramatika orokorrean ere aitortzen zaio bere kasu estatusa, argi ezartzen da atzizki honek, kasutzat hartua izateko duen erlazio mailako independentzia.</p><p>Bukatzen du esanez euskara ezin dela sartu elkarketa (composici6n 0 agregaci6n) besterik ezagutzen ez duten flexiorik gabeko hizkuntzen sailean 30 eta honetan nabarmenki aldentzen da Astarloaren teoriatik.</p><p>(30)-«Parece deducirse tambien de 10 que se ha dicho, que"la Lengua Vasca no. pudiera ponerse en el nUmero de aquellas qu~no c~nocen mas que la agreg.a~i6n ala composici6n, y no la flexi6n, si se puede:n general hacer una tal diferencla con fundamento y utllidad entre las lenguas. La Vasca se conforma al Latm yal Griego en cuanto a la flexi6rt del dativo (i' pues que en estas dos ultimas lenguas (tomandolo en rigor), la (i' es tambien el unico dativo». <ref type="bibr">(Humboldt 1817, 52. or.)</ref>. " .</p><p>Oso bestelakoa da Humboldten eritzia Gramatica Vascan <ref type="bibr">(Garate 1933: 163-72</ref>). «Kasu/preposizio (posposizio)&gt;&gt;. berez~un~zari eusten~io eta se.gitzen d~pentsatzen gramatlka orokorrak ezartzen dltuela erlazlo orokor unlbertsalel'dagozklen benetako kasuak (&lt;&lt;casos puros»). Baina «a priori» ezarritako kasuak, orain ez dira izango lehengo berberak, beste hauek baizik: ablatibo, akusatibo eta datiboa. Garai hartan aski hedatua zegoen teoria bati jarraituz 31 , euskal izenen deklinabide atzizkiak, preposizioak edo-ta preposizioetatik eratorritako kasu modukoak (&lt;&lt;kasu izunak»). direlako hipotesia defenditzen dUe Jakina, behin hipotesi hau onartuz gero, esango du euskarak ez duela betetzen hain egoki eta legezkoa den «kasu/preposizio» berezkuntza eta bide beretik ergatiboaren ezaugarriari preposizioa deituko dio:</p><p>Si son exactos los principios generales aqul de'sarrollados acerca de la diferencia entre las, flexiones de casos y las preposiciones y el influjo de 105 mismos sobre la lengua sera facil de medir que juicio debe merecer la lengua vasca en ese aspecto, ya que: 1. esa diferencia desaparece en absoluto.~.» <ref type="bibr">(Garate 1933: 166)</ref> «Una preposicion que yo no conozco en otro idioma alguno es la Cc' que lleva el nominativo cuando el sujeto se presenta como activo. Todos los restantes idiomas que yo conozco...» <ref type="bibr">(Gara~e 1933: 170)</ref> Azkenean, euskararen~isteman kasu paradigma bat alferrekoa litzatekeela ematen du aditzera eta atzizki guztien zerrenda-bakoitza bere esanahiarekin-besterik gabe, inolako deiturarik gabe aurkeztearen aldeko eritzia azaltzen duo Nabaria da, Humboldt erabat urruntzen dela testu honetan here lehengo teoriatik eta noski, Astarloagandik ere bai.</p><p>Zenbait urte geroago 32 M. Fl. Leclusek <ref type="bibr">(1826)</ref> euskal deklinabidearen berri ematerakoan, orpoz orpo jarraituko dio Astarloari.</p><p>Durangarra aipatuz eta maisutzat hartuz, goitik behera, bere egingo du haren deklinabideari buruzko teoria: bi erlazio mota (lehen mailakoak); lau ezaugarri (-0,-K,-I,-EN) lehen mailako erlazioak adierazteko eta posposizioak bigarren mailako «kausalitateak» aditzera emateko:</p><p>Les cas sont plus ou moins multiplies, selon la maniere de les envisager. Don ,Astarloa, examinant les differentes relations marquees par les cas, les divise avec raison en relaciones primarias y relaciones secundarias.</p><p>(31) L. Hjelmsleven <ref type="bibr">(1978: 45-46)</ref> hitzak aldatuko ditut: «La otra innovaci6n hecha por Bernhardi en la teoria de los casos es «el descubrimiento de un vinculo entre los casos y las preposiciones». Bernhardi se dio cuenta de que 10s diversos aspectos de la dependencia expresada por 10s casos pueden ser expresados tambien por 1as preposiciones~y que en consecuencia e1 mortema casual puede ser concebido como una preposici6n condensada».</p><p>(32) G~rai beretsukoa dugu Darrigolen Dissertation Critique et apologetique sur la langue basque (Baiona 1827). Autore honi, euskararen ergatibo eraikuntzaren mum sintaktikoaz jabetu izanaren merezimendua aitortu behar zaio. Idazle honen teoriaren atzean Oihenart eta Beauzee daude: Oihenartek garbi oharterazi zuen euskarak ez zue1a akusatiborik; eta Darrigolek gauza bera esango du, baina ergatibo eta akusatibo kasuen arteko inplikazio logikoan oinarrituta arrazoiztatuz: «Le caractere particulier qui distingue l'agent de notre verbe actif, nous dispense abon droit d'avoir une inflexion speciale pour signaler ce qu'on appelle ailleurs le regime direct ou l'accusatif». <ref type="bibr">79-80.</ref> or.</p><p>Bestalde, Beauzeek bi hautabide eman zizkien euskal gramatikalariei: a) edo kasurik ez onartzea~edo bestela b) atzizki hainbat kasu onartzea. Bigarren aukera egitera bultzatzeko asmotan edo, lagungarri gertatuko zaien tresneria linguistikoa eskeintzen die.</p><p>Darrigolek jorratuko du Beauzeeren proposamenaren bide berria, latinaren kasu baliagarriez gain (nominatibo, datibo, genitibo eta ablatiboa) honako deitura berri hauek sartuz: «actif» (nic), «rnediatif» (ni~az), «positif» (nitan-ni bflithan), «u~tif» (nerekin), «destinatif» (neret~at), «approximatif» (nere-gant!'t -nttarat). Esan behar da hamarreko sailkapen honetara heltzen dela, haslerako hamabosteko zerrendauk zenbait atzizki alde batera utzi ondoren.</p><p>Inoiz Euskararen deklinabide kasuei, Astarloak latinaren sistematik bereiztearren «artikuluak» deitu bazien eta arrazoi honegatik euskarak deklinabidea zuenik ukatu bazuen, esan dezagun bukatzeko, XIX. mendearen azken aldera A. Campi6nek (1884: 177) berak ere tesi berbera defenditzen duela: La expresi6n de las relaciones de acci6n, pasividad, posici6n, direcci6n, movimiento, materia, procedencia, posesi6n, etc., que modifican 6 particularizan el sentido mas abstracto de las palabras puras, encomendada en otras lenguas a los «casos de declinaci6n» y alas «preposiciones», se verifica en euskara por medio de 'sufijos'. Extrictamente hablando, el bascuence carece de declinaci6n; nada hay que difiera mas de la serie de flexiones que alteran el significado primitivo de un vocablo, desarrollada de conformidad a distintos tipos, t::t1 como la encontramos en las lenguas clasicas, que el sistema uniforme de particulas, aplicable a todos los tipos de vocablos, que nos ofrece el euskara.</p><p>Segituan, historia piska bat egin ondoren, Astarloarekik~zorra aitortuko~u:</p><p>(33) «Dans le basque, les signes declinatifs sont au nombre de huit: pris isoIement, ils n'ont aucune signification: unis aun radical, ils forment le cas du mode indefini. 11s n'ont pas le pouvoir d'alterer en rieri ce radical, ils le laissent intact». Duvoisin 1866, 32. Of.</p><p>(34) «En remontant la pente descendue, c'est done al'unite que Pon arrive. Tandis que le grec et le latin, au milieu de leurs declinaisons multipliees et des mots obliteres-qui echappent atoute regIe, retiennent avec peine les traces fugitives de la declinaison unique, le basque, leur survivant de vingt siecles, se trouve encore plus proche de la purete primitive et <ref type="bibr">de l'ordre naturel». Duvoisin, 1866, 33. or. (35)</ref>  Campi6nen eritziz, ikuspuntu zientifiko batetik.ez dU'lekurik, eta ez'~entzurik deklinabidearen kontzeptuak euskararen gramatika batean:</p><p>" .</p><p>Junto alas indudablesventajaspracticas de explicarlas modificacionesdelserttidode las palabras por medio de la declinaci6n, existe el grave inconveniente de dejar fuera del paradigma adoptado una porci6n de modificaciories que no caben dentro de la enumeraci6n clasica, 6 el de aumentar considerablemente el numero de los casos, inventando nuevos nombres para ellos e incluyendo relaciones que en~inguna lenguafiguran dentro de la declinaci6n. Esto si se mira por el punto de vista practico; Campi6nek esan zuen Astarloak ez zuela eskolarik S9rtU; baina hemen historiari arin-arin eta azaletik egin diogun berrikusketa .honetan seinalatutakoaren arabera, pentsatzekoa da durangarrak uste baino eragin handiagoko teoria sort:u zu.el~.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>BIBLIOGRAFIA.</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>B)</head><label></label><figDesc>Traggia eta Apologia 1802. urtean argitaratutako Diccionario Geografico-hist6rico de Espaiian Joaquin Traggiak (1802: s.v. «Navarra») artikulu luzea idatzi zuen euskal hizkuntzari buruz.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>'Zu-c eguindozu caltia', vmd. ha hecho el perjuicio: 'I-c aussi-dittuc gure atiac', tu has rota nuestras puertas': 'Gu-c artuten-ditugu arduraac', que cuidados tan inutiles tomamos. Donde el 'ni-c, zu-c, i-c, gu-c', yo, vmd., tU, nosotros son agentes por hallarse caracterizados con el articulo agente 'c'. (op. cit. 140)13. ErlazioakApologian azaltzen diren moduan, pentsa liteke zeharka honelako zerbait esaten zaigula: hiru aditz klase daude euskaraz: «mixtoak» (argumento bakarrekoak, «pazientearen» ezaugarriaren bidez emanak: joan, etorri, ibili...)) «aktiboak» (argumento bikoak: «egile» eta «pazientea»: hil, egin, hautsi, hartu...) eta «pasiboak» (argumento bakarrekoak, baina aktanteak ekintza jasaten duela adierazten dutelarik (?) : gaixotu, ..</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>( 14 )</head><label>14</label><figDesc>Hona hemen, Justo Garateren (1936: 111) hitzak: «Hervas le regala desde Roma sus cinco tomos italianos sobre lenguas. Estudia el Catalogo delle li'!-gue J editado en 1784 en Cesena, y gramaticas americanas.(...)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>«</head><label></label><figDesc>langues analogues» (analogues ala pensee) suivant «Pordre analytique»" (de la pensee). Bien plus, c'est le langage, et les langues, pose-es comme autant de «methodes analytiques», qui permettent l'analyse des elements simultanes de la pensee et leur successivite. Renversement complet, par cons"equent...(Delesalle- Chevalier 1986: 46)    Beraz, bi joera, bi talde desberdin:Port-Royal-go gramatikaren jarraitzaileak, Du Marsais eta Beauzee; eta Condillacen jarraitzaileak, Diderot, Batteux eta Court de Gebelin. Oro har, pentsamoldeari-begira Astarloa talde hauetako baten lerroen artean sartzekotan, lehenengoekin batera sartuko genuke: haientzat frantsesaren egitura eta ordena ziren naturalezaren' araberako bakarrak (beste hizkuntzetakoak, irauiketak, noski!); beste arazo batean bada ere. Astarloarentzat ere beste horrenbes-(17) Horra zer dioskun Justo Garatek (1936: 31): «Astarloa estaba mas abierto alas corrientes de la epoca, y as! se comprende que citara a Court de G"ebelin y a Destutt-Tracy,... ». (18) Badirudi testu honetan onartzen dela innatismo linguistikoaren posibilitatea hipotesi gisa. te, euskarak bakarrik erantzuten die behar bezala pentsamendu, logika eta naturalezaren premiei. Analisi honek, azken finean, gehiegizko etnozentrismo linguistikoan ditu bere sustraiak19. . Gorago ikusi ahal izan dugunez, Astarloaren lehen mailako erlazioen eta aditz sailkapenaren artean bada halako lotura. Hala ere, analisia beti semantikoa izango da. Du Marsais-ek ere, enuntziatua aztertzerakoan, noizean behin antzeko erizpide semantikoa erabiliko du: . Et un meme temps que ce decoupage en trois parties: sujet-verbe-regime devient parallele aun decoupage en sujet-verbe etre-attribut (ce qui est contraire, on le voit clairement, ala conception port-royaliste), il rencorttre un autre decoupage en trois parties qui coincide partiellement avec lui: celui qui divise l'enonce en agent-aetionobjet de I'aetion,priviIegiant les roles semantiques con~us apartirdu monde sensible. (Delesalle-Chevalier 1986: 42)20. .</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>(21) J.B. Bertrand (1797), jarrera unibertsalistaren defendatzaile porrokatua dugu Frantzian. IkusAgud 1980, 145-156. Of.   enklitikoak beste kasu ditu; agian euskaldunek ez dute asmatu kasu guztiekin terminologia mailako tresneria urriagatik: . J'ai deja remarque ci-devant qu'il n'y a point de mots, dans la langue basque, ni dans celle du Perou, que l'on puisse appeller prepositions; ce sont des particules enclitiques qui se mettent ala fin des mots qui enoncent les complements des rapports: ces langues ontdonc en effet autant de Cas qu'elles ont admis d'enclitiques pour designer des rapports generaux; et tous ces Cas ainsi formes sont formes comme je-viens de le dire; et en parlant ensuite des «pospositions» (car c'est ainsi qu'ils nomment les enclitiques; qui repondent a nos prepositions), ils ne manquent pas de remarquer le meme mechanisme. lIs devoient donc, ou ne reconnoitre aucun Cas, ou en admettre autant qu'il y a d'enclitiques servant de prepositions dans ces langues-. lIs ont crn devoir reconnoItre les Cas correspondants a ceux du latin; mais . ils n'ont ose en admettre d'autres que les latins n'avoient pas nommes: peut etre ne leur manquoit-il que de denominations, pour etablir plus .de Cas; et peut etre l'eussent-ils fait, s'ils avoient vu dans la Grammaire lapone le «locatif», le «mediatif», le «negatif», le «factif», le «nuncupatif», le «penetratif», le «descriptif», &amp;c.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head></head><label></label><figDesc>tiene "ingun plural porqlle canto el sustan·ivo es nluy indeternlinada, sobra la determinacion del n"lnero.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head></head><label></label><figDesc>sin p~eligro en una exposici6n gramatic~l f~ndada 'en -~rlnclplos clentificos. (Camplon 1884': 179)36. ' _ _ Terminologia aldetik, nabari da Campi6nek oso gogokoa duela -Astarloare·n t~oria: Bonaparte jakintsu eta maisuaren terminoak erabili ,beharrean, nahiago izango ditu «paciente», «agente», «recipiente», «posesorio»(sic) bezalakoak. (1884: 235 hh)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Astarloa baino lehenagokoak. 11. Astarloa A) Discursos filos6fic~s. B) Traggia eta Apologia. C) Astarloa eta bere garaiko ideia linguistikoak. D) Astarloaren teoriaren aIde onak eta eznahikotasunak. Ill. Astarloaren eragina. I. Astarloa baino lehenagokoak Oihenart Euskal gramatikari buruzko lehenengo entseiuak XVII. mendekoak ditugu. Haien artean, Oihenartena (1638) aipatzea mereziko luke: labur, baina zehatz ematen digẽ uskararen berri. Deklinabidea dela eta, aski analisi zorrotza egiten du kasuak aipatzerakoan:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Declinan-se, pues, assi. Tomemos v.g. aXauna, que quiere dezir, Senor. Urte XVIII. mendearen hasieran, bide beretik abiatuko da P. d'Urte bere gramatikan: euskararen atzizki guztiak ezinbestean, noraezean -moldegaizki bada ere-seiko paradigma batean sailkatu behar dira. Jakina, latinaren morrontza honen ondorioz guztiz nahasia eta aldrebesa azaltzen zaigu euskal deklinabidea: kasu eta formaren arteko erlazioa bat-banakoa barik, bat-anitzekoa dugu gehienetan: Type generalle de la declinaison du nC?m substantif et adjectifs singulier nom. a, ac, vic, nic. sic, cic, lic.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>SINGULAR</cell><cell></cell><cell>PLURAL</cell></row><row><cell cols="2">Nom.o Xauna,</cell><cell>Nom.o</cell><cell>Xaunac,</cell></row><row><cell cols="2">Gen.O Xaunena,</cell><cell>Gen.O</cell><cell>. Xaunenac,</cell></row><row><cell cols="2">Dat. O Xaunensat, L. Xaunelri,</cell><cell>Dat.O</cell><cell>Xaun~y, L. Xaunen-saco,</cell></row><row><cell cols="2">Acus.O Xauna,</cell><cell>AClls.O</cell><cell>Xaunac,</cell></row><row><cell cols="2">Voc.O Xauna,</cell><cell>Voc.O</cell><cell>Xaunac,</cell></row><row><cell cols="2">Abl.°Xaunagas, L. Xaunean,</cell><cell>Abl. a</cell><cell>Xaunacas, L. Xaunetan.</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>(Micoleta 1653, 3)</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>p(l)uriel</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">nom. ac, ec, vic, nic.</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>sic, cic, lic.</cell></row><row><cell>gen.</cell><cell>rena.</cell><cell>gen.</cell><cell>ena.</cell></row><row><cell>date</cell><cell>ri, ra, gno.</cell><cell>date</cell><cell>el, tara, gana.</cell></row><row><cell></cell><cell>aitharagno, gana, baithara</cell><cell></cell><cell>tarag?o,~aithara.</cell></row><row><cell cols="2">accus. a, vie, nic.</cell><cell cols="2">accus. ac, VlC, nlC.</cell></row><row><cell></cell><cell>sic, cic, lic.</cell><cell></cell><cell>sic, cic, lic.</cell></row><row><cell cols="2">voc.' a.</cell><cell>voc.</cell><cell>ac.</cell></row><row><cell>abl.</cell><cell>az, ez, iz, oz,</cell><cell>abl.</cell><cell>ez, guign, taco.</cell></row><row><cell></cell><cell>uz, tic, an.</cell><cell></cell><cell>tcat, ou daco.</cell></row><row><cell></cell><cell>baitharic, guign,</cell><cell></cell><cell>ganic, taric, tare.</cell></row><row><cell></cell><cell>ganic, baithan.</cell><cell></cell><cell>baitharic, ou baitharican.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">co, daco, ou tcat baitharican.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>(Urte 1712, 57)</cell></row><row><cell>Larramendi</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Larramendik berdintsu aurkezten digu deklinabidea, garai hartako Espainiako</cell></row><row><cell cols="2">zenbait gramatikalarik urratutako bidetik 2</cell><cell>:</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Edozein modutan ere, lehenagoko 3 -beranguago argitaratua izan arren-Discursos filosoficos deritzan lanean aski borobildua zue~aipatu teoria. Ikus dezagun, bada, lehendabizi Discursosko aurkezpena.</figDesc><table><row><cell>A) Discursos filos6ficos</cell></row><row><cell>1. Kontzeptu edo ekintza mailako eJrlazioak</cell></row><row><cell>Astarloak bi erlazio mota bereizten ditu KONTZEPTUEN MAILAN: lehen</cell></row><row><cell>, mailakoak (&lt;&lt;primarias») eta bigarrenek.oak (&lt;&lt;secundarias»). Azkenengo hatiek, ekin-</cell></row><row><cell>tzari begira bigarren mailako «agenteei» dagozkienak izango dira, «bigarren mailako</cell></row><row><cell>kausalitateei» dagozkienak, alegia: «causa eficiente» (zergatik), «final» (zerentzat),</cell></row><row><cell>«instrumental» (zegaz) eta «material» (zerezko). Lehen mailako erlazioak, ekintzari</cell></row><row><cell>begira lehen mailako «agenteei» dagozkienak izango dira: «agente», «paciente»,</cell></row><row><cell>«recipiente» eta «posesor» (aurrerantzean «egile, paziente, hartzaile eta jabea»)4.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>).Diogun, bidenabar, Astarloak zentzu desberdinean darabilela 'artikulu' hitza: ohizko terminologian. ez bezala (hots·, ez da~gelesezko 'the', frantsesezko 'le, la,...), edo espainierazko 'el, la, ...'; hauei «apelatiboak» deitze~die), artikuluak, deklinabiderik (3) Hona hemen,A. Tovarren (1980: 111)  hitzak: «Trataremos primero de esta obra, pues nos consta es anterior a la Apologia, y Humboldt pudo utilizarla en manuscrito en su viaje».</figDesc><table><row><cell>.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>or. 3. Euskara OHAR BATZUK EUSKAL DEKLINABIDEAREN HISTORIOGRAFIARAKO Liburuaren azken zatian, aurretiaz zirriborraturiko «lehen hizkuntza» horten ezaugarriekin bat datorren hizkuntza bat aurkezten du: euskara. Honek zuzen beteko lituzke «a priori» ezarritako baldintza etaarau filosofiko guztiak, halanola, izenaren eta izenordainaren lehen mailako erlazio bakoit~ak bere ezaugarri garbia izatea, beti ere, ekonomiaren printzipioa bortxatu gabe. Adierazi beharreko erlazioen eta aukeratutako ezaugarrien arteko «bat-banakotasuna» ezin hobeki isladaturik ikusten bide du euskaran. Honako paradigma hauek eskeintzen dizkigu, lexema, mugatzailea, loturazko kontsonante edo bokalea eta kasu marka behar bezala bereiziz: Paciente~..................................... Bi Age?~e..................</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Paciente</cell><cell>.</cell><cell>El rio tener.</cell></row><row><cell cols="2">Caracterfsticas</cell><cell>.</cell><cell>Age?~e Reclplente</cell><cell>. .</cell><cell>K. I.</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Posesor</cell><cell>.</cell><cell>En.</cell></row><row><cell cols="5">EJEMPLO DE 'LOS NOMBRES APELATIVOS</cell></row><row><cell>Paciente</cell><cell></cell><cell></cell><cell>.</cell><cell>Gizon-a</cell></row><row><cell>Age.n~e</cell><cell>'</cell><cell></cell><cell>.</cell><cell>Gizon-a-k</cell></row><row><cell>Reclplente</cell><cell></cell><cell></cell><cell>.</cell><cell>Gizon-a-r-i</cell></row><row><cell>Posesor</cell><cell></cell><cell></cell><cell>·</cell><cell>Gizon-a-r-en</cell></row><row><cell cols="5">EJEMPLO DE LOS NOMBRES PROPIOS</cell></row><row><cell>Age?~e</cell><cell></cell><cell>,.</cell><cell></cell><cell>Peru-k</cell></row><row><cell>Reclplente</cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">' Peru-r-i</cell></row><row><cell>Posesor</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Peru-r-en</cell></row><row><cell>Paciente</cell><cell></cell><cell></cell><cell>.</cell><cell>Machin</cell></row><row><cell>Age.nt.e '</cell><cell></cell><cell></cell><cell>.</cell><cell>Machin-e-k</cell></row><row><cell>Reclplente</cell><cell></cell><cell></cell><cell>.</cell><cell>Machin-i</cell></row><row><cell cols="4">Posesor~.</cell><cell>Machin-en</cell></row><row><cell cols="5">EJEMPLO DE LOS NOMBRES NUM£RA.LES</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Bi-k</cell></row><row><cell cols="2">Reclplente ..</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Bi-r-i</cell></row><row><cell>Posesor....</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Bi-r-en (op.cit. 675-677)</cell></row></table><note>Paciente...................................... Peru</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>(7) «Artlculos definidos/indefinidos» aurkaritzan kontraesan nabarmena ikusten dugu, emandako «artikulu» definizioa kontuan hartzen badugu. Oraingo honetan, oharkabean Oihenart eta Larramendiren terminologia itzuri zaio, nonbait.(8) Lehenengo, honela dio:«Pasemos alos nombres: estos son indeclinables en vascuence, como 10 son en e1 hebreo;arabe, en el chino, japon, malayo, y otra infinidad de lenguas antiguas y modernas. As! 10 fue en todas las primitivas, hasta que la necesidad hizo hallar las inflexiones para expresar los diversos estados y relaciones de la misma cosa». En este idioma, declinado un nombre, sea propio u ape1ativo, y de cualquier especie, estcin declinados todos. Sus casos son seis, y se expresan posponiendo al nombre e1 articulo»: (159. or.).--Hor~a kontraesana: badirudi lehenengo baieztapenarekin esan nahi duela euskarak -hizkuntza malgukaria ez den aldetik-ezin duela izan deklinabiderik; baina gero Larramendiren hitzak erabiliz, ohartu gabe, onartu egiten du deklinabidea. .(9) «Y pueden considerarse estos como terminaciones fixas einseparables fuera de composicion, mejor que como art!culos», 160. Of. (10) Ikus' dezakegun~z, datuak nola interpretatu ez dakiela geratzen da Traggia: aide batetik, -latinean ez bezala-aldaketarik ez duen'lexemari. bukaera jakin batzuk eransten zaizkiola ohartzen da;Hasiera-hasieratik aurkezten digu here tesia: deklinahideaz haliatzen diren hizkuntzek larregiz, artikuludunek gutxiegiz ll huts egiten dute. Lehen mailako erlazioei hegira, behar beste ezaugarri -ez gehiago, ez gutxiago--dituen hizkuntza bakarra euskara da. Ondoren, tesi hau garatuko duDiscursosen azaldutako argumento berherak erabiliz.Azpimarratzekoa da, bestalde, grekera eta latinarekiko esklabutza teorikoaren salaketa sutsua: gogoz erasotzen dio Astarloak hizkuntza klasikoenganako joera mimetikoari: c6mo el P. Manuel Larrarilendi, dira Tragia, pone seis casos en el Bascuence? Es verdad que este laborioso Bascon;ado, y tambien Arriet, aunque Tragia no tiene noticia de este nuestro gramatico 1 ,dan seis casos a los nombres; pero~que estrano fue el que Larramendi y Arriet se equivocasen, si todos nuestros gramaticos han tenido el mismo error, aun cuando han escrito gramaticas de lenguas que no conocen la declinacion? '~si han hecho 10 mismo los ilustres Cuerpos de nuestras sabias Academias Europeas? Un ciego vasallage alas lenguas Griega y Latina: una preocupacion de creer arreglado todo 10 que imite cl estos dos idiomas, ha precipitado, ha arrastrado atoda nuestraliteratura, ha obligado a que arranquen de sus respectivas lenguas Europeas 10 mas bello, 10 mas perfecto, 10 mas energico que tenia su mecanismo, solo porque no era conforme a estas dos tiranicas lenguas,...(op. cit. 129)    </figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="2">Eta beherago:</cell><cell>.</cell><cell>.</cell></row><row><cell>.</cell><cell>«</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Un verbo neutro no es un verdadero verbo mixto?~El mismo que viene no es el venido? &lt;. El mismo que hace la accion de andar, no es el que la sufre?~No hay en estos verbos una reflexion de accion? (op. cit. 158) hemendik deklinagaitz direla esateko arrazoia; baina bestetik -latinean bezala-Larramendik «artikulu» deritzon hori (deklinabide atzizkia) ez da osagai autonomoa, ez da espainierazko artikuluaren parekoa.Nolanahi ere, bukaera horiek inflexiotzat hartzeko darabilen azken argumentua (izenordainen deklinabidearena, alegia) aski ahula da eta terminologia mailako nahaste-borrasteari zor zaio.</figDesc><table><row><cell cols="4">(11) Hona hemen, gazielaniaren ezaugarriak Astarloaren arabera:</cell></row><row><cell cols="2">CARACTERlSTICAS CASTELLANAS.</cell><cell></cell></row><row><cell>N ominativo</cell><cell cols="2">el no tenerla.</cell></row><row><cell>d Genitivo</cell><cell>de.</cell><cell></cell></row><row><cell>e Dativo y</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Acusativo</cell><cell cols="2">A» (Op~cit., 136. or.)</cell><cell>' "</cell></row><row><cell cols="4">(12) Esan behar da M. Harrietek (1741:8-9) ez diola jarraitzen latinaren seiko paradigmari, zerrenda</cell></row><row><cell cols="2">luzea eta kasu izenik gabea ematen baitu.</cell><cell>.</cell><cell>.</cell></row></table><note>&lt;.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>en la Gramatica latina es la variacion de un mismo nombre en dife-. rentes casos, 0 terminaciones con distinta significacion~. Dominus................ el senor. Domini.................. los senores. gramatika bakarra, unibertsala bailitzan-abiatzen dircfhizkuntza partikular bat aztertzera. Arrazoiz salatuko du Astarloak bere Apologian Akademiaren jokabidea16. Nolanahi ere, mendearen azken hereneaQ. Europako ideien iturburu bihurtu den Frantziatik hasten dira hedatzen teoria linguistikoak Espainia aldera (cf. Lizaro Carreter 1985: 205). XIX. mendean izango da, Akademiari berari burututako lanaren gaurkotasun falta (pentsatzekoa da, gaurkotasuna Condillac, Du Marsais, Bezauzee,... eta horrelakoen eskutik bilatu behar zela) egotzikq dionik. Astarloa~berak, bestalde, Frantziako ideia lingui~tiko zenbait oso gogoko zituenez (15) L:izaro Carreterren (1985:193) hitzak aldatuko ditut: «Por esta esquematica exposici6n puede deducirse la escasa originalidad e imponancia que tuvo la gramatica espaiiola en el siglo ilustrado.(•..). La linea de codificaci6n del espaiiol que inici6 N ebrija en el siglo XV, haciendola depender de la gramatica latina, atraviesa ininterrumpidamente este siglo,...». (16) Testu honetaz Astarloak egiten duen interpretazioa bat ere zuzena ez bada ere. Ikus Astarloa, Apologia de la lengua vascongada, 130. hh. . .</figDesc><table><row><cell>EN SINGULAR</cell><cell></cell><cell>EN PLURAL</cell><cell></cell></row><row><cell>Domini Domino Dominum</cell><cell>del senor. para el senor. al senor.</cell><cell cols="2">Dominorum Dominis Dominos~a los senores. de 10s senores. para los se~gres.</cell></row><row><cell>Domine aDomino</cell><cell>senor. por el senor.</cell><cell>Domini aDominis</cell><cell>senores. por 10s senores.</cell></row></table><note>Por exemplo, el nomhre 'Dominus', que significa senor, se declina,.o varl3;~n latin por las seis terminaciones, 6 casos siguientes.N uestra lengua no admite esta variedad de casos, 6 terql.ina~iones en los nombres,y solo conoce diferencia entre el singular y el plural de ellos, (...) Para expresar el diferente oficio que cada caso tiene en latin nos servimos de preposiciones,.... Ikusten denez, analisiaren ikuspuntua beti ,kanpotik barrurakoa da: latinaren hegitik -latinarenaEspainiako XVI.-eta XVII. mendeko gramatikalarien kasu teoriak irazkinduz, J. S. Merril-ek</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Exceptez cepenaant Ies Iangues basques etperuviennes, dont Ies noms ont des cas si varies, qu'elles n'ontpoint deprepositions, et qu'elles marquent,pardes changemens de desinence, tous Ies rapports qui, dans Ies autres langues, sont exprimees par des mots particuliers. (Destutt-Tracy 1803: 114-115. Azpimarratua geurea da)Beauzeek (1767: 160-161) era berean hitz egiten du, baina euskaldun gramatikalarien mimetismoa salatuz. Bietatik bat: edo euskarak ez du kasurik, edo bestela,(19) Agian aurki liteke halako paralelismoa -beti ere, 050 urrutikoa eta gutxi gorabeherakoa-Discursos liburuaren taiukeraren eta garai hartako ohizko «gramatika orokorralgramatika partikularra» dikotomiaren artean. Jakina denez, bigarren partean Astarloak sarritan egiten dio erreferentzia lehen parteari honelako hitzekin: «hicimos ver en nuestra gramatica...». (20) Azpimarratua geurea da. Hara nola definitzen duen «actif» terminoa:' «ACTIF, active. Un mot est «actif» quand it exprime une action. «Actif» est oppose a«un passif». L'agent fait l'action, le paci.ent la rec;oit.» C. Ch. Du Marsais, Melanges de</figDesc><table><row><cell>(...)</cell></row><row><cell>(1)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>paziente, egile eta hartzaile» erlazioen eta aditzaren arteko komunztadura, baina beti azalpen sintaktikoa saihestuz 23 • Astarloaren jarduera linguistikoa erabat espekulatibo eta aprioristikoa da. Ororen " " gainetik «naturaleza», «arrazoia» eta «logika» bezalako entelekiak jartzen ditu. Eta dudarik gabe, logikak toki garrantzitsua du deklinabideari buruzko teorian.</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Dena dela,</cell></row><row><cell cols="4">lehen mailako erlazioei dagokienez, esan liteke logika jakin baten kontzeptuak baino</cell></row><row><cell cols="4">gehiago, ekintzaren analisian oinarritutako eskema batetik atera dituela unibertsaltzat</cell></row><row><cell cols="4">hartzen dituen kategoriak. Hara nondik, beste muturretik bada ere -latinaren sei</cell></row><row><cell cols="4">kasuen unibertsaltasunarekin apurtzen baitl:l-, kasuekiko (edo ekintzaren inguruko</cell></row><row><cell cols="3">erlazioe.kiko) teori~. unibertsalista eraiki du Astarloak.</cell></row><row><cell cols="4">Astarloaren teoriaren erlazioak (kasuak) semantikaren alderditik definituta gera-</cell></row><row><cell cols="4">tzen dira. Hau dela eta, definizioak ez dira izango asetzeko modukoak,. gogobetekoak;</cell></row><row><cell cols="4">ezinbestean hankamotz geratu behar. Pazientearen erabileraren berri emateko, aditz</cell></row><row><cell cols="4">neutroen interpretazioa bortxatu beharrean aurkitzen da; are gehiago, definizio</cell></row><row><cell cols="4">nozional batekin ongi uztartzen ez diren hainbat datu izkutatu beharrean aurkitu dela</cell></row><row><cell cols="4">deritzogu: -0 ezaugarridun argumentua kointzidentziaz, kasualitatez izan daiteke</cell></row><row><cell cols="4">«pazientea» zenbaitetan, -K ezaugarriduna ere «egilea» izan daitekeen modu berean;</cell></row><row><cell cols="4">baina hortik esatera ezaugarri hauek dituzten argumentuek ezinbestez «pazienteak» eta</cell></row><row><cell cols="3">«egileak» izan behar dutela gure kontzeptuetan aIde handia dago 24</cell><cell>• Begien bistan dago</cell></row><row><cell cols="4">teoria honen hutsune handienetako bat: erlazio sintaktikoak ezertako kontuan hartu</cell></row><row><cell>gabe 25</cell><cell cols="3">, kasuak semantikoki definitu nahi izatea. AIde honetatik,.Astarloa uste baino</cell></row><row><cell cols="2">hurbilago dago gramatikalari latindarrengandik 26</cell><cell>•</cell><cell>,</cell></row><row><cell cols="4">22) Mende t'erdi geroago, ekonomiaren eta komunikazioaren printzipioetan oinarriturik, ergatibo</cell></row><row><cell cols="4">eta akusatibo eraikuntzen azalpen saio interesgarria egiten zuen Martinetek sintaxi funtzionalaren ikus-pegitik. . . .</cell></row></table><note>«</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Apologiaren eskuizkribuak (eta agian Discursosenak ere bai 29 , A. Tovarri kasu eginez gero) erabili zituela bere bidaietan. Correcciones y Adiciones al Mithridates de Adelung sobre la lengua ICantabrica 0 Vasca deritzon lanean, kasurako, behin baino gehiagotan egiten zaio erreferentzia Apologiari.</figDesc><table><row><cell cols="2">. Humboldt-ek Euskal Herrira egin zituen bidaietan (1800 eta 1801.ean) J.A.</cell></row><row><cell cols="2">Mogel eta P.P. Astarloa euskaltzaleekin izan zituen harremanak. Izan ere, eU'skarari</cell></row><row><cell cols="2">buruzko lanetan ezagun da zeintzuk izan diren bere iturriak; are gehiago Humboldtek</cell></row><row><cell>berak eskerronez aitortzen digu haietako bakoitzari zor diona 28</cell><cell>• Astarloari dagokionez,</cell></row><row><cell cols="2">badirudi prusiarrak Aipatu berri dugun liburuan, Humboldtek euskal deklinabidea aurkezterakoan</cell></row><row><cell cols="2">halako sintesi bat egiten du, Larramendi eta Astarloaren datuak erabiliz: Larramendi</cell></row><row><cell>zenbait bider aipatzen da, Astarloa, behin ere ez, ordea.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Lehendabizi oharterazten, du Adelung-en datuak Oihenarten Notitia Utriusque</cell></row><row><cell cols="2">Vasconiae delakotik atereak izan daitezkeela eta edozein modutan ere, oso urriak</cell></row><row><cell cols="2">izateagatik okerreko irakurketak sortu ahal dituztela. Larramendiri jarraituz, euskal</cell></row><row><cell cols="2">deklinabidearen kasuetan nagusiki «aldaketarik gabeko lehen hitza» «&lt;palabra primiti-</cell></row><row><cell>va sin alteraci6n») eta «posposizioa» bereiz daitezkeela dio.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>zera dio, Discursos bukatua zegoenez agian Humboldt~~erabil zitzakeela dok~un~B!Hhaiek. Hona hemen aipuak: «Redacta y concluye 10s Discursos~n borrador. Es extr~.o que no se 10s e~seiiara a Humboldt en su visita de 1801». . «Trataremos primero de esta obra, pues nos consta es ant~rior a la Apologia, y Humboldt pudo utilizarlas en manuscrito en su viaje». ' , eta akusatiboa, nominatiboa bezalakoak dira eta Larramendiren ablatibo kasuaren atzizkiak posposizioak dira, eta ez guztiak, noski. Sailkapen hau egiterakoan, -urruntzeko bada ere-Larramendiri jarraitzen dio, ez dago dudarik. Baina hara kontraesana: segituan deklinabide mugatua (artikuluduna) eta mugagabea (artikulugabea) desberdindu ondoren, ez digu paradigma hirukoitza aurkeztuko, laukoitza oaizik!: .</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>tandis que la maison, qui est le patient, n'en prend aucune, etchea. Le fils est celui qui re,oit la maison, dont la mere avoit~apossession; aussi lisons-nous d'un cote semearI, et de l'autre amarEN. Quant aux relations secondaires, 'marquees par des postpositions, ce sont autant de formes adverbiales, indiquant l'instrument, ·la fin, la cause efficiente, etc. Par exemple: aitarequin, avec le pere; aitarentzat, pour le pere; aitaz, par le pere, etc.(Lecluse 1826: 40)   , Eta ez hori bakarrik, euskal izenak zentzu estuan deklinagaitzak direlako eritziarekin bat etorriko da: artikulua baita -bai singulartean bai pluralean-aldatzen dena: euskararen kasuan zentzu estuan benetako deklinabideaz hitz egiterik ba al dago? Honela labur genezake eztabaidaren gunea. Jakina, arazo teoriko hau ez da berria inola ere. Esan daiteke Astarloa dela kontu hau plazaratzen duen lehendabizikoa eta harrezkero alferreko eztabaida antzu honek izango du segida.Duvoisinen(1866)teoriaren azpian bi iturri daude: Darrigol eta Astarloa. Lehenengoari zenbait kasu deitura hartzen dizkio (&lt;&lt;mediatif, positif») eta bigarrenari -oker ez bagaude-«passif» eta «actif» terminoak. «Deklinabidea bai ala ez» galderari baiezko borobila ematen dio, puntu honetan grekera, latina eta euskara zaku berean sartzen dituelarik: . Toute postposition de syllabe ou de lettre, constituant le signe de cas, doit-elle etre consideree comme affixe? -Le grec, le latin, le basque se trouvent ici sur la meme ligne, et il n'y a pas atirer, sous ce rapport, de conclusion applicable al'une de ces langues al'exclusion des autres. (Duvoisin 1866: 31) . Harrigarria da jarrera hau, euskara hizkuntza itsaskorra d~la oharturik dagoela kontuan hartzen badugu 33 ; grekera eta latinaren deklinabideari dagokionean, Astarloaren eritzikoa bada ere (horrelakoen forma aniztasuna degenerazioz azaltzen da), nabarmenki urruntzen da haren teoriatik: Duvoisinen ustetan, euskarak deklinabidea ezezik, deklinabiderik garbiena izango luke 34 hizkuntza klasikoen aldean. W. J.Van Eys-ek (1867: sarrera) euskararen ezaugarri tipologiko batean-itsaskortasunean-ikusiko du oztopoa «euskal deklinabideari» buruz hitz egin ahal izateko. Latinaren sistema oso bestelakoa da, eta zentzurik estuenean euskarak ez du kasurik, posposizioak baizik. Hitz garratzak erabiliko ditu Darrigolen saioa kalifikatzerakoan eta haren paradigma aberatsari zentzugabekeria eritziko dio. Jakina, Van Eysek auzi honetan «Berichtigungen»go Humboldti jarraitzen dio eta azkenean, kontzeptu eta terminologiaren garbitasunari eutsi ezinik, besterik ezean eta .amore emanez, -Humboldt bezala-him kasu (praktikan lau!) onartzera makurtuko da: nominatibo biak (aktiboa eta pasiboa), genitibo eta datiboa. Astarloaren «agente» eta «paciente» terminoak sarritan erabiliko ditu 35 •</figDesc><table><row><cell cols="3">11 n'admet que quatre relations primaires, auxquelles iI assigne.lescaracteristiques</cell></row><row><cell>suivantes:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>patiente</cell><cell>el rio tenerlo</cell><cell>acc.</cell></row><row><cell>Caraeter. de agente· recipiente</cell><cell>C I</cell><cell>vulg. nom. date</cell></row><row><cell>posesor</cell><cell>EN</cell><cell>gen.</cell></row><row><cell>Expliquons ceci par un exemple:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Aitac emaiten dio semeari amaren etchea.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Le pere donne au fils la maison de la mere.</cell></row><row><cell cols="3">Dans cettephraseIepere estl'agent, c'estluiquidonne;aitaCestdoncdesignepar la</cell></row><row><cell>caracteristique C,</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>baina egiaren izenean</cell></row><row><cell cols="2">esan behar da 3lpatu mentua Olhenartl dagokiola.</cell><cell>' _ -</cell></row></table><note>aito~zaio Da!rigoli. deklin~bide '~ugagabea argi azaltzearen meritua,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Bai Essai'delakoan, bai Grammaire comparee-an ere. Ikus azken honetan 51. eta 470. or. -433'De todo 10 dicho resulta, que si hay· alguna gloria en haber-reconocido que no hay decliriaci6n en bascuence, corresponde de derecho cl Astarloa que fue el primero que 10 dijo paladinamente.(Campi6n 1884: 178)  .</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">On pourrait dire, en parlant rigoureusement, que les noms basques son indeclina-bIes, etqu&apos;iln&apos;yaquel&apos;article quisemodifie</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>tantau singulierqu&apos;au pluriel. (Lecluse 1826: 81</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">En este supuesto llamare «agente» cl la que segun su caracteristica ejerce la funcion de persona que hace: «paciente» ala que ejerce la de persona que padece: «mista» cl la que a un mismo tiempo hace de agente y paciente, y finalmente «recipiente» ala que denota la persona aquien 6 para quien se hace ypadece. El «agente» suele ser en la lengua latina «nominativO&quot;» en la voz activa, y «ablativo» en la pasiva: el «paciente» «acusativo» en la activa y «nominativo» en la pasiva: y la «mista» «nominativo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bizkaiko aditzari buruzko liburuan nahikoa hartzen du Astarloaren teoriatik, baina termino berri bat asmatuz</title>
		<editor>J. M. Zabalak ere</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>sino que se inflecta con caracteristicas que indiquen la funci6n que ejerce en la oracion, no cuadran bien asus inflexiones 6 sean declinaciones, los nombres de «nominativo, acusativo, dativo» etc., sino que deben espresarse con 10s que den aentender las mencionadas funciones. con los verbos mistos 6 neutros. Finalmente al «recipiente» llaman comunmente «dativo de adquisicion</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«mis.ta» (ha~n zuzen ere, l.ehenagoko g.ramatl~ala!lek «neutro:&gt; delturlko~). For~arl beglra, «ffilsta» eta «paZlentea» berdinak dlra lzenetan, balna desberdlnak adltzetan eta funtzioaren aldetik. Handik urte batzuetara, F. I. Lardizabal (1856: 2-6) Larramendiren paradigmara itzuliko da, latinaren sei kasuak eskematzat harturik. Are gehiago, urte batzuk geroago -paradoxa bada ere-L. Geze ildo beretik abiatuko da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jakina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zabalak argumentu klase berri bat behar zuen aditzare-n paradigma guztien berri eman ahal izateko (aditz&apos;iragankorraren objetua eta iragangaitzaren subjektua ber~izteko,alegia) eta kategoria be~ri~au A~tarloarensailkapen~tiKjasoko du</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1873</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>baina «akusatiboaren beharrizana» aldarrikatuz. aussi tous le~grammairiens les suppriment [akusatiboak]. ]&apos;ai&quot; cru devoir les retablir, parce que ce cas exprime un rapport special bien caracterise;..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<title level="m">XIX. mendearen bigarren zatian, deklinabidea dela eta ez dela eztabaidatzen jarraituko dute; baina oraingo auzia terminologia mailan kokatu beharra dago</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">19&apos;8&apos;1, Dicaonario de terminologia linguistica actual</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Abraham</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madrila</forename><surname>Gredos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Agnd</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Historia y teoria de los casos, Gredos, Madrila</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Apologia de la lengua basc~ngada 0 ensayo critico-filosofico de sItperfeccion y , antiguedad sobre todas las que se conocen. Madrid, Facsim. Amigos dellibro vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1803" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Discursosfilosoficos sobre la lengua primitiva~gramatica y analisis razon.ada de la euskera 0 bascuence</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1883</biblScope>
			<pubPlace>Bilbao, Velasco</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaire generale ou exposition raisonnee des elements necessaires du !an-gage,&apos; pourservir de fondement al&apos;etude de toutes les langues</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Beauzee</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<publisher>Friedrich Frommann Verlag</publisher>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gramatica de los cuatro dialeitos literarios de la lengua vascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Campi6n</surname></persName>
		</author>
		<editor>Iruiia. Facsim. LGEV</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="volume">884</biblScope>
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">lfistoire de la syntaxe&apos;. Naissance de la notion de complement dans la grammaire franfaise (1530-1750). Droz, Geneve</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-C</forename><surname>Chevalier</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A dictionary of Linguistics and Phonetics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Crystal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<pubPlace>Basil Blackwell, Oxford</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-C</forename><surname>Darrigol</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dissert4tion critiq1!-e et apologetique sur la langue basque</title>
		<meeting><address><addrLine>Bayonne</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1827" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Destutt-Tracy, 1803, Elements d&apos;Ideologie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Delasalle</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Chevalier</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Armand Colin,Par~</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1750" to="1769" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La linguistique, lagrammaireetl&apos;ecole. Second partie. Grammaire. Diderot, D., D&apos;Alambert, Encyclopedie. 13, lib. s.u. cas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudio de sus trabajos sobre Vasconia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Garate</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1936" />
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>La epoca de Pablo Astarloa y Juan Antonio Moguel</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<title level="m">Extr.~cto&apos; del Plan de Lenguas de Astarloa por Guillermo de Humboldt</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1936" />
			<biblScope unit="page">26</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1741: Gramatica escuaraz eta [rancesez co&apos;mposatua frances hitzcuntfa ikhasi nahi , dutenen faboretan. Fauvet</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Harriet</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal deklinabidearen historiografiari eskeini~akok~pitulua (177-191. or.) oso interesgarria.gertatzen da here osotasunean. «Cap. VII. Historia y crinca&apos; d~la declinaci6n vascongada</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Hernanz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Brucart</surname></persName>
		</author>
		<editor>La sintaxis. Ed. Critica, Bartzelona</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catalogo de las lenguas de las naciones conocidas y enumeracion, division y clases de estas segun la diversidad de sus idiomas y dialeetos. 6. lib., Madri~a. Berrarg. Atlas, Madrila, 5 lib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Hervas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Hjelmslev</surname></persName>
		</author>
		<idno>1800-1805</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<pubPlace>Gredos, Madrila</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La categoria de los casos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1817, «Correcciones y adiciones al Mithridates de Adelung sobre la Lengua Cantabrica 0 Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Umboldt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Garateren gazt. itzulpena, RIEV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1927" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gramatica vasca. Ik. Garate</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Lardizabal</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gramatica vascongada</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1856" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El imposible vencido. Arte de la lengua bascongada. Salamanca. Facsim. Hordago, Donostia 1979. Erabilitako arg. Donostia 1853koa da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1729" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Las ideas linguisticas en Espana durante el siglo xviii, RFEren Gehigarria. 2. arg. Critica, Madrila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lizaro</forename><surname>Carreter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1949" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskalaritzaren historiarako lanabesak (I)&gt;&gt;, ASIU, XXI-3</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fl</forename><surname>Lecluse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manuel</forename><surname>De La Langue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Basque</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskalaritzaren historiarako lanabesak (11)&gt;&gt;, ASIU, XXII-1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1826" />
			<biblScope unit="page" from="99" to="211" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>etaJ.A. Lakarraeta B. Urgell «Lecluseren hiztegia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«The Presentation of Case and Declension in Early Spanish Grammars</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Merrill</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ZRPh</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">78</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="162" to="171" />
			<date type="published" when="1962" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Modo breve t;le aprender</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Micoleta~r</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1880</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>la lengua vizcayna, E.S. Dodgsonen arg. Sevilla 1897</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Desde los origenes al siglo XIX. Gredos, Madrila. Oihenart, A., 1638, Notitia utriusque Vasconiae, turn Ibericae tum Aquitanicae. 2. arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Mounin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">O. Gorosterrazuren esp. itzulpena, RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="17" to="19" />
			<date type="published" when="1657" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Historia de la linguistica</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gramatica de la lengua castellana</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. Ed. Nacional</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1771</biblScope>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>R[eal] A[cademia] E[spaiiola</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Asiu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Serbat</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sobre la bipartici6n inicial en el analisis en constituyentes</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Casos y funciones. Gredos, Madrila. Frantziar ed. 1981ekoa da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mitologia e ideologia sobre la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Tovar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>Alianza Ed., Madrila</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1802~«Del origen de la lengua vascongada», Dicaonario Geografico-hist6rico de Espana po.r la Real Academia de la Historia (s.u. Navarra, xiii. art.), Madrila, 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Traggia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="151" to="166" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>U Rquijo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Humboldten Berichtigungen-en J. Garateren gazt. itzulpenari egin sarrera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">24</biblScope>
			<date type="published" when="1927" />
			<publisher>RIEV</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaire Cantabrique basque. W. Websteren arg. Bagneres de Bigorre, Bulletin de la Societe Ra&apos;nond</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Rte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Van Eys</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1867</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1896" to="1900" />
			<pubPlace>Amsterdam; Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Essai de grammaire de la langue basque. 1879, Grammaire compare,e des dialeetes basques</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verbo regular bascongado</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>M~</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
