<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Euskal azentuaren inguruan</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><forename type="middle">Ignacio</forename><surname>Hualde</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">cvniversity of Illinois)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Euskal azentuaren inguruan</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In th"is article some basic notions of word-prosody and, in particular, Basque word-prosody are examined.  In section 1, the notions of stress, tone and pitch-accent are briefly reviewed. In section 2, there is a discussion of the work that has been done by different authors in the area of Basque prosody. It is argued that much basic descriptive work still needs to be done. Finally, in section 3, three Biscayan prosodic systems are compared with the purpose .ofshowing that even what, at first glace, may look like rather similar systems, at a deeper level ofanalysis may present important differences ofgreat theoretical signij1canc~"    o. Sarrera Artikulu hau hiru partetan dago partituta. Lehen atalean, munduko hizkuntzetan aurkitzen diren prosodia mota nagu~iak aurkezten dira laburki. Bigarren atalean, euskal azentuaren arloan beste ikertzaileek egindako lana diskutitzen da. Azkenik, hirugarren atalean, bizkaieraren eremuan erabiltzen diren zenbait azentu-sistema aztertzen dira. *</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sistema prosodikoak</head><p>Prosodiaren aldetik, munduko hizkuntzak .bi taldetan banatzen dira: azentu hizkuntzak eta tonu hizkuntzak.' Hurrengo azpiataletan, azentu, tonu, eta bien artean dagoen doinu-azep.tuaren ezaugarri nagusiak azaltzen dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">Azentua</head><p>Azentu hizkuntzetan, prominentzia edo nagusitasun prosodikoa elementu garrantzitsua da. Silaba batzuk besteek baino prominentzia gehiago dute. Normalean, azentu unitate batean, unitatearen gailurra den silaba bat dago. Hau da silaba azentuduna.' Azentu unitatea edo eremua hitza izan ohi da; nahiz eta hitza baino unitate handiago (adibidez, taide klitikoa) edo txikiago bat '(adibidez, erroa) izan daitekeen. Askotan azentu edo prominentzia nagusia ez daukaten silaba guztiak ez dira, hala ere, ,guztiz azentugabeak. Hizkuntia aunitzetan, badaude bigarren mailako promi-</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>nentzia daukaten silaba batzuk ere. Adibidez, gaztelaniazko antigenerativlsta hitzean, azkenaurreko silabak azentu nagusia darama; azentu akutu batez markatu duguna. Baina gainerako silabak kontutan hartzen baditugu, haietako batzuk bigarren mailako prominentzia daramate; azentu grabeen bidez markatu duguna. Adibide honetaz balia gaitezke azentu sistemen beste propietate bat azaltzeko; hots, azentua esaldiaren erritmoari estuki lotuta dagoela. Gaztelaniaz, silaba azentudunetik hasi eta azen-, tu unitatearen hasieraraino, eskuinetik ezkerrera 'joanda, silaba guztiz azentugabeak 'eta bigarren mailako azentua ·daramatenak alternatzen dira'modu erritmiko batetan' (gaztelaniazko bigarren azentuaz, ikus <ref type="bibr">Roca 1986, Harris 'agertzeke)</ref>.-Prominentzia izartxoen bidez adierazten badugu, ho~elako kontornoak aurkitzert ditugu gaztelaniaz:</p><p>(1) * * * * * antigenerativi,sta Izartxo bat daukaten bi silaben artean badago azenturik gabeko silaba bat. Bestela esanda, eta metafora arrunt bat erabiliz, ,bi gailurren artean badago haran bat. Azentu hizkuntzetan, silaba indartsu eta ahulen arteko erritmo hau mantentzeko joera garbia,dago. Erritmo honen bort?Caketak gerta daitezke hitz batek azentua azken silaban daukanean eta hurrengo hitzak lehen silaban., Kasu honetan hizkuntza askok erabiltzen dituzte arau berezlak erritmoaren apurketak konpontzeko. Italieraz, a~ibi dez, elkarren ondoan dauden bi azentuetako lehena ezker alderantz mugitzen da (ikus <ref type="bibr">Nespor eta Vogel 1986)</ref>:</p><p>. meta tarta ---7 meta tarta citta vecchia ---7 cftta vecchia Honen antzera, ingelesez badaukagu thirteen 'hamairu' baina thIrteen men "hamairu gizon' (ikus <ref type="bibr">Halle eta Vergnaud 1987</ref><ref type="bibr">: 263-276, Nespor eta Vogel 1986</ref>.</p><p>Azentua ez da propietate fisiko jakin batekin zuzenki erlazionatzen; gauza abstraktu bat da. Silaba azentudunek 'badute nolabaiteko prominentzia; baina promi-. nentzia hori ,nola gauzatzen den ez da guztiz nabaria den gauza. Hasiera batean, silaba azentudunek indar gehiago zeukatela pentsatzen zen; alegia, best~ak baino intentsoagoak .zirela. Arrazoi honengatik indarrezko edo intentsitatezko azentuaz mintzatzen da. Ingelesez nahik~grafikoa den stress hitza erabiltzen da gure, azentuaren ordez zentzu honetan. Hala ere, eta deitura hauek ongi errotuta egon arren, garbi dago orain ahotsaren indarra edo intentsitatea ez dela azentuaren ezaugarririk argiena. Ezaugarri honek ez dauka lehen pentsatzen zen bezainbateko garrantzia. Datu instrumentalek erakusten dute hizkuntzek nor~alean ezaugarri fisiko bat baino gehiagoerabiltzen dutela silaba azentudunei prominentzia emateko. Ezaugarri hauen artean luzetasunak edo iraupenak eta oinarrizko maiztasunak (tonuak) garrantzi berezia daukate <ref type="bibr">(ikus, adibidez, Lehiste 1970)</ref>.</p><p>. . Normalean, silaba azentudunak besteak baino luzeagoak dira, ceteris paribus. Hau oso nabaria da italiera bezalako hizkuntza batean. Beste .hizkuntzetan ere gauza beta gertatzen da, nahiz eta' hizkuntza batzutan silaba azentud,unen luzamendua hestetan bezain handia ez izan. Tonuaren a1&lt;:letik er~, silaba azentudunak besteak. baino pro-minenteagoak dira. Esaldiaren .melodia silaba azentudunekin lerra:tzen da. Tonu hizkuntzak ez direnetan <ref type="bibr">(gaztelaniaz, italieraz, ingelesez, etab.)</ref>, oinarrizko maiztasuna esaldi mailako fenomenoa da. Hitzek ez dute berez tonu melodiarik. Melodia esaldi mailan ezartzen da. Esaldi 'mailako melodia hauek entonazioa -deitzen dira. Entonazioak ekartzen -duen tonu-melodiaren eta azentuaren artean badaude lotura garbiak. Esan bezala, esaldi-melodiaren tonuak silaba azentudunekin lerratuta agertuko dira.. Aipatutako hizkuntzetart, gald~rak, aginduak, harridura, baieztapenak, eta aba~, entonazioaren bidez adierazten dira. Esaldi mailako esanahi hauek bereizteko, melodia ezberdinak erabiltzen dira. Bereziki, esaldiaren amaieran agertzen diren tonu~kon tornoak ezberdinak dira esaldi-mota ezberdinetan. Baieztapenek' amaieran daukaten tonu-beherapena ez da agertzen galderetan. Grain, "esaldiaren amaiera" kontzeptua zehaztu nahi badugu, aurkituko dugu garrantzia duen puntua dela esaldiaren azken silaba azentuduna. Esaldiaren hasieran eta beste lekuetan ager daitezkeen ,tonu-ingu-runeak· ere silaba azentudunekin egongo dira -loturik. Hizkuntza hipotetiko honetan lau adibide horiek lau hitz ezberdin izango liratekef Eman dugun adibideak bi tonu maila -suposatzen ditu; baina tonu hizkuntza askok bi tonu maila baino gehiago bereizten dituzte. Hiru tonu dauzkaten hizkuntzak (goikoa, behekoa eta erdikoa) oso normalak dira eta beste zenbait hizkuntzek lau tonu (edo gehiago) erabiltzen dituzte. Eta bereizketak egiteko posibilitateak handiagoak dira hizkuntzak tonu maila ezberdinak ez ezik, tonu ingurune ezberdinak ere erabiltzen baditu (adibidez, beheranzko. ingurunea: ta, edo goranzkoa: 'ta). T~nala ez den azentu hizkuntza batean,.alderantziz, bi silabetako hitz batean bakarrik bi aukera qitugu bereizketa prosodikoak egiteko: azentua edo lehenengo silaban edo bigarrenean eror daiteke.</p><p>Tonu hizkuntza gehienak munduko hiru eskualdetan aurkitzen dira: Afrikan, Hego-Ekialdeko Asian eta Ertamerikan. Baina badira tonu hizkuntzak beste lekuetan ere.</p><p>Tonu sistemak azaltzeko, Fonologia Autosegmentala garatu da (ikus <ref type="bibr" target="#b11">Goldsmith 1976</ref><ref type="bibr">Goldsmith , 1989</ref>   <ref type="bibr">(ikus, adibidez, McCawley'1977</ref><ref type="bibr" target="#b13">, Haraguchi 1977</ref><ref type="bibr">, Pierrehumbert eta Beckman 1988</ref>. Ikertzaile batzuentzat, japonera batez ere azentu hizkuntza da,. nahiz eta azentua hitzean zehar hedatzen den tonu melodia batez gauzatu" Beste batzuentzat, japonera batez 'ere tonu hizkuntza da, nahiz eta oso 'murriztua eta funtsean melodia batekin bakarrik. Him silabatako hitzak hartzen baditugu, eta partikula enklitiko bat eransten (ga = nominatiboa), hurrengo lau aukerak aurkitzen ditugu (beheko tonuan,dauden silabak azpimarratuak daude, eta goiko tonuan daudenek goitik dute marra): '</p><formula xml:id="formula_0">(7)~noti-ga~~~yak6-ga 'bizitza' 'bihotza' 'burua' .'hiri nagusia'</formula><p>Ez dago beste auketarik .(adibidez, tatal ta-ga,~, etab., ez dira aurkitzen). Adibideek erakusten dutenez, unitate batean gehienez tonu beherapen bat gerta daiteke sistema honetan. Beherapena lehen silabaren ondoren egon daiteke, leh en. adibidean bezala; edo bigarrenaren ondoren, bigarren adibidean bezala, edo hirugarrenaren atzetik hirugarrenean legez; edo beherapenik ez dagoela gerta daiteke. Buruz ikasi behar duguna beherapenaren kokagunea da. Litekeen analisi batean, esan daiteke emanda:ko adibideak honelaxedaudela azentuaturik: inoti-ga, kok6ro~ga, atamd-ga, miyako-gd. Gero, tonu melodia berezi bat dagoela gertatzen da. Melodia berdina da kasu guztietan. Alegia, azentuaren ondoren dauqen sila:bek beheko tonua da--ramate. Eta silaba azentudunak eta bere aurretik dauden silabek goiko tonua daramate, salbuespen batekin; hots, hitzaren lehenbiziko silaba,' azentuduna ez bada, beheko tonuan dago. Orduan, bakarrik melodia bat dago, him elementuekin: (behekoa)-goikoa-(behekoa), edo (L)H(L). HaSierako beheko tonua ez da gauzatze.n azentua lehen silaban .dagoenean,· eta azkeneko beheko tonua ez da gauzatzen azentua azken silaban dagoenean. Goiko tonua silaba azentudunari ·lotzen zaiola eta ezkerralderantz hedatzen dela esan dezakegu (ikus Haraguchi 1977., antzeko analisi baterako); goiko tonuaren eskuinean beheko tonu bat sartzen delarik. Irudian, %L unitatearen mugan sartzen den beheko tonu bat da (ikus Pierrehumbert 1980): </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>%L Hi</head><p>Hizkuntza honetan, tonu hizkuntza aberatsetan ez bezala, ez da egia edozein silabak edozein tonu izan dezakeenik, beste silabek daukaten tonua kontutan hartu gabe. Bestaldetik, hitz-unitate guztietan silaba jakin batek. azentua daramala esan daiteke. Silaba honek ematen digu melodiaren lerraketa. Baina,azentu hizkuntza arruhtetan ez bezala, azalea.n ez dago garbi azentu unitatean silaba batek bakarrik promit:l;entziadaukanik. Silaba azentudunaren goiko tonua ezkerraldeko silabetara hedatzen denez gero, aurkitzen duguna ez da gaihlr' bat, plateau bat baizik.</p><p>Honetan hemen~uzatu bagara, gero eu~kalki batzuek antzeko fenomenpak erakusten dituztela ikusiko~ugulako.izan da. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.">Laburpena</head><p>Atal hOl1eran b~sistema prosodiko nagusiak, alegia, azentua eta tonua definitu ditugu, haien ezaugarri nagusiak emanez. Gero, tertius quid bat dagoela aipatu dugu: taldekatze bitar honetan nekez sartzen diren hizkuntzak, tonuaren eta azentuaren elementuak neurri batean edo bestean erabilt:zen dituztenak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Euskai azentuak</head><p>Garai batean euskaraz azentu mota bat bakarrik zegoela pentsatzen zen; edo, behintzat, azentu mota .nagusi eta orokor bat. Nahiko zabaldu;rik zegoen, halaber, euskaraz azertturik ez zegoelako ideia. Jarrera guztiz oker hauen ondorioa eztabaida asko~ta aurrerapen gutti izan zen.</p><p>Espainiako gerlaren aurreko urteetan, euskal azentu sistema batzuen deskribapen baliagarriak egin ziren. Baina momentuaren joera toki jakin bateko azentu sistema euskal azentu bakartzat edo orokortzat hartzea zen eta horrek ikertzaileen artean elkarrekiko .mesfidantza ekarri zuen. Autor~desberdinek gauza guztiz desberdinak esan zituzten euskal azentuari buruz. Gorren arteko elkarrizketa honetan oso gutti aurreratu zen. Azkueren euskal azentuaren deskribapena daukat buman. Azkuek eskaintzen digun deskribapena nahiko egokia da Lekeitioko hizkerarako. Oso deskribapen fina da benetan, euskal linguistikaren orduko garapena kontutan hartzen badugu. Egiten dituen obserbazio batzuk guztiz zorrotzak eta orijinalak dira. Horietariko him aipa ditzakegu hemen: 1/ 'Hitz monotono eta ditonoen arteko bereizketa. Hitz ditonoetan azken silabak beheko tonua darama. Hitz monotonoetan amaierako beherapen hau ez da gertatzen:</p><p>En dialecto bizkaino, por 10 general, y por 10 menos en algunas zonas del guipuzkoano, el acento tonico, tal. como suena a mis oidos, y a los de no pocas personas consultadas, consiste en 10 siguiente: en que unos vocablos son monotonos y tienen tantos acentos de intensidad como sllabas; otros son ditonos y tienen tambien tantos acentos de intensidad como sllabas, menos la ultima que cae a la atonia. (1931: 284) 2/ Atzizkiak bi multzotan sailkatzea: badira atzizki tonikoak eta atonoak:</p><p>[D]e 10s sufijos de nuestra lengua unos son atonos, tonicos 10s demas. <ref type="bibr">(1969 [1925]</ref>: 24) Adibidez, genitibo singularra tonikoa da eta genitibo plurala atonoa: gizon onen burua 'la cabeza de este hombre' ' . gizon onen buruak 'las cabezas de estos hombres' <ref type="bibr">(1969 [1925]</ref>:25). Adlatiboa tonikoa da, etxera, eta ablatiboa atonoa da, etxetik <ref type="bibr">(1969 [1925]</ref>:24).</p><p>3/ Hitzaren azken silaba bakarrik izan daiteke atonoa. Ondorioz, morfema atonoa azken silaban ez badago, bere propietate prosodikoa, hots, atonotasuna (beheko tonua), eskuinalderantz mugituko da, azken silabara. Atonotasuna morfema baten propietatea izan eta beste morfema batean ager daiteke:</p><p>[S]ucede con todos 10s elementos de suyo atonos que ceden su atonia al elemento que se les agrega, quedando ellos en el tonG de las sllabas precedentes. <ref type="bibr">(1931: 290)</ref> [L]a atonia corre de la sllaba (de suyo atona) hasta el final del vocablo. (1932:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4)</head><p>Hori gertatzen da, adibidez erroa ditonoa denean:</p><p>[S]ufijos t6nicos, como los declinativos en y ra, a1 unirse a vocab10s ditonos como Markos y Bilbo, reciben ellos mismos la atonia de kos y bo; pues en vez de Markosen et~ean y Bilbora etorri decimos Markosen etxean y Bilbora etorri. <ref type="bibr">(1932: 12)</ref> Aipatu obserbaziook zeharo zorrotzak eta zehatzak dira Lekeitioko euskalkirako.</p><p>-Tamalez, hala ere, eta hemen dago koska, Azkuek ez digu inon esaten deskribatzen duena Lekeitioko azentu sistema denik. Alderantziz,-euskal azentu sistema orokorra, edo, behintzat, orokorrena dela esaten digu. "Del acento tonico vasco en alg~nos de sus dialectos" artikuluan <ref type="bibr">(Azkue 1931</ref><ref type="bibr">(Azkue -1932</ref> deskribitzen duen azentu sistema Bizkai-Gipuzkoetakoa dela esaten du guttienez, nahiz eta gero ekialdeko euskalkietako hitzak ere sartzen dituen adibideetan ("el sufijo modal sa de dialectos orientales es tonieo en el tinico ejemplo que interviene: ontsa 0 huntsa bien y atono ... en vocablos cono ohointsa ladrona, artzaintsa pastora... " <ref type="bibr">[1932: 289]</ref>). Morfologia vasca liburuan hori ere ez du esaten. Atzizki toniko eta atonoen arteko bereizkuntza egiten duenean "gure hizkuntzaz" hitz egiten du eta ez du euskalkirik aipatzen ("de 10s sufijos de nuestra lengua unos son atonos, tonicos 10s demas", goian ere aipatua). Eta orrialde berean deklinabidearen atzizki atonoen adibideak ematen dituenean gurekila sartzen duo Baina, euskalki gehienak ez dira Lekeitiokoa bezala azentuapenaren arloan. Orduan, ez zaigu harrigarriegi egiten beste euskalariek dena Azkueren asmakuntza hutsa zela pentsatu zutela jakitean. Azken finean, beste gauzetan Azkue nahiko trebea zen asmaketan aritzeko. Hori dela eta, Azkueren lan bikainak oso eragin gutti izan zuen euskal azentologiaren arloan. ,Altubek (1934) Azkueren azentuari buruzko lan osoa baliogabeko asmakuntzatzat hartu zuen. Egoera honetan, haien atzetik etorri ziren euskalariek oinarririk gabe gelditu ziren.</p><p>Azkue Euskal Herrian zehar ibili zen, datuak biltzen; eta, noski, konturatu zen gainerako lekuetako azentua nahiko bestelakoa zela. Hori e~zitzaion batere gustatu:</p><p>Aunque con pena, hay que confesar que el acento vasco varfa mucho entre sus dialectos. En dialecto suletino y en la varied~d altonabarra de Bortzerrieta (Cinco Villas: Bera, Etxalar, Lesaka, Aranatz e Igantzi) tiene la misma intensidad que en espaii01, con la diferencia que los suletinos cargan su extraiio acento en la penultima sflaba por 10 general, mientras que los nabarros de la citada comarca tienene 10 mismo que en castellano, vocablos agudos, graves y esdrujulos. <ref type="bibr">[1931: 283]</ref> Gaur badakigu Lekeitiotik oso urrun joan gabe, Gernikaldean, esate baterako, aipatu hirugarren oharra, alegia, atonotasunaren eskuinaldeko .mugimendua, ez dela betetzen (baina bai beste bi puntuak). Oraindik herriz herriko ikerketa bat egiteke badago ere, dakigunak Lekeitioko sistema geografikoki -nahiko mugatuta dagoela erakusten digu. Azkue Bizkaian bertan ere horrelako diferentziak aurkitzen zirela konturatu zen. Hala ere, ez zeukan inolako dudarik bere herrian erabiltzen zen sistema jatorrena zela. Ez bakarrik jatorrena, euskal azentu sistema antonomasiaz, sistema orokorra, la tonalidad general izan behar zuen:</p><p>Creo (y espero hacer pruebas de ello para convencerme) que en la region de Elorrio y Berriz se oyen esos Markosen y Bilbora, pero la tonalidad general que aquf se analiza reserva siempre la atonla para la ultima sJlaba. <ref type="bibr">(1932: 12, nik azpimarratua,JIlf)</ref> Gutti gora behera aldi berean, Larrasquet ere arduratu zen euskal azentuaz <ref type="bibr">(ikus Larrasquet 1928</ref><ref type="bibr">(ikus Larrasquet , 1934</ref><ref type="bibr">(ikus Larrasquet , 1939</ref>. Larrasqueten jarrera guztiz diferentea zen. Hizkuntzalari honek ,argi eta garbi esaten digu' deskribatzen due1'l:a ipar-ekialdeko zuberera dela. Larrasqueten lanari esker, badakigu nahiko ongi Zuberoako eskualde horretan erabiltzen duten sistemak nola funtzionatzen duen. Noski, sistema honek ez dauka zerikusirik Azkuek Morfologian deskribatzen duenarekin.</p><p>Mitxelenaren lana oso garrantzitsuaizan zen arIo honetan ordena jart~eko. Ikusi dugunez, bere azentu orokorraren ondoan, Azkuek   Tipo Ill. Tipo hau Nafarroako eskuaIde batzuetan erabiItzen da. Azentua absolutibo singuIarraren azken.aurreko silaban" ezartzen. da ("el ace~to ya en la penultima del tema determinado", MitxeIena 1976:151): abrdtsa, egune, drr~e, sem~a, ldfip.,a, 6rd~e ( A, x'~, tA, irristariak edo erdikontsonanteak dira)..Zubereraz ez bezala, azentuak ez dauka inolako garrantzirik hitzen edo kategoria morfologikoen arteap. bereizteko., Tipo honetan azentu-ezarketa nahiko arau berantkorra dela esan dezakegu. _Bokal sekuentziak diptongo bihurtzeh dituen araua baino beranduago aplikatzen da azentuezarketa:</p><p>. , Zubereraz, alderantziz, bokal taIde hauek silaba ezberdinetan aurkitzen dira azentu-ezarketa aplikatzen denean, goian emandako biiuzagfa adibideak erakusten duen bezala.</p><p>Tipo IV. Hau Bidasoako azentua da. Tipo honen hedadura hauxe da: Hondarribia, Irun, Bortzerrieta eta, guttienez, Labaieneraino Nafarroan. Sistema honen arau orokorra azentua bigarren silaban erortzen dela da:, katuari, katuakeri 'katuei'(Hond.). Baina erroa silababakarrekoa baIdin bada, lehendabiziko siIaban eroriko da: drrakeri 'arrei' (Hond.). Hitz' markatu batzuetan ere, azentua lehendabiziko siIaban erortzep. da: aurrera, dtzekua.</p><p>Sailkapen honi buruz esan behar da ez dela zehatzegia ez eta osoa, Mitxelenak berak onartu zuenez <ref type="bibr">(Mitxelena 1976</ref><ref type="bibr">(Mitxelena :147, 1985</ref>. AIde batetik, euskalki guztiak ez dira sailkapenean sartzen. Lapurdi-Behenafarroetako euskaIkiak ez dira aipatzen. Arraz'Oia, garbiro esan, zera da, oraindik inork ez duela eskualde horretako azentua aztertu. Beste aldetik, ripe batzuen barruan sartuta dauden hizkerak ez dira batere homogeneoak,. azentuazioaren ikuspuntutik. Hori gertatzen da, argi eta garbi, Mitxelenaren tipo I-ean. Datuak miatzen badira, ez da egia gipuzkera eta bizkaieraren eremuan bakarrik tipo prosodiko bat dagoenik. Egoera askoz aberatsagoa da izan ere, oso sistema ezberdinak aurkitzen bait dira eskualde honetan. Mitxelenak eskualdearen homogeneitatea asumitu zuen, ikerketa handirik egin gabe. Gero aurkitu zuen, adibidez, Ofiatin singularra eta plurala ez direla bereizten prosodiaren aldetik <ref type="bibr">(Mitxelena 1976</ref>  <ref type="bibr">(abadiak, aberatsak, txoriduna~)</ref> baina etxe, mendi, neska eta antzeko hitzen deklinabidea falta da. Hutsune hauek penagarriak dira, erro bisilabadunen port~era ongi ezagutu gabe zaila baita datuen azpitik dauden aral.lak aurkitzen. Gainera, gehienetan azentuaren aldetik kontrastatzen duten formak ematen dizkigu bakarrik. 2er esanik ez, sistema ulertzeko kontrastatzen ez duten formak ere ezagutu behar ditugu.</p><p>Etxebarriak bere doktorego tesian Zeberioko mintzairaren'deskribapen borobila eskaintzen digu. Tesi honen hamargarren kapituluan hango azentu sistemaren xehetasunak ematen dizkigu. Zehaztasunaren aldetik lan hau Basterrechearenarekin konpara daiteke.</p><p>Rotaetxeren <ref type="bibr">(1978a,1978b)</ref>  Hurrengo atalean neuk ikertzeko aukera izan dudan azentu-sistema batzuk aurkeztuko ditut laburki. Helburua antzeko azentu sistemak kontuz aztertzen baditugu teoriaren aldetik guztiz interesgarriak diren diferentziak aurkituko ditugula erakustea izango da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Bizkaiko zenbait azentu sistema</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Gernika</head><p>Gernikako sistema prosodikoa doinu-azentu motakoa da. Hitz gehienekin singularra eta mugagabea, aIde batetik, eta plurala, beste aldetik, prosodiaren bidez bereizten dira. Absolutibo (nor), ergatibo (nork), datibo (nori), genitibo (noren) eta beste kasuetan, singularrean tonua hitzaren bukaeraraino goiko mailan mantentzen da. Pluralean, aldiz, badago beherapen bat. Beherapen hau atzizkia edo atzizkiaren parte .bat daukan lehen' silaban hasten da. Orduan, absolutibo, 'ergatibo eta genitibo pluralean azken silabak bakarrik darama beheko tonua. Datibo pluralean, atzizkiak bi silaba hartzen ditu, eta bi 'silaba 'horiek beheko tOhuan daude. Kasu guzt,ietan, hitzaren lehenengo silabak beheko tonua darama, bigarren~goikoa baldin badarama. Geeo azalduko' dudan arrazoiarengatik, goiko tonua daraman' azken bokala azentu akutu batez markatzen dut (datu gehiago Hualde 1989a-n ematen dira):</p><p>(10) singular-ra plurala mugagabea a. absolutiboa (nor) .</p><p>'--t-zu-r-ru--n"""'e neslkie !ltzie menldilẽ Beste ikertzaile batzuei jarraituz <ref type="bibr">Qacobsen 1972</ref><ref type="bibr" target="#b22">, Michelena 1972</ref>, tonu-beherapena eragiten duten morfemei markatuak deituko 'diet. Besteak, markatugabeak dira. Azkueren terminologia erabiliz, atzizki markatugabeak tonikoak dira eta markatuak atonoak. Egitura morfologikoeta~morfema markatuak maiuskulaz idatziko ditut.</p><p>Pluralezko morfema guztiak markatuak dira. Kasu ezlokatibo gehierietan, singularra eta plurala pluralaren atzizkia markatua delako bakarrik bereizten dira, goiko adibideak erakusten duten legez. Kasu lokatiboetan agertzen.den I-ATAI pluratzailea ere markatua da:' Imenqi-ATA-anl menfd{l~etan; Ibaso-ATA-TIK(~, Ilurr-'ATA-ra/16lrretara. Baina morfema markatu guztiak' ez dira pluralezkoak. Komitatibo singularra inarkatua da: Igixon-a-GASI~(plurala: Igixon-AK-GASI gi-X6l nakas). Atzizki lokatiboen artean, 1-TIKI ablatiboa markatua da: Imendi-TIKJ menrdflttik (kompara ezazue Imendi-ra/ men Idire).</p><p>Deribazio'atzizkietan, .bereizketa lexikal bera aurkitzen dugu, batzuek markatuak dira eta besteak markatugabeak. Adibidez, I-ENI superlatiboa eta I-GARRE:NI mar- . ]aponeraren doinu-azentuaren kasuan egin genuen bezala, Gernikako euskararen melodien azpitik azentu sistema bat aurki. dezakegu.</p><p>Hitzaren eremuan, goiko t~nua daraman azken silaba azentu marka batez seinalatu dugu. Fonologiaren aldetik, silaba hori non dagoen ,da jakin behar dugun gauza bakarra. Hori badakigu, beste silaben ,tonua, besterik gabe, ezagut dezakegu. Orduan, goiko tonua duen azken silabak prominentz~aprosodikoa daukala esan dezakegu. Prominentzia 'hori ez .da abstraktua bakarrik. Gehienetan, sila:ba horren tonua aurreko silabena baino apur bat altuagoa da, tresnekin. baiezta daitekeenez.</p><p>Azentua seinalatu ditugun sil~betan dagoela onartzen baldi~badugu, honako orokortasunak agertzen dira:</p><p>(12) Gernikako azentu sistema 11 Atzizki batiuk; markatuak ,deitu ditugunak, aurreazentliatzaileak dira. Hau da, aurreko'silabari e~atendiote~zentua.</p><p>21 Badira erro batzul:&lt; (erra-markatuak), azentu lexikoa silaba jakin batean daramatenak.</p><p>31 Azentu-ezarketa araua: alAzentuaren kokagunea lehen morfema markatuak erabaki~zen duo b/Morfema markaturik eZ badago, azentua hitzaren azken silaban jartzen da.</p><p>Adibide batzuk azter ditzagun: Igixon-ARI/, datibo plurala, hitzean badago atzizki markatu bat. Atzizki markatuak aurreazentuatzaileak direnez gero, azentuezarketa arauak gixonari emango digu. /mendi-ATA-TIK/ edo'lLEKU-ATA-TIK/ hartzen badugu, morfema markatu bat qaino gehiago izango ditugu. Kasu hauetan, azentu-ezarketa arauak lehen atzizki markatuak h'itzaren azentua erabakitzen duela esaten digu. Imendi-ATA-TIKI adibidean, IATA/,atzizk.iak ipiniko du azentua aurreko silaban: mendifetatik. ILEKU-ATA-TIKI adibidean, lehen morfema markatua erroa da. Erro honek azentua' hiztegian markatuta daukanez gero, hitzaren azentuketa likuetatik izango da (analisi zehatzago baterako ikus <ref type="bibr" target="#b15">Hualde 1991</ref> Beste aldetik, hala ere, morfema markatuek hitzaren prosodian daukaten efektoa guztiz desberdina da bi dialektoetan. Ikusi genuenez, Gernikan atzizki markatuak aurreazentuatzaileak dira eta lehen morfema markatuak determinatzen du tonu beherapenaren kokagunea. Lekeition, aldiz, hitzaren azken silaba bakarrik egon daiteke beheko tonuan. Hitzak morfema markatu' bat edo gehiagobaldin badu, azken silaba beheko tonuan egongo da, morfema markatua non dagoen kontutan hartu gabe (hau d~, azentua azkenaurreko silaban eroriko da). Azkueren hitzetan esateko, "la atonia corre de la silaba (de suyo atona) hasta el final del·vocablo" <ref type="bibr">(1932: 4</ref> 'para Jon' IJONE-en-tzakol .~'para Jone' Ibi:..GARREN-eri-tzakol eiJgarrenentza~'bigarrenarentzako, para el segundo' Ibi-  'bigarrenentzako, para 10s segundos' . IguntzurruQ-en-tzakol~tzurrunentzak6 'para el rifi6n' Iguntzurrun-EN-tzakol .' gu~tzurrunentza~'para 10s rifiones' IBILBO-nl Bfilbml IBILBO-ra/" .IBILBO-TIKI~k "Ad-ibideok.:.ikusita, "garbi dago Lekeitioko azentu-ezarpen araua ez dela Gernika-:koa. Leketioko araua hauxe da:</p><p>(15) Azentu-ezarpena a. Morfema markaturik baldin badago azentu-unitatean, ezarri azentua azkenaurreko silaban.</p><p>b. Morfema guztiak markatugabeak badira, ezarri azentua azken silaban. Azentuaren kokagunea finkatu eta gero, melodiaren ezarketa Gernikan bezala suertatzen da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Getxo</head><p>Getxoko sistema prosodikoa Gernikako sistemaren aldaera bat dela esan dezakegu. Fonetikaren aldetik, si1aba azentuduna oso ondo bereizten da beste si1abetatik, Gernikan edo Lekeition baino askoz errazago. Getxon tonu igoera garbia dago hitzaren hasieratik silaba azentuduneraino. Gehienetan, azentu ereduak bat datoz Gernikakoekin: kuntzurrune, kuntzurrunek plurala, gisonand 'el del hombre J , gisondnak 'los del hombre', gisonanak 'los de 10s hombres', lagunerf 'al amigo', laguneri 'a 10s amigos' (ikus <ref type="bibr" target="#b15">Hualde 1989b</ref><ref type="bibr" target="#b15">, Hualde eta Bilbao 1991</ref> Getxoko pluralezko forma guztien azentuketa azaltzen duen araua hauxe da: absolutibo plurala hartuz, ezarri azentua azkenaurreko silaban. )eneralizazio hau nola formaliza beste kontu bat da, baina datu guztiak sartzen dira jeneralizazioan (noski erro markatuak aIde batera utziz).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4.">Laburpena</head><p>Atal honetan Bizkaiko hiru sistema prosodiko aztertu ditugu. Hirurok Mitxeleñ aren lehen azentu tipoan sartzen dira. Antzeko datuen azpitik zein neurritan arau sistema ezberdinak aurkitzen diren erakustea izan da helburua. Sistema hauek amankomunean dauzkaten ezaugarriak' azpimarratzea garrantzitsua da; batez ere diakroniaren aldetik. Baina analisi sinkronikoan, hizkera bakoitza sistema asketzarhartu beharra dago. Hau egiten badugu, ikerketa linguistikoaren enparaduko arlo askotan bezala, sarritan antzeko dialektoek fonologiaren antolakuntzan diferentzia nahiko handi eta interesgarriak dauzkatela aurkituko dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Aipamenak</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>katuak dira: lon-EN·-·al 61 nena, Isaspi-GARRENI~, Ibi-GARREN-al "bflgarrena. Deribazio atzizkimaikatuekin, singular eta pluralaren arteko dife.rentzia galtzen da; bflgarrenak, adibidez, ergatib6 singularra~do absolutibo/ergatibo plurala izan daiteke. . . Arzizki deribatibo ezmarkatu bezala I-garril eta Itasunl aipa ditzakegu, beste askoren artean: aI rrigarrire, ar{gittasune.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Hitz bakar bat ahoskatzen dugunean, hitz bateko esaldi bat daukagu eta entonazioa hitz batean kontzentratuta agertzen da; eta, bereziki silaba azentuduhean. Baldintza hauet~n, gaztelaniaz, eta beste hizkuntza askotan ere, baieztape~neutroa denean, ent:onazioak gorabehera bat egiten du silaba azentudunean; hau da, entonazioa igotzen da silaba· azentudunean eta handik behera doa: . . ;.patata?, iPatata!~asu hauetan ere, tonu aldaketa nabariena silaba azentudunean agertuko da. Azentua ez dago halabeharrez ingurune jakin bati atxikia. Ingurunea esaldi motak determinatzen du; baina azentuarekin lerratzen da. Melodia aldatuz, adibidez, baieztapena galdera bihur daiteke, baina hitzaren esanahia ez '-da aldatzen. Gero ikusiko dugunez, egoe'ra guztiz desberdina da tonu hizkuntzetan. Batzutan, silaba azentudunen eta azentugabeen arteko diferentzia tonuzkoa eta kuantitatezkoa (iraupenezkoa) ez ezik, kualitatezkoa ere bada. Zenbait hizkuntzatan, azentu pean aurkitzen diren oposaketa fonologikoak murriztu egiten dira silaba azentugabeetan. Adibide on bat ekialdeko katalanak eskaintzen digu. Hizkuntza ho:'" netan badira zazpi bokal ezberdin li, e, E, a, 0, ::), u/~Baina zazpi bokal hauek bakarrik silaba azentudunetan agertzen dira. Silaba· azentugabeetap, hiru bokal autkitzen ditugu .bakarrik. Hiru bokal, lu/,' 101 eta I::)/~silaba azentugabeetan [~] bihurtzen dira. Beste hiru .bokal, le/, lel eta la/, bokal neutro, [a], bihurtzen dira. Bakarrik lil ez da neutraltzen beste bokalekin. Bokal sisterp.aren murritze hau hurrengo adibideetan ikus daiteke: (3) utt [UA] 'begi', utlera. [uAera] 'betaurrekoak' Beste hizkuntza erromanikoetan ere (portugesa, italiera), IEI eta l:J! bakarrik silaba azentudunetan agertzen dira. Bokal hauek azentua galtzen dutenean, lel eta 101 bokalekin batzen dira. Ingelesez, silaba azentugabeetan, bokal guztiak [a] soinu neutroarekin ahoskatzeko joera dago. Adibide bat emateko, banana hitzean silaba azentudunak, hots, bigarrenak bakarrik bokal berezi bat duo Beste hi silahak guztiz azentuga-</figDesc><table><row><cell cols="2">(2) Hala da baieztapen l1:eutro batean. Baina, melodia desberdina da galderetan, agin-[~] pa ta ta Laburbilduz, azentua silaba batzuek duten prominentzia edo nagusitasuna da. Nagusitasun horri ezaugarri fisiko batzuk dagozkio (luzetasuna, oinarrizko frekuen-tziaren aldaketak, intentsitatea, bokal kualitatea), baina batez ere kontzeptu abstrak-tua da, silaben art"ean ezartzen den jerarkiaren isladapena. Silabak unitateetan.biltzen dira eta unitate bakoitzak bere burua duo 1.2. Tonua Tonu hizkuntzetan, tonua hitz mailako fenomenoa da, eta ez bakarrik esaldi mai-lakoa, beste ·hizkuntzetan -bezala. Hitz bakoitzak hiztegian bere tonu melodia due-nez, hitz bat ezagutzeko bere tonu melodia ezagutu behar duzu. Hitzaren tonuak be-re bokalak bezain garrantzitsuak dira hitza identifikatzeko. Hizkuntza tonal jakin batean, guttienez bi tonu maila egongo dira: -goikoa eta behekoa. Bi mailako tonu sistema batean, hitz bisilabadunetan lau melodia desberdin aurki ditzakegu. Orain azentu akutua goiko tonua markatzeko erabiltzen badugu eta beheko tonua marka-rik gabe uzten badugu, dauzkagun lau aukera~hauexek izango dira: (4) a: bi silabek goiko tonua daramate: tata b. lehenengo silaba goiko tonuan eta bigarrena beheko tonuan: tata duetan, eta abarretan: be dira eta bokal neutroaz ahoskatzen dira: [ban'rena]. c. lehenengo silaba-beheko tonuan eta bigarrena goikoan: tata</cell></row><row><cell>d. bi silabek beheko tonua daramate: tata</cell><cell>.</cell></row></table><note>cami6 [kamj6] 'kamioi', camionet [kamjun£t] 'kamioitxo' cosa [1dz~] 'gauza', coseta [kuieta] 'gauzatxo' menja [men'za] 'jilten du', menjar [man'za] 'jan' . terra [tEra] 'lur', terreta [tareta] 'lurtxop asta [pasta] 'paSta, ore', pasteta [pastEta] 'pastatxo' llibre [AIBra] 'liburu', llibreta [AiBreta] 'koaderno'</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>. azentua daraman ere jakin'behar duzu. Askotan. aipatzen den bikote minimoa hauxe da: anden 'ahatea', 1. azentuaz eta anden 'gogoa, izpiritua'-, 2. azentuaz. Bi hitzek lehengo silaban daramate azentua, baina azentu mota ezberdina da. Bi azentu hauek modu ezberdinetan gauzatzen dira dialekto ezberdinetan, baina kasu guztietan bereizketa oinarrizko maiztasunaren bidez (tonuaren bidez) egiten da. Ikerlari batzuk proposatu dutenez, dialekto batzuetan, 1. azentuak ez dauka tonu berezirik, esaldiaren entonazioak ematen diona soilik~azentu hizkuntzetan normala den legez. 2. azentua~, aldiz, badauka ingurune jakin bat berarekin asoziaturik. Antzeko kasu bat serbo-kroatarena da (ikus, ·adibidez,.Lehiste .eta Ivic 1986, Inkelas eta Zec 1988. Hizkuntza hauek, bai azentua eta bai·hitz mailako tonua erabiltzen dituztenak, doinu-azentuzko (pitch-accent) hizkuntzak deitzen dira komunzki.</figDesc><table><row><cell cols="4">glesez low), goian emandako taia, tata eta ta litezkeen adibideak honelaxe irudika</cell></row><row><cell cols="2">ditzakegu:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(5)</cell><cell>tata I I HL</cell><cell>tata V H</cell><cell>ta 1\ HL</cell></row><row><cell cols="4">Errepresentazio hauek tonu bat segmentu bat baino gehiagori lot dakiokela eta</cell></row><row><cell cols="4">segmentu batek tonu bat baino gehiago har dezakela erakusten dute. Azken kasuan</cell></row><row><cell cols="3">ingurune bat izango dugu.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Tonuen independentzia argi eta garbi erakusten duen fenomeno bat aipatuko du-</cell></row><row><cell cols="4">gu orain. Tonu hizkuntza askotan gertatzen da testuinguru jakin batean (adibidez,</cell></row><row><cell cols="4">bokal talde batean) bokal bat galtzen dela, baina ez hark zeu)&lt;:an tonua. Suntsitutako</cell></row><row><cell cols="4">bokalaren tonua .alboko segmentoari lotuko zaio kasu honetan. Hona hemen adibide</cell></row><row><cell cols="4">bat agwagwune-z (Nigeriako hizkuntza bat, Huffman 1987 lanetik hartuta). Hiz-</cell></row><row><cell cols="4">kuntza honetan wd tgb6gb6 'hondartzara joan' esaldian, lehen bokala galtzen da hiz-</cell></row><row><cell cols="4">kera arruntan. Bere tonua hurrengo bokalari lotzen zaio, ingurune bat sortuz: wigbog-</cell></row><row><cell cols="4">bo. Prozesu hau honela errepresenta dezakegu teoria autosegmentala erabiliz:</cell></row><row><cell cols="4">(6) wa 19b6gb6~wlgb6gb6 11 V 1\ V HL H H L H</cell></row><row><cell cols="2">1.3. Doinu-azentua</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Tonua eta azentua ez dira bateraezinak. Agian, hizkuntza gehienak kutxa batean</cell></row><row><cell cols="4">edo bestean sar genitzake, besterik gabe. Baina ,badira bien bitarteko kasuak ere eta</cell></row><row><cell cols="4">baita tonua eta azentua batera erabiltzen dituzten hizkuntzak. Adibide on bat sue-</cell></row><row><cell cols="4">diera izan liteke (ikus~rding 1977, Bailey 1988, beste batzuen artean). Suedierak,</cell></row><row><cell cols="4">dudarik, gabe, azentua erabiltzen duo Oro har, hitz bakoitzean lehen .mailako azentua</cell></row><row><cell cols="4">silaba batek bakarrik darama. Beste aldetik, hala ere, padira bi azentu mota, ikerla-</cell></row><row><cell cols="4">riek 1. azentua eta 2. azentua deitzen dituztenak. Suedieraz, hitz jakin bat ondo</cell></row><row><cell cols="4">ahoskatzeko ez da nahikoa azentua zein silabak daraman jakitea; hitzak 1. azentua</cell></row><row><cell>edo 2</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">eta beste asko). Teoria honen posrulatu bat da tonuak eta segmentuak</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">elementu desberdinak eta bata bestetik askeak' direla, egitura fonologikoetan. To-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">nuak segmentuei lotzeko hatsarri :unib~rtsalez gain, hizkuntza desberdinek arari des-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">berdinak izan ditzakete tonuak egituretan sartzeko, hedatzeko eta ezabatzeko. Goi-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">ko tonua H batez irudikatzen badugu (ingelesez high)' eta beheko tonua L bti."tez (in-</cell></row></table><note>Beste zenbait hizkuntzatan, egoera ez da hizk.uritzak -garbiki bai azentua eta bai tonua erabiltzen dituela, baizik eta ez dagC?ela garbi.hizkuntzaren sistema prosodikoa nola definitu. Kasu hauetan ere doinu-azentu izena erabiltzen da. Adibide bat Tok- yo-ko japonera da</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>beste bi azentu mota bereizten ditu, Bortzerrietakoa eta Zuberoakoa. Mitxelenak (1972) hiru sistema· hauei beste bat erans~en die eta lau azentu tipo bereizten euskaraz: Tipo 1. Tipo prosodiko honetan ez da beti erraza silaba azentuduna identifikatzea. Horrek ez du esan nahi, hala ere, prosodiazko fenomenoek garrantzirik ez dutenik. Guztiz alderantziz, eredu prosodikoak fonologikoki bereizgarriak dira, esanahiak bereizteko erabiltzen dira, gaztelaniaz edo ingelesez gertatzen den bezala. Hitz gehienek tonuzko patroi bat dute singularrean eta beste bat pluralean. Prosodiarell; bidez bakarrik bereizten dira, adibidez, ergaiibo singularra gizonak eta absolutibolergatibo plurala gizonak (Azkue eta Mitxelenaren grafia erabiliz). Bi eredu ezberdin hauen gauzatzeaz, singularrean hitzaren melodia gutti gorabehera laua pela eta pluralean hitzaren bukaeran beherapen bat dagoela esaten digu Mitxelenak. Hau kasu markatugabean. Zenbait hitzek (hitz markatuek) patroi bera daukate singularrean eta pluralean. Hitz markatuok bukaeran beherapen bat daukate bai pluralean eta bai singularrean. Tipo honen hedaduraz, bizkaieraz eta gipuzkeraz mintzatzen den eskualde gehienetan (Bizkaian, ia Gipuzkoa osoan eta ondoko eskualde batiutan Nafarroan) orokorra zela suposatzen zuen Mitxelenak. Tipo 11. Hau zubereraren sistema da. Sistema honetan, azentua normalean azke-, naurreko silaban erortzen da: gizuna, buuzagfa. Hala ere badira hitz oxitonoak. Bi kasutan, oxitonotasuna morfologikoki baldintzatuta dago: a/Absolutiboan ez ezik~pluralaren beste kasu guztietan azentua azken silaban ,erortzen da: gizunak absoluriboa, baina gizunek ergatiboa," gizoner datiboa. b/Erroa I-a/-z bukatzen bada, mugagabean azentua azkenaurreko sila,ban erortzen da, normala'den bezala; baina absolutibo singularrean, azken silaban erortzen' da: bi alhdba mugagabea, baina alhabd singularra. Azken kasu· honetan azentua erregularra da kontrakzioa baino lehen ezartzen bada: lalhaba-a/. Mitxelenak erronkarieraere sartzen dti tipo honeta.n, nahiz eta zenbait diferentzia iz~n. Dirudienez,~rronkarier~, zubereraz bezala, azentua azkenaurrekQ si-lab~n ezartzen zen. Baina erroaren az~enaurreko silaban, eta ez hitzarenean~gfzona.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). Noski, Mitxelenak bazekien bere tipo l-ean sartu zituen hizkeren artean diferentziak zeudela; baina diferentzia horiek garrantzi handirik gabeko azalezko fenomenoak zirela uste zuen. Iritzi bateratzaile hori zein neurritan justifikatuta dagoen ez dago batere garbi.Arazo hori ez da bakarrik gertatzen geografia eta demografiaren-aldetik handiena den bere lehenengo tipoan; beste tipoak ere, nahiz eta askoz hobekiago mugatuak izan, azpisistema bat baino gehiago dute beren barnean. Adibidez, Mitxelenak bere laugarren tipoan sartzen duen Hondarribiko euskalkian, azentua ez da erortzen bigarren silaban -arau orokorrez, txistuldriakena, kalarndrtza, berberfiia, atarramendua, eta antzeko adibideetan ikus daitekenez (ikus Hualde eta Sagarzazu agertzeke). Egia da Hondarribiko azentu sistemak Mitxelenaren laugarren tipoan sartzen diren beste sis-temekin badaukala gauza asko amankomunean. Baina badira diferentziak ere. Eta diferentzia hauek, handiak edo ttikiak diren ezin esan daiteke datuak sakonki' aztertu arte., Laugarren tipoaren ,ezaugarri nagusia azentua bigarren silaban erortzen dela baldin bada, orduari 'badaude proble~ak Hondarribiko euskara taIde honetan sartzeko.TxiIlardegik(1984)Mitxelenaren lau azentu mo~ak bitan biItzen ditu; hots, medebaldekoa eta ekialdekoa. Mendebaldeko sisteman, azentu unitatearen (hitzaren) bigarren siIaban ezartzen da azentua kasu markatugabean~Ekialdeko sisteman, aIdiz, azentua azentu unitatearen azkenaurreko silaban ezartzen da normalean. Ez zait iruditzen Txillardegiren sailkapena inolako aurreraperia denik. Hasteko, ez da egia mendebaldeko hlzkera guztietan azentua bigarren siIaban erortzen denik. Adibide bat ematearren, Getxoko kuntzurrune singularrak, eta kuntzurrunek pluralak, besterik gabe erakusten dute euskalki honetan azentu kontuetan hitzaren bukaera, eta ez hitzaren hasiera, dela garrantzitsua (ikus HuaIde 1989b, eta lan honen hirugarren atala Laspiurrek Eibarko azentuari buruzko datu ugari eskeintzen dizkigu baina puntu garrantzitsu batzuk ez daude oso garbi bere deskriba-. penean. 'Ematen dizkigun datuen arabera, badirudi ergatiboan gizonak singularra eta gfzonak plurala bereizten direla; baina basuak 'basoak, mendiak' bai ergatibo singularra eta bai plurala izan daiteke. Puntu hau argitzeko ez du adibide askorik ematen. Adibide gehienak hitz ,luzeagoenak dira</figDesc><table><row><cell>Getxoko euskaraz).</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">Nire iritziz $al den bezainbat hizkera prosodiaren aldetik ikertzeak izan behar</cell></row><row><cell cols="2">luke lehenengo urratsa. Datuak ondo ezagutzen ditugunean bakarrik, izango du</cell></row><row><cell>zentzurik sailkapenak egiteak.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Grain arte oso deskribapen fidagarri gutti agertu direla esan behar da. Agian ai-</cell></row><row><cell cols="2">pagarriena Basterrecheak (1974-75) Gernikako azentuaz idatzi zuena da. Basterre-</cell></row><row><cell cols="2">chearen deskribapen bikaina Azkuerenarekin konparatzen badugu, Mitxelenaren ti-</cell></row><row><cell cols="2">po I-en barnean zer-nolako diferentziak aurkitzen di~en ikus dezakegu. Lan honen</cell></row><row><cell cols="2">hirugarren atalean arituko gara horretaz.</cell></row><row><cell cols="2">Tamalez, Basterrecheak jarratzaile gutti izan duo Hemen Laspiurren (1979) Ei-</cell></row><row><cell cols="2">barko azentuaren deskribapena eta Etxebarriaren' (1988) 2eberioko euskarari buruz-</cell></row><row><cell>ko lan bikaina aipa ditzakegu.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Ondarroako euskararen azentuari buruzko lana, zenbait obserbazio interesgarri eduki arren, puntu batzuetan kontuz irakurtzekoa da. Hasteko, eta nire uste apalean', Rotaetxeren interpretazioa zalantzagarria da hitz polisilabikoetan. Rotaetxerentzat, lagune (ra) bezelako hitz batean, azentu nagusia bigarten silaban dago. Baina lagunak (ein ddau) ergatibo singularra, lagunak (ein ddabe) ergatibo pluralari fonologikoki oposatzen dela kontutan hartzen badugu, argi dago singularrean azken silabaren azentua dela hiztunentzat garrantzia duena, eta ez biga-Esan behar da, hala eta guztiz, puntu honetan hutsegitea ulergarria dela, Ondarroako azentua bereziki zaila baita kanpoko entzule batentzat. Gainera bereizketa batzuk galdu egiten dira talde fonikoaren bukaeran (gauza bera gertatzen da Zeberion, ikus Etxebarria 1988). Hitza kontsonantez edo irristariz bukatzen bada (hau da, azken silaba itxia bada), azentua azken silaban jartzeko joera dago; baina hau joera bat da bakarrik eta ez arau trinkoa: higizon edo higlzon.</figDesc><table><row><cell cols="4">rren silaban dagoena. Bigarrenik, Rotaetxek ematen dituen adi-</cell></row><row><cell cols="4">bide batzuk ez daude -ondo transkribituta, edo ez dira Ondarroakoak. Ez dira,</cell></row><row><cell cols="4">behintzat, gaurregun Ondarroan erabiltzen direnak. Adibide bat emateko: mendlxeta-</cell></row><row><cell cols="4">tik (Rotaetxe 1978a: 525) guztiz arrotza da nire Ondarroako informatzaileentzat.</cell></row><row><cell cols="4">Kontsultatu ditudan ondarrutarrek,mendlxetdtik (menldixetal!!k) eman didate behin</cell></row><row><cell cols="4">eta berriz. Nik bildu ditudan datuek Ondarroako sistema gutti gorabehera Lekeition</cell></row><row><cell cols="4">erabiltzen dena dela erakusten dute eta Azkuek aipatzen dituen ezaugarriak ditu.</cell></row><row><cell cols="4">Salaburuk (1984) kapitulu 'bat eskaintzen dio Baztango azentuari. Hau ere nahi-</cell></row><row><cell cols="4">ko deskribapen zehatza da. Honi esker badakigu orain Baztango hizkera'Mitxelena-</cell></row><row><cell cols="4">ren hirugarren tipoan kokatzen dela. Azentua hitzaren azkenaurreko silaban doa eta</cell></row><row><cell cols="4">ez du balio fonologikorik esanahiak bereizteko: etx~a, gizona, gizonarekin, gizonarendd-</cell></row><row><cell>ko, hemezortzigarrena.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>gunl tzilrru I nek</cell><cell>gunltzurrun</cell><cell cols="2">hombre'-'rifion ,</cell></row><row><cell cols="2">neslkak~~chica. 9 tze</cell><cell>, casa</cell><cell>,</cell></row><row><cell>.menfdfl zek -~,monte'</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>lur</cell><cell cols="2">'tierra'</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>).Honela definituta, azentu sistema hau ez da batere arraroa. Haiti zuzen ere; turkierak nahiko antzekoa den sistema ·bat dauka (ikusHalle eta Vergnaud -1987: 53- 55). Hala ere, aurrer~tutako arauak .ez digu irudi osoa ematen. Hau doinu-azentuzko sistema bat da. Honek esan nahi du silaba azentudunaren kokagune!l ezagutuz gero, melodia bat ezarri behar q.ugula. Japoneraren analisian proposatu genuen bezala, HL melodia silaba azentudunarekin le~ratzen da.' H tonua silaba azentudunari lotzen zaio eta handik hedatzen da ezker.-;aldera., L tonua azentuaren eskuineko silabei lotzen zaie. Orobat Japoneraren kasuan legez, lehenengo silaba~sartzen den muga-tonu bat dago (silaba hau goiko tonu bati ez badago lotua): H tonuaren ondoko L tonua azken' silabari lotu diogu.. Arrazoia hitza eten baten aurrean badago, silaba horretan.ingu;run~:·bat.entzungo dela da. Beste zenbait testuit?-gurutan ingurunea erraz daiteke.3.2. LekeitioLekeition, Gernikan beza1a, badago lexiko banaketa bat morfema markatu eta markatugabeen artean. Jeneralean, Gernikako euskaraz markatuak diren morfemak (erroak, flexi"ozko eta deribaziozko atzizkiak), Lekeition ere markatuak dira. Hala eta guztiz, morfema markatuen zerrendak ez dira berdin berdinak hi mintzairetan.</figDesc><table><row><cell>(13) guntzurrune I~I %L H L</cell><cell>guntzurrunek I "J I %L H L</cell><cell>mendf~etatik I IL fI L</cell><cell>bfgarrena I( %L). HL</cell></row><row><cell cols="2">Lehen adibidean (guntzurruneJ,</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>). ' Diferentziak bokalez amaitzen diren erroekin agertzen dira. Getxon, bi bokal jarraian daudenean, bigarrena galdu egiten da. Horrek hauxe esan nahi du: absolutibo singularrean, esate baterako, Igison-al gisond, Itxakurr-al txakurre eta erroa kontsonantez bukatzen diren beste hitz guztietan, I-a/ determinatzailea agertuko dela. Erroa bokalez bukatzen bada, berriz, I-al desagertuko da: letxe-a/ etze, Imendi-al mendf, Iburu-al buru, Ibaso-al bas6, Ineska-a/ neskd. Begira dezagun letzel eta liturril hi-Melodia kontuak eta bokalen tratamendua albora uzten badugu, ez dago sorpresa handirik singularraren azentuketan. Atzizki batzuekin badaude diferentziak. Adibidez, I-tzakol atzizkia markatua da Getxon, Gernikan eta Lekeition ez bezala; edo I-fiol, Lekeition markatua dena, ez da markatua Getxon; baina horiek diferentzia txikiak dira eta ez dute sistema aldatzen. Pluralean, hala ere, diferentzia sistematiko bat aurkitzen dugu. Konpara itzazue, adibidez, Getxoko etzeri eta Gernikako etzferi; etzetara eta etzfetara; iturritetik eta iturrfzetatik.</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>iturririk</cell></row><row><cell>iturr{n</cell><cell>iturriten</cell><cell>iturriten</cell></row><row><cell>iturrire</cell><cell>iturritera</cell><cell>iturritera</cell></row><row><cell>iturrirafio</cell><cell>iturriterafio</cell><cell>iturriterafio</cell></row><row><cell>i turrirantza</cell><cell>iturriterantza</cell><cell>iturriterantza</cell></row><row><cell>iturrftik</cell><cell>i turritetik</cell><cell>iturritetik</cell></row><row><cell>iturriko</cell><cell>iturriteko</cell><cell>iturritek6</cell></row><row><cell cols="3">Singularraren eta mugagabearen formak Gernikan (eta Lekeition) bezala agitzen</cell></row><row><cell>dira.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>tzen deklinabidea:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(16) singularra</cell><cell>plurala</cell><cell>mugagabea</cell></row><row><cell>etze</cell><cell>etzek</cell><cell>etze</cell></row><row><cell>etzek</cell><cell>etzek</cell><cell>etzek</cell></row><row><cell>etzert</cell><cell>etzeri</cell><cell>etzert</cell></row><row><cell>etzen</cell><cell>etzen</cell><cell>etzen</cell></row><row><cell>etzentzako</cell><cell>etzentzako</cell><cell>etzentzako</cell></row><row><cell>etzeas</cell><cell>etzekas</cell><cell>etzeas</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>etzerfk</cell></row><row><cell>etzen</cell><cell>etzetan</cell><cell>etzetan</cell></row><row><cell>etzeni</cell><cell>etzetara</cell><cell>etzetara</cell></row><row><cell>etzerafi6</cell><cell>etzetarafio</cell><cell>etzetarafi6</cell></row><row><cell>etzerantza</cell><cell>etzetarantza</cell><cell>etzetarantza</cell></row><row><cell>etzeti(k)</cell><cell>etzetati(k)</cell><cell>etzetati(k)</cell></row><row><cell>etzek6</cell><cell>etzetako</cell><cell>etzetak6</cell></row><row><cell>iturrt</cell><cell>iturrik</cell><cell>iturrf</cell></row><row><cell>iturrik</cell><cell>itUrrik</cell><cell>iturrfk</cell></row><row><cell>iturrirf</cell><cell>iturriri</cell><cell>iturrirf</cell></row><row><cell>iturrfn</cell><cell>iturrin</cell><cell>iturrfn</cell></row><row><cell>iturrfntzako</cell><cell>iturrintzako</cell><cell>iturrfntzako</cell></row><row><cell>iturrfes</cell><cell>iturrikes</cell><cell>iturrfes</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Azkenik, badira erro markatuak ere. Hauetariko asko maileguak dira, batez ere gaztelaniazko bisilabadun paroxitonoak:~(edalontzia),~,~,( 'p~so:&gt;. H~la ere,~~tzeko mailegu asko (agian zaharra~oak).markatugabeak dix ue (peso),~etab. Eskualde honetako beste mlntzalra askotan bezala, kal..!k markatua da, nahiz eta gaztelaniaz oxitonoa:izan. Beste hitz markatu batzuk ez dira maileguak, eta beste mintzaira askot~n ere markatuak dira:~, mkue,~,~,~t zie. Erro markartua luzeagoa izan daiteke, eta orduan beherapena ,non gertatzen den ikasi behar da. Toponimo markatuen artean, badago Etzebarri, Bilbo ondoko herri edo auztine baten izena, eta~, Gernika ondoan d'agoen baserri baten izena. Badago hirugarren bat: mtzebarrl, Markina aldean dagoen herria; hau markatugabea. Erroa markatua baldin bada, singular eta pluralaren arteko 'kontrastea neutraltzen da:~'besteari edo b~stei~. Atzizki markatu eta ma,rkatugabeen ar:teko beste kontraste guztiak ere neutraltzen dira.</p><p>Sistemak nola funtzionatzen duen ulertzeko, morfema markatu eta markatilgabeen litezkeen konbinaketa guztiak~ztertu behar ditugu. Hona hemen adibide ba~zuk:</p><p>(11) Igixon-an~aril -Bilxonanarf</p><p>.'gizonarenari, al del hombte' Igixon-an-ARII ..BiJxona nari 'gizonarenei, a 10s del hombreĨ gixon-AN-aril~'gizonenari, al de 10s hombres' . Igixon-AN-ARII~'gizonenei, ,a 10s de 10s hombres' IBESTE-an-aril~tienari 'bestearenari, al del otro' IBESTE-AN-ARII b61tienari 'besteenei, a los de los otros' Imendi-TIKJ menrd{] ttik Imendi-ral menldire ILEKU-TIKI Wkutik ILEKU-ralĨ bi-GARREN-an-tzakol bfjgarrenantzako 'bigarrenarentzako, para 'el segundo' Ibi-GARREN-AN-tzakol bf]garrenantzako 'bigarrenentzako, para 10s segundos' Iguntzurrun-an-tzako/~r--t-zu-r-'r-u-n-en-'t-z-a-k-6 'para el rinon' Iguntzurrun-AN-tzakol gun[tzur~ulnentzako'para 10s rinones' Datuak honela azal ditzakegu: al Prosodiaren aldetik, badira bi morfema mota: morfema markatuak eta markatugabeak. Bereizketa hau lexikala da.</p><p>bl Hitzaren hasieratik lehen morfema markaturaino, silaba guztiek goiko tonua daramate'; baina hitzaren lehen silaba ez da eremu honetan sartzen, goiko tonua eraman dezakeen silaba bakarra ez baldin bada. Hau da, silab'akarrek6etan eta bigarren silaban morfema markatu bat dagoenean ematen zaio bakarrik goiko tonua lehen silabari. Bestela, bigarren silabaJ) hasten da goiko tonuzko eremua.</p><p>Lehen morfema markatutik hitzaren bukaeraraino beheko tonu bat dago. 'Morfema guztiak markatugabeak baldin badira, goiko tonuzko eremua azken silabaraino heltzen da.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Observaciones al Tratado de</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Altube</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mor/ologia Vasca JJ de Don R. M. de Azkue. Bermeo: Gaubeka. [Berrargitaratuta</title>
		<editor>Azkue, R. M., Mor/ologfa Vasca</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbao: LGEV, 3. lib.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mor/ologla vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrargitaratuta (1969) Bilbao: LGEV, 3 lib.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ttDel acento t6nico vasco en algunos de sus dialectos</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="282" to="318" />
			<date type="published" when="1931" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">tA Non-linear Analysis of Pitch Accent in Swedish</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Bailey</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lingua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">75</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="103" to="124" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estudios sobre entonaci6n vasca segun el habla de Guernica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Basterrechea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="353" to="393" />
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estudios sobre entonaci6n v~ca segun el habla de Guernica</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="289" to="338" />
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A Non-linear Analysis of Pitch Accent in Swedish</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Bailey</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lingua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">75</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="103" to="124" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estudios sobre entonaci6n vasca segun el habla de Guernica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Basterrechea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="353" to="393" />
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">I(Estudios sobre entonaci6n vasca segun el habla de Guernica</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="289" to="338" />
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zeberio-haraneko euskararen azterketa etno-linguiskoa. Doktorego tesia, Deustuko U nibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">lIThe Importance of Turning Points for the Pitch Patterns of Swedish Accents</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Garding</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Studies in Stress and Accent (SCOPIL 4). Univ. of Southern</title>
		<editor>Hyman, L.</editor>
		<meeting><address><addrLine>California, Los Angeles</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Autosegmental Phonology. Doktorego tesia, MIT. Indiana University Linguistics C.lub-ek banatua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Goldsmith</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Autosegmental and Metrical Phonology</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<publisher>Blackwell</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">An Essay on stress</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Halle</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>.-R</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Verg~aud</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<pubPlace>Cambridge, Massachusetts</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Tone Pattern ofJapanese: An Autosegmental Theory ofTonology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Haraguchi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page">Kaita- - kusha</biblScope>
			<pubPlace>Tokyo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">UWith Respect to Metrical Constituents in Spanish</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Harris</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Current Studies in Spanish Linguistics</title>
		<editor>Campos, H. eta F. Martinez-Gil</editor>
		<meeting><address><addrLine>Washington, DC</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Georgetown University Press</publisher>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">UA Metrical Analysis of Western Basque Pitch Accent</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>L ; Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="809" to="817" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>IThe Prosodic System of the Basque Dialect of Getxo: A Metrical Analysis&quot;. Eskuizkribua, University of Illinois eta University of Iowa</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note type="report_type">------,</note>
	<note>uOtro acento vizcaino: Getxo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acentos del Bidasoa: Hondarribia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Tx</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sagarzazu (agertzeke)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ITone and Syntax, in Agwagwune</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Huffman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">18. Conference on African Linguistics bileran aurkeztuta</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">~1972, uNominative-Ergative Syncretism in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Sh</forename><surname>Ifl~elas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zec</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">64</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="67" to="109" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lg J</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azentu diakritikoa Eibarko euskaran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laspiur</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="175" to="268" />
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lehiste</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">eta P. Ivic (1986) Word and Sentence Prosody in Serbocroatian</title>
		<meeting><address><addrLine>Suprasegmentals. Cambridge, Massachusetts; Cambridge, Mass</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Accent in Japanese</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Mccawley</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Stress and Accent (SCOPIL 4). Univ. of Southern</title>
		<editor>Hyman, L.</editor>
		<meeting><address><addrLine>California, Los Angeles</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A Note on Old Labourdin Accentuation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Palabras y textos. Gasteiz: Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="147" to="162" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donostia: Gipuzkoako Aldundia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Prosodic Phonology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Nespor</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<publisher>Poris</publisher>
			<pubPlace>Dordrecht</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Phonology and Phonetics of English Intonation Doktorego Tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Pierrehumbert</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">japanese Tone Structure</title>
		<editor>MlT. ------, eta M. Beckman</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge, Mass</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Secondary Stress and Metrical Rhythm</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Roca</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Phonology Yearbook</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="341" to="370" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L&apos;accent Basque: Observations et hypotheses</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Rotaetxe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">La Linguistique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">Durango: L. Zugaza. ------</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="55" to="77" />
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Estudio estruaural del euskara de Onddrroa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arau Fonologikoak. Bilbo: Euskal Herriko Unibertsitatea. Txillardegi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Salaburu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Azentuaz. Donostia: Elkar</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
