<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Esapidearen gramatika funtzionala (egokitasunaren teoriarako) t EUSEBIO OSA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">H U</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Esapidearen gramatika funtzionala (egokitasunaren teoriarako) t EUSEBIO OSA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:37+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="id">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>o. Abstract</head><p>In this article, within the Relevance Theory fraework, we examine several funcionalist authors and schools in syntax and pragmatics in the last decades (The Prague School, Kuno, Fuley and Van Valin,  Halliday, Grice, etc.)  in order to establish the specific features of relevance in Basque. Such features turn out to be free word and phrase order, focalization and multiple agreement which allows the possibility ofhaving null arguments.</p><p>1. Sarrera* Izenburu azpiko horretatik hasiko naiz. Egokitasunaren teoriaren formulazio hori, D. Brockway linguistarengan aurkitu dut (Brockway 1982), frantsesezko itzulpeneko theorie de la perticence, alegia. Egokia iruditu zait nik urratu nahi nukeen bidearen nondik norakoak markatzeko. Bere azterketa konektagailuetara mugatzen den arren, nik aztertzen ditudan beste nozio pragmatiko guztietara ere berdin aplika daiteke, konektagailuekin batera testubideratzaileak diren neurrian.</p><p>Autore honek Wilson eta Sperber-en (1979, 1981)  pragmatika esparrua edo egokitasunaren teoria hartzen du abiapuntutzat, bere analisia garatzerakoan. Geroago ihardungo dugu zabalago puntu honetaz, inplikaturaren kontzeptua aztertzerakoan eta, ahalegin horretan, Griee eta honen kritikoen arteko gorabeherak arakatzerakoan.</p><p>Egokitasuna, esapidearen eta testu(inguru)aren arteko erlazioa izango litzateke. Egokitasunaren teoria, esapidea testu(inguru)an kokatzeko moldeez egiten den deskribapena da. Egokitasunak testu(inguru)arekin du beti lotura, hori gabe ez luke zentzurik. Baina bistan da testuinguruaz zer den ulertzen duguna jakin beharko dugula definizioa baliagarri izan dakigun. Goazen, bada, zeregin horretan lehen urratsak urratzera.</p><p>2er da tesruingurua? Solaskideek bereganatua duten proposizio multzoa. Hori da Brockway-k (1982: 16) ematen digun definizioa. Proposizio multzo hori bereganatua dute solaskideek; batzutan, testuan aurrez emana (eman berria nahiz eman zaha-* Lan hau egileak hi! baino bizpahim hilabete lehenago aurkeztu zuen baina ez zuen geroztik zuzenketarik egiteko betarik izan. (argitaratzailearen oharra) [ASjU, XXVII-2, 1993, 395-448]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>rra) delako; bestetan, berriz, presuposatua doalako. Hau da, esapide berriak, aurrez emana doalako, edota esan gabe ere jakintzat jotzen delako, solaskideek bereganatua duten informazioan edo presuposizio multzoan egokitua joan behar duo Egokitze horren moduen eta baliabide linguistikoen deskribapena litzateke egokitasunaren teoria.</p><p>Norbaitek galde dezake zergatik ez dugun pragmatika hitza erabiltzen egokitasunaren tokian, ea zein den egokitasunaren teoria delako honen eta pragmatikaren artean dagoen ezberdintasuna, ezberdintasunik baldin badago.</p><p>Gauza da, pragmatika nahikoa modu mugagabean erabili izan dela eta esparru zabalegia hartzen duela bere baitan. <ref type="bibr">Morris-ek (1938)</ref> behintzat zabalegi uzten ditu mugak, pragmatika solaskideen eta zeinuen arteko erlazioa dela esaten duenean. 1 Geroago, hizpidezko komunikazioan testuinguruzko faktoreen estudio be-. zala ere definitu izan da pragmatika. Hori ere zabalegi geratuko litzateke, horren baitan faktore soziolinguistikoak, psikolinguistikoak, etnolinguistikoak eta 0linguistiko guztiak ere sartzerik izango litzarekeen neurrian. Egia da geroztik zehaztapen ahalegin haundiak egin direla eta gaurregun aski erabilgarri bihurtu zaigula pragmatika terminoa. Horrela, <ref type="bibr">Levinson-en (1983)</ref> azterketaren eta definizioaren ondoren, kontuak nahikoa argi daudela ematen duo Dena den, dagokion unean ezarriko dugu egokitasunaren eta pragmatikaren artean egin daitekeen berezketa.</p><p>Egokitasun teoriaren uren iturbururantz jotzea komeni da gauzak ongi ulertzeko. Hori dela eta, ondorengo urratson berri emango dut atalaurre honetan. Lehenik, Gramatika Funtzionalaren paradigma aurkeztuko dut. AIde batetik, Gramatika Funtzionala aurkezterakoan, ezinbestekoa zen gramatikaIari edo sintaxilari hutsen eta, zehazkiago, Gramatika Sortzaile Transformatzailearen kontrapuntua kontuan izatea, ikuspegi funtzional komunikatiboaren sorreran Gramatika Sortzailearen kritika agertzen bait zaigu. Kritika horretan autore ba~zuk beste batzuk baino urrutirago heltzen direla ikusiko dugu.</p><p>Horretaz gain, badugu Gramatika Funtzionalaren mapa zabaIean bidegurutze nagusi bat, nondik testu-gramatika deitzen denak norabide bat hattzen baitu, eta esapidearen grapragmatika deituko dugunak beste norabide bat. Lehenak testua duelarik jorragai eta bigarrenak esapidea.</p><p>Beste berezketa baten azpimarraketa ere egin beharra izango dugu, eskuarki oraindik molde nahasi samarrean aurkeztu ohi den esparru honetan lanmugak argi ipintzeko asmotan. Gramatika Funtzionala eta Sintaxi Funtzionala berezi beharraz dihardut. Artoski zedarritu beharreko azterguneak direla uste dut.</p><p>Pragmatikaren gorakadatik eta eskutik ari da oinarrian helburu nagusitzat komunikazioa duen gramatika hau. Baina pragmatikaren esparrua nolabait xedatu beharra ere ikusi da eta horretan egin diren saioen berri ere emango dut. Lehenik pragmatika Gramatika Funtzionalaren eragiIe izan den aldetik aipatu ondoren eta,</p><p>(1) Horra Morris-ek nola berezten dituen sintaxia, semantika eta pragmatika: sintaxia) zeinuen arteko erlazio formazkoen estudioa; semantika, zeinuen eta hauen erreferentearen arteko erlazioen estudioa; pragmatika, zeinuen eta hauen erabiltzaileen arteko erlazioen estudioa. bere 'historia laburrean landu dituen alderdi ezberdinen berri eman eta gero, berriz ere kontzeptu horretara bilduko gara, nozio hau areago mugatu asmoz.</p><p>Bestetik, abia abian ikuspuntu gisa agertzen den teorizazio funtzionalak, teoria izatera heldu nahi duo Hortik, hain zuzen, Pragako Eskolakoen FSP edo Esapidearen Ikuspuntti Funtzionala zelakotik hasi eta, azken boladako teorizazio~ta formulazio ahalegin berriak. Eta horien artean, hi~u ikuspuntuen organizazio deitu izan dena hartzen dut oinarritzat; horretan, neure aldetik zenbait aldaketa eta moldaketa eraginez, halere.</p><p>Him ikuspuntu horien hirugarren horretan kokatzen dut Egokitasunaren Teoria deitzen dudan hori. Garbi dago, beraz, Esapidearen Gramatika Funtzionalaren eta Egokitasun Teoriaren esparmak ezberdinak direla. EGF hau, gramatika den aldetik, morfosintaxiaz eta semantikaz ere arduratzen baita. Esapidea testubidean ezartzearen deskribapenari deitzen diot Egokitasunaten Teoria. Azkenik, testubideratzaile diren baliabideen aurkezpena eskaintzen dut,2 / ondorengo hauena, alegia: anafora-kataforak, deixia, elipsia, hizkuntz-ekintzak, lokailuak, inplikatura, presuposizioa, azentuetenak eta hitzordena. Eta hitzordenaren barnean, fokalizazioa eta topikalizazioa batipat, pasibo eta antipasibo deituen zer.egina ahaztu gabe.</p><p>-~I ","._ 2. Ikuspuntua ala teoria?</p><p>Gramatika Fun~zionala, teoria ala ikuspuntua? De Rijk-ek ez du horretan dudh andirik agertu eta argi adierazi du berak pentsatzen duena. Autore honek 1987ko udan Donostian zioenez: "Gainerako teoria izeneko hurbilketak, bai eta 'Gramatica Funcional' direlakoak ere, teoriak ez, ikusmoldeak dira".</p><p>Eritzi honen kontra, uste dut Gramatika Funtzionala teoria zi~ntifikoa izatera heldua dela, generalitatearen, sinplizitatearen, barne koherentziaren, kontradikziorik ezaren eta exhaustibitatearen baldintzak, linguistikaren eremuan Hjelmslev-ek eskatzen zituen haiek, hain zuzen, betetzen dituelarik.</p><p>Gramatika Sortzailearen kritika <ref type="bibr">(Givon 1979)</ref>, horren eta Gramatika Funtzionalaren arteko diferentziak <ref type="bibr" target="#b45">(Kuno 1976</ref><ref type="bibr" target="#b45">(Kuno , 1980</ref> eta Gramatika Funtzionalen ikuspuntua <ref type="bibr" target="#b30">(Foley &amp; Van Valin 1984</ref><ref type="bibr" target="#b17">, Brown &amp; Yule 1983</ref>) eskaintzeaz gain, ikuspuntua den horri teoria forma zehatza ematen saiatu dira autore batzuk, hizkuntzalaritza funtzionalaren alorrean. Baina esan dezakegu hori geroago heldu dela, edota, hasi aspaldi samar hasi bada ere, oraintsu ari dela heldutasunera hurbiltzen. Lehenik, erreakzioa izan da, formalarien aurkako erreakzioa.</p><p>Izan ere, Gramatika Funtzionala, teoria formalen kontrako erreakzioa dela esan ohi da,3 pragmatikaren eskutik edo pragmatika erreibindikatuz, linguistika formalak, hizkuntzaren hizketa-errealitatetik ihes egin eta, artifizialtasunean, abs- <ref type="bibr">(2)</ref> Dena den, beste baterako utziko dut testubideratzaile edo egokitasuyraren gauzatzaile diren baliabide hauen zenbait alderdiren azterketa. Euskal ipuin-testu baten esapideen azterket~ati lagunduz, agertuko dira kontzeptu horien gorabehera zenbait.</p><p>(3) Cf. "There are a number of convergent reasons for the growth of interest in pragmatics in recent years. Some of these are essentially historical: the interest developed in part as a reaction or antidote to Chomsky's treatment of language as an abstract device, or mental ability) dissociable from the uses, users and functions of language" <ref type="bibr">(Levinson 1984: 35).</ref> trakzioan erortzen direlakoan, hots, hizkuntzaren errealitatea murrizten eta bortxatzen dutelakoan. <ref type="bibr">4</ref> Filosofia hau oinarrrian dela, Saussure-ren langue-ren eta Chomsky-ren competenceren aldeko aukeraz kanpo dihardute, molde batez ala bestez, paradigma funtzionalaren aldeko aukera egin dutenek. <ref type="bibr" target="#b5">5</ref> E. <ref type="bibr">Benveniste-k (1966</ref><ref type="bibr">Benveniste-k ( [1946</ref>), adibidez, lehen eta bigarren pertsonen izaera berezia kontutan izanik, hizkuntzaren analisian hizketa ere sartu beharra ikusarazi zuen, lehen eta bigarren personetako izenordain horiek aztertzerakoan, hirugarrena ezpertsona gisa ematen duelarik. Ni eta Zu-k ez dute agerbiderik, hizketaz kanpo. Subjektiboak dira, ez dute errefentzia objektiborik. Kepa Mtz. hor dago nonbait, gauzak hor daude nonbait, Ni-rik eta zu-rik ez dago inon. Ni zurekiko naiz bakarrik Ni; eta Zu, nerekiko bakarrik Zu. Subjektibitatea sartu da hizkuntzan, hizkuntza hori hizketa da. Benvenistek, sistematik diskurtsora egindako sarrera honi, conversion deitzen dio lehenik, eta geroago, enonciation. 6</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Pragmatika</head><p>Pragmatika aipatu dut gorago behin eta berriz eta, termino horren eremua hesitzen hasi beharko dugu iadanik, bere barman kontu gehiegitxo sartzeak kontzeptu hau ia ezertarako balio gabe uzteraino eraman baitu, zenbaiten esanetan. Hortik, esparruaren hedadura zabalegi horretarik, heldu zaio desprestigio puntutxo bat jakintz-arlo honi. Pragmatikaren mugaketaren aldeko lanean ari zaizkigu autore ugari aspalditxo honetan.</p><p>Pragmatika daukagu teoria funtzionalen oinarrian. Hau, berriz, hizkuntzaren erabileraren azterketarekin identifikatzea da errazena, lehen hurbilketan behintzat. Kontua ez da, halere, hain garbia. Jacob Mey autore pragmatikariak Journal of Pragmatics aldizkarian, 1989ko 13. zenbakian, aldizkari honen kobrezko eztaien berri ematen digu. 12 urte terdi (europear tradizioan zilarrezko eztaien lehen erdibidea). 1977an jaio zen, beraz. Sortze ordu hartan gauzak argi zeudela zirudien. 1977ko editoriala prestatu zuten aldizkari-arduradunek bazekiten zer sartu Pragmatikaren barnetegian eta zer jo hortaz kanpokotzat. Gaurregun ez dira autore haiek beraiek kontuak hain garbi erabakitzeko gauza.</p><p>Dena den, bai orduan eta bai orain, definizioaren bi ertzak ongi marka daitezke: aIde batetik, hiztuna. Hots, hizkuntzaren erabilera kanpoan utziz gero, pragmatikaz (4) W. Shakespeare-ren Hamlet pertsonaiak Horazio-ri esaten zioen hura, alegia) "Horazio, zure filosofiak amesten duen baino askozaz gauza gehiago dago zeru-lurretan" parafraseatuz, zera esango genieke hizkuntza hizkeraren eta ihardueraren erreinutik urmti mantenduz aztertu nahi dutenei: "Aizue, zuen hizkuntzalaritzak amesten duena baino askozaz zerizan eta zeresan gehiago dago hizkuntzaren munduan" . <ref type="bibr" target="#b5">(5)</ref> Dena den, ez dago Saussure-ren C.L.G.-eko langue eta Chomskyren competence berdintzat jotzerik. Langue delakoa solaskideen arteko kodea den bitartean, competence delakoak solaskideek beregan (bereganatua) duten kodea eta honen erregela multzoa suposatzen duo Chomskyren gaitasul1a, norbanakoarena da, sortzailea, biologiazkoa. Saussuren hizkuntza, berriz, elementu soziala da, konbentzionala. Oinarrian, ikusmolde epistemologiko ezberdina dago: Chomskyrentzat, linguistika, ezagupenaren psikologiaren zati bat dateke, agian areago, biologiaren alderdi bat; Saussurentzat, aldiz, gizarce psikologiaren alderdi bat. Baina, batak eta besteak a) kaosetik irtetzea, b) informazio amankomunerako kode amankomuna azpimarratzea eta c) zientzia zehatzaren maila lortzea zuten helburu, ihardueraren zein hizketaren ur zikinak baztertuz.</p><p>(6) Bere definizioa: ''l'enonciation est cette mise en fonctionnement de la langue par un acte individuel d <ref type="bibr">'utilisation u (1974)</ref>. mintzatzerikez zegoen eta ez dago. Bestetik, pragmatikaren zakuan erabilerarekin zerikusia duen gauza gehiegi sartzeko arriskua ere hortxe zegoen eta hortxe dago. Hori, ordea, pragmatika zer ez den esatea daJ Eta hori bada zerbait, baina ez aski. Galderak hortxe jarraitzen du oraindik ere, neurri batean, gordin samar, erantzun zehatzago baten zain: zer da pragmatika? J. <ref type="bibr">Mey-k kontatzen digun bezala, 1987an</ref> International Pragmatics Conference delako batean, Roland Posner eta John Marshall jaunek "1 just don't know" erantzun omen zuten galdera horren aurrean. Eta hori, hiru liburukitako Bibliografia hortxe dagoelarik iadanik, eta hainbat nazioarteko ihardunaldi egin ondoren, eta <ref type="bibr" target="#b33">Gazdar (1979)</ref>, <ref type="bibr">Leeeh (1983)</ref>, <ref type="bibr" target="#b52">Levinson (1983)</ref> eta beste hainbatek pragmatikari buruz liburu mardulak idatzi ondoren.</p><p>Mundu akademikoan esan ohi da, haler-e, disziplina akademiko batek testuliburu edo eskuliburu on bat, hau da, edukiz oinarrizkoa, zientifikoki serioa, intelektualki zorrotza, eta pedagogikoki egokia dena gauzatzen duenean, diszipl.ina hori helditasun gradura heldu den seinalerik onena dela. Hori horrela bada, <ref type="bibr">Levinson-ek 1983an</ref> Pragmatics argitara eman zuenetik, disziplina hau helduarora iritsi dela esan dezakegu, agian bere amatzat har dezakegun semantikak lortu duen gradura bai behintzat. <ref type="bibr">8</ref> Gure gaia pragmatika ez denez gero, hots, pragmatika kontutan hartu badugu gramatika funtzional-komunikatiboaren motibatzaile edo bultzatzaile den edo izan den neurrian bakarrik izan denez gero, ez zaigu interesatzen, edo ez dugu ezinbestekotzat jotzen behintzat, definizio zehatzagorik, oraingoz. Geroago, alde batera utziko ditugu erabileraren eremu amaigabe horiek eta testubideratzeari dagokiona izango dugu kontutan, soil soilik. Pragmatikaren kontzeptu murritza aukeratuko dut, beraz, egokitasunaren teoria deitzen dugunarekin bat etor dadin.</p><p>Baina, geroago ere puntu honi heldiko diogun arren, hemen bertan kontzeptu hau hobeki hesitzeari ekin aurretik, bere adierarik zabalenean Gramatika Funtzionalaren edozein bertsioren abiapuntuan eta bultzatzaile dagoenez gero, beraren inguruko zertzelada nagusi batzu eman behar ditugu. Alegia, zehaztapen haundiagoetara heldu aurretik, pragmatikaz zer ulertu izan den eta, oraindik ere sarri zer ulertzen den aipatuko dugu, laburki.</p><p>Hizkuntzaren erabilera bezala, nahiz zeinuen eta hiztunen arteko erlazio gisa ulertuz, alderdi psikologikoak, soziologikoak, soziokulturalak, etnolinguistikoak eta agian, argotologia bera, hots, O-linguistiko guztiak hortxe sartuko lirateke nolabait pragmatikaren barnean. Hala jokatzen du, adibidez, <ref type="bibr">Leeeh-ek (1983)</ref>. Autore honek, hizkuntzaren ikusmolde funtzionalaren barnean, Austin-en eta Searle-ren hizketaekintzen teoriarekin eta Griee-ren testu-inplikaturaren teoriarekin batera, pragmatikaren mugak areago zabalduz, heziketa-erregelen, ironiaren, solaskideen arteko lotura ufaktikoaren", (lotura bera izanik inporta dena, ez komunikazioa) eta hizkuntz jokabidearekiko gizarte printzipioen gorabeherak ere sartzen baititu.</p><p>(7) "Ez dakit" horrek, halere, (eta hau ere seguruenik pragmatikaren alorreko auzia izango dugu) gutxienik hiru irakurketa izan ditzake: a) Agnostikoarena (edo aztergaiaren existentziari buruzkoa): hots, "Ez dakit pragmatika deitzen duten hori baden ere" esan nahiko lukeena; b) Definitzailearena: "Bada pragmatika eta horretan ari gara, baina oraindik ez naiz gauza bere mugak ongi ezartzeko"; c) Saboteatzailearena: "Ez dut onartzen pragmatikarik hizkuntzalaritzaren baitan, ez du zientziatzat hartzerik merezi" .</p><p>(8) Berrikien irakurri dudan definizioa hau da: pragmatika ekologia linguistikoa da ("pragmatics is linguistic ecology", Mey 1989: 831), hau da, solaskideen hizketa-teknikak eta estrategiak nola maneiatu irakatsiz, hiztunen hitz eta hizpidea optimizatuz (berbak berbabidea baitakar), giza-ingurugiroa hobetzeko zientzia. Dudarik ez dago, biziki interes haundikoa dela hizkuntzan faktore extralinguistikoek duten eragin zuzena ere aztertzea. Hala egiten du, adibidez, <ref type="bibr">Bronckart-ek (1987)</ref> Pragmatikaren esparru/kontzeptu nagusitzat, ondorengo hauek jo ditzakegu jakintza-arlo horren historia laburrean: a) ekintza; b) testu(inguru)a: c) iharduera (erabilera).</p><p>Pragmatikak ondorengo lau lehentasunok jartzen ditu dudatan: a) hizkuntzaren zeregin deskribatzailearen eta errepresentatzailearen lehentasuna; b) erabileraren aurretik sistemaren eta estrukturaren lehentasuna; c) iharduerarako gaitasunaren gainetik gramatika gaitasunaren lehentasuna; d) hizketaren gainetik hizkuntzaren lehentasuna.</p><p>Hiru pragmatika maila berez daitezke edo berezi ohi dira autore batzuren arauera eta beheragoko eskema honen harira: a) Lehen mailako pragmatika, sinbolu indexikalen azterketa izango litzatekeena. Horien artean, pertsona izenordainak. Egoera pragmatikoa kontutan izan beharra dago beti deiktikoetan. 10 b) Bigarren mailako pragmatika: esana, esanaren adierak eta esanaren atzekaldeko esangabeak, alegia, aginduak diren galderak, mehatxuak diren adierazpenak, aitzakiak diren azalpenak. Hots, presuposizioak eta inplikaturak. c) Hirugarren mailako pragmatika: hizkuntz ekintzen teoria. Nik, pragmatika, gorago aipatu dudan zentzu hertsian erabiliko dut egokitasuna definitzerakoan. Hots, esapidearen pragmatika, ez testuaren pragmatika edo testugramatikari dagokiona; hau da, a) esapideko edo esapidearen solaskideak eta hauen komunikazio kidetasun mailak; b) esapidearen ekintzak; c) esapidearen testu-egokitasuna, hitzodenaren, (batipat topikalizazioaren eta fokalizazioaren, baina baita ere cleft moldeko esapideen, pasibo-antipasiboen), anaforaren, elipsiaren, lokailuen, inplikaturaren,. presuposizioaren, bidez lortzen dena. Eta baita baliabide prosodikoz ere, hala nola azentu-etenen bidez. <ref type="bibr">11</ref> Pragmatikaren esparrua mugatzeko, semantikarekin alderatzea beharrezkoa da, besteak beste. Eta bien arteko ezberdintasuna honela adieraz daiteke, agian: Semantika, perpaus-esapideak esaten (adierazten) duena izango litzateke, hots, esapideak erreferitzen eta predikatzen duena (semantika erreferentziala). Pragmatika, berriz, esapideak, erreferitzeaz eta predikatzeaz gain esan nahi duena eta esapide horren bidez solaskideek esan nahi edota komunikatu nahi dutena, eta esapideak egiten duena (ekintza), goraxeago aipatu ditugun sintaxiazko eta prosodiazko estrategia horien bidez. Geroago ikusiko denez, egi-balioak edo egi-baldintzek ez lukete parte hartuko semantikaren definizioan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Paradigma funtzionalak vs paradigma formalak</head><p>Hemen paradigma hitza erabiltzen dudanean, gutxi gorabehera <ref type="bibr">Kuhn-en (1962)</ref> adieraz erabiltzen dut; ez, beraz, teoria-ren sinonimo gisara, baizik eta, molde zabalago batez, hots, gai baten inguruan iadanik bilduak diren eritzi sendoen multzoa eta berau aztertzeko metodologia bezala ulertuz.</p><p>(10) Hori dela eta, demonstratio ad oculos ere deituak izan dira <ref type="bibr">(Buhler 1934)</ref>. Peircek erabili zituen lehen aldiz "indexa u eta "zeinu indexikalak n hitzak.</p><p>(11) Gutxi gorabehera, Levinson-en ondorengo definizio erakusle C'ostensive or extensional") haren esparrua izango luke gure pragmatika hon~k: "Pragmatics is the study of deixis (at least in part), implicature, presupposition, speech acts, and aspects of discourse structure" .  <ref type="bibr">Chomsky-k (1980: 239)</ref> espreski esaten du hizkuntzaren zeregin beharrezkoa ez dela komunikazioa, ez eta inportantziazko zeregina ere. Alderantzizkoa da berarenczat: 4lhuman language is a system for free expression of thought, essentially independent of stimulus control, need"satisfaction or instrumental purpose". Horixe bera errepikatzen du beste toki batean ere: "ellenguaje sirve, esencialmente, para expresar el pensamiento" (Cf. <ref type="bibr" target="#b67">Ronat 1978)</ref>. gia ere bai. Ez gaitu, beraz, osoro asebetetzen. Seguruenik gauzak ez dira hain erabatekoak, ez alde batera eta ez bestera. Baina paradigma bakoitzaren filosofia edo joera aditzera emateko balio digula uste dut. Dena dela, ez dut uste paradigma funtzionalaren esparruan ezartzen dituen ezaugarri guztiak bete betean onartu beharra dagoenik gramatikaren ikuspuntu funtzionalaren komenentziaren defentsa egin ahal izateko. Adibidez, nahiz eta Chomsky-rekin batera onartu lengoaiaren zeregin nagusiena pentsamendua adieraztea dela, aski da komunikazio zeregina funtsezkotzat hartzea Gramatika Funtzionalaren bidea ontzat jo ahal izateko. Zer esanik ez komunikazioa esaten dugunean, auto-komunikazioa ere horren baitan sartzen badugu; orduan pentsamenduaren adierazpena ere komunikazio kontzeptu horretxen barnean kokatua joango bait litzateke. Baina komunikazioa hainbesteraino zabaltzea ez dela serioegia abixatzen digu <ref type="bibr">Chomsky-k, eta</ref>   <ref type="bibr">Lyons-ek (1977)</ref> "text-sentence" eta "system-sentence" berezten ditu. Gramatika Funtzionalak esakuneak edo esaldiak ("enonce", "utterance", "enunciado") ditu objektutzat -hartzen. Baita G. Rebuschi-k ere, bere Structure de l'monce en basque tesilaneko sarreran. Hernanz-Brucart-ek, (987) diote: "Usaremos el termino enunciado para indicar cualquier secuencia f6nica comprendida entre dos pausas maximas. El enunciado es la unidad basica del habla". Guk, perpaUJa erabiliko dugu, gaztelerazko "oraci6n" adierazteko. Eta gaztelerazko "enunciado"ren pareko, berriz, esapidea erabiltzea pentsatu dugu, badakigun arren sarri perpausaren baliakide bezala ere erabilia izan dela. Beraz, perpausak, sistemakoak direla esan ohi da, hots, gramatikako erregelen arauera sortuak. Esapideak, berriz, testuan gauzatuak doazenak. Gehienetan esapide horiek perpausak izango dira. Beste askotan perpaus zatiak besterik ez, testuari koherentzia edo lotura emateari gehiago begiratuko diote perpaus osatuak emateari baino. Horretaz gain, beste berezketa bat ere komeni zaigu egitea, erdarazko "enunciaci6n" eta "enunciado" direlakoen artean dagoena, alegia. Hau da, ekintzaren eta ekintza horren produktuaren artekoa. Euskaraz, hiztunaren ekintza hori adierazteko esakuntza erabiliko dugu. Esakuntza, beraz, eta honen emaitza, esapidea.</p><p>(14) Konparaziotara pasatuz, aide batetik eskaparateko soinekoa izango genuke, ongi,burutua, polita. Bestetik, soineko hori soin batean edo bestean jantzia, agian azpitik, gainetik edo albotik zenbait ukitu eginaz, soinari egokitua. Eskaparatea, sistema izango genuke; soina, berriz, testua. Testuan ere, sistemako egirurari ukiru ugari egiten zaio, batean moztuz (elipsia), bestean ordezkatuz (anafora), beste hartan iotuz (lokailuak), beste batean piezak tokiz aldatuz (hitzordena), ete.</p><p>(15) Linguista amerikarrak 1966an Cartesian Linguistics izenarekin, gero oso aipatua izango zen liburu bat idatzi zuen. Titulu hori irakurrita gero, edonork pentsa dezake Descartesek linguistika bat garatu zuela eta horretaz ari dela hor Chomsky jauna. Baina Descartes ongi irakurri duenak badaki, horrelakorik ez dagoela, alegia, duda metodikoaren autoreak oso gaingiroki eta bidenabar begiratu zituela .hizkuntzaren inguruko kontuak. Izan ere, bere Discours de la m&amp;hode famatuetan bi orri besterik ez dizkio eskainrzen gai hord. Eta gero, aipamen bakarren bat bere eskutitzetan. ildo beretik dabiltza, hau da, hizkuntza, egibalio-baldintzak beteaz, proposizio-eclukia adierazteko tresna bezala hartzeko aurreritzi intelektualez jokatzen clute, hots, proposiziozko esanahiaz arduratzen dira soilik (hau da, bai proposizioko atalen esanahi lex-ikalaz eta bai lexiko-atal gramatikalizatuek hartzen duten esanahiaz), beste esanahi edo balio guztiak, guk tematikoak edo testualak deitzen ditugunak zokoratuz, non esapidea testura begira geratzen baita ("text-oriented U ), edota, bestela esanik, esapideak testubidea hartzen duo Guzti hori baztertua gelditzen da semantika proposizional hutsean, egiaztagarri/gezurtagarri direnetara bilduz. Esaterako, ondoren emango dugun adibide sail osoak proposizio-eduki berbera duke: <ref type="bibr">16</ref> (1) (a) Guk zure lana irakurri dugu <ref type="bibr">(b)</ref>  Halaber, proposizioaren ikuspuntu hutsak, komunikazio edukiarentzat funtsezko gertatzen diren alderdi prosodikoak ez ditu ezertarako kontutan hartzen. Hala, berdintzat joko ditu</p><p>(2) (a) Gu joango gara (b) Gu / joango gara proposizio-esanahi berbera dutenez gero. Edota beste honen aurrean:</p><p>(3) Lurra busti egin da proposizioaren ikuspuntu hut~ak egitura sintaktiko bakar bat eta proposizio eduki bakar bat ikusten dituen bitartean, komunikazio ikuspuntuak bi i~akurketa egin ditzake, kumunikazio inguramenaren arauera:</p><p>(4) . (a) Lurra busti egin da (b) Lurra (/) busti / egin da ( baina ase ez) irakurketak, alegia. c) Beste ikuspuntu bat ere kanpoan gelditzen zaigu paradigma horretan, alegia, hizkuntz ekintzen ikuspuntua. Ikuspuntua eta teoria <ref type="bibr" target="#b7">(Austin 1962;</ref><ref type="bibr">SearIe 1969</ref>  <ref type="bibr">GFarentzar, berriz,prozesuak, bilakaerak, produkzioak.</ref> f) Chomskyren ikuspuntu formalarentzat, hizkuntzalariari dagokion gaia ez da hizkuntza, gramatika baizik. 18 Eta esparruaren murrizketa hau egiteko arrazoia on-(17) Egibalioaren konrua, geroago ikusiko dugunez, batipat esapidean deiktikoren bat agerrzen deneans emantikaren alorreko baino pragmatikaren gorabeheratzat lehenago joko genukeelarik. Halere, ez dago proposizio-eduki guztiak egibalioz jazterik. Hala Sara etorri at da?galderazko esakunean, proposizio balioaz mintza gaitezke, hau da, erreferenreaz eta predikazioaz, baina ezin dugu galdetu, argi dagoenez~ea egia den ala ez. Berdin, bihar mendira joan beharko dugu esaten dudanean, guri buruzko predikazio bat gauzatzen dut. Baina ez dago egibalioaz inolako erabakirik egiterik.</p><p>(18) "The study of generative grammar in the modern sense...was marked by a significant shift in focus in the study oflanguage. To put it briefly, the focus of attention was shifted from language to grammar" <ref type="bibr" target="#b20">(Chomsky 1981).</ref> doko hau izango litzateke, alegia, hizkuntza arakatzerakoan natur zientzietarako erabili ohi den metodologia erabili nahi izatea, Chosmky-k berak espreski aitortzen duen bezala. <ref type="bibr">19</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Gramatika Funtzionalaren mugaketa</head><p>Orain, zerbait zailxeagoa den lanera pasatuz, hizkuntzalaritza funtzionalaren barnean bidexka ezberdinen nondik norakoak finkatu behar ditugu, zaku haundi bakar batean sartzea komeni ez diren atalak sar ez ditzagun. Gure esparru propiala, mugakide liratekeen beste bi esparruetarik berezi beharko dugu. AIde batetik, testuaren gramatika/untzionala izango genuke; eta bestetik, sintaxi/untzionala.</p><p>Testu-gramatika edo testu-linguistika egiteko, lehenik testuaz zer ulertzen den jakitea komeni da.Esan ohi da testua esapide bakar batetik hasi eta obra oso batera zabal daitekeela. Mugak ez dira, bada, oso zehatzak. Halere, agian pasartea izango litzateke testu-unitate idealena, hots, ideia batekin hasi eta, berori garatuz, berorretan bukatuko litzatekeen unitatea edo lerro multzoa.</p><p>Hitz gutxitan nolabaiteko ideia funtsezko bat eman nahi izango bagenu, ondorengoa esango genuke, alegia, testu-kohesioaren eta testu-koherentziaren deskripzioa izango litzatekeela testu-gramatika. Kohesioa eta koherentzia aipatu ditugu. Lehena, kohesioa,2°formaren alderdia izango litzateke. Eta bertan, kohesionatzaile zenbaitek parte hartuko luke, hala nola, elementu prosodikoek (intonazioa, geraldia, azentua), anaforak,21 kataforak, elipsiak, hitzordenak. Bestalde, koherentzia. Honi, alderdi nozionala edo ideiena legokioke. 22</p><p>Agian, esapideko morfosintaxiaren eta semantikaren pararelismo bat ikusi ahal <ref type="bibr">(19)</ref> "The shift of focus from language (an obscure and I believe unimportant notion) to grammar is essential if we are to proceed towards assimilating the study of language to the natural sciences" <ref type="bibr">(Chomsky 1981: 7)</ref> (20) Ikus Halliday &amp; Hassan (976). Oinarri oinarrizko lana, tesru-gramatikaren nondik norakoez ongi jabetzeko. Testu-linguistikari sinesgarritasuna ematen dioten azterketa horietakoa da. Bertan, testu-kohesioan funtsezko diren erreferentziak, hala nola, anafora, katafora, katafora parataktikoa eta hipotaktikoa, elipsia, lokailua eta lexiko-kohesioa) aztertzen dira. Ikus halaber <ref type="bibr">Moreno 1985-86.</ref> (21) E. Alcaraz Var6-k 0983: 7-24) anaforaren barnean sarrzen ditu konektiboak ere, "adjuntos, disjuntos y los conjuntos" direlako horiek, alegia (ibid. 14). Eta azken horiek, batipat, "rradicionalmente llamados adverbios 0 locuciones conjuntivas".</p><p>(22) Halliday eta Hasan-entzat (1976: 4) ez da, halere, kohesioaren kontzeptu hau, alderdi formalarekin lotua dagoen zerbait. "The concept of cohesion is a semantic one: it refers to relations of meaning that exist within the text, and that define it as text" diote. Definizio honen arauera, kohesioa elementu kohesionatzaileen ondorioa izango litzateke, baliabide kohesionatzaileen bidez sortzen den esanahi-erlazioa. Kohesionatzailea haria izango litzateke, eta kohesioa, berriz, josten diren ideiak. Hari horrek / horiek eta josten den produktuak definituko dute testua. Widdowson-ek bere aldetik, Halliday &amp; Hasan-en ildotik jarraiki, koherentziaren kontzeptua gehitzen digu <ref type="bibr">(1979: 96-97</ref> izango genuke hemen, kohesioan eta koherentzian. Testu ongi os.atua lortzeko onargarritasun gramatikalaz gain (kohesioa), onargarritasun semantikoa ere behar da lortu (koherentzia). Hiztun nahiz idazle batzuek kohesioa eta koherentzia nahita ere hautsi ezin dituzten bitartean, beste batzuek ez dute ahalegin haundirik egin beharrik horretarako. <ref type="bibr">23</ref> Guk ere hor goraxeago aipatu ditugun baliabide kohesionatzaile horiexek aztertzen baldin baditugu egokitasunaren teorian, esapideak testubideratze zereginetan, norbaitek galde dazake ea zertan den aldea, egiaz, testu-:-gramatika delakoaren eta nik Gramatika Funtzionalaren barnean proposatzen dudan esapidearen Gramatika Funtzionalaren edo esapidearen gra-pragmatikaren artean. Erantzuna lehenago ere emana dut, alegia, testu-gramatikaren aztergaia testua dela eta, esapide gra-pragmatikarena, berriz, esapidea. Erantzun hau apur bat hedatuz esan genezake, testu-gramatikak kohesionatzaile horiek testuaren kohesioari buruzko deskribapena eta balorazioa egiteko baliabide gisan dituela aintzat hartzen. Esapidearen gra-pragmatikari interesatzen ziona da, berriz, esapidea halako eta halako testu-kohesionatzailez hornitua dagoela adieraztea, kohesionatzaile horien deskribapena eginaz.</p><p>Azken hamarkadetan interes haundia sortu da testu-linguistika deitua egiteko. Areago, testu-gramatika ere bai,24 beste askok, eta horien artean <ref type="bibr">Lyons-ek (1980: 567)</ref> gramatikazko tratamendua emateko esapidea baino areago doakeen unitaterik onartzen ez duen bitartean. Ez da erraz, izan ere, gramatikaren objektutzat testua hartzea, gramatika oso zentzu zabalean hartzen ez bada behintzat, batipat semantikaren eta pragmatikaren alorrera lerratua litzatekeena, sintaxia kontuak baztertuxeak utzirik. Jakina, horrelako arazorik ez dugu izango testua esapide bakar batez osatua datorkigunean. Besterik da testu-azterketa linguistikoa, edota, agian, testulinguistika bera. <ref type="bibr">25</ref> Baina, badirudi gramatikaren esparruan erabiltzen diren eta nahiz (23) Ikusi, bertsotan baldin badira ere, ondorengo bi testuok, lehena Xenpelar bertsolari bikainarena eta bigarrena, hala-holako bertsolaria zen Juxto harena, beren artean egindako desafio sonatu hartakoak. Hemen adibidetzat ematen baditut, Miexelenaren (1972) komentario egokiz horniturik datozelako da. Horra Xenpelarrena:</p><p>"Txantxangorri batenak / sei libra trikaki;/ arrautza bat labore / zazpi arto jaki;/ bayak irifia iyo / errotak iralki / kanibetak erre ta / labeak ebaki / Dyen madria zein dan / Xenpelarrek daki".</p><p>Mitxelenak dio: "Bertso hauek esan-nahiz aldrebesak dir'a, baina egituraz ederki harilkatuak; bere eroan zuhurrak"</p><p>Juxtoren erantzuna: ''Neguan otzak eta / udan txingurriyak/ orbela ta zipotza/ denak ziyatuak/ subia ta ziraba / dauzkat inguruan/ beldur-beldurrak nago / sartzeko mixtua".</p><p>Mitxelenak: "Jakina, Juxtok eraman zuen desafioa. Xenpelarren jokabidea, pixkaren bat ohartzen bagara, arrazoizko agertzen baita beti. Izan ere, labea erretzeko izan ohi da; ganibeta, berriz, ebakitzeko. Horrela mintzatu beharrean, diogun, bada, labeak ebaki egin duela ogia, erre beharrean, eta ganibetak erre duela, ez labeak. Ez dira bertso horiek zentzugabeak, Juxtorenak bezala: zentzuzko agertzen zaizkigu, ez zentzugabe, zentzuz kontrako direlako hain zuzen" Ikus daitekeenez, bide horretatik, eduki koherentearen edo zentzuzkoaren esparrua urruti samarreraino eraman daiteke.  <ref type="bibr">Bernardez-ek (1987)</ref> testu-linguistikaren azpiatal gisa ikusted ditu, batez ere Europan, beste hauek: testuaren teoria edo zientzia, diskurtsoaren analisia, testu-gramatika, etc. (8). Dena dela, atal zein azpiatal izan, semantikaren arlokoago ikusten ditu sintaktikaren esparruko baino: "Se trata siempre, en la actualidad, de modelos de base semantica, ya que un mero analisis sintactico de la unidad textual no aporta realmente nada nuevo" (14). perpausari nahiz esapideari ongi aplika dakizkiokeen kontzeptuak ez direla oso aplikagarriak testu-objektuarentzat. Kategoria eta funtzio gramatikalez ari naiz.</p><p>Hala, eta kategoriekin hasiko naiz, testuKO izenez eta izen sintagmez, adjetiboz eta adjetibo sintagmez, adberbio eta adberbio sintagmez, aditzaz eta aditz-sintagmez mintza gaitezke, segun eta zein testu-mota den, adjektiboaren edo beste kategoriren baten presentzia haundiagoa edo txikiagoa azpimarratuz, etc. Baita testuko esapi-deEN izen-adjetibo-adberbio-aditz sintagmez ere. Ba ote dago, aldiz, testuaREN izen, adjetibo, adberbio eta aditzez, eta horiez osaturiko sintagmez mintzatzerik?</p><p>Funtzioetara pasatuz, badago, bestalde, testuKO subjektuez, objektuez, osagarriez, predikazioez hitzegiterik. Baita testuko esapideEN funtzio horiez mintzatzerik ere. Baina, ba ote testuaREN funtzio gramatikal horiez mintzatzerik? TestuaREN kategoria gramatikalez mintzatzea zaila iruditzen zaigun arren, hori defendatzerik badago, agian. Zailtasuna erabat areagotzen dela uste dut funtzio gramatikalen kasuan.</p><p>Besterik dela uste dut, kontzeptu pragmatikoetara jeisten garanean. Eta berriz ere esango dut kontzeptu pragmatiko horiek topikoarena eta fokuarena direla, batipat. Eta hor bai, hor esan beharra dago, esapidearen foku-topikoez gain, badirela diskurtsoaren edo testuaren foku-topikoak ere, hots, badago galdetzerik ea zein den testu baten mintzagai nagusia, eta ea zein den testu batek nabarmenen ematen duen komunikaziogunea. <ref type="bibr">26</ref> Horretaz aparte, aipaturiko kohesionatzaile prosodiko eta sintaktikoen kasuan ere, badugu bai testuKO eta bai testuaREN kohesionatzaileez edo artikulatzaileez hitzegiterik ere. Beraz, ez dut uste oso dudazkotzat jo dezakegunik testu-linguistikaz, nahiz testu-pragmatikaz hitzegin ahal izatea. Kontzeptu gramatikal propialek testuaren azterketan duten deserosotasuna ikusi ondoren, ordea, agian gehiegizko da testuaren gramatikaz mintzatzea. Ez dugu, halere, eztabaida horretan juzgu zorrotzik eta erabatekorik egiteko asmorik. <ref type="bibr">27</ref> Dena dela horretaz, bistan dagoena da Gramatika Funtzionala ezin dela testugramatikarekin identifikatu. Paradigma funtzionaletik biak egin daitezkeela suposatzen dugu, bai testu-linguistika (testu-gramatika?) eta bai esapide gramatika. 28 (26) Hau 050 sarri adierazia da batipat topikoari dagokionean: "En este y los capfrulos anteriores se han usado las nociones de TOPICO DE CONVERSACION yTOPICO DE DISCURSO~para definir la conectividad de las frases y la coherencia del discurso" ( <ref type="bibr">Van Dijk 1980: 178)</ref> (27) Testu-hizkuntzalariek edo gramatikalariek nahiko aurrera egin dute testu-tipologia gaietan~besteak beste E. <ref type="bibr">Bernardez-ek (1987)</ref> bilduriko hainbat autoreren lanetan ikus daitekeenez. Esan daiteke, halaber) kontzeptu--infraestrukturaz ongitxo hornituak dabiltzala jadanik.</p><p>(28) Testu-linguistikak zein, gure esapidearen gra-pragmatikaren ikuspuntu, azterpide edo teoriak, irakaskuntzara jeistean komunikazio estraregian oinarrituriko metodoak nahi lituzke bu1rzatu. Dena den, Ignasi Vilak <ref type="bibr">(1989)</ref> ederki ohartarazten digu izenak aldarrikatzen duena ez dela beti izana. Bigarren hizkuntzen irakaskuntzari buruz ari de1arik dio, ikuspuntu komunikatiboaren izenean aurkezten diren zenbait metodologia bata bestearen kontrakoak direla. Denak dira hizkuntzaren erabileran fokalizacuriko irakaskunczaren aldeko, egoera ezberdinecako erabilera ezberdinetan oinarriturikoak&gt; alegia. Baina galdera nagusia hau liczateke: zer da erabilera ikastea? Eta honxe sortuko lirateke alde baterako eta besterako bideak. Adibide gisa, Skinner-en entzun-mintza mecodoa aipatzen du, zeinetan erabileraren errege1ak ikascean bait datza gakoa. Baica Krashen-en hipotesiacik sor daicezkeenak ere. Horiek ere ikuspuntu komunikatibozkotzat hartuak. Baina Krashen-ek jarrera chomskyarra hartzen omen du) usce duelarik rxoriei hegoak hazcen zaizkien bezalacsu hazten zaizkiola lengoaiari ere bere hegoak, berez. Eta azkenik, Europako Koncseiluaren jarrera. Honek ere hizkuntzaren erabilera ikasi beharraz dihardu, baina hori hizkuncz-ekintzetara mugaruz. Azkenaldean guk hemen planteiatzen dugun ikusmolde teorikoa duten bideak jorratzea inreres Hori dela eta, eta eremua ongi xedatua gera dadin, gure ikuspuntu hau testulinguistikatik edo testu-gramatikatik berezi beharra dago, gure aztergai den objektua testua ez baita, esana dugun bezala, testuko esapidea baizik. Nik, Gramatika Funtzionalaren esparruan, esapidea dut, horrela, aztergai. Baina, bestalde, testuan txertatzen den edo testua osatuz gauzatzen den esapidea, edo modu ez-akademikoz esateko, adarrak testuan sartzen dituen esapidea, eta, ingelesek esango luketen bezala esateko, "context-dependence" adierazten duten heinean gauzaturiko esapideak. <ref type="bibr">29</ref> Halliday-ren (1970) moldez esanik, esapidearen egitura tematikoa, hau da, ea nola organizatzen den gramatikalki eta fonologikoki esapide bat, (kon)testualizaturiko mezu bat eman ahal izateko. <ref type="bibr">30</ref> Beste ertzean, berriz, perpausaren gramatika izango genuke, formalistek proposatzen dutena hain zuzen. Baina hori ikuspuntu funtzionalaz· kanpo geratzen den zerbait da, ikuspuntu honek bai testuaren eta bai esapidearen aldeko aukera egina baitu.</p><p>Hementxe azaldu behar dut T.H. <ref type="bibr">Wilbur-en (1981)</ref> jarrera ere, etorkizunean euskal sintaxiaren ikerketa lana dela eta, bere iritziz nondik nora jo behar litzatekeen adierazten duenean. Euskaraz fokuak eta fokalizazioak·duten funtsa ikusirik, hiztunaren gaitasun gramatikala epaitzeko orduan galdegaiaren jo.koa errespetatuz esapidea testuan nola egokitzen duen hiztun horrek, hori ere kontutan izan behar dela dio}1</p><p>Hona hemen berak, alor horretan orainarteko sintaxi-azterketen ezina konstatatu eta, batipat De Rijk sintaxilariaren perpaus-esparruko azterketa-lan handia aipatu eta goraipatu ondoren, euskaldun ikerlari eta sintaxilariei botatzen dien desafioa:</p><p>."Therefore, one of the tasks facing the scientific investigation of Basque syntax is an adequate formulation of a text-oriented grammar" (1981: 183) (etzana neurea da). Hots, testura begira dagokeen gramatika, edqta gramatika testubideratua! Hau da, esapidearen gramatika. Altube jabetu zela arazo horretaz, dio. Aitortzen du, dena den, lan honetarako gaurregungo sintaxi-teorian ditugun baliabideak ez direla oso aproposak.</p><p>haundikotzat jotzen du Vilak: "Nos referimos a las corrientes que emplean terminos como enunciaci6n, discurso, niveles funcionales, ere" (1989: 91-93). Horrela sortuko litzateke garapen teorikoaren eta irakaskuntz-bidearen harteko elkarlana. A. <ref type="bibr">King-ek ere (1988)</ref> komunikazio-gramatikaren beharra azpimarratzen du, oraindik eginkizun dela aitortuz.</p><p>(29) Pragako unibertsitateko irakasle diren Palkova eta Palek-ek 0978: 212-227) Pragako eskolako FSP delakoak textulinguistikan duten eskuartzea aztertzen dute, hots, nahiz eta espidearen ikuspuntua izan, ikuspuntu funtzional-komunikatiboa den neurrian nola parte hartzen duen testuan. Baina, aldi berean, diferentziak ere markatuz: Clfrom the point of view of FSP theory, the sentence is the unit of the highest order, while in TG it is principally a fundamental component in a unit differently conceived" (ibid. 213).</p><p>(30) Honela dio Lyons-ek 0977: 442): "Nos ocuparemos abora de 10 que actualmente se denomina estructura tematica de 108 enunciados, eso es el modo como se organiza gramatical y fono16gicamente un enunciado en tanto que senal que codifica un determinado mensaje dependiente del contexto".</p><p>(31) Hona hemen Wilbur-en pasartearen zatirik haundiena: "Focus assignment is in turn determined by textgrammatical factors. For purposes of short illustration, I chose only one of the many genres of text. I assert that the generation and judgment of well-formedness in text-formation are part of the grammatical competence of the native speaker. Recognition of mere sentence grarnmaticality and the perception of semantic coherence do not make an appropiate sentence. Misplacement of focus will betray the foreigner (and I am one) even though the sentence is otherwise grammatically correct" (1981: 183).</p><p>Halere, norbaitek galdetuko baligu ea zergatik egin dugun bi ertzen artean, alegia, gramatika formalen eta testu-gramatiken artean esapidearen aldeko aukera hau, ondorengo bi arrazoi hauek emango genituzke. AIde batetik, esapide testubideratuaren edo testumenperatuaren alderdi morfosintaktikoa ere, (hots, kategorien eta horien forma eta funtzio-erlazioen deskripzioa) hau da, testu Iinguistikan kolokan gelditzen dena aintzat'hartuko duen gra-pragmatika egin nahi dugulako. Eta bestetik, esapidearen diskurtso-alderdiak eta, batipat, foku-topikoak eta fokalizazio-topikalizazioak arakatzea interesatzen zaigulako. Eta foku-topiko hauek direla eta, a) komunikazio estrategian funtsezko zerikusia (diskurtsokoek dutena baino areagokoa) dutelakoan eta, b) euskaraz esapideko galdegaiaren erregelak duen joko erabakiorragatik.</p><p>Baina esapidearen beste alderdi bat ere bada oraindik azpimarratu ez duguna, solaskideen (hiztun-entzuleen edo idazle-irakurleen) aIderdia, hain zuzen. Hau da, a) esapidea hor dago; b) esapide hori (kon)testu jakin batean kokatua doa; c) (kon)testu jakin horretako esapide hori hiztun baten emaitza da; d) hiztun horren emaitza hori, hiztun horrek egiten duen komunikazio-estrategiaren arauerakoa eta solaskideen arteko komunikazio egoeraren arauerakoa izango da, komunikazio egoera hori, solaskideek amankomunean 'duten, edo eta ez duten, munduaren eta solasgaiaren ezagutzak definitzen dutelarik. a) eta b)k emaitzaren aurpegia adierazten duten bitartean, c) eta d)k emalearen aurpegia markatzen dute.</p><p>Horrela, gure aztergai den esapideak, aIde batetik bere testu-egitura azalduko luke, eta bestetik, solaskideen komunikazio egitura eta estrategia. 32 Hitz batez esateko, esapidea aztertzerakoan, gramatikalari funtzionalak esapidearen produkziobaldintzak eta esapidearen testuratze bideak ditu kontutan hartzen. Eman dezagun ondorengo adibide hau:  <ref type="bibr">Levy-k (1979)</ref> Halliday eta Hasan-en <ref type="bibr">(1976)</ref> obraren kritika egicen du, autore hauek "text-based" delako azterketa egiten ducelakoan. Berak proposatzen duena da, horrela izateaz gain, "mind-based" ere izan behar duela araketa horrek, hots, hizketa egoeraren egitura ere kontutan izan behar dela. . komunikazio gaitasuna <ref type="bibr" target="#b54">(Hymes 1972)</ref>   <ref type="bibr">33</ref> Merezi du Kuno-ren ikusmolde hau adibide zenbaitez areago argitzea. Autore honen abiapuntuan sintaxi hutsaren kritika dago, ez baitu uste kontzeptu extrasintaktikoetara jo gabe zenbait arazo sintaktikoren berri egokirik eman daitekeenik.</p><p>Jakina, sintaxilari hutsak erantzungo dizu bere burua ez duela hain ataka gaitzean ikusten eta sintaxiaren zelaitik irten beharrik ez dagoela gaurregun, Kunok aipatzen dituen fenomeno horien berri eman ahal izateko. Eta uste dut halaxe dela, baldin eta foku-topikoen eta fokalizazio-topikalizazioen kontzeptuak gorabehera sintaktiko huts bailiran erabiltzen badira. Hau da, egitura sintaktikoan foku-topikoen (33) 4CFUNCTIONAL SYNTAX is a subarea of functionallinguiscics in which syntactic structures are analyzed with emphasis on their communicative function" <ref type="bibr">(1980: 117).</ref> izendapenak ("assignment") eragiten dituen kokagune aldaketak eta horren ondorioz gauzatzen diren posizioak baldin badira foku-topikoen definitzaile, orduan arrazoi lukete.</p><p>Halere, Gramatika Funtzionalaren ardura formalistarena bukatzen den puntu horretantxe hasten da, hain justu. Hau da, zergatik hain zuzen atal hori foku izendatu edo bihurtu, eta ez beste hura, zerk ematen dio topikoari topikotasuna eta zerk fokuari fokutasuna? galdera egiten badugu, orduan informazio-komunikazio kontuetara jo beharko dugu; esan nahi baita, sintaxi sailetikpragmatikarako urratsa eman beharko dugula, topiko-fokuak Gramatika Funtzionalaren bidetik definituz. Horrela, definizio sintaktikoa edo segida-posizioarekikoa, definizio funtzionaletik edo komunikaziozkotik deribatua izango litzateke.  <ref type="bibr">Nichols-ek (1984)</ref> adierazten duen bezala, Gramatika Funtzionalerako bidean, hiru gradutako hurbilketaz edo sarreraz mintza daiteke: a) baieztapen funtzionalak'; b) analisi funtzionalak; c) teoria funtzionala. Lehen kasuan kokatuko genuke, adibidez, Kuno, gramatikagintza formala egiten duelarik, baina, beherago esango dugun bezala, sintaxian zenbait punturen berri eman ahal izateko faktore ez-sintaktikoetara eta funtzionaletara jo beharra aitortzen eta jorratzen duela-(34) Kuno-k uste du gure adibide horretako toki adberbio horretan~adberbiotasun ezberdinaz mintza gaitezkeela. Hala, (14a)koa bezalakoak, errematiko direlarik eta aditz sintagmaren barnean doazelarik, adberbiotasun baxukoak izango lirateke, "lower adverbs". (l4b)koaren gisakoak, berriz~"thematic adverbs" diren horiek "higher adverbs" (ibid. 130).</p><p>( <ref type="formula">3 S</ref>  <ref type="bibr" target="#b24">Danes 1974</ref><ref type="bibr">, Sgall 1973</ref><ref type="bibr">, Dahl 1969</ref><ref type="bibr">, Firbas 1966</ref>, eta abarrekin topo egiten baitugu. Aipagarria Eskola horretakoen FSP (HFunctional Sentence Perspective") bezala ezaguna den teoria, komunikazio-teoria. <ref type="bibr">37 Geroago Halliday 1967</ref><ref type="bibr">eta Kuno 1972</ref> ere bide horixe urratuz ibili dira hizkuntzalaritza funtzionalaren esparruan. Halere, geroago ikusiko dugun bezala, Halliday-k beste iturri batzuetatik ere edaten duo Eta Kuno-ri dagokionez, honek aski bide propioa urratzen du, funtzionalisten familian nahikoa bazterrean gelditzen dela esan dezakegularik.</p><p>Pragako Eskola honetan funtzionala adjektiboa hasiera beretik agertzen zaigu, horren ondoan estrukturala adjektiboa ere agertzen den arren. Estrukturalismo funtzionalaz ere mintza daiteke. <ref type="bibr">38</ref> Dena dela, laster hasi zen elementu funtzionala estrukturalaren gainetik indarra hartzen eta, 1929ko Eslavisten lehen kongresu hartan, "Conception de la langue comme systeme fonctional'J irakur daiteke. Alderdi estrukturala alboratu gabe, baina funtzionala azpimarratuz, nolanahi ere.</p><p>Bada, halere, halako indefinizio bat funtzioa terminoaren inguruan Eskola horretan. Erabili erruz erabiltzen dituzten arren, ez dute ikusten, ageri denez, ezfuntzioa substantiboaz eta ez funtzionala adjektiboaz zehazki zer ulertu behar den expreski argitu beharrik. Eskolako autore ezberdinek ez dituzte beti termino horiek esanahieremu berberaz erabiltzen. Dena dela, beti hizkuntzaren zereginarekin edo xedearekin lotua doa. Beraz, teleologia bat edo teleonomia bat legoke beti azpian. Hau era <ref type="bibr">(36)</ref> Honetaz gain, <ref type="bibr">Nichols-ek (1984)</ref> beste sailkapen bat ere egiten du jarrera funtzionalisten alde jokatzen dutenen artean, alegia, a) jarrera kontserbatzailea; b) moderatua; eta c) erabarekoa. Lehenaren adibide Kuno izango litzateke, planteiamendu formalista hursen gabeziak eta ezinak adierazi bai baina, egituraren analisibide berri bat proposaru gabe. Jarrera moderatuak, azterketa formalen gabeziak. azpimarratzeaz gain, analisi funtzionalista proposatzen duo Ez da hor egitura baztertzen, halere. Molde honetakoak lirateke autore funtzionalista gehientsuenek lantzen dituzten bideak~guk lan honetan gainbegiratzen ditugun gehienak barne. Funtzionalista hutsak. edota erabateko funtzionalistak, berriz, egitura kontu guztiak. ukaru egiten ditu, edota hizkuntz egituraren jorraketa autonomoa ez du onartzen. Egitura, funtzioaren kodifikazio huts izatetik ez litzateke igaroko. <ref type="bibr">Givon 0979, 1982</ref><ref type="bibr">Givon 0979, , 1983</ref><ref type="bibr">Givon 0979, , 1984</ref> izango genuke nabarmenetarikoa sail honetan. Dena den, badirudi autore honen antiformalismoa sendoagoa dela bere funtzionalismoa baino. Benetan apologista, eztabaidatsu eta baita manifestu kutsuko eitea duen produkzioa da berea.</p><p>(37) Eskola honen hasi-masiak 1920 ingum horretan kokatu behar ditugu, Vilem Mathesius-en iniziatibaz. Hemen ez gara ari Eskola honetako teoria fonologikoaz, Truberzkoy-k gidatu zuenaz, nork, fonologiaren funtzioak arakatuz, ondorengo hiru hauek berezten bait ditu: funrzio berezlea ("distinctive"), funtzio mugatzailea ("delimitative") eta funtzio burutzailea ("culminative"). Ik. <ref type="bibr">Margie Berns 1990: 3.</ref> (38) Pragako Eskolaren Linguistikaren Funtzionalismoaz F. <ref type="bibr">Danes-ek 1987</ref>  Eta baita, atzekalde filosofiko-soziologiko-antropologikoaz gain, atzekalde linguistiko bat ere. Jakina da Gramatika Funtzionala lehenagotik zetorrela bidean, 20. mendearen hasieratik bai behintzat. Agian, Jespersen gramatikaren filosofilariaren (1924) esanetatik abiatu zen, hizkuntza "living organism" bezala definitu zuenetik, animalietan eta landareetan bezalaxe bere jaiotza, hazkunde eta heriotzarekin. Baina ezaguna da hizkuntzak ez duela zakur edo lore batek duen berezko bizitzarik. Giza ekintza bat da, helburuzko ekintza, "and we should never lose sight of the speaking individuals and of their purpose in acting in this particular way" (1922: 7).</p><p>Laburki, ondorengo honetara bil daiteke Pragako Eskolamaisuen teoria hau. Egitura sintaktiko jakin batek hiru sail izango lituzke: a) gramatikaren saila; b) semantikaren saila; c) hitz-segidaren organizazio sai~a. FSP ("Functional Sentence Perspective")41 delakoak, hirugarren sail hau hartzen du perpausaren azterketaren hardaztzat. Esan nahi baita, hizkatearen organizazio moldeak emango digu aditzera nola diharduten eduki semantikoak eta egitura sintektikoek komunikazio estrategian. Bestela esanik, FSP delakoaren izenburupean, ondorengoa arakatu nahi dute Pragako eskoliar horiek: komunikazioaren bilakaeran bidera irtetzen diren edo hizkatean agertzen diren aurrez emaniko informazioa edo informazio ezaguna izanik aIde bate- (41) Pragako Eskolakoen "sentence" hori beste hizkuntzetara itzultzean batere batasunik ez dago autoreen artean. Nik, euskaraz, "esapidea" erabiltzea aukeratu dut, eta ez "perpausa", badakidan arren azken hau dagokiola zuzenean "sentence"ri, "esapide"aren baliakide "utterance" delarik. Hala ere, Pragako Eskolakoek, "sentence" hori "utterance"ren balioa emanaz erabili zutelakoan, esapidea erabiliz itzultzea egokiago iruditU: zait. Edota, eman dezagun, psikolinguistikaren azken lorpen generalizatuaren esanetan, hartu, hots, forma lexiko-semantikoa lehenago agertzen dela haurrarengan, nik hartu nahiz hartuko dut forma gramatikalizatu-jokatuak baino. Orduan, gramatikalizazioa (erregela gramatikal inatoen aplikazioa) haurraren lehenengo hizkuntz-emanaldietan ezartzen duen gramatika teoria birplanteiatu beharra egongo da.</p><p>Egokitasun tipologikoari dagokionez, hizkuntza ezberdinen berdintasunak eta ezberdintasunak edo ezaugarri tipologikoak kontutan izango dituzten gramatika partikularrak gauzatu beharra nahi da aditzera eman, hots, hizkuntzek banan banan bere-bere dituzten eta:'besteekin amankomunean dituztenen ezaugarrien berri emango duten gramatikak. Hori dela eta, tipologilarien lanak aintzat hartu beharra azpimarratzen da, <ref type="bibr">Greenberg-en (1966)</ref> bideurratze lan izugarritik hasi eta, ondorengoak ere kontutan harturik.</p><p>Sintaxiaren huts-beteak kontutan harturik, Kunok sintaxilari hutsa (batipat GGT delakoa) eta sintaxilari funtzionala bata bestearen osagarri ikusten ditu, erlazio sintaktikoak aztertzerakoan, faktore sintaktiko hutsez gain (GGT), faktore testualak (GF) ere kontutan izatea beharrezkotzat jotzen baitu. Anaforen kasuan, esaterako. Horrela eginez gero, ez legoke hizkuntzaren sistema aIde batetik eta sistema horren erabilera bestetik batabestearekin zerikusirik ez balute bezala aztertzeko arriskurik.</p><p>Sistemaren erabi1era edo jokoa eta sistemaren erabilera edo jokoa, muturjoka ez lirateke ibiliko, nahiz eta sistemazaleak jokoa parentesi artera eraman eta jokoza1eak sistemarekin beste hainbeste egin. Hots, bien arteko aukera egitea bat da, eta bietarik bat ukatzea, beste bat.</p><p>Kunok, ordea, erdibidea hartuz, sintaxilari hutsak eta funtzionalak elkarlanean ikusi nahi dituen bitartean, Gramatika Funtzionalaren defendatzaile eta lantzai1e gehienek arazoa erabileraren aldera gehiago makurtu nahi dute <ref type="bibr" target="#b26">(S. Dik 1978</ref><ref type="bibr" target="#b26">(S. Dik , 1980</ref><ref type="bibr">Givon 1979)</ref>, sistema erabileraren argitan aztertzearen aldeko agenzen direlarik.</p><p>Hauek, paradigma funtziona1a, pragmatikaren egokitasunaren eremuan eraikiriko teoria sintaktiko eta semantiko gisa atzematen dute.</p><p>Van Valin &amp; Foley-ren RRG ("Role and reference grammar") delakoa aipatzea eta neurriren batean laburbiltzea ere merezi duela uste dut, hurbi1keta funtzionalaren bertsio interesgarria bait dugu autore hauena, funtzio komunikatiboarena J alegia. 42 Autore hauen eritziz, Gramatika Funtzionalaren oinarrian bi zutabe daude: aide batetik, funtzio komunikatiboaren ikuspuntua, eta bestetik, erlazio sintaktiko edo gramatikal eta semantikoen, eta horien eta pragmatikoen arteko harremanen berri ematea. Bi oinarri horiek ondorengo EGFren puntu hauetara bil daitezke:</p><p>1) Analisiaren oinarrian, hizkuntzaren erabilera, hizkera dago', hots, iharduera, Chomsky-ren abiapuntu innatoaren beste ertzean. Inglesaren azterketek GST garatu duten bezela, Filipinetako, Australiako eta Ameriketako indioen azterketek RRG delakoa garatzera eraman dituzte nola autore hauek hala beste asko.</p><p>2) Sintaxiaren, semantikaren eta pragmatikaren arteko autonomia sailak eta erlazioak markatzen dituzte. Puntu batzu sintaxi formalaren alorrean erabaki beharreko ikusten dira. Adibidez, zergatik euskaraz adjektibo soila izenaren eskubitara, edo inglesez ezkerretara? Zergatik, halaber, <ref type="bibr">Greenberg-ek (1963)</ref>   <ref type="bibr">("undergoer")</ref>. Eta honekin batera, batari eta besteari dagozkien ahalbide semantiko ezberdinen berri ere ematen digute (1984: 30). 5) {{Reference" egitura edo egitura "pragmatikoak", berriz, ondorengoa esan nahi du: proposizioan elementu ezberdinak o"rganizatzeko modua, diskurtsoaren eraginaren arauera (347); hortik sortzen da gailur pragmatikoa ("pragmatic peak") deitzen dutena, pragmatikoki n~barmenena den atala (348), edota "speaker's focus of interest ", hots, hiztunaren interesgunea. (341); Foley &amp; Van Valin-ek (1984) "pivot" deitzen diote horri. Tradizionalki subjektu gramatikala deitu izan dena bera izango litzateke "pivot" edo "pragmatic peak" hori (1980: 341).47 (46) "Actor" euskaraz eragilea hitzaz itzuli aahi izan dut,izan ere, autore hauek berezi egiten dituzte "actor" eta "agent't. Azken hau euskaraz emateko, berriz, egilea aukeratu dut.</p><p>(47) Ikus hau komentatuz, Gunter Brettschneider-en (1981: 23Q-231) artikulua. "Pragmatic peak" hori grosso modo subjektu gramatikala izango litzateke. Euskara "role dominated" moldeko hizkuntza izango litzateke; inglesa, berriz "reference dominated", G. Brettschneider-en esanetan (1981: 221-239). Autore honek, Van Valin &amp; Foley-ren artikulu hau oinarritzat hartuz, ondorengo adibideak ematen dizkigu inge1esarentzat: a) I have given the book to you; b) YOU have been given the book (by me); c) THE BOOK has been given (to you by me)(forma aktiboa ezmarkatua litzateke, pasiboak, berriz, markatuak, inglesez (Ik. honetaz, Brown &amp; Yule 1983: 127-128). Dyirbal-eraz, adibidez, alderantziz litzateke. Ik. halaber, Pivot vs topic, ibid. 124. Him esapide horiek, euskarazko beste hauen pareko dira, Brettschneider-en esanetan: a) liburua NIK wan dizut; b) Liburua ZURI eman dizutj c) LIBURUA wan dizut. Gailur pragmatiko hori, interesgune haudiena duena litzateke, beraz. Dena dela, interesgune hori nola sortzen den ikusteko, esapideak isolamenduan aztertu beharrean, testuinguru batean aztertzera behartuak egongo ginateke.</p><p>Baina, fokua? Interesgune haundien hori fokuarekin identifikatu behar ote dugu? Ez ote daude inglesezko horiek topikotik hurbilago? Bai, autore hauen esanen eta pivotari buruzko definizioen eta deskripzioen arabera. Baina, agian, topiko ere ez, "pivot'~bai. Pivota perpaus barnean legoke "clause-internal", topikoa kanpoan, atarian edo <ref type="bibr">ibid. 124 hh.)</ref>. Halere, autore hauek "pivot" delako horri buruzko definizioa ikusi ondoren, ez da erraza topikotik bereztea, ematen dituzten adibideetan berezketa garbi ageri bada ere. "Pivots are what the sentence is about" (1984: 134) diote. Kunok eta beste autore gehienek topikoari buruz ematen duten definizioa ere horixe da justu. Ez dizkigu, beraz, definizio horrek gauzak gehiegi argitzen. Agian, interpretazio zuzena hau litzateke: a) Nik liburua eman dizut; b) Zuri liburua eman dizut (nik)j c) Liburua wan dizut (nik zuri). Hots, ez foku eta ez topiko. Dena dela, ikusten denez, inglesak adibide horietan subjektu bihurtu du nolabaiteko interesgune hori, hau da, predikazioa bereganatu du, him subjektuek aditzarekiko bakoitzaren komunztadura espezifikoz jantziz. Euskaraz ez da horrelakorik gertatzen, aditza ez da aldatzen, topikoaren edo fokuaren kokagunea bai, eta baita erlazio semantikoen kokagunea ere, alegia, emailearena.pairatzialearena eta hartzailearena (hiztunaren interesgunea edo diskurtsoarekiko lotura adieraziz lehen posizioko kokagune berri horretan?), baina kokagune berri horien gramatikalizazio berririk gabe edo komunztadura erlazio berririk gabe.</p><p>Seguruenik ez dago hain garbi euskara "role dominated!) 000 en-ole semantikoaren arauerakoa denik. <ref type="bibr">Foley</ref>  Halliday-ren hurbilketa "sistemiko funtzionala" bezala izan da ezagutua, berak hala deitu zuelarik. Eta horrela lortzen du autore honek Pragar eta Britainiar tradizioak ongi lotzea. Britainiar Eskolan, berriz, Firth-en Hizkuntzaren Filosofia dago oinarrian, eragile nagusi. Hizkuntzaren filosofia gehiago, hizkuntz teoria baino. 49 Halliday, Firth-en ondorengo parametro hauetan oinarritzen da bere hizkuntz araketa jorratzerakoan: a) hizkuntzaren azterketa zientifikoan, osagai soziologikoa oso aintzat hartzea ezinbestekoa da; b) esanabia ez duo hitzak. bakarrik ematen, ez da emana den edo hitzetan gordea doan zerbait, beti aurkituz eta baieztatuz ekin beharra dago;50 c) testuingurua eta egoeraren testuinguaren arteko diferentzia;5 1 cl) lengoaiaren ikuspegi monolitikoa baztertu beharra, hots, lengoaia ezberdinen errealitatea azpimarratu beharra. 52 Beraz, Firth-en hizkuntzaren filosofia, esanahiaren analisia, egoerazko testuinguruaren interpretazioa, lengoairen batasun eza eta osagai soziologikoa 53 daudeke Britainiar tradizioaren golkoan, nondik Halliday-k borborka edaten duen, oinarri filosofiko horiek azterketa eta garapen linguistiko-gramatikoetara eramanaz, linguistika sistemiko funtzionala gauzatuz.</p><p>. Linguistika sistemiko-funtzionala, beraz. Izenak adierazten digunez, linguistika honek hizkuntzaren sistemak eta funtzioak ditu aztergai. Halere, Hallidayk ez ditu bi alderdi hauek bakoitza bere aldetik aztertzen, biak batean baizik. Dudarik ez dago, Pragako Eskolako FSPk 54 eragin zuzena duela autore honen hizkuntz sistemarekiko eta funtzioekiko planteiamenduetan.</p><p>Brettschneider-ek ez du ongi interpretatu Foley-Van Valin-en "speaker's focus of interest" hura, euskaraz fokalizazio bidez exenplifikatzen dituelarik, hiztunaren interesgune hori "pivot" delakoak baitarama, eta autoreek ematen duten pivot horren definizioa topikoarenarekin bat baitator, gero bata eta bestea 'berezten dituzten arren, ikusi dugun bezala.</p><p>Bestalde, ez dago hain garbi euskaran agintzen duena errol semantikoa denik t edo euskaraz "reference" horrek egituran islada haundia ez duenik t euskaraz ere faktore semantiko ezberdinak aurretestuaren hariari eutsiz nabarmendu nahi ditugunean, pasiboaren (egiledunak eta gabeak) eta antipasiboaren sintaktizaziotara edo subjektizazio berrietara jotzen baitugu.</p><p>(48) Badirudi gainerako eraginak bazterrekoagoak izan direla aucore honengan t hala nola Copenhagen-go Eskolarena, eta partikularki, Hjelmslev-en lana. Autore honen linguistikaren nondik norakoak jakiteko, bide egokia K. <ref type="bibr">Davidse-ren (1987)</ref> artikulua irakunzea.</p><p>(49) Autore honen eritziz t jendeak gizartean jokatzeko behar duen baliabidea da, oroz gain, hizkuntza. Beraz, gizarte bilakaeraren alderdi bat edo egitate sozial bat bezala azterru behar den kontua. (52) Firth-ek "restricted language"ri buruz hitzegiten zuen, geroago "register" bezala ezaguna dena adierazteko. (53) Jacob L. Mey (1991) datorkigu, oraintsu, testu eta testuinguru horietan gizarte-kontrolaren eragina azpimarratzera. Gizarte-kontrola, edota "societal whole" (399), nahiz "discoursal space" (400). <ref type="bibr">Van Dijk-en</ref> bidetakoak izango liratekeen testu-gramatika deituen analisi deskontestualizatuak eta abstraktoak baztertzen ditu, bide batez, autore honek.</p><p>(54) Halliday-k berak honela azpimarratzen du FSParen interesa: "because it is an integral part of the system of language, and therefore essential to the understanding of the processes of speaking, listening, reading and writing" <ref type="bibr">(1970: 30</ref>  <ref type="bibr">Danes-i (1964)</ref> jarraitzen dio Halliday-k sistemen soslaia markatzean, hau da, hizkuntzaren maili edo sistema semantikoa, gramatikala eta funtzional-komunikatiboa, alegia, hizkuntzaren him mailak edo sistemak.</p><p>Esanak esan, ez da, halere, oso erraza autore honek sistemiko adjektibo horri ematen dion esanahia garbi zehaztea. Gauzatzen den esapideari ez dagokio sistemaren kontzeptu hori. Haruntzago dagoen zerbaiti baizik. Ez dugu sakoneko gramatikaz hitzegingo, honek sor dezakeen nahasketa kontutan harturik. Azaleko emanaldian baino sakonagoan dagoen zerbait da, bai. Baina ez du zerikusirik sakoneko egitura abstrakturen batekin. Sakontasun hori zertan datzan adierazteko, berriz, xede jakin bat lortzeko hiztunak esapide bat gauzatzean egiten dituen auketetan datzala esango genuke. Hementxe kokatuko genuke, hain zuzen, gramatika sortzailearen eta sistemikoaren arteko ezberdintasun erabatekoa. <ref type="bibr">56</ref> Dena den honetaz, alderdi funtzionalak indar gehiago hartzen du autore honengan. Berak metafuntzio bezala definitzen dituen haiek, aIde batetik Biihler-en teoriatik jasotzen dituen, eta bestetik, Pragako Eskolak ere garatu zituen haiek. Him metafuntzio hauek, ondorengook lirateke; a) funtzio ideazionala, hots, hizkuntza ingummunduaz jabetzeko erabiltzea; b) funtzio interpertsonala, hots, solaskideen arteko harremanak eta eraginak gauzatzeko darabilguna; c) funtzio testuala, hots, hizkuntza testuak osatuz darabilgu, eta ez perpaus zerrendak gauzatuz. <ref type="bibr">57</ref> Autore honek, bere orainarteko lanik osoenean eta sistematikoenean <ref type="formula" target="#formula_1">(1985)</ref>, Gramatika Funtzionalaren ikuspegitik aztertzen du ingles hizkuntza. Funtziotasun hi-(55) Autoreak honela definitzen du sistema: "a set of options with a condition of entry; that is~it is a range of alternatives which may be behavioural, semantic, grammatical, etc.~together with a specification of the environment in which selection much be made among these alternatives. It has the form' If x, then either a or b or..... <ref type="figure">(1975: 7)</ref>. Gai honi buruz K. <ref type="bibr">David-ren (1988)</ref>  Bainahorrek inplikatuko luke, a) Maite ez dagoela pozik, edo b) esaleak ez zuela uste Kepa pozik egon behar zuenik, edo c) esalea bera ez dagoela pozik. Ikus dezagun, baita ere, ondorengo bi hauen arteko ezberdintasuna:</p><p>(2) a. Txikia da eca indartsua; b. Txikia da baina indartsua.</p><p>Bi perpausok proposizio-eduki ezberdina izango lukece, autore batzuren eritziz berhera izango litzatekeen arren. Bigarrenak, lehenak ez duen inplikazio edo erlazio semantiko-logikoa izango luke, alegia,</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3)</head><p>Txikiak ez dira, normalean, indartsu*, izaten.</p><p>Eta juntagailuduna, berriz, neutroa izango litzateke alderdi horretatik. Halere, baina horrek sor dezakeen 'inplikatura logikozko edukinaz sor daiteke zalantzarik, testuinguro jakin batzuren arabera. Hor eman dugun h'Qrretaz gain, agian, konkescu jakin batean, besterik ere inplika dezake. Hala, perpaus hori pertsona jakin batez baldin bada, hori esan duenak bere harridura adieraz dezake, ez norbait txikia izanik indartsua delako, haizik eta txiki hori, den bezalako hori, indarcsu delako. Edota, baliteke hiztunak here harridura ez agertzea, entzulearena baizik. Orduan beste hau geldituko litzateke inplikatua: Hizketako inplikaturari dagokionez, esan nahi dena honako hau da, alegia, esapide batek erabiltzen dituen hitzek adieratzen dutena baino informazio gehiago ematen duela hiztunak, testuinguruaren arabera. Esapideak esaten duena edo esapidearen adiera gauza bat da, eta beste bat adiera horren bidez aditzera eman nahi dena edo hiztunak (eta ez esapideak) aditzera eman nahi duena. Beste hitz batzuez esanik, eduki inplikatua, adierazlez esan gabe adierazten den mezua izango litzateke. Inplikaturik gelditzen den bigarren esanahi hori testuingumak bideratzen duo Eman dezagun ondorengo elkarrizketa hau, demagun, Parisen:</p><p>(19) A. Jatexe hau nolakoa da?</p><p>B. Bertako sukaldaria Arzakekin ikasia da A. Orduan, goazen barrura A-k B-ri jatetxea nolakoa den galdetzen dionean, A-k badaki B-k ongi ulertuko duela galdera, alegia, ea nolakoa den janaria, eta ez, esaterako, ea jatexea berria den ala zaharra. B-k sukaldaria norekin ibilia den erantzuten dio, eta A-k badaki horrek esan nahi duela jatetxe horretako janaria ona izango dela, proposizio edukiak horrelakorik ez badio ere. Zeharkako informazio hori edo informazio inplikatu hori bideratzen duena testuingurua da, hots, jatetxera jatordua egitera eta nolakoa den galdetzen duzunean janariaz galdetzen duzu, eta sukaldaria herri bateko halako maisuarekin erlazionatzen duzunean sukaldari hori ona dela esaten duzu, eta sukaldari hori ona baldin bada, janaria goxoa izango da. Guzti hori ez da espreski esaten, baina testuinguru hori erabiliz inplikatua gelditzen da.</p><p>Beraz, gauza bat esan beste bat adierazteko. Eman ditzagun beste bi adibide hauek ere:</p><p>(20) (a) Anttonek demostratu digu oso letra polita duela (b) Haurra bere gelan edo komunean dago a) esapidea ondorengo testuinguru honetan ezar daiteke: Anttonek filosofiako azterketa bat egin du, baina gaizki egin du eta filosofiarako ez duela balio adierazi nahi da. b) esapidean, berriz, esapideak hitzez hitz esaten duenaz gainera, esaten du, baita ere, (edo hobeto, esapideak ez, hiztunak esaten du) hiztun horrek (berak) ez dakiela haurra non dagoen, gelan ala komunean. Diferentzia bakarra da, a)k testuinguru jakin eta zehatz bat behar duela, inplikatu partikularizatua dela, eta b)k horren beharrik ez .duela, hots, inplikatu generalagoa dela.</p><p>(4) Zuk uste duzu txikiak ez direla indartsuak izaten.</p><p>(2)ko perpaus bi horien proposizio balioa berbera ez dela argitzeko, ondorengo hau ere aipa dezakegu. Izan ere, batak bestearena oker ulerru duela eta, ondorengo irazkina oso normala da: <ref type="bibr" target="#b5">(5)</ref> Nik ez dut esan hori txikia baina indarrsua denik; nik esan dudana da txikia eta indartsua dela.</p><p>Baina-ren eduki logiko konbentzionalarekin jarraiki, gerra daiteke, bestalde, testuingururik gabe onargarria ez izatea here erahilera, baina bai testuinguru jakin haeean. Hala, eman dezagun norhaitek ondorengo hau diola:</p><p>(6) (Urlia) hilzorian dago baina ez dago bizirik irtengo de.1). esperaoezarik.</p><p>Badirudi esapide hori ez lukeela onartuko, besterik gabe, inongo semantikari-logikarik. Baina onargarri gerta daiteke, adibidez, ondorengo teseu honetan: "Aezo (urlia) hil zen berria zahaldu zen. Drain badakigu, halere, ez dela hi!. Hilzorian dago (ez hilik), baina ez dago bizirik irtengo den esperantzarik'J.</p><p>Aurreko adibide horietan, esapideko eduki proposizionalak esaten duenarekin batera, beste proposizio batzuk ere, esangabe doazenak, gauzatzen direla adierazten da, esapideko edukiarekin berez ze~ikusirik ez duena eta lotura testuinguruak ematen diona. Horretaz gain, bada eduki inplikatuak gauzatzeko beste bide bat ere, testu(inguru)ak ahalbideratzen duen anaforaren zein elipsiaren bidez gauzatzen dena, alegia. Hala, Hemen ohartazi beharra dago (21)eko adierazleak berez ematen duen informazioa baino zehatzagoa dela egiaz ematen duena, alegia, denak etorriko direla afarira. Hau da, hitzez labur eta zertzelada orokorrez esaten denak, testuinguruak ahalbideratzen duen inplikaziozko eduki zehatzagoa eta osoagoa dakarrela berarekin.</p><p>Guzti hau Grice-ren Kooperazio Printzipio famatu hartan kokatu behar da: "Komunikazioan esku hartzen duzunean, gauzatzen ari zaren komunikazio horren helburua lortzeko moduan joka ezazu eta une egokian".</p><p>Eta printzipio honen azpian lau Maxima ematen ditu: 1) kantitatezko maxima: "komunikazioaren helburua betetzeko hainako informazio edukia eman ezazu, ez gehiagorik".</p><p>2) kualitatezko maxima: "ez ezazuela esan hala ez dela uste duzuenik, ez eta frogarik gabekorik ere".</p><p>3) Erlaziozko maxima: "joka ezazue egoki". 4) Modalitatezko maxima: "mintza zaitez -argi, ekibokorik gabe, llabur eta ordenaz".60</p><p>Maxima guzti hauek ez dira beti batera beteko. Adibidez, norbaitek galdetzen badit noiz bukatuko duzu lana? eta nik erantzuten badiot laster, agian ez da aski (60) Hona hemen, jatorrizko testuan, Grice-ren maxims 0/ conversation deituak, zeinak "Cooperative Principle" baten azpian biltzen baititu: "The Cooperative Principle: make your contribution such as required, at the stage at which it occurs, by the accepted purpose or direction of the talk exchange in which you are engaged. One might label this the <ref type="bibr">COOPERATIVE PRINCIPLE" (1975: 45)</ref>. '</p><p>The maxim 0/ Quality: try to make your contribution one that is true, specifically: <ref type="bibr">(1)</ref> do not say what you believe to be falese; (2) do not say that for which you lack adequate evidence.</p><p>The maxim 0/ Quantit: (1) make your contribution as informative as is required for the current purposes of the exchange;</p><p>(2) do not make your contribution more informative than is required. The maxim o/Relevance: make your contributions relevant. Gezurrik ez du esan, baina, komunikazioan kooperatu behar zuen eta ez du kooperatu. B-k bazekien A-k uste zuela txakur hura berea zela eta uste hura hautsiz hasi behar zuen erantzuten. Kualitatearen maxima errespetatu du, ez du egia ez denik esan, baina ez du bete erIazioaren edo egokitasunaren maxima, zeinaren·arauera, solaskideen testuingurua kontutan izan behar baitu erantzunak, kasu honetan galdetzaileak duen txakurraren jabegoarekiko uste okerra.</p><p>Sperber <ref type="bibr">&amp; Wilson-ek (1986)</ref> uste dute Griee-ren maximak (cf. <ref type="bibr">Griee 1975</ref><ref type="bibr">Griee , 1978</ref><ref type="bibr">ik. Ducrot 1972</ref><ref type="bibr" target="#b50">, Leech 1983</ref><ref type="bibr">eta Levinson 1983</ref>) ez daudela aski zehatz formulatuak, Iainotsuegiak direla, alegia. Areago, Griee-ren maxima guztiak hots, kuantitatea, kuaIitatea, egokitasuna, ez lirateke beharrezko izango esapideak interpretatzerakoan. Eta uste dute, egokitasunaren nozioa nahikoa dela Griee-ren lau maxima horiek adierazi nahi dutena adierazteko.</p><p>Griee-ren teoriari egin zaizkion ikutu sakonenak, beraz, ondorengo bi hauek izan daitezke. AIde batetik, Sperber <ref type="bibr">&amp; Wilson-ek (1986)</ref> egiten dizkiotenak, lau maxima horiek batera bilduz eta hirugarrena mantenduz soilik, hau da, Griee-ren "Be relevant". Horretara doa autore horien Relevance (1986) obra polemikoa, dena, Griee-ren teoria osoa, bai inplikaturazko kontu guztia eta bai pragmatika, printzipio kognitibo batetara murriztuz. Pragmatikak galdera honi erantzungo lioke: ea nola den gertatzen esaldi baten bidez gauzatzen den informazioa esaldi horrek expreski esaten duena baino askozaz aberatsagoa izatea. Galdera horrekiko erantzunean amaituko litzateke, autore hauen teorian, pragmatikaren zeregina, hots, solaskideek elkarrekin duten ezagutzan nahiz eIkarrekiko ezagutzan. Best~hitz batzuez esanik, pragmatika errepresentazio mental zenbaitetan oinarrituko litzateke. Pragmatikaz kanpo geratuko lirateke testuarekin zerikusia duten baliabide linguistiko testubideratzaiIe guztiak, hala nola, anafora, hitzordena markatuak, etc.</p><p>Sperber &amp; Wilson ahalegintzen zaizkigu testuinguru hori mugatzen <ref type="bibr">(1986)</ref>. "The mutual-knowledge hypothesis" izenburu pean gutxi gorabehera ondorengo hau esaten digute: testuingurua, hots, esapidea interpretatzeko solaskideek erabili ohi duten premisa multzoa. Autore hauek esaten digute, premisa horietako zenbait aurrekaldeko testutik jasoak izango direla, baina beste asko ez. Beste asko, solaskideek etorkizunari buruz duten ikuspegitik, hipotesi zientifikoetatik, erlijiozko sinesmenetik, kultur ezagutzetatik, bata bestearekiko eritzitik eta abar luze batetik sortuko dira. Eta bai batzuak eta bai besteak erabiliz interpretatuko da modu batera edo bestera esapidea. Nik solaskide bati zerbait esaten diodanean, pentsatu behar dut solaskide hori gai dela, bizi duen testu(inguru)agatik, nik esapidearen bidez esan nahi dudana zuzen ulertzeko.</p><p>Baina nola jakin zenbatekoa den ezagutza amankomun hori, premisa nahiz proposizio multzo amankomun hori? Elkarrekiko uste eta ezagutza hori~enbateraino koa den jakiterik' zaila den neurrian, esalearen esapidea entzuleak zuzen, hots, esaleak nahiko lukeen bezala, interpretatuko duen garantia osorik nekez izango da. Adibidez, , goizeko ordubietan norbaitek kafea hartzera gonbidatzen nau kafetegi batetara, eta nik erantzuten diot:</p><p>(27) Kafeak logurea kentzen dit.</p><p>Nik, kafea nahi dudala adierazteko erantzun diot horrela, ohera joateko asmorik ez baitut goiz-berandua arte. Nire lagunak, berriz, nire gaurxori ohiturak ez ditu ezagutzen eta, (27)ko esapidea nire ukapen gisa ulertu duo Garbi dago, premisa multzoak huts egin duela hor.</p><p>Bestetik, Horn-en <ref type="bibr">(1984,</ref><ref type="bibr">1988,</ref><ref type="bibr">1989)</ref> proposamena izango genuke. Alegia, autore honen arabera, bi maxima izango lirateke esanguratsuak Grice-ren lau horietan: kantitatearena eta erlazioarena edo egokitasunarena. Berak Q eta R ("Quantity" eta "Relation") deitzen dituen horiek, alegia. Euskaraz honetara bil ditzakegun formulazioak: a) Kantitatezko printzipioa: "Behar haina esan, ez gutxiago. Hots, nahikoa bai behintzat (R printzipioa kontutan izanik)". b) Erlaziozko (egokitasunezko) printzipioa: "Behar baino gehiago ez esan. Hots, beharrezkoa bai behintzat (Q printzipioa kontutan izanik)" .</p><p>Ez gara sartuko bi jarrera hauen gorabeheretan. Inplikaturarekin jarraiki, kontzeptu honek beste aurpegi bat ere erakusten duo Hizkuntz ekintza bat gauzatzeko beste ekintza bat erabiltzeaz dihardut. Adibidez, adierazpenezko forma bat darabilgu sarri, zerbait aditzera emateko ez baina, zerbait erregutzeko nahiz agintzeko. Hala nola, 11. Esapidea, egokitasuna, pragmatika (GF-tik EGF-ra bidea zehaztuz) EGF, definizioz, hizkuntz-sistemara begira baino areago kanpokalde zabalera begira ikusten dugu. Hots, perpausaren sorburua, hizkuntz-sistema baino lehenago kanpokaldea da. Hau da, perpaus hori, esapidea da.</p><p>EGFk kanpokalde horren alderdiak berezi beharra dauka. Eta berezi ondoren, alderdi bakoitza definitu beharra ere bai. Kanpokp.lde horretan, aIde batetik, ko-testua edo ingurutestua dago, esapideaz aldez aurretiko testua nahiz ondorengoa. Eta bestetik, kon-testua edo testuingurua. Eta testuinguru horretan, idazle/irakurleak edo solaskideak. Eta hauetan, hauen burutan, mundu-ezagutza hau edo beste hura, mundu-ikuskera hau edo bestea, kultur-inguru hau edo beste hura, elkarrekiko ezagutza hau edo beste hura. Ko-testu horretan edo (testurik ezean) kon-testu horretan sortu da esapidea. Horrela esapideak hizkuntz-sistemarekiko xilbore~tea agertuko du, beti, nola ez, baina lehenago kanpokalde horrekiko xilborestea.</p><p>Gorago ezarri dugu perpausaren eta esapidearen arteko ezberdintasuna. Perpausa hizkuntz-sistemaren frutua da. Esapidea, berriz, testuinguruaren frutua, hots, non, noiz, nola, nork nori jakin batzuren kolkoan sortua. 61 Esango genuke esapidea berez testua dela, testuaren zatirik txikiena. Horrela, hitzegiten dugun bakoitzean testuak sortzen ditugu. Hori horrela bada, hitz bakar bat aski da esapidea osatzeko, eta esapidea osatuz, testua osatzeko. Leihotik kanpora begira jarri eta, lagunari "euria" esaten badiot, testu bat osatu dut. E.goera jakin baten emaitza linguistikoa izan da (61) Zerbait gehiago zehaztu beharko duguna ondorengoa da ea nola berezten diren testua edo diskurtsoa aIde batetik, eta esapidea. Badakit testu-linguistikaren langileek berezi egiien dituztela testuaren eta diskurtsoaren noziaok. Baina nire aurkezpen hau testuari buruzkoa ez denez gero, berdintzat joko ditut, beste hainbat autorek egiten duen bezala. berbaldi llaburren hori. Beraz, gerrari buruzko liburuki sendoenetik hasi eta, "gerra" deiadar-hitzeraino, testua da. Luze-laburrak ez du izakera aldatzen. "Euria ari du" nahiz "euria", testu baldin badira, ko-testu baten zati zein kon-testu baten zati direlako dira halako. Hots, lehen aipatu dugun kanpokalde horrekin duen loturagatik. Halakoxe loturarik ez lukeen esaldi batera, toki eta denbora guztiez gain betiko egia den perpausa batera, "gizon guztiak hilkorrak dira" edo antzeko axiometara jo beharko genuke esapidearen testutasuna dudatan jartzeko. <ref type="bibr">62</ref> Beraz, esapidea, testuaren multzo txikien bezala definituko genuke, txikientasun horren eremua puntuazioaren bidez zein tonu-multzoen bidez mugatuko genukeelarik.</p><p>Esapidearekin batera pragmatikaren esparrua ere mugatua gelditzen zaigu, honela. Pragmatika? Esapid-eak kanpokalde horrekin dituen lokarri edo harreman horien berri ematen duen zientzia. Hots, esaldiaren kanpo-arazoez arduratzen den zientzia. Ikusi dugu kanpokalde hori ko-testua izateaz gain, kon-testua ere badela. Honek berriz, zabalera haundiak har ditzake, psikologiko-sozial-kultur arlo osoa. Baina garbi gelditu behar du, pragmatika ez dela baldintza guzti horiek aztertzeaz arduratzen. Esan nahi baita ez direla bere aztergai. Horretarako hor daude, psikolinguistika, soziolinguistika, etnolinguistika eta o-linguistika guztiak. Pragmatikaren zeregin bakarra, esapide bidezko hizkuntz produkzioaren eta esapidez gainezko ko-testuaren eta kon-testuaren (edota ingurutestuaren eta testuinguruaren) arteko lotura adieraztea da. Beraz, esapidea, kanpokaldearekin lotzen duen zubiaren berri emango duen zientzia da. Edota, egokitasunaren berri emango duena.</p><p>Esanak esan ondoren, uste dut oraindik areago mugatu beharra dagoela egokitasunaren kontzeptua. Zer esan nahi dugu esapide bat egoki eman dela esaten dugunean? Zerbait esaten dugula eta zerbait horrek komunikazio xedea ongi betetzen duela, une edo egoera jakin bati ongi dagokion moduan emana delako.</p><p>Baina hemen beste lan bat sortzen zaigu, alegia, une hori edo egoera hori gehiago zehaztu beharra. Eta hemen aurkezten zaigun lana aski latza da. Ez gara gu lehenak honetaz ari garenak. Hamaikatxo idatzia dago koherentziari buruz, kohesioaz, testu edo diskurtso-loturaz, etc.</p><p>Orainarte bi bide aski ezberdinak jorratu dira egokitasunaren kontzeptu hau zehazterakoan. AIde batetik, diskurtsoan edo testuan oinarritutako autoreak izango genituzke. Eta bestetik, bide psikologikoagoetatik ibiliz, egokitasuna, eta, ondorioz, pragmatikaren esparrua, objektibaturiko diskurtsoan edo testuan baino areago, edo lehenago, solaskideen buruetan oinarritzen dituztenak.</p><p>Koherentzia hitza erabiltzen dute europear testu-linguistek ( <ref type="bibr" target="#b26">Van Dijk 1972</ref><ref type="bibr">, Holliday 1976</ref> gure egokitasuna edo, testuan baino gehiago kontestu sikologi-(62) Nik pragmatikaren ikuspuntutik begistatzen dudana, Irena Bellert-ek (1989) semantikaren begi-niniz enfokatzen duelarik, ondorio berberetara iristen da: "From a semantic point of view any elementary sentence (except for an eternal sentence with no indexical signs and with no specific context assumed, e.g. 'All men are mortal', is equivalent to a short text. Thus, in contradistinGtion to what some linguists claim: A text is semantically equivalent to a simple coordinate sentence, I would argue for the opposite: Any single sentence containing an explicit od implicit indexical sign is interpretable as a short text" (1989: 3-4). koan oinarritzen diren linguisten <ref type="bibr" target="#b73">(Sperber &amp; Wilson 1986</ref><ref type="bibr">63 eta Blakemore-ren 1987</ref> "relevance" edo "appropriateness" erabili beharrean. <ref type="bibr">64</ref> Egiaz, ·ez du ematen kontzeptu berbera adierazteko erabili izan direnik. Izan ere, koherentzia Halliday eta <ref type="bibr">Hasan-ek (1976)</ref>  Beraz, esapideak him gauza behar ditu egoki emana izateko: a) informazio berria; b) haria; c) bien arteko erlazioa. Bestela esanik: esapide batek testuinguru batean nolabaiteko ondoriozko eraginik baldin badu, orduan izango da egokia. Baina kontutan hartzekoa da, baita ere, egokitasun graduak egon daitezkeela.</p><p>Honen arauera, esapide egokia testuinguruan aldaketa eragingo lukeena izango litzateke. <ref type="bibr">65</ref> Blakemore-k, bestalde, lehenago "appropriateness or relevance" zioen (1981: 130), nozio hau Grice-rentzat ere giltza zela adieraziz. Nahiko lan izan dute autoreek kontzeptu hau definitzen. 66 (63) Sperber ,&amp; Wilson autor~ek, beren aurretiko lanak jarraiki, Relevance izeneko liburua publikatu zuen 1986an. Relevance hori ere) frantsesezko pertinence bezalaxe, Autore psikologistek <ref type="bibr" target="#b73">(Sperber &amp; Wilson 1986</ref>, beste askoren buru) gure egokitasuna, (gaz. "pertinencia"; fr. "pertinence"; ing. 41appropriateness") adierazteko, 14relevance" hitza darabilte, beren liburuaren (1986) izenburutik beretik hasita. 'I Relevance or contextual modification" dio <ref type="bibr">Blakemorek (1987: 49)</ref>. Euskaraz, egokitasuna terminoa erabiliz itzuli dugu hemen.</p><p>(64) Eta P. Werth-ek, esaterako, hauen 14relevance" eta haien Hcoherence" berdintzat jotzen baditu ere (1981: 145), <ref type="bibr" target="#b14">Blakemore (1988)</ref> ez dago konforme identifikazio horrekin (65) Hona bere definizioa: "A proposition P is relevant in a context C iff P has at least one contextual implication in C.... . (66) Hona Blakemore-k Grice-enak komentatuz dioena: l/Grice in fact admits to finding a precise characterisation of relevance 'extremely difficult'~and has little to offer by way of definition~except the following: '1 expect a partner's contribution to be appropriate to immediate needs at each stage of the transaction <ref type="bibr">' (1975: 47)</ref>. which merely substitutes for the word 'relevant' its virtual synonym' appropriate"'. Bestalde, <ref type="bibr">"relevance" hau,</ref><ref type="bibr">"semantic / pragmatic notion" da,</ref><ref type="bibr">(131)</ref>, autore hauek pragmatikariak baino areago semantikariak baitira. Solaskideek elkarrekin eta elkarrekiko dakitena ("mutual knowledge" edo "shared-knowledge") izango litzateke, hauentzat, kontzeptu oinarrizkoena, egokitasunaren berri ematerakoan. Solaskideen buruetako ezagutza, uste, sineste, eritzi, pentsakera mundua, beraz, testu ahoskatuetan nahiz idatzietan agertzen dena baino funtsagoan. Balegoke honi ere testuingurua deitzea, baina orduan testuinguru hori testuak (ez idatziak ez ahozkoak) ez luke definituko, solaskideen buruinguruak baizik.</p><p>Hau honela bada, inolako testuren beharrik ez genuke izango egokitasunaren gai hau arakatu ahal izateko. Esan nahi baita, esapide isolatuenetan ere egokitasun horren berri eman beharko dela, testutik isolatua egon arren, solaskideen buruinguru edo buruegoeratik (ezagutza-egoeratatik) ez baita, agian, isolatua egongo. Isolamenduaren nondik norako hau ahazterik ez zaigu komeni, beraz. Hots, isolamendua kontzeptu erlazionala da. Isolatua, zertatik isolatua? Aurre zein atzetestutik? Solaskideen buru-ingurumenetik? Ez dago egokitasunaren eskakizunik gabeko esapiderik. Eman dezagun hizkide baten aurrean ondorengo esakune hau gauzatzen dudala:</p><p>(37) Irakaslea gaxorik dago AIde batetik, esan dezakegu esapide hau aurretestu nahiz atzetesturik gabe eman daitekeela, hitzordena horretan. Hori dela eta, testuingururik gabeko egoeratan emateko moldekoa dela. Eskolako ateburu batean, zein paperburu batean ager daitezkeen horietakoa.</p><p>Baina sakonagora jotzen badugu, hots, testuingurua eman berri dugun definizio sikologikoago baten arauera ematen badugu, garbi dago esapide neutro, edo lau, edo ezmarkatu hori, egoera jakin batetan emana (esana edo idatzia) dagoela. Hori dela, hor ere, testu batek markatua ez dagoen arren, bere egokit3:$unari buruzko epaia eman ahal izango dugu. Horrela, irakasle jakin baten zain dagoen ikasle bati esaten badiot, egokitzat joko duo Mendian artzailagunari, ikasle-irakasle kontu guztietatik kanpo botatzen badiot, berriz, desegokia izango da. Artzailagunak bere harridura agertuko dit, seguruenik, zer esaten didak? edo horrelako zerbait galdetuz. Esan diodana, ulertu, ulertu duo Badaki irakaslea izatea zer den, badaki gaxorik egotea zer den. Proposizioa ulertu duo Baina ulertzen duen horrek zer esan nahi duen ez daki. Bere mundutik kanpora erori da nire esapidea. Bere munduan ez da irakaslerik. Gutxiago, irakasleA. Zein dateke irakasle hori?</p><p>Aipatu ikaslearen kasuan, aldiz, erabat egokia da nire emanaldia. Bera momentu horretan bizi den eta berak momentu horretan bizi duen munduan erori da nire hitza. Ulertu du esapidea eta badaki zer esan nahi duen. Berari dagokion zerbait da. <ref type="bibr">Berg-ek (1991)</ref> Beraz, laburbilduz, a) esapidea dugu aztergai; b) esapide horrek kanpokalde bat du beti; c) esapide hori kanpokalde horretan ongi kokatzen denean, egokitasunaren eskakizuna lorrzen dugu; d) pragmatika da esapidea bere kanpokaldearekin lotzen duen zubiaren zutabe edo osagarrien deskribapena egiten duen zientzia linguistikoa da. Beste hitz batzuez esanik, pragmatikaren aztergaia esapidea da, esapide horrek bere kanpokalde bat isladatzen duen heinean. 67 Kanpokalde hori ko-testuala baldin bada, lotura hori eraikiz.</p><p>Horrela bada, a) kon-testuko eta ko-testuko ezagutza moldeak (egoera kognitiboa) izango dira pragmatikaren aztergai, aIde batetik, eta b) in/ormazio moldaerak J 68 bestetik, biak izango ditugu, alegia, bai atal kontzeptual espezifikoak eta bai atallinguistiko apartekoak. Kanpokalde hori kon-testuala bada soilik, hots, testurik gabea, (67) A.  pragmatika hizkuntzaz jabetzearekin edo hizkuntz gaitasunarekin lotu nahi du, kulrurarekin eta gaitasun kognitiboarekin baino areago. Dena den, hizkuntzaren erabileran bi gaitasun pragmatiko mota berezten ditu berak: a) gaitasun pragmatiko linguistiko hutsa; b) gaitasun pragmatiko ez-linguistikoa edo sistema kognitibo orokorrarekin lotua. Honetaz gain, beste bi zehaztapen ere egiten ditu; alde batetik, gaitasun pragmatiko linguistikoa, gure buruan modulotan gauzatuko litzateke, horretarako lehenik moduloaren kontzeptua mugatu beharra ikusten duelarik ("modules, highly independent systems of knowledge"); bestetik, modulo horiek garunetako ezkerraldearekin izango lukete zerikusia.</p><p>Halaber, autore honek uste du pragmacikaren esparruan ere egin behar dela "competence" eta /Cperformance"ren arteko berezketa (385), Chomsky-rena parafraseatuz. Horrela, pragmatikak hiztun ideala, hots, esapideen eta testu(inguru)aren arteko lotura ideala izango du aztergai. Hots, hizkuntz egokitasun gaitasuna, ez iharduera hau edo beste hura, agian hizkuntz erabilera lardaskatuko duten oroimen eta bestelako baldintza psikologiko txarren ondorioz trakets gauza daitekeena.</p><p>(68) Ezagutza moldea eta informazio moldaera darabiltzagu euskaraz, inglesezko "cognitive status" eta "information status" adierazteko. Ik., besteak beste, terminologia honen inguruan, <ref type="bibr">Knub Lambrecht 1988</ref> Orokorrean, eta pragmatikaren gorabeherata itzuliz, pragmatikaren zeregina ondorengoa izango litzateke: komunikazio estrategiaren berri ematea. Komunikazio estrategia, berriz, solaskideen aurretiko-elkarrekiko ezagutzaren baitan, informazio (69) Oraintxe betetzen dira ehun urte, 1992an hain zuzen, Frege hizkuntzaren filosofilariak presuposizioaz lehen zertzeladak eman zicuenetik. Eta oraindik ere ez gabiltza oso eroso gai hau aztertzerakoan. Zailtasun honen lekuko izango litzateke <ref type="bibr">Burton-Roberts-en (1989: 437-54)</ref> artikulua, van der Sandt-en (1988) liburua aurkezten eta kritikatzen duenean. Bestalde, autore aSko ari dira gaurregun, lehenago presuposizio pragmatikoaren esparrura botatzen zena inplikatura konbentzionalaren esparruan sartzen <ref type="bibr">(Horn 1988: 122)</ref>, horrela fronte antipresu-posizionalista bat sortu delarik. Gauza da, alderdi semantikoak eta pragmatikoak parte hartzen dutela bertan eta, bi alderdi hauen mugak eta elkarrekiko eraginak aski ilun daudenez, ez dela erraza izango bide garbian sartzea. berria kokatzen edo txertatzen asmatzea, egokitasuna lortuz. Pragmatikaren mugaketa honetan ez dugu aztergai hau gehiegi zehazten. Hizkuntzaren erabileran hiztunek darabilten estrategiaren berri ematea izango litzateke, beraz, pragmatikaren funtzioa.</p><p>Ondorengo hau, berriz, Pragmatikaren definizio murritzago bat izango litzateke: Esapidearen eta testuinguru-ingurutestuen arteko zubigintzan eskuartzen duten ezagutza moldeen eta informazio moldaeren berri ematen duen zientzia. Beraz, inguruko testurik ez dagoen kasuetara ere helduko da pragmatika. Hala, '</p><p>(39) Oraintxe nator esapide soltea entzuten duenak, bi egoeratan entzun dezake esapide hori: a) hiztuna joaterakoan; b) hiztuna etortzerakoan. Esapideak berez ematen ez duen informazioa egoerak emango duo Pragmatikak, halere, sarri semantikaren alorrean sartu izan den alderdi baten berri emateko ere balioko luke. Zenbait semantikalari-pragmatikalarik, hala nola <ref type="bibr">Gazdar-ek (1979)</ref>  Norbaitek ondoriozta dezake, agian, hiru ikuspuntuen organizazioa delako horretan, hirugarrena dela EGFri dagokiona, eta beste biak gramatikalari edo morfosintaxilari hutsen eta semantikalarien eskutan utzi beharko liratekeela. Horrela jokatzea, (70) <ref type="bibr">Kasher-ek (1987)</ref> alternatiba bat aurkezten du egi-baldintzazko ("truth-conditional") semantikaren aurrean, alegia, erabilera-baldintzazko r'use-conditional") semantika. Gramatika Funtzionalaren baieztapen hau, alegia, sintaxi kontuak komunikaziorako estrategiak eraginak direla, piska bat apaldu beharra ikusten du zenbait linguistak, eta ez Gramatika Funtzionalaren kontra direnek bakarrik. Kontrako jarrerarrik gabe ere bai. Hala, esaterako, W. <ref type="bibr">Labov-ek (1987)</ref>. Honek uste du nahiko datu badagoela, hizkuntza bateko forma eta sintaxiaren autonomia haundiagoa erakusten :tfhena. Hizkuntzaren garapenean eta aldaketetan, komunikazio eskakizunen arauera ote dabiltza forma aldaketak? Esaterako, badirudi 19. mendeko linguistek garbi zeukatela, soinuen aldaketak ez duela zerikusirik gizartearen komunikazio eskakizunekin, gorabehera mekanikoa zela. "Pentsatzekoa da oraindik ere hala direla gauzak" dio . Dena den, erraz ikus daitekeena da, morfologiak eta sintaxiak beren bide autonomoak ere badarabiltzatela, neurri batean, dena komunikazio zereginen esanetara bakarrik ibili beharrean. Baldintza pragmatikoetarik erabateko independentziarik onartu beharrik gabe, sintaxiaren autonomia maila bat erraz onar daiteke Gramatika Funtzionalaren esparruan ere. Dena den, autonomia hori onartuz ere, Gramatika Funtzionalaren ikuspuntutik, sintaxiarekiko semantikaren eta pragmatikaren lehentasun orokorra azpimarratu beharra dago. Hau da, B. <ref type="bibr">Comrie-k (1988: 265)</ref> esaten duen bezala, semantikaren sintaxia eta pragmatikaren sintaxia izango genituzke.</p><p>Autore honek, sintaxiaren autonomia osoa sostengatzen dutenen eta sintaxiaren autonomia ukatzen dutenen (Givon 1984) artean, erdiko bidea hartzen duo Erdiko bideak honela aurkezten ditu gauzak: badira jokamolde sintaktiko zenbait, semantikaren eta pragmatikaren esparruko bideetan inola agertzen ez direnak. Eta baita, bestalde, semantikara eta pragmatikara jo gabe nekez esplika daitezkeen jokamolde sintaktikoak ere. Hots, zenbait jokamolde sintaktikok jatorrian semantika edo pragmatika duo Gero, denboraren ibilian, jatorri hori ahaztu edo ilundu egin da, "... have become divorced from their (syntactic phenomena) origin", dio <ref type="bibr">Comrie-k (ibid.)</ref>. Hau da, zenbait kasutan ikusi ahal da ezaugarri semantiko-pragmatikoen gramatikalizazio (edo hobeto, sintaktizazio) bilakaera bat. Comrie-k, honen adierazgarrri, subjektua topikoaren sintaktizazioa dela demostratzen du, "Topics, Grammaticalized Topics, and Subjects U izenburua daraman artikuluan.</p><p>(71) Horrela egiten dute, esaterako~Halliday eta Hassan-ek (1976), eta horrela S. Dik-ek <ref type="bibr">(1978~1980, 1983, ete)</ref>, beren gramatika eredu erabat zehaztuak eta sofistikatuak hala da, batipat, S. Dik hizkuntzalariarena aurkezten dituztenean. Ez dut uste, dena den, aipatu bi autore hauen eredu zehatzerata heldu beharrik dagoenik, esapidearen gramatika funtzionaletik alderdi morfosintaktikoen eta semantikoen berri eman aha! izateko. <ref type="bibr">Hopper-ek (1982)</ref>, bere aldetik, sintaxiak diskurtsoarekiko duen dependentzia adierazteko, aspektuaren kasua aztertzen du, Malay literarioan, adibidez, zeinetan lah marka narrazioko gertaeren segida adierazteko erabiltzen baita lehenik, esapide isolatu batean izenarekin batera agertzen denean balio enfatikoa duelarik. 72</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="12.">Hiru ikuspuntuen organizazioa</head><p>Beste ahalegin batzuk ere izan ditugu teoria funtzionala eraikitzeko. Horietan, urrats sendoenak eman dituena hiru ikuspuntuen organizazioa deitua da agian, <ref type="bibr">Hagege-k (1982</ref><ref type="bibr">Hagege-k ( , 1986</ref> urraturiko bidetik, <ref type="bibr">Feuillet-ek (1987)</ref> garatu duena, eta gero nik neure erara egokitu dudana.</p><p>Gorago ikusi dugun bezala, pragmatika hitza, <ref type="bibr" target="#b52">Levinson (1983)</ref> eta beste hainbatek egin dituzten mugatze-ahaleginak gorabehara, aski nahasgarria 'izaten jarraitzen zuenez gero, azken urteotako lanetan, eta ez hain azkenetakoetan, beste formulazio batzuk agertu izan zaizkigu sarriago zenbait autoreren artean, pragmatika hitza ia erabat baztertuz edota noizbehinka, gehienik ere, kakotxo artean emanaz, ondoren ikusiko duguna horren adibide bat delarik.</p><p>Gramatika Funtzionala hiru ikuspunturen organizazio gisan aurkez dezakegu; a) sistemaren ikuspuntua (morfosintaxia) b) semantikaren (erreferentziaren) ikuspuntua, proposizioarena (propositio vs oratio), hots, munduarekiko erreferentzia eta predikazioa, hizkatearen eta errealitatearen arteko erlazioa; c)esapidearen ikuspuntua (ikuspuntu hierarkikoa, Hagege-rentzat),73 hots, ikuspuntu tematiko-errematikoa, nik (testu-)egokitasunaren teoria edo komunikazio estrategia deitzen dudana.</p><p>Trikotomia honen formulazioaren aitagorena <ref type="bibr" target="#b24">Danes (1964)</ref> Pragako Eskolakoa izango litzateke, eta ondoren, <ref type="bibr" target="#b36">Hagege 1978</ref><ref type="bibr">, Lazard 74 1978</ref><ref type="bibr" target="#b26">, Dik 1978</ref><ref type="bibr">. Feuillet-ek (1987</ref> ondorengo mailaketa ematen digu him ikuspuntuetan: 1.frasema; 2. proposizioa; 3. esapidea, edo eta a) morfosintaxiaren ikuspuntua; b) axiologiaren ikuspuntua; c) esapidearen ikuspuntua.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="13.">MorfosintaxiM</head><p>orfosintaxiari buru.zko bi ikusmolde berezten ditu autore honek: ikusmolde igualitarioa, alde batetik, eta hierarkikoa, bestetik. Ikusmolde igualitarioari dagokionez, him bertsio seinalagarri: a) tradizio aristoteliar eta tradizio logiko-gramatikalaren subjektu-predikatu bikotea Aristotelekin hasi eta Port-Royal-eko gramatikalarienganaino, non gramatika logikaren gainean eraikitzen baita, hots, logika formalaren gainean; hau da, gaur esango genukeen bezala, linguistikarekin zerikusik ez duen (72) Bestalde S. C. <ref type="bibr">Herring-ek (1988: 280)</ref>, dependentzia berbera adierazteko Tamil hizkuntzaren adibidea dakar, aspektua diskurtsoaren kategoria bezala azalduz.</p><p>(73) Hierarkiazko esapidearen ikuspuntua deituko genuke, Hagege-ren arahera, "enonciatif-hierarchique" here hitzetan. Hots, hierarkikoa, rheme eta theme bikotearen arteko estrategiaren kontua delako hirugarren maila horretan gauzatzen dena eta, hien artean, lehena, goikoena, errema delako, alegia, informazio-berri ekarleena errema delako.</p><p>(74) Lazard-ek, adibidez, beste terminologia bat darabil trikotomia hau adierazteko: 1) eduki semantikoa, eta honen barnean bi atal; hata alderdi"nozionala", bere baitan aditzaren eta aktanteen nozioak biltzen dituelarik; 2) erlazio gramatikal formalen alorra, aktanteen eta predikazioaren arteko hura, "relations actancielles" deitzen duena; 3) tema-errema artikulazioa, tradizionalki ikuspuntu funtzionala deitua izan den hura, edo komunikazio ikusmoldea dei genezakeena. «Les variations d'actance et leurs correlats" , Actances 1 J CNRS, <ref type="bibr">Paris, 1985, 8.</ref> zerbait eginaz; b) linguistika distribuzionalistaren konstituiente inmediatoen analisia; c) Chomskyren P=SN+SV formula.7 <ref type="bibr" target="#b5">5</ref> Analisi dikotomiko honen aurrean, ikusmolde hierarkikoa aukezten da: beharrezko atala,predikatua dateke, hori litzateke perpausaren ardatza <ref type="bibr">(Tesniere)</ref>, oinarria, 0.</p><p>Fourquet). Eta bestaldean, ez-predikatua <ref type="bibr">(Hagege,</ref><ref type="bibr">ibid. 33</ref> Bestalde, terminologia arazoak daude predikatuen alorrean ere. Tesniere-k lau berezten ditu: aditz predikatua, izen pr~dikatua, adjektibo predikatua eta adberbio predikatua. Baina nola deitu, adibidez, gu hemen hamabi gara esapideko predikatua? (75) Honi buruz ari dela, adibidez, formula hod gogortxo ikusten du G. <ref type="bibr">Rebuschi-k (1984, 57)</ref> 0 joan naiz bezalako egicuretarako.</p><p>(76) Subjektua osagarri murriztailea izango litzateke ("complement restrictif'), beste osagarriak, berriz, deskribatzaileak, hots ez-murrizeaileak. Autore honek him erlazio lkusten ditu perpausaren egiroran, erlazio sintaktiko unibertsalak liratekeenak: a) predikatua; b) determinazioa (subordinazioa honen barne delarik); c) koordinazioa. Determinatzaileen edo osagarrien artean, predikatuari subjektuak ezartzen dion determinazioa izango . litzateke oinarrizkoena, besteak baino euskarriagoa, osagarriagoa. Horrela, Anttonek kantatu du perpausa osatua legokeen bitartean, Kantatu du kanta zahar batez legoke osatua bere perpaustasunean (ibid. 35).</p><p>(77) Ikuspuntu dikoeomikoaren kontrakoak dirateke, halaber, aditzik gabe agertzen diren esapideak' hala nola, bai bakeari eta gisa horretakoak. Predikatua, determinazio-ardatza ("centre de determination") edo eta gorapilatzailea ("noeud de connexions") gisara definitzen da <ref type="bibr">(Hagege,</ref><ref type="bibr">ibid. 34</ref> Emakume hura maite cia.(a)n garbi dago Maite dela subjektua, hedadura minimoa du, izen propio guztiek bezala. Emakumea klasifikatzailea izango litzateke, nahiz erdarazko mujer nahiz la mujer izan. (b)ko emakumea berriz, ordena horretan identifikatzailea dela ematen du, mugatzailea nahiz deiktikoa nahiz anaforikoa izan daitekeelarik, hots, han kale ertzean dagoen emakume hura J nahiz testuan. Orduan) Maite bezain ale bakarra da emakume hura J hoes, (c) adibidekoa beza1atsu. Zein da subjektu kasu honetan, bai Maite eta bai emakumea erreferentzialak baldin badira eta biak ale bakar?</p><p>(81) Feuillet-ek Axiologia hitza darabil, nik semantikaren azpian sartuko ditudanak sartzeko. Axiologiak, hitzez hitz, "balioen zientzia" esan nahi duo Eta Bert <ref type="bibr">Peeters-ek (1991)</ref>  Feuillet-ek hiru aztergune berezten ditu puntu honetan: 1) proposizioaren gunea edo perpausaren bilakaeraren gunea, bere partaideekin eta hauen toki-denborazko k~katzaileekin ("cuadratifs") ; 2) sub-lokuzioaren gunea edo hiztunak esapidean bere presentzia markatzen duen hura; 3) intradiskurtsoaren gunea edo elementu lotzaileak agertzen diren hura. Guk, gure aldetik, hirugarren alderdi hau, hau da, konektiboei edo lokailuei dagokiena, egokitasunaren sailean sartuko dugu, bere funtzioa axiologiarena eta semantikarena baino areago testu-egokitzapenarena delakoan.</p><p>1. -Proposizio gunea. Lehen-gune honi dagokionez, lehenik gorago proposizioari buruz esana duguna beharko dugu izan kontutan, alegia, esapidearen proposizio-esanahia, hots, erreferentziak eta honi buruzko predikazioak osatzen duten hura, nahiz egibalioz, nahiz egibaliorik gabe. Proposizio horretako partaideen berri eman beharko dugu, horrekin batera, sail honetan. Eta partaideak (funtzio-partaideak) ondorengo hauek izango lirateke: Egilea, jasalea, bitartekaria kokatzailea, hartzailea, gozatzailea, laguntzailea. Baina partaidea, egilea izan beharrean, egolea izan daiteke. Hala, Sara etorri da. Edo eta, izalea. <ref type="bibr">82</ref> Hala, (46) Sara gaztea da.</p><p>Agian, egile izatetik izale izaterako aldaketa gauzatuko litzaiguke euskarazko antipasiboaren kasuan. Hala nola, (44a)tik (44b)ra egiten den egitura aldaketan.</p><p>(47) (a) Guk hamaika bidaia egin dugu (b) Gu hamaika bidaia eginak gara Horretaz gain, kualijikatzaileak izango genituzke (funtzio deskribatzailez), hala nola, klasijikatzaileak, adibidez, Kepa alkatea da; identijikatzaileak, esaterako, Kepa da alkatea;83 kuantijikatzaileak, hala, Sarak lan gutxi du; edo jabetzaileak, hala, Liburu bori nerea da. Horretaz gain, baita adjetiboen funtzio semantiko espezijikatzaileak eta esplikatzaileak ere.</p><p>Puntu honetan, adibidez, beste alderdi bat ere aipatu beharrean gaude. Izenaren espezifikazio eta esplikazio lanetan erlatibozko perpausa ipintzen badugu, jakina da euskaraz -n marka erlatibatzaileak bete ditzakeela bi lan horiek. Baina balio explikatiboari dagokionez, batzutan testuingurura jo gabe ere, -n horrek adieraziko lukeen balioa besterik gabe garbi geratuko litzatekeen bitartean, beste batzutan testuingurura jo beharra izango genuke. Hala, (48) Hilkorra den gizonak egunen batean hil bebarra du esaten dugunean, badakigu bilkorra den hori esplikatzailea dela, inolako dudarik gabe, jakina baita hilkorra ez den gizonik ez dela sortu. Baina, aldiz, (82) Feuillet-en terminologian, "mediatif', "situatif', "statif' ,C&lt;essif', etc. Halaber Hagege-ren arabera, esapide minimoen tipologia ikuspuntu semantiko-erreferentzialetik egin beharra dago, ez ikuspuntu morfosintaktikotik. Karakterizazio semantiko horretan, berriz, aide batetik kategoria semantiko edo bilakaera ez-aktiboak eta aktiboak izango genituzke, eta bestetik, partehartzaileak. <ref type="bibr">(ik. 1982: 46)</ref>. Bilakaera ez-aktiboen artean, ondorengo hauek: ekuatiboa, atributiboa, situatiboa, existentziala, deskriptiboa. Hots, partehartzailearen definizioa, kualifikazioa, egoera, existentzia nahiz deskripzioa adieraziz gauzatzen den esapidearen bilakaera. Eta bestetik, kategoria semantiko aktiboa, partehartzailearen nolabaiteko kontrola daraman hura.</p><p>(83) Ik. <ref type="bibr">Hernanz-Brucart-en adibideak (1987: 220)</ref>, a) Pedro es akalde; b) Pedro es el akalde eta identifikatzaileen inguruko arazoak, <ref type="bibr">Lyons-enak (1977: 472)</ref> eta I. <ref type="bibr">Bosque-renak. (1984: 245-273)</ref> aipatuz. nahiz (49) Gaizkileak-diren ijitoekin kontuz ibili beharra dago EUSEBIOOSA -(50) Matxista diren gizonekin ez daukagu zereginik bezalakoen aurrean, hori nork esaten duen kontutan izan beharko dugu. Hala, ijitoak gaizkiletzat joizen dituen batek, lehen kasuan, edo gizon guztiek matxistatzat jotzen dituen batek, bigarrenean, esaten baditu, balio esplikatzailea izango dute. Hala peritsatzen ez duen batek jalgitzen baditu, berriz, balio espezifikatzailea. Beraz, kasu honetan, balio semantikoa finkatzeko orduan, presupostu extraproposizionaletara jo beharra izan dugu.</p><p>Gorago esan dugu egibalioa pragmatikaren espurrukoa gehiago dela semantikakoa baino. Edota, gutxienik, esapidearen kontua, ez perpausarena. Hots, testuingurura jo beharra proposizioen egibalio gehienetara ere luzatzen da, <ref type="bibr">Chomsky-k berak (1977: 193-194</ref>) espreski esaten digunez. J. Austin-en adibidez baliatuz, ondorengo hau dakar. Norbaitek esaten badu:</p><p>(51) Hozberoa beherantz dator inork ezin du horrek zer esan nahi duen jakin, testuingurura jo gabe. 84 Zer esan nahi da? Grain bost minutu hozberoa gorago zegoela? Ala izozte garaira hurbilduz goazela? Bigarren hau baldin bada, hozberoa beheraka datorrela egia izango da, nahiz eta orain bost minutu baino gorago egon. Horrela, esaldirik soilenetan ere ez da erraza egibalioaz hitzegitea, inguru-baldintzak aintzakotzat hartu gabe.</p><p>Eta azkenik, proposizio gunean bertan, funtzio kokatzaileak deituko genituzkeenak, partaidetza eta kualifikatzaile funtzioak toki-denboretan kokatzen dituztenak, zenbait aditzondoz, adizlagunez eta aditz kategoriren bidez.</p><p>Horretaz gain, gramatikazko forma ezberdinen balio semantikoak ere hemen sartu beharko genituzke, forma bakarrari dagozkion balio bikoitzak, hirukoitzak edo anizkoitzak, edo alderantziz, forma -bikoitzari aplika dakiokeen balio bakarra. Hala dator aditzak har ditzakeen ondorengo balioak, esapide ezberdin hauetan:</p><p>(52) a. Hitz hori gt·ekotik dator b. Kepa oinez dator c. Kepa bihar dator d. Kepa egunero dator (52a) n, balio mugagabea adierazten du; (5 2b)n, balio jarraikorra; (52c)n, etorkizunekoa; eta (52d)n, errepikakorra. Edota -ke formak hartzen dituen balio ezberdinak, ahalezkoa, denborazkoa, ondorio hipotetikoarena, menturazkoa (azken hau sublokuzioaren sailean sartzen dudalarik).</p><p>Halaber, adibidez, denborazko perpaus subordinatuak, etortzen naizenean eta horrelakoak, beren orainaldiko zein etorkizuneko balioa perpaus nagusiak erabakiko duelarik.</p><p>2.-Sublokuzio gunea. Sail honetan, berriz, dictum-ari modus-a, edo esanari esateko (84) Chomsky-k gaztelerazko itzulpenean hone1a komentatzen du adibide hau: "Nadie sabra 10 que eso significa sin presupuestos extralinguisticos'J (Etzana neurea cia). Jakina cia Chomsky-rentzat gorabehera kontestualak hizkuntzalaritzaz kanpokoak direla, eta zer esanik ez, gramatikaz kanpokoak. Guk, ikuspuntu funtzionalean, extrasintaktikotzat eta extra-proposiozkotzat jotzen dirugu faktore kontesruzko horiek, ez extralinguistikotzat. modua, gehitzen zaio. Izan ere, oso neutro eta objektibodiruditen' esapideetan bertan ere, hiztunaren presentzia nabari ohi da sarrienik, molde, batez edo bestez. Presentzia hori bi moldetakoa izan ohi da oraz gain: a) proposizioaren edukinarekiko hiztunaren judizioa edo modalizazioa. b) hiztunaren espresibitatea (hots, hiztunak bere sentipena, harridura, ustekabea adierazten ditu proposizio~o edukinari buruz) edo modulazioa.</p><p>Lehenari 'bagagozkio, him azpiatal bereziko nituzke: a) modalizazio edo judizio lqgikoa, hots, baloraziozkoa, izango genuke, lehenik, b) eritzizko <ref type="bibr">modulazioa, gero, eta, c)</ref>  Halakotzat joko genuke, halaber, behar izan-ekhartu ohi duen balio modalizatzailea. Adibidez, (54) Horrek euskalduna izan behar du seguruenik euskalduna dela adieraziz, hiztunaren uste hori aditzera emanaz. Hiztunaren ustea, ez esapidearen beharra. Halakotzat joko ditut Lasarte bertsolariaren (1975) Gordean neuzkanak liburuko haiek ere, adibidez, "Au, Leitzan ateratako argazkia izan bear du" (55) , "Au, Yoandegi'koa izan bea~du berez" (332), horrelaxe, topikoa gramatikalizatu gabe edo. <ref type="bibr">85</ref> Baina beste hainbat gramatika forma ere erabili ohi dugu hiztunaren edo idazlearen jarrera adierazte~o. Hala, -ke aditz markaren azpian dagokeen menturazko balio semantikoa. Adibidez, (55) Bz da etorri Maite: Eri dateKE Hots, badaiteke eri egotea, menturaz eri dago. Berdin esangogenuke -ko etorkizuneko aspektu markaren menturazko erabilera semantikoaz. Hala, (56) Gure herria ezagutuko duzu (etortzen zarenean) esapideak duen etorkizuneko balioaren alboan, beste hau daukagu:</p><p>(85) ]akina da S. Altubek 0929: hiztunaren duda-mudazko edo halaustezko eritzia adierazteko ez zuela onartzen forma hau. Horregatik dio, eta seguru esan ere: "Goiz izan behar du (mal) = Goiz da antza (bien)": 284). Itxuraz, erderakada nabarmena da, eta Altuberen gaitzezpena, erabatekoa: "Las expresiones verbales castellanas del modo dubitativo, son traducidas literalmente por muchos euskaldunes, incurriendo asf en uno de 105 mas fiecuentes y de5agradables solecismos" (ibid.). Dena dela formula horien sorburua eta ekarria, nik' uste dut hori baino eskuzabalago izaterik badagoela gramatika kontu hauetan eta Lasarte bezalako bertsolari on eta euskaldun petoak bekatutik libre deklaratua gelditzeko modurik ere bai.</p><p>(57) Gure:herria ezagutuko duzu (seguru nago), alegia, menturazko balioa, non hiztunaren / idazlearen ustea edo jarrera adierazten baita.</p><p>-Judizio eritzizkoan J hiztunak ez du parte hartzen proposizioaren egituran, aurrekoan bezala, proposizioak bere horretan molde objektiboz jarraitzen duelarik. Hiztunak proposizio horri buruzko eritzia ematen du, edukina aldatu gabe. Oneritzia zein gaitzeritzia. Halako ditugu, ' Modalizazioaren alor honetan beste banaketa bat ere egin ohi da, linguisten artean nahikoa eztabaida sortu duen eta sortuko duen arazoa baldin bada ere (ik. Petitjean 1987). Esakuntzaren ("enonciation") modalitateaz eta esapidearen ("enonce") modalitateaz dihardut. Bigarren honi buruzkoak oraintxe esanak ditut, aurreko lerrootan. Nik ere, beste hainbatekin batera, esakuntzaren sailean sartzen ditut adierazpenezko, galderazko, harridurazko, aginduzko, desirazko hizkuntz emankizunak.</p><p>Adierazpenezko esakuntzak izango lirateke modalitatearen aldetik ezmarkatuenak, agian modalitaterik gabeak direla esango genuke, non esalearen presentziarik ez bide baita atzematen ahal. Baina agian ez dago haibeste esaterik. Hiztunak adjetibo baloratzaileak erabiltzen dituenean, behintzat, esakuntza adierazpenezkoa izanik ere, esalearen presentzia aski bistakoa baita. Areago adjetibo hori inolde enfatikoz emana baldin badoa. Izan ere, halakoetan, objektuaren propietateak deskribatzeaz gain, objektu horrekiko esalearen jarrera ere agertzen baita. Esakuntzaren modalitatearen adierazleak, edota esalearen esakuntzarekiko jarreraren berri ematen dutenak, beraz, galderazkoak, harridurazkoak, aginduzkoak, erreguzkoak eta desirazkoak izango lirateke.</p><p>Modulazioari dagokionez, oso modu ezberdinez adieraz dezake hiztunak bere sentimendua edo bihotzondoa, ustekabea, harridura, interjekzioen bidez, adibidez. Eta baliabide prosodikoz, batipat. Eta bide paralinguistikoz; hala, intziri edo hasperen bidez.</p><p>Euskarazko adizkera alokutiboak sail honetan sartuko genituzke, agian, horiek zirrara edo nolabaiteko hurbiltasun kutsua galdua badute ere (inoiz izan 'badute). Solaskidea partaide egiten da proposizioan forma horien' bidez, eta partaide izate hori, gainera, gizonezko zein emakumezko bezala gertatzen da, proposizioan halako solaskideen arteko hurbiltasuna eta intersubjektibitatea sortzen delarik. Halaber, inplikaturazko adizkeren kasuan, hala nola,</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>(SO) "Discovery" eta "statement" giltza-kontzeptuak dira Firth-en analisi linguistikoan. (51) "Context of Situation" kontzeptua B.Malinowski-rengandik (1923 t 1935) jaso du Halliday-k, Londoneko Unibertsitatean denboraldi batez elkarrekin lan egin zutelarik.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>( 21 )</head><label>21</label><figDesc>Denak (egingo dute hori). ondorengo (22)ko galderari erantzunaz, alegia, (22) N ortzuk etorriko dira gaurko ,afarira?</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>, Wittgenstein-en ildoa jarraiki, hots, autore honen lehen obra izan zen Tractatus-etik h~i eta, aurrera eta atzera, jira eta bira, esanak zuzenduz, aurrekoa ukatuz, bidetxigor bihurtietan zehar, azkenik Philosophische Untersuchungen-en esanekin bukatuz urratzen duen bidesaila, saila eta zaila, jarraiki. Ez dago munduko fenomenoen eta hitzaren arteko erlazio zuzenaren mitoan erortzerik. Ez dago ez izaki edo gertakari hutsik, ez hitz hutsik. Dena lehenago ere izana eta gertatua da, dena lehenago ere esana eta berresana da. Gu hitzaren jabe baino areago da hitza, hitz zaharra, guk eta beste hainbatek esana, gure jabe. Etc, et€. Hori ere pragmatika litzateke, agian. Zer da esan gabe esaten dena? Zer da esanaz esaten ez dena? Zer esaten denai gain esan gabe ere esaten dena? Nola erabiltzen dugu gure hizkuntza? Pragmatikaren definiziorik zaharrena hau Iitzateke: semiotikaren atala, zeinetan zeinuen eta ha~ek erabiltzen dituztenen arteko erIazioa ikusten baita (Morris 1946). Beraz, eta molde grafikoz adierazteko, erdigunean zeinuak izango genituzke. Eta hiru ertzetan, semantika, sintaxia eta pragmatika. Semantika, zeinuen eta munduaren arteko erlazioa litzateke. Sintaxia, zeinuen beren arteko erlazioa. Eta pragmatika, zeinuen eta solaskideen arteko erlazioa. Oso definizio zabala, zabaIegia, linguistikaren gainetik ihes egin eta semiotikaren esparrura erortzen baita, aIde batetik; eta bestetik, animaliaren eta makinaren esparruraino ere bai.</figDesc><table><row><cell>Esparru joria ere bai. Baina ez orain, hemen, gurea. 9</cell></row><row><cell>Pragmatika, aIde batetik, oraindik ere filosofiaren eta hizkuntzalaritzaren muge-</cell></row><row><cell>tan dabil. Pragmatika, besterik gabe, lehenik. Baina, gaurregun, baita pragmatika</cell></row><row><cell>linguistikoa ere, oraintsuko filosofoen teorietan oinarriturik, linguistika orokorraren</cell></row><row><cell>esparruan garatu izan dena (ikus Austin 1962, Searle 1969, Grice 1975; eta horien</cell></row><row><cell>et~beste zenbaiten historia bilduz Berredonner 1981, Leech 1983, Eluerd 1985).</cell></row><row><cell>Oroz gain, eta oinarriko kontzeptua erabilerarena den heinean, ondorengo galde-</cell></row><row><cell>ren erantzun gisa uler daiteke, ,edo ulertu izan da. Adibidez: zer egiten dugu zerbait</cell></row><row><cell>esaten dugunean? Zer esaten dugu zehazki, hitzegiten dugunean? Zergatik galde-</cell></row><row><cell>tzen diogu mahaian albokoari ea gatza eman diezagukeen, garbi egonik ekintza hori</cell></row><row><cell>egin dezakeela? Zergatik eskatzen dugu ordua galdera bidez? Zergatik ematen ditu-</cell></row><row><cell>gu ordenak adierazpenezko egituraz? Nola darabilgu baiezko egitura ezezko agindua</cell></row><row><cell>emateko, adibidez, jarabea paparretik behera ez botatzeko agintzeko edo kontuz</cell></row><row><cell>ibiltzeko adierazteko? Zer gertatzen da hizkera ironikoan? Zergatik esaten dugu</cell></row><row><cell>gauza bat kontrakoa adierazteko?</cell></row><row><cell>Gehiagorik ere bai: Nork nori hitzegiten dio? Nork hitzegiten du, eta norekin?</cell></row><row><cell>Nor uste duzu naizela ni neri horrela hitzegiteko? Zer dela eta ez zaigu solaskideoi</cell></row><row><cell>halako eta halako esapidea anbiguo gertatzen? Zergatik esaten dugu mundu guztiak</cell></row><row><cell>dakien bezala bi dozenek baino ez dakitenean? Zein da solaskideen arteko komuni-</cell></row><row><cell>kazio erlazioa? Norbaitekin hitzegitean zer da jakintzat ematen dudana eta zer</cell></row><row><cell>ezjakintzat? Nola banatzen dut informazio ezaguna eta ezezaguna? Zer da zerbait</cell></row><row><cell>agintzea?</cell></row></table><note>(9) "Le douloureux mais fertile chaos que caracterise l'etat present de notre discipline" dio Leo Apostel-ekp ragmatikaz ari delarik. Beraz, lanerako esparru harritsua eta arriskutsua bai~baina baita emankorra ere.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Aipaturiko teorizazio saioak ikusi aurretik, ikuspuntuetara bilduko gara eta bi ikuspuntu horien kontrapuntua egingo dugu. Aski erraza da gramatika formalen eta funtzionalen arteko tartea markatzea (tarte hori amildegia ere bai baita) eta bakoitzaren bide propialak mugarritzea. Ez hain erraza hizkuntzalaritza funtzionalaren barneko bideak eta bideskak zehatz-mehatz zedarritzea. Baina hori ere egoki samar burutu daitekeen gauza da gaurregungo analisi mailan. Hori, halere, geroxeagorako utziko dugu. Goazen orain paradigma formalaren eta funtzionalaren arteko jarrera</figDesc><table><row><cell>eta jokaera ezberdinak ikustera, S. Dik-en eskutik:</cell></row><row><cell>a) Nola definitu hizkuntza? Paradigma formalarentzat hizkuntza perpausa multzo</cell></row><row><cell>bat da. Paradigma funtzionalarentzat, ordea, hizkuntza gizarte harremanetarako</cell></row><row><cell>tresna da. .</cell></row><row><cell>b) Zein da hizkuntzaren lehen /untzioa? Paradigma formalarentzat, pentsamenduak</cell></row><row><cell>libreki kanporatzea. 12 Paradigma funtzionalarentzat, komunikazioa.</cell></row><row><cell>c) Zein da hizkuntzaren alderdi psikologikoa? Paradigma formalarentzat, gaitasuna,</cell></row><row><cell>hots, perpausak sortzeko, interpretatzeko eta epaitzeko edo ontzat nahiz txartzat</cell></row><row><cell>jotzeko gaitasuna. Paradigma funtzionalarentzat, komunikazio gaitasuna, hots, gi-</cell></row><row><cell>zarte harremanetan mintzabidea erabiltzeko trebetasuna.</cell></row><row><cell>d) Ststema ala erabilera? Paradigma formalarentzat, gaitasuna, bai logikoki eta bai</cell></row><row><cell>metodologikoki, iharduera baino lehenago da. Paradigma funtzionalarentzat, siste-</cell></row><row><cell>ma ihardueraren esparruan da bakarrik aztergai.</cell></row><row><cell>e) Testugunearekin dukeen zerikusia? Paradigma formalarentzat, perpausak edozein</cell></row><row><cell>testugunez gainetik, hots, edozein testu, testuinguru edo egoeraz gainetik arakatu</cell></row><row><cell>behar dira. Paradigma funtzionalarentzat, kokagune bat eman behar zaie perpausei</cell></row><row><cell>eta horretan aztertu.</cell></row><row><cell>t) Nola lortzen da hizkuntza? Paradigma formalarentzat, haurrak: jaiotzez dakar</cell></row><row><cell>gramatika erregela multzoa, hori adierazten baitu hain datu eskaxia haundiaren</cell></row><row><cell>aurrean ("proberty of the stimulus") haurrek erakusten duen gaitasunak. Paradigma</cell></row><row><cell>funtzionalarentzat, haurra hizkuntz sistemaren eta horren ihardueraren jabe egiten</cell></row><row><cell>baldin bada-, gero eta kokagune ugariagotan aurkezten zaizkion datu linguistikoei</cell></row><row><cell>,esker da.</cell></row><row><cell>g) Hizkuntz unibertsalak? Paradigma formalarentzat, giza organismoak berez di-</cell></row><row><cell>tuen propietateak:. Paradigma funtzionalarentzat, komunikazio helburuekin, hiztu-</cell></row><row><cell>nen izaera biologiko eta psikologikoekin eta (kon)tesruarekin duten loturatik sortuko</cell></row><row><cell>liratekeenak batipat.</cell></row><row><cell>h) Sintaxiaren, semantikaren eta pragmatikaren arteko erlazioak? Paradigma formala-</cell></row><row><cell>rentzat, sintaxia semantikarekiko autonomoa da, eta hauek, pragmatikarekiko auto-</cell></row><row><cell>nomoak. Paradigma funtzionalarentzat, alderdi sintaktiko eta semantikoak alderdi</cell></row><row><cell>pragmatikoaren kolkoan dira arakagai. Lehentasuna pragmatikak luke.</cell></row><row><cell>Bistan da S. Dik-en karakterizazio hau eskematikoegia dela eta, agian, sinplistae-</cell></row></table><note>(12)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Aipamen balioa eta erabilera balioa bereziko genituzke hemen. Aipatu, perpausak hartu ohi ditugu aiputan, klasean adibideak sortzerakoan eta horrela. Erabili, berriz, esapideak erabiltzen ditugu hitzegiten dugunean, perpausa izan ala ez izan, testu-egokitasuna izanik helburu. Perpausak sistema erakusten du; esapideak, testua jazten du.</figDesc><table><row><cell>agian arrazoirik ez zaio faltako.</cell></row><row><cell>Orainarteko honetan, Gramatika Formala gehiago aipatu dugu, Sortzaile Trans-</cell></row><row><cell>formatzailea baino. Hau da, dudarik gabe, paradigma formalen munduan teorizazio</cell></row><row><cell>maila gorena eta trinkoena lortu duena. Gramatika Funtzionalaren munduan ez dago</cell></row><row><cell>beste hainbeste esaterik; alegia, garbi clagoela dirudi Gramatika Funtzionalak ez</cell></row><row><cell>duela oraindik hizkuntzalaritza funtzionalaren munduan tamaina horretako egoera</cell></row><row><cell>teorikorik lortu. Oraingoan kontrapuntu gisa gramatika Sortzaile Transformatzailea</cell></row><row><cell>hartuz, ondorengo kontrajarrerak ikus ditzakegu bien artean:</cell></row></table><note>a) GST-ak perpausak ditu objektutzat (gazt. (toraciones", ing. "sentences", fr. "phrases").1314 b) Bai Chomsky-ren razionalismo kartesianoa 1S eta bai enpirismoa gauza batean(3)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>hizkuntzaren bi alderdien dualismoari dagokiona. Lehenaren ustezko oinarria Discours-eko bosgarren parrean aurkitzen da, non animaliak eta gizakiak horretan berezten baitira, alegia, gizakiak, ergelenak ere, hizkuntza sortzeko ahalmena dueIa, animaliak ez bezala. Horrik ateratzen du Chomsky-k gizakiak hizkuntzarako organo espezifikoa dueIa eta hizkuntzaren alderdi nagusia sortzaiIea dela. Descanes-en fl1osofian gizona da Jainkoaren izakietan gorenengo maila duena~hain zuzen Jainko sortzailearen antz-irudikoen dena. Sortzaile izatearen zentzu</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>dugu,17 autore gehienen ustetan, baina komunikazio-eduki ezberdinak agertzen dira,</cell></row><row><cell>foku-topiko bidezko eta lokailu bidezko estrategiaren bidez lorturiko proposizioz</cell></row><row><cell>kanpoko esanahi ezberdinak, non bai testuaren eta bai solaskideen erreferentzia ere</cell></row><row><cell>agertzen baita. Horretaz gain, guk izenordain deiktikoaren subjektibotasuna ere</cell></row><row><cell>hortxe dago. Guzti hori, proposizio ikuspuntu razionalistaz kanpo geratzen da.</cell></row><row><cell>Bestalde, (la-g) esapideek badute zerikusirik egibalioarekin, baina guk deiktikoa eta</cell></row><row><cell>lana-ren -a anaforikoaren erreferentea identifikatu ondoren bakarrik.</cell></row><row><cell>Guk irakurri dugu zure lana</cell></row><row><cell>(c) Guk irakurri dugu zure lana</cell></row><row><cell>(cl) Guk zure lana irakurri dugu</cell></row><row><cell>(e) Zure lana / irakurri dugu</cell></row><row><cell>(f) Zure lana, behintzat, irakurri dugu</cell></row><row><cell>(g) Horregatik, zure lana, irakurri dugu</cell></row><row><cell>Asko luza genezake zerrenda. Guzti horietan, erreferente eta predikazio berbera</cell></row><row><cell>Gauzak egiaz haIa ez baldin badira ere, 1660 urtea hasi eta 1836 arreko tartea, hots, mende terdi inguruko epea,</cell></row><row><cell>hau da, Port-Royal-ekoen Grammaire generale et raisonne-ren Iehen ediziotik hasi eta Humboldt-ganaino~grarnatika</cell></row><row><cell>kartesianoaren garai bezala izan da ezagutua hizkuntzalaritzaren munduan. Gaurregun~Iinguista, episremologilari</cell></row><row><cell>eta ideien historilariek hainbat alderdi kritikagarri ikusi dute Chomsky-ren pIanteiarnenduan. Horien eritziz, ez</cell></row><row><cell>dago razionalismoa Discours de la mithode obrarekin hainbeste Iorzerik. Bestalde, Pascalen ekarriak ez dira kontutan</cell></row><row><cell>hartzen eta Port-Royal-ek ez du kartesianismoarekin zerikusi haundirik.</cell></row><row><cell>Eta, horretaz gain, ohartu dira, baita ere, Chomsky-k proposaturiko linguistika kartesianoa oinarririk gabeko</cell></row><row><cell>eraikuntza fantasiosoa dela. Areago, Descartes-ena omen den linguistika hori mito bat besterik ez dela. Egiaz,</cell></row><row><cell>Chomskyren Iinguistika, autore honek Deseartes-en Hlosofia razionalistaren gainean eraiki duena da, hots, linguistika</cell></row><row><cell>chomskyarra, inola ere ez linguistika kartesianoa.</cell></row><row><cell>Chomsky-k bi erreferentzi konkretu ditu Descarces-en ohran: bata, hizkuntzaren alderdi sortzaileari dagokiona,</cell></row><row><cell>eta bestea, hori</cell></row><row><cell>da Descarres-ek buruan duena, eta ez hizkuntzaren izaera sortzailea.</cell></row><row><cell>Bigarrenaren oinarriak oraindik arinagoak dirudite. Descartes-ek hitzen "arima" eta hitzen "gorputza" berezten</cell></row><row><cell>ditu. Ideia dualista bakar horixe aski izan da, adierazIearen eta adieraziaren, zein sakoneko egituraren eta azalekoaren</cell></row><row><cell>arteko banaketaren oinarritzat hartzeko. Erreferentzi bi horiek aIde batera utziz gero, beste guztia 050 ideia</cell></row><row><cell>orokorretan eta zehaztu gabeetan finkatzen da: Descarres-en ideien garapen koherentea, izpirituaren teoria berezia,</cell></row><row><cell>iraultza kartesianoa eta horrelakoak. Askoren eritziz, GaIileo-rekin eta Newton-ekin zientziak bere autonomia lottzen</cell></row><row><cell>zuen garaian bertan, Descanes-ek zientziaren eta metafisikaren arteko .nahasmenduarekin jarraitzen duo</cell></row><row><cell>Zientzi-izpiritu berriaren kontrako jarrera mantenduz, Descartes-ek zientzi metafisiko-deduktiboa .lantzen duo</cell></row><row><cell>Haren fisika metafisikatik sorrzen da, berak espreski aitortzen duen bezaIa. Leibniz-en ustez, Descarres-en fisika,</cell></row><row><cell>fisiologia eta psikologia, autore honen 4'erreurs memorables" (joly 1987) direnen artean leudeke. Bestalde, berefe</cell></row><row><cell>pense, done je suis sonatua ere ez litzateke hain orijinala izango, San Agustinengan izango bailituzke erro zuzenak.</cell></row><row><cell>Badirudi Descartes eta Chomsky gehien Iotzen dituena arrazoiketa matematikoa dela. Arrazoiketa horretant</cell></row><row><cell>bataren eta bestearen ibilbidea erabat deduktiboa da eta fenomenoen inguruko adierazpenak herrsiki mekanizistak</cell></row><row><cell>dira, gramatika sortzaile transformatzailea neo-mekanismoaren berrsio berri bat deIa esan daitekeeIarik. Norbaitek</cell></row><row><cell>esana duenez, Chomskyk hizkuntzaz egiren duen deskripzioaren eta hizkuntzaren funtzionamendu errealaren artean</cell></row><row><cell>dagoen diferentzia, hegaz ibiIarazten den tresna baten eta txori hegalariaren arrekoa bezain sakona da.</cell></row><row><cell>(16) Etzanez emanak, fokalizaturiko atalak dira. Marra okerraren ezkerrekoa, berriz, topikalizatua doa.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>A. Nori eman diozu esnea? B. Katuari." A solaskideak badaki B solaskideak esnea norbaiti eman diola, eta norbait hori nor den jakin nahi duo B-k ulertzen du A-ren gaIdera, badaki erantzuna zein den eta katuari erantzuten dio. Ikusten dugunez, A eta B-ren arteko komunikazio-erlazio jakin bat dago hor, biek dakizkiten gauzak, aIde batetik, eta batek soilik dakiena, bestetik. Komunikazio estrategia jakin bat erabiltzen dute, halako galdera eta halako erantzuna sortuz, eta biek aurrez dakitenaren edo presuposatzen dutenaren gainean. Emaitza, berriz, bi esapidedun testua da, fokalizazioaren eta elipsiaren baliabide pragmatiko-sintaktikoak erabiliz. Hor dugu, beraz mugakide bat, testulinguistikarena edo testugramatikarena. Baina bestaldeko mugarria ere zutik ezarri beharra dago, Gramatika Funtzionalaren eta Sintaxi Funtzionalaren tarteari dagokiona, alegia. Hasieratik beretik Gramatika Funtzionalaren (GF) eta Sintaxi Funtzionalaren (SF) arteko ezberdintasuna markatzea komeniko da. Bietan, hizkuntzaren komunikazio zeregina da azpimarratua gelditzen dena, helburua, azken finean, hiztunaren</figDesc><table /><note>(32)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>lortzea delarik. Baina lehenak geroago azalduko ditugun him ikuspuntuak bere baitan hartzen dituen bitartean, sintaxi funtzionala horren azpiatala izango litzateke.Sintaxi funtzionala, zer da? Oinarri teorikoetara joaz erantzungo dugu, esapide bateko hitzen, atalen (osagaien) arteko erlazioak lotzeko modua dela, komunikatu nahi den experientziaren atalen arreko erlazioen berri eman ahal izateko Beraz, komunikazio erlazioak gauzatzeko helburuarekin esapideko atalak nola kateatzen edo lotzen diren aztertu nahi du sintaxi funtzionalak. A. Martinet-en hitzez esateko, sintaxia, "diskurtsuko monemen funtzioen estudioa da H (1973). Esan ohi da esapideko atalen arteko erlazio horiek batabestearekiko edo elkarrekiko lotura'zko erlazioak direla. Hala, atal horiek, a) subjektu, objektu, predikatu, osagarri dira, eta b) zerbaiten subjektu, objektu, etc.Erlazio horien gunean eta ardatz lanetan, predikatua ipini ohi dute funtzionalistek. "Noyau relationnel" deitzen dioFeuillard-ek (1985: 188). Esapideko atalen esanahi linearretik esapidearen esanahi globalera pasatzeko, predikatuari dagokion ardatz izate hori derrigorrezkoa dela dirudi.Uste dut esan daitekeela, Martinet eta honen eskola funtzionalekoen eritziz, komunikazioa dela sintaxi funtzionalaren helburu. Baina, sintaxi-funtzioak ez genituzke, agian, komunikazio-funtzio gisa katalogatuko, funtzio gramatikal gisa baizik. Halakotzat joko ditut geroago sakonago aurkeztuko dugun Hagege-en eta Feuilleten teoriako ikuspuntu morfosintaktikoko funtzioak ere.Kuno-k ere (1980: 11 7)  linguistika funtzionala eta sintaxi funtzionala berezten ditu. Lehena, hizkuntzaren estruktura-erlazioak aztertzerakoan atalen komunikazio zeregina enfatizatzeak definituko luke. Bigarrena, lehenaren azpisaila litzateke, non sintaxi-estrukturak aztertzean komunikazio zeregina kontutan hartzen baita. Beraz, hizkuntzaren egituraren komunikazio funtzioaren azpiatal gisa hartuko dut sintaxiaren egituraren komunikazio funtzioa.Badirudi, beraz, Martinet-tarrentzat eta Hagege-tar den Feuillet-entzat (1987) (beherago hiru ikuspuntuen organizazioa deituriko atalean ikusiko dugunez), eta Kuno-rentzat sintaxi funtzionalak eduki ezberdina duela. Ikusiko dugunez, Feuilletentzat, adibidez, funtzio horiek gramatikalak dira: subjektua, objektua, osagarria, predikatua. Kuno-rentzat, aldiz, komunikaziozkoak dira, argi eta garbi, bere esanetan.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Esan nahi baita, subjektua galdegaia ala mintzagaia izan, gramatikari muzin egingo dio esapide horrek ala onargarri gertatuko da. Horrela, Hau da, euskaraz aditz jokatuak erremaburuan edo galdegaiburuan joatea debekatua duela dioen erregela hausten du (12) esapideak. Eta, jakina, erremaren kontzeptu hori extrasintaktikoa da. Hirugarren kasu bat ikusiko dugu: eman dezagun lagun batek atea ireki eta honela galdetzen duela: (13) Leire dago? Kasu honetan testuak ez du esku hartzen, baina bai egoerak. Baina egoera horre-tan eskuak zikindu nahi ez dituen sintaxilari hutsak ezingo du hor euskal gramatikaren kontrako erasorik ikusi. Horretarako egoerara jo beharko du, eta egoera horrek esango dio galdegileak jakin nahi duena zera dela, ea Leire han dagoen hala ez, eta ez Leire dagoen ala besteren bat dagoen, galdera horrek adieraziko lukeen bezala. Baina orduan, sintaktikoak ez diren faktorez baliatu beharko du, hau da, tema-erremen faktoreez. Izan ere, Leire han dagoen ala ez jakin nahi badu galdegileak, orduan Leire topikoa da eta dago, berriz, atal errematikoa, berriz ere aditz soil jokatua atal errematikoaren buruan ezin joanaren erregela agertzen -zaigularik. kasuan, atal anaforikoaren, hots, berak-re.n erreferentzikidea ezingo da esapideko Kepa izan, testu(inguru)ko beste norbait baizik. (14b) ren kasuan, berriz, daitekeena da esapideko Kepa izatea anaforaren erreferentea, besteren bat ere izan daitekeen arren. Zer dela eta aIde hori? Berriz ere, kontzeptu extrasintaktikoetara joaz erraz adierazten den puntua dugu hemen. (14a)ko Keparen etxean adberbio-multzoa, galdegaia den bitartean, (14b)koa mintzagaia da, edota, Kuno-ren terminologia erabiliz, adberbio tematikoa. 34 6. Ikuspuntu Funtzionalak Teoria bidean Ikuspuntu funtzionala teoria mailara eramateko egin diren saioak ugariak dira azken hamarkada hauetan batipat, teorizazio ahalegin zenbait hasi-masietan gelditu badira ere, beste zenbait nahiko garapen sendora heldu delarik. Pragako Eskolakoen FSP delakotik hasi eta, S. Dik holandarraren azterketak, Kuno-ren erdibideak eta Van Valin &amp; Foley bikotearen RRG delakoa aipatu eta laburbildu ondoren, hiru ikuspuntuen organizazioa deituarekin amaituko dugu gainbegirada hau. Funtzionalismoaren inguruko autore zenbaiten errepasu hau egin aurretik, halere, teorizazio honetan batzuk eta besteak zenbateraino engaiatu diren aurreratuko dugu, gaingiroki. Denak datoz bat esaterakoan sintaxia ez dagoela diskurtsotik erabat kanpo analisatzerik. Beste hitzez esanik, erregularitate sintaktikoak formulatzerakoan diskurtsoaren propietateak kontutan izan behar direla. Hortik aurrera hasten dira gradu ezberdinak.3 s</figDesc><table><row><cell>Eta laugarren adibide bat:</cell></row><row><cell>Eta kontzeptu extrasintaktiko horiek (14) (a) Keparen etxean bazkaldu du berak topikoarena eta fokuarena izango lirateke, alegia, Gramatika Funtzionalean kontzep-tu pragmatikoak deitzenditugunak. Eman dezagun ondorengo adibide hau: (b) Keparen etxean, berak bazkaldu du</cell></row><row><cell>(6) Uste dut irakasle hori euskalduna dela (14a)ren</cell></row><row><cell>esapidetik, beste hau atera dezaket, alegia:</cell></row><row><cell>(7) Irakasle hau uste dut euskalduna dela</cell></row><row><cell>Aldiz,</cell></row><row><cell>(8) Uste dut irakasle hori dela euskalduna (ez beste hura)</cell></row><row><cell>esapidetik, ez du ematen, komunikazio berbera mantenduz, ondorengoa atera daite-</cell></row><row><cell>keenik:</cell></row><row><cell>(9) ? Irakasle hori uste dut euskalduna dela (ez beste hura)</cell></row><row><cell>Zein da (8) eta (9)ren arteko ezberdintasuna, lehena gramatikalki onargarri</cell></row><row><cell>egiten duena eta bigarrena ez, agian? (8)ko irakasle hori ez bezala, (9)koa galdegaia</cell></row><row><cell>da. Bistan denez, faktore pragmatiko batek parte hartzen du erabakian.</cell></row><row><cell>Adibideekin jarraituz, beste hau ere gisa berekoa izango litzateke:</cell></row><row><cell>(10) Hego haizea dator</cell></row><row><cell>Esapide horren onargarritasun gramatikala mintzagai / galdegaien arauerakoa</cell></row><row><cell>izango da. (11) Hego haizea dator</cell></row><row><cell>zer dator? galderari erantzunaz. (12) * Hego haizeal dator</cell></row><row><cell>ba dator hego haizea? galderari erantzunaz.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>) Aztergai honetaz eta hemen diogunaren osagarri cf. Comrie 1986. rik, edota hizkuntz atalen eta egituren komunikazio funtzioa azpimarratu beharra ikusten duelarik. Bestalde, funtzionalisten artean oraintsu arte egin izan diren, eta oraindik ere egiten diren estudio gehienak analisi funtzionalak dira. Dena dela, batipat Halliday-ren azken boladako lanak ikusi ondoren, teoriaz ere mintza gaitezkeela uste dugu. 36 7. FSP edo Esapidearen Perspektiba Funtzionala Teorizazio ahalegin horietan, ikuspegi funtzionalaren iturburuetarantz abiaturik, Praga aldera joko genuke, alegia, Pragako Eskola hartara, non Mathesius 1928,</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>agertzen da. Hizkuntza lanabesa da, bitartekoa, helbururen bat lortzeko. Antzeko kontzeptuak maiz irakur daitezke. Zeregin edo xede hori komunikazioarena izango litzateke, oroz gain.3 9 Hau da, Pragako Eskolako linguistek hizkuntz egitura ezberdinen funtzio ezberdinez dihardute. 40 Esaterako, ingelesezko eraiketa pasiboak aztertu zituzten, beste hizkuntzetan gertatzen denaz konparatuz eta pasibozkoak batipat egilea espreski ez identifikatzeko helburua bilatzen duela azpimarratuz. Esaterako, Mathesius-ek, bere lehen lanetariko batean, ingelesez, eslavieraz ez bezala, subjektuak dukeen galdegai funtzioaz dihardu. Hizkuntz teoriak eta eskolak ez dira, noski, hutsetik sortzen eta, Pragakoari ere atzekaldeko esparru filosofiko bat bilatu behar diogu. Helburu nagusia hizkuntzaren eta hizketaren egituraren bidez lorturiko komunikazioa eta hizkuntzaren dinamismoa baldin bada, atzekalde horretan gizarteaz eta gizarteko egitura eta komunikazio gorabeherez arduratu diren teorizazio filosofiko eta soziologikoak ikusiko ditugu, hala nola, Durkheim, Parsons, Merton, Pareto eta abarren postulatu metodologikoak. Halaber Malinowski-ren antropologia kulturala. Jakina da, Sapir amerikar linguista eta antropologoaren lana ere ezaguna zuela Mathesius-ek.</figDesc><table /><note>han publikaturiko "On Prague School Functionalism in Linguistics" artikulua ikakur daiteke. Oso lan dotorea, Eskola barnetik ezagutzen duen batek egina. Danes-ek, aipatu artikuluan, Pragako Eskolan funtzio hitzak hartzen dituen esanahi ezberdinak aztertzen ditu. Oso azterkerta zehatza eta argigarria.askotara</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>39) Dames-ek, aipatu artikuluan, Pragako Eskolan funtzio hitzak hartzen dituen esanahi ezberdinak aztertzen ditu. Oso azterketa zehatza eta argigarria. (40) Dudarik gabe, bat egiten dute Karl Buhler austriar psikolinguistarekin (934) hizkuntzaren eta esakunearen funtzioak aztertzean. Autore honek hiru funtzio nagusi berezten ditu, ezaguna denez, esapidearen hiru norabide markatuz, alegia, munduarekikoa, hi2tunarekikoa eta entzulearekikoa: a) funtzio erre/erentziala, hots, munduarekiko edo hizkuntzaz kanpoko errealitatearekiko lotura adierazten duena; b) funtzio expresiboa, hots, hiztunarekiko informazioa eskaintzen duena, hala nola generoa, klase soziala, etc. adieraziz; c) funtzio deigarria edo konatiboa, hots, entzulearen erantzuna bilatzen duena.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>tik, eta horren kontra, informazio berria eta berriena, bestetik, ea nola islatzen diren zahar-berri horiek eduki semantikoetan eta egiturakera sintaktikoetan. Teoria horren baitan, aipagarria da Firbas-en CD ("Communicative Dinamism") izenekoa, non aditzera eman nahi baitu esapidearen barnean atal batzuren informazioa beste batzurena baino informazio dinamismo edo pisu haundiagoa edo txikiagoa de~a, tema (iriformazio ezaguna) daraman "atala izango litzatekeelarik dinamismo txikienekoa, eta errema (info~mazio berriaren jabea) haundienekoa, hitzordena horren arabera organizatuko litzatekeelarik, normalean lehenik dinamismo txikienekoak eta geroago haundienekoak jalgiz. Baina ez beti. Ikus daitekeenez, CD hau FSP haren barnean kokatzen da, haren garapen bat delarik. Hitz gutxitan laburbildu nahiko bagenu FSP-ren edukia edo nondinorakoa, ondorengo ezaugarriak zerrendatuko genituzke: a) Esapide batean, aldez aurretik ezaguna den informazioa daramaten atalak eta entzuleak aurrekotik inferitu ezingo duen informazio berriaren jabe izango diren atalak, berezterik badagoela dioen ideia. Munduko bigarren' gerra ostean gauzatu diren linguistika antropologikoaren eta komunikazioaren azterketa etnografikoen eraginez, besteak beste, Pragako Eskolatiarren plantei~mendu funtzionalistak, parametro pragmatikoak eta, halaber, baliatzen zituzten osagai estrukturalak (transformazioak, hierarkiak, etc.) zehaztu eta garatu egin dira azken hamarkada hauetan, dudarik gabe, -ondoren gainbegiratuko diegun autoreen lanetan ikusi ahalko dugun bezala. 8.-DIK, KUNO, VAN VALIN &amp; FOLEY-ren hurbilketak s. Dik holandarra (1978, 1980) dugu, besteak beste, sistematizazio ahalegin inportantea egin duten horietako bat. Autore honek dioenez, Gramatika Funtzionalaren teoriaren xedea ondorengoa izango litzateke, alegia, hizkuntza partikularren Gramatika Funtzionalak osatu ahal izateko baliabideak eta printzipioak eskaintzea, ondorengo hiru egokitasun hauen arauera: egokitasun pragmatikoa, egokitasun psikologikoa eta egokitasun tipologikoa. Sistema linguistikoa deskribatzea. Honen barnean, aIde batetik adierazpen linguistikoen eraiketaren oinarrian dauden erregelen sistema deskribatzea; eta bestetik, adierazpen linguistiko horiek nola jaso, interpretatu, prozesatu, kodifikatu, aktibatu eta produzitu -determinatzen duten egitura, printzipio eta 'estrategia p'sikologikoak deskribatzea. Bigarrena ez litzateke gramatikaren zeregina izango, psikolinguistikarena edo -hizkuntzaren psikologiarena baizik.2) Baina, gutxienik, ·gramatikak bat joan beharko du hizkuntzaren garapen~ri buruz psikologia arloan sendo finkaturik daudekeen hipotesiekin. Hala, gramatika batek bi esapide, demagun El eta E2 aurkezten baldin baditu, E2 esapidea El baino konplexuagoa dela esanaz, eta aldi berean, ongi frogaturiko experimentazio psikologikoek alderantzizkoa baldin badiote, alegia, El esapidea E2 baino konplexuagoa dela psikologikoki (eta bestalde, konflikto horretan faktore espezifikoren baten~n terferentziarik ikusten ez bada), orduan, gramatika horren ondorioak berrikusi eta berformulatu beharko dira, psikologiaren lorpen sendoenetara egokituz. Jakina, kontutan izanik, paradigma psikologikoak ere aldagarriak direla. Azken finean, dio S. Zuk eman didazun liburua irakurri dut baino konplexitate txikiagokotzat formulatzen dituela. Hori egiteko orduan, psikol-nIguistikak horretaz zer ·dioe.n kontutan izan beharko du linguistak, formulazioari horretan eusteko nahiz formulazioa hausteko.</figDesc><table><row><cell>Dik-ek (1978: 8), ahalmen psikologiko jakin batzuk dituzten gizakiek darabiltzaten</cell></row><row><cell>lanabesak dira hizkuntzak.</cell></row><row><cell>Adibideetara jeitsiz, eman dezagun gramatikariak ondorengo esapide soil segida-</cell></row><row><cell>ko hauek, alegia,</cell></row><row><cell>(15) Zuk liburua eman didazu, (liburua) irakurri dut,</cell></row><row><cell>ondorengo beste erlatibozko hau baino, hots,</cell></row><row><cell>(16)</cell></row></table><note>"b) esapidean, testuarekiko menpekotasuna adierazten duten atalak berez daitez- keen ideia.c) esapidean, komunikazio azpimarragarriagoa daramaten atalak eta hain azpima- rragarria ez dutenak berez daitezkeen ideia.d) esapidean, mintzatzen garen gaiak, eta gai horri buruz esaten denak, bakoitzak bere kokalekua izateko joera duen ideia.e) esapidean, atal bat besteen gainetik enfatizatzeko erabili ohi diren baliabide sintaktiko eta prosodikoen ideia.-Egokitasun pragmatikoarekin, testuarekiko edo egoerakiko lotura adierazi nahi da, hau da, egokitasun (kon)testuala. Hain zuzen ere egokitasun hauxe da Gra- matika Funtzionalaren oinarria, autoreak ora horretaz' ados direlarik. Ez digu, beraz, S. Dik-ek horrekin bestek esaten ez duten ezer berezirik adierazten. Bego, beraz, horretan. Egokitasun psikologikoa dela eta, ez da asko luzatzen autore hau. Baina pare bat zertzelada aski intesgarri eskaintzen digu, ondorengo hauek: 1)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Cf. Van Valin<ref type="bibr" target="#b74">&amp; Foley 1980</ref>. Artikulu horretako ideiak helduago eta ingum zabalagoan babestuak agertzen dira autore bi hauen FunctionalSyntax and Universal Grammar(1984)  liburuan. (43) Gramatikasuna baino harantzago joan hehar hau, Mitxelena jaunak ongi adierazten du harako hartan: uEuskaldunik gehienak, hoberenak ez badira ere, M. Jourdain-en antzera mintzatzen garenez gero, izkribuz eta geure iritziak, zuzenak nahiz okerrak, elkarrizketarik gabe agertzen ditugularik, euskal prosa arruntaren izatea, egoera eta huts-beteak agertu nahi genituzke, 'gramatikatasunean' landaturik baina 'gramatikatasun' soilean oinak irsasten ez zaizkigularik". Cf "Euskararen batasun bideak", in Euskal idazlan guztiak: VII. Hizkuntzalaritzaz 1I, Klasikoak, Euskal Editoreen Elkartea, 27, Erein, 1988, 152. (44) Chomsky-ren esapide sonatu haren, alegia, "Colorless green ideas sleep furiously" haren Mitxelenaren itzulpena dugu, here 'Zenbait hitzaldi liburuan, (8S). Hor bertan irakur daitezke Xenpelarren eta Juxtoren bertso aldrebes haiek ere. (45) Besterik da ulergarritasuna, gramarikalki onargarria izan ez arren. Hala nola, *umea 10 egiten duo Horrelakoak entzuten ohituak gaude eta, halakorik dioenak zer esan nahi duen badakigu. Alegia, (20a)n onargarritasun gramatikala dugu; (20b)a gramatikalki onargarria da, baina semantikoki ez; (21B)ko erantzuna, gramatikalki eta semantikoki onargarria, baina ez pragmatikoki. 4) "Role" egitura horrek, zera esan nahi du, hizketan egoera eta partehartzaile batzuk dauzkagularik, partehartzaile horiek eg,?era horretan jokatzen dituzten paperak edo zereginak. Nola? Egoerak, gauzak, ekintzak, gertaerak adieraziz, galdetuz, .etc., hots, mundu batekin harremanetan sartuz, batez ere kasu marken bidez. Errol hori, beraz, semantikoa da. Foley &amp; Van Valin-ek (1984) bi makroerrolen berri ematen digute; aIde batetik, eragilearena ("actor"),46 eta bestetik, eramalearena</figDesc><table><row><cell>ikusarazi nahi lizkigu-</cell></row><row><cell>keen hitzordena konbinaketa armoniosoak. Badirudi printzipio tipologiko formaleko</cell></row><row><cell>gorabeherak direla horiek. Baina lehentasuna komunikazioaren ikuspuntuak izango duo</cell></row><row><cell>3) Chomskyarren gramatikatasunaz edo onargarritasun gramatikalaz eta onarga-</cell></row><row><cell>rritasun semantikoaz gain, onargarritasun pragmatikoa edo gure egokitasun testuala</cell></row><row><cell>ere berezten dituzte bi autoreok. 43 Adibide hauek emango ligukete horren berri:</cell></row><row><cell>(17) a) Umeak 10 egiten du</cell></row><row><cell>b) "Ideia berde eta koloregabeek 10 egiten dute eriosuar"44</cell></row><row><cell>(18) A. Umeak zer egiten du? B. Umeak egiten du 10 45</cell></row><row><cell>(42)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>eta Van Valin-ek ongi abisatzen digute 0984: 123) oposaketa binarioa' ez dela beti haIa ,gauzatu beharrekoa eta badirela hizkuntzak tipo bietarik dutenak, hau da, neurriren batean errefentzia gramatikalaren araue.rakoak direnak eta, bestetik, errnl semantikoaren arauerakoak ere bai. Hala omen, adibidez, tagalog hizkuntza. Euskara ere halakoxe dugu, agian. Goiko adibide horietan subjekwalizaziorik (gramatikalizaziorik) gauzatu ez bada ere, pasiboaren eta antipasiboaren kasuan, subjektualizazioz gauzaturiko erlazio semantikoak izango genituzke. "Pasihoaren" kasuan, jasalea (objektua) pivote (subjektu) bihutuz, eta antipasiboaren kasuan, egilea. Baina, oraingo subjektibizazio bilakaera honetan egile hori egile izatetik, izale iZ:'1tera pasat:zen dela esango genuke, kasu ergatibotik absolutora igarotzean. 9. M. HALLIDAY EUSEBIOOSA M. HaIIiday-k aparteko aurkezpena merezi dueIa uste dut. Izan ere, aIde batetik Pragako Eskolako tradizioa eta beste Britainiakoaren tradizioa eIkartuz,48. bera da, orainarterakoan, Gramatika Funtzionalaren azterketa sistematikoena gauzatu duena.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>). Osagai batak eta besteak zer esan nahi duten ikusi beharko dugu hitz bitan. Halliday-k sistema pluralean darabil gehienetan. Agiart zuzenago esanik, sistemen sistemaz dihardu. 55 Edota sistema sareez. Sistema, beraz, aukera edo ezaugarri zenbaiten multzoa dateke. Esate baterako, NUMEROAren sistema, non singularraren eta pluralaren aukerak baititugu euskaraz. Edota MODUAren. sistema, sarrerako aukerak baiezko eta ezezko polaritateak liratekeelarik, eta ondoren sare berbereko, indikatiboa, eta indikatibo ez direnak. Eta indikatiboan, adierazpenezkoak eta galderazkoak. Sistema horietan, him sare nagusi izango genituzke funtsean, eta neurri batean bederen,</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>artikulua irakur daiteke. (56) 1976an Halliday-k, aurrez idatziriko paperak bildu eta System and function in language izeneko liburoa publikatu zuen. Bi urte geroago, liburu honi buruzko aurkezpen-kritika irakur genezakeen Lingua 47 aldizkarian, non Halliday-ren sistema kontzeptuaren nondik norakoak arakatzen baitira~zor intelektual haundia dion Firth-en teoriarekiko loturak azteituz.(57) MichaelSilverstein (1979<ref type="bibr" target="#b72">Silverstein ( , 1987</ref> antropologo' eta psikolinguista ikuspegi funtzionalaren barnean sartu ohi dute autoreek, (ik. Nichols 1984) eta, Auscraliako hizkuntzak arakatzen dituelarik, egituraren eta funtzioaren arteko harremanak eta elkarren arteko menpekotasunak aztertzen ditu. Hemen bere "The Three Faces of ·Function·: Preliminaries to a Psychology of Language" (987) artikulua aipatuko nuke. Funtzioaren esanahia definitzerakoan, honen him aurpegiak ondorengo hauek lirateke: 1) funtzio erreferentziala, edota proposiziozko edukiarena, linguistika amerikarrean eta inguru psikologikoetan nagusi litzatekeena; 2) funtzio pragmatikoalJ non zerbait lortzearen helburua eta eragin soziala baitira nagusi. Antropologia eta hizkuntzaren soziologia ibiliko lirateke funtzio honen inguruan, eta baita hizketen eta hizketa ekintzen filosofiaren jorratzaileak ere; 3) funtzio pragmatikoa2h ots, diskurtsoaren kohesioa eta hizkuntzaren erabileran atal linguistikoek testuinguru extralinguistikoekin duten locura. Badirudi Silverstein-en sailkapen honek eta Halliday-renak, termino ezberdinez kontzeptu berberak mugatzen dituztela. . rukoitzez: a) testuak interpretatzerakoan; b) sistema interpretatzerakoan; c) egitura linguistikoen atalak interpretatzerakoan. Hallidayren ustez, esanahien sistema bezala interpretatu behar da hizkuntza, esanahi-sistema hori gauzatzeko forma batzuk erabiltzen direlarik. Egin behar den galdera ez da, beraz, ea formek zer esan nahi duten, baizik eta, ea esanahiak nola adierazten diren. Horrela, formak esanahi eta komunikazio xedeak lortzeko baliabideak dira, eta ez berezko helburu. Hori dela eta, autore Introduction to Functional Grammar liburu hau, bere parte ezberdinetan aski desorekatua dela esan daiceke. Liburua, izan, eskoliarrenczat prestaruriko oharrez osatua dela emacen du, hotS, testu liburu gisa pentsatua. Beraz, Halliday-ren aurretiko ideiez ongi samar jancziak diren ikasleei nahiz irakurleei zuzendua. Aurreko lanetan adieraziriko ideia ugariren bilduma eskolarra dela esan daiteke, aportazio berririk ere den arren. Bilduma eta sistematizazio gisa du, beraz, inceresik biziena. Esaterako, kohesioari buruzko kapitulua, Halliday &amp; Hasan (1976)an osokiago garacurikoaren errepikapena izango litzateke. Sarreratik beretik, Halliday-k inceres aparta eskaintzen dio hurbilketa funtzionala formalecik ongi berezteari. Diferentzia garbia, alde bacetik norabidez batipat sintamatikoak diren gramatiken, hots, batipat beren erroak logikan eca filosofian dituzten gramatika formalen, eta, bestetik, batipac paradigmatikoak diren, hots, beren erroak erretorikan eta ecnografian dicuzten gramatika funtzionalak. Garbi dagoena da Halliday-k inglesari buruz egiten duen analisia erabat pertsonala eta originala dela. Liburuaren edukiaren ikuspuntu kritikoa izan nahi duenak Huddleston 1985 irakur dezake. (59) Inplikatura konhentzionala edo lexikala. Hemen, hitzak, atal lexikalak, edota atal lexikalaren eduki semancikoak, sortuko luke inplikaturazko esanahia, eta ez kontestuak. Hala, adihidez,</figDesc><table><row><cell>honen aztergaiak sintaxiazkoak baldin badira ere, gai horietara hurbiltzeko darabilen</cell></row><row><cell>perspektiba kontutan izanik, bere analisiari, hurbilketa "sinesikoa" deitzen dio, ez</cell></row><row><cell>sintaktikoa. 58 Hitz batez, liburua gorabehera sintaktikoei buruz da ia erabat, baina</cell></row><row><cell>hurbilketa sinesikoa da.</cell></row><row><cell>Uste dut, Hallidayren terminologia orpoz orpo jarraitu gabe ere, harek inglesari</cell></row><row><cell>buruz egin duen hurbilketaren antzekorik euskararen inguruan egiteak balioko lu-</cell></row><row><cell>keela.</cell></row><row><cell>10. GRICE-ren Inplikatura</cell></row><row><cell>Hurrengo atalean pragmatikaren eta egokitasunaren kontzeptuen inguruan hesi-</cell></row><row><cell>keta zehatzagoak egin aurretik, Grice-k inplikatura deitu zuenari buruz, eta geroago</cell></row><row><cell>zenbait autorek horren inguruan eginak dituzten kritika eta urratuak dituzten bi-</cell></row><row><cell>deen inguruan, zerbait adieraztea komeniko da.</cell></row><row><cell>Oxfordtiar Grice (1975) dugu kontzeptu honen teorizatzailea. Autore honek bi</cell></row><row><cell>motatako inplikaturak berezten ditu: bata hizketa edo diskurtsoko inplikatura dei-</cell></row><row><cell>tzen duena, eta bestea, inplikatura konbentzionala edo lexikala. 59</cell></row><row><cell>(58) Halliday-ren (1) Maice haurdun gelditu da, baina Kepa pozik dago.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>nahi izan dizkiote, gizarte egoerak markaturiko faktoreen araberakoak. Badirudi Griceren teoria baikorregia dela solaskideen artean normalean xede berdinak daudela edota beren interesak norabide berean doazela jartzen duenean kooperazioaren printzipioaren oinarrian. Autore bauen eritziz, berdintasun eta desberdintasun sozialak, solaskideen egoera eta interes sozioekonomiko ezberdinak edota kontrakoak, solaskideek boterearekiko luketen erlazio ezberdina, gertakariekiko eta irtenbideekiko ikusmolde ezberdina, etc. aintzat hartzekoak dira eta, komunikazio bilakaeran kooperazio ezaren faktoreek ere esku hartzen dute. Beraz, autore hauek, hiztunlentzuleen arteko harreman idealetara,baino harantzago helduko den eta gizarte faktoreak kontutan izango diruen pragmatika proposatzen dute. izango galdetu duenarentzat, baina agian nik erantzun dezakedan dena hori izango da. Kualitatearen baldintza beteko luke, ez kantitatearena.Ikus dezagun beste adibide bat, non Griee-ren kooperazio printzipioa apurtze-n baita. Eman dezagun A, B-ren etxera joaten dela. B-k txakur bat du bere alboan eta Ez, nik ez dizut gezurrik esan, izan ere, hori ez da nire txakurra.</figDesc><table><row><cell>The maxim 0/Manner: be perspicuous, and specifically: (1) avoid obscurity; (2) avoid ambiguity; (3) be brief; (4) be orderly". Griceren Kooperazio Printzipio hori dela eta, Sarangi &amp; Slembrouck autoreek (1992: 117-154), Printzipio horri (23) Zure txakurrak aginka egiten du? eta B-k erantzuten dio: (24) Ez, nire txakurrak ez du aginka egiten. Hori entzunik, A-k eskua txakurraren burura eramaten du eta honek .aginka egiten dio. Orduan A haserretzen da eta B-ri esaten dio: (25) Gezurra esan didazu! baina B-k erantzuten dio: xehetasun zenbait erantsi A-k, sartzean, B-ri galdetzen dio: (26)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>Zu liburua irakurtzen ari zara orain esaten badiozu irakurtzen ari den horri, testuingurua kontutan duzu~baina ezer berririk ez diozu. Daitekeena cia, halaber, informazio berria bai eta testuingurua ere bai, hortxe izatea, baina bata bestera ongi ez egokitzea. Hala, (36) A. Oinez etorri al zara? B.</figDesc><table><row><cell>eta abarrek erabili duten bezala, inguru-</cell></row><row><cell>testuaren koherentzia izan da, ez besterik gabe testuinguruarena. Beraz, egokitasu-</cell></row><row><cell>nak koherentziak baino sail zabalagoa bereganatuko luke.</cell></row><row><cell>Sperber &amp; Wilson-en "Relevance" horrek bi alderdi hauek bilduko lituzke bere</cell></row><row><cell>baitan: alde batetik, esapideak informazio berria eman beharko luke, eta bestetik,</cell></row><row><cell>testuingurura ongi egokitua joan beharko luke. Beste hitz batzuez esanik, komuni-</cell></row><row><cell>kazio bilakaeran aurrerapausua suposatuko lukeen esapidea, eta, aldi berean, testuin-</cell></row><row><cell>guruaren harian ongi kokatua. Daitekeena da bi alderdietarik batek hutsegitea.</cell></row><row><cell>Hala, adibidez,</cell></row><row><cell>(34) 1925eko maiatzaren 6an giro ederra egin zuen Gasteizen</cell></row><row><cell>esaten badut bapatean, eta zer? edo horrelako zerbait erantzungo dit entzuleak.</cell></row><row><cell>Esaldi hau informatzailea bada, baina inolako testuingururik gabe doanez, ez digu</cell></row><row><cell>balio komunikaziorako. Alderantzizko kasua,</cell></row><row><cell>(35)</cell></row></table><note># Bai, etorri naiz.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>, bestalde, egokitasun egokiaz dihardu ("The relevant relevance"), kontuak areago zehaztu nahian. Xede horrekin, hiru egokitasun mota baztertzen ditu, berak egokitasun semantikoa, egokitasun topikoa eta egokitasun inferentziala deitzen dituenak. Azken hau izango litzateke Sperber eta Wilson-ek defendatzen dutena. Berg-ek, berriz, hizketan esapide bat gauzatzerakoan, hiztunak duen xedea edota jarrera azpimarratu nahi duo Bere baieztapenetarako, Grice-ren testu eta adibideez baliatzen da behin eta berriz.Egoerari dagokion mezua da. Une horretan elkarrekin dakigunaren gainean erori da esapidea.Dena dela, elkarrekin dakigun horrek ez du beti hor aurrez egon beharrik. Esapidearekin batera sor daiteke, zenbait egoeratan, testuingurua edo ezagutza-ingurua bera. Eman dezagun lagun batekin mendian nabilela, niretzat ezaguna eta nire lagunarentzat ezezaguna den lurralde batetan. Halako batean, han urrutian eraikuntza bat ikusten dut eta, besoa hartara luzatuz, esaten diot:</figDesc><table><row><cell>(38) Gaztelu hartan oraintxe bost urte egon nintzen azken aldiz.</cell></row><row><cell>Gaztelu harek hain urrutitik gaztelu itxurarik ez badu eta nire lagunak eraikun-</cell></row><row><cell>tza hura gaztelua dela ez badaki, desegokitzat jo behar ote dugu esapide hori? Egokia</cell></row><row><cell>izan dadin hura gaztelua dela jakinarazi behar ote diot lehenengo? Ez dago horren</cell></row><row><cell>beharrik, izan ere, esapide hori esaten diodanean, ekintza berean adierazten diot hura</cell></row><row><cell>gaztelua dela. Solaskideak, inolako esfortzurik gabe bereganatzen du esakune baka-</cell></row><row><cell>rraren bidez eman diodan informazio bikoitza.</cell></row><row><cell>Uste dudanez aipaturiko ikusbide ezberdin hauek, alegia, testubidezkoagoak,</cell></row><row><cell>gizartebidezkoagoak eta psikologikoagoak, nolabait bateratzea badago. Hots, alderdi</cell></row><row><cell>psikologikoak, sozialak eta testuzkoak batera hartuz defini daitekeela egokitasuna,</cell></row><row><cell>esango nuke. Orduan, esapide egokia zein izango litzateke? Oso labur esanaz, tes-</cell></row><row><cell>tuinguru batean nahiz ingurutestu batean ongi kokatua doana.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_22"><head></head><label></label><figDesc>. Ezagutza egoeraz eta informazio egokieraz ere mintza daitekeela uste dut. kon-testuko ezagutza moldeak bakarrik hartuko du parte, atal kontzeptualek, atal linguistiko berezirik edo testubideratzailerik gabe.2er sartzen dugu ezagutza moldeen saskian eta zer informazio moldaerarenean? 1) Ezagutza-moldea: a) Kon-testuko ezagutza moldea, hau da, esapidea jalgitzerakoan, esapide hori egoki jalgia izan dadin hizkideek elkarrekin duten ezagutza (erreferenteen-mundu ezagutza, kultur ezagutza) eta elkarrekiko duten ezagutza. K= kontestua. T = Topikoa. F = Fokua. An = Anafora. El = Elipsia. D = Deixia. Lok = Lokailuak. ErLex = Erlazio lexikalak. BaPr = baliabide prosodikoak. LBer = lnformazio berria. LEz = lnformazio ezaguna.lnpl. = Inplikatura. Pr.= Presuposizioa).</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>Azken</cell></row><row><cell cols="3">ezagutza honek bi alderdi izango lituzke: alde batetik, A-k badaki B-k hau eta hau</cell></row><row><cell cols="3">badakiela; bestetik, A-k badaki, B-ri hitzegiten dionean, norekin ari den.</cell></row><row><cell cols="3">b) Ko-testuko ezagutza moldea, hau da, testuan aurrez agertu delako, esapidea</cell></row><row><cell cols="3">jalgitzerakoan solaskideek elkarrekin iadanik baduten ezagutza (aldez aurretiko in-</cell></row><row><cell cols="3">formazioa, informazio ezaguna), edota oraindik ez dutena eta esapidearen bidez</cell></row><row><cell cols="3">sortuko dena, (ezagutza berria eta berriena, ezagutza presuposatua 69 edota presuposi-</cell></row><row><cell cols="3">zioa, ezagutza inplikatua edota inplikatura. Beste modu batez esanaz, a) ezagutza</cell></row><row><cell cols="3">ezaguna, esapideaz lehenagokoa izanik, esapidean nolabait errepik~tzen-barneratzen</cell></row><row><cell cols="3">dena litzateke; b) ezagutza berria eta berriena, esapide berriarekin batera sortzen</cell></row><row><cell cols="3">dena, berritasuna eta berrientasuna adieraziz; c) ezagutza presuposatua, esapidearen</cell></row><row><cell cols="3">atzekaldeko proposizioak dakarrena; d) ezagutza inplikatua, esapideak bere proposi-</cell></row><row><cell cols="2">zioarekin batera (esan gabe) dakarrena</cell></row><row><cell cols="3">2) Informazio moldaera.· hau da, aipatu ezagutza moldeak kontutan izanik, esapi-</cell></row><row><cell cols="3">dean informazioa banatzeko (sortatzeko) eta aurrez-ondoren emanekiko lotura adie-</cell></row><row><cell cols="3">razteko darabiltzagun moldaerak edo baliabide linguistikoak: mintzagaia, galdegaia,</cell></row><row><cell cols="3">irazkina, anafora, deixia, elipsia, lokailuak, errefente lexikoak, intentsitate azentua,</cell></row><row><cell cols="3">geraldia. Ezagutza moldeak solaskideen buman kokaturik dabiltzanak dira. Informa-</cell></row><row><cell cols="3">zio moldaerak, aldiz, testuko proposiziotan dabiltzanak, proposizioak lotuz, esapidea</cell></row><row><cell>ko-testuari lotuz.</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="3">Hemen esana bilduz, ondorengo eskema osatuko dugu:</cell></row><row><cell cols="2">a) Informazio moldaerak</cell></row><row><cell cols="2">E. (T. Ir. F. An. El. D. Lok. ErLex. BaPr)</cell><cell>K.</cell></row><row><cell>b) Ezagutza moldeak</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(I.Ber. I.Ez. InpI. Pr.)</cell></row><row><cell>(E = esapidea.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_23"><head></head><label></label><figDesc>egibalioa edo egiarekiko baldintza, semantikaren esaparruan sart4õ hi dute. Horrek esan nahiko luke, proposizio baten egi-baldintzak semantikaren' barman sartzen direla eta, hain zuzen ere, horrexek definituko lukeela semantika. Hori hala izanik, ondorengo ekuazioa eman ohi dute linguista hauek: SEMANTIKA = EGIBALIOA. Orduan, egibalio ez den guztia pragmatikaren esparruan eroriko litzateke. Hau da, PRAGMATlKA = ESANAHIA minus EGIBALIOA. Aski eztabaidatua da semantikaren eta egibalioaren arteko identifikazio bidezko definizio hau. 70 Guk uste dugu, proposizio baten egi-baldintzak ezartzeko orduan, hau da, proposizio bat egiazko den ahal ez erabaki ahal izateko, pragmatikara jo beharra dagoela. Hala, Harrain hau freskoa da Hemen ere, aIde batetik hau erakusle deiktikoa daukagu, eta deiktiko hauek ez dute balio errefente bakarraren berri zehatza emateko. Daukaten eduki semantikoaz kanpoko laguntza behar dute eta bestalde, zer esan nahi du freskoa izateak? Hozkailutik pasatu gabea dagoela, ala berotu gabea dagoela. Erakusleari buruzko eta adjektiboari buruzko informazio gehigarri hori ez dugun bitartean, ezin dugu esan esapide horrek egia dioen ala ez. Honek esan nahi du egiazko edo egiarik gabeko izatea ez dagokiola perpausari, esapideari baizik.</figDesc><table><row><cell>(40) Hau beroa dago</cell></row><row><cell>esapidea, egia hala egiaz kontrakoa den jakiterik ez dago, hau hori deiktikoki zehaz-</cell></row><row><cell>tu gabe, hots, erakusle horren erreferentea zein den jakin gabe. Zer da hau, ontzi hau</cell></row><row><cell>ala ontziko hau, ala mahai hau, ala aulki hau? Eta beroa, zein gradutan hasten da gauza</cell></row><row><cell>bat beroa izaten, norentzat dago beroa, zein bero klasez dihardugu?</cell></row><row><cell>(41)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head></head><label></label><figDesc>ordea, ez litzateke zuzena izango. Izan ere, egitura eta funtzio sintaktikoak, semantikoak eta pragmatikoak ez dabiltza bakoitza bere aldetik, molde autonomoan. EGFk uste du komunikazio beharren edo xedeen arauera sortzen direla egitura sintaktikoak edo forma morfosintaktikoak. Hau da, komunikazio estrategiak gidatzen dituela, bai Gramatika Unibertsala eta bai gramatika partikularrak. Beraz, Gramatika Funtzionalarentzat, gramatika, estrategia batzuren gramatikalizazioa izango da, batipat. Hori dela eta, forma gramatikalak, erlazio edo funtzio gramatikalak aztertzean, sintaxilari hutsak edo formalistak aukeratuko eta erabiliko ez dituen kontzeptuak aukeratuko eta erabiliko ditu.71</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_25"><head></head><label></label><figDesc>merke gramatika tradizionalak eta sortzaileak determinatzaile gisa lehena eta adjektibo gisa bigarrena joko dituen bitartean, Gramatika Funtzionalak izenordain eta adberbio gisa joko ditu, hain zuzen ere beren funtzioa hori delako. Izena funtzioaren arabera edo funtziotik jasoa, beraz, eta ez alderantziz. Formulazio dikotomikoak, bestalde, osagarri guztiak zein subjektuaren baitan zein predikatuaren baitan sartzen ditu, batean ez bada, bestean. Eta zer gertatzen da, adibidez,perpaus-adberbioak deitzen diren horiekin? Hala nola, (44) Mundu guztiak hemen lanegiten du esapideko hemen, aditz multzoaren barruan, baina ez (45) Hemen, mundu guztiak lan egiten du esapidekoa. Arazo berbera legoke perpausburuko moduzko perpaus adberbioekin. Bestalde, batzuren ustez, P=SN +SV formulak, SVO ordena pribilegiatzen omen duo Baina Hagegen estatistiken arauera, ordena hori %36koa baino ez da, %39 SOY ordenakoa izanik, %15 VSO-koa eta %5 VOS-koa. Larriagoa dateke, oraindik, formula chomskyarrak kategorien eta funtzioen artean sortzen duen nahasketa. Zergatik deitu SN (izen sintagma) subjektuari? Ni izenordaina ere izena? Zuek hona etortzea ere izena? Biharkoa beste egun bat da esapideko biharkoa ere izena?77</figDesc><table><row><cell>).76</cell></row><row><cell>Gramatika tradizionalak aIde batetik, eta sortzaileak bestetik, kategoria gramati-</cell></row><row><cell>kala edo izen gramatikala pribilegiatzeh dute funtzioaren gainetik. Gramatika fun-</cell></row><row><cell>tzionalak alderantzizko jokaera hartzen duo Horrela,</cell></row><row><cell>(42) hau gustatzen zait</cell></row><row><cell>esapideko hau eta</cell></row><row><cell>(43) ardoa merke balebil</cell></row></table><note>esapideko</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_26"><head></head><label></label><figDesc>). Noyau relationnel, Feuillard-en hitzetan, erlaziogunea edo dei daitekena. Sintaxiako erlazioen ardatza. Esperientziaren islada denez, egoerarekin edo testuinguruarekin lotura behar duo Horrela, neska ederra ebakitzen duenak, bi modutara ebaki dezake: a) harriduraren intonazio berezia emanaz, adibidez, aurrean neska eder bat ikustean; b) intonaziprik gabe, modu lauz. Lehen kasuan, mezu bat dago, hots, predikazio baten balioa hartzen duo Egoerak ematen dio sintagma horri predikazio balioa. Bigarrenean, informazio lexikal bat besterik ez dago. Gaztelerazko garai bateko hauteskunde karteletako Palabra! hitza, badakigu hitza baino gehiago dela eta lexiko-informazioa baino gehiagoren jabe dela, predikazio baten jabe, alegia. Hemen hitza bete egiten da, aizu izango litzateke mezua. Eta Palabra! ikusi beharrean Palabras! ikusiko bagenu, beste interpretazio bat egingo genuke, guztiz kontrakoa, hots, beste predikazio bat izango litzateke forma pluralak lekarkeena. Hemen dena hitzetan gelditzen da edo antzekoren bat litzateke predikazioa. Beraz, multzo lexikalen forma gramatikal ezberdinen azpian legokeen predikazio-edukiaren berri testuinguruak emango digu.Subjektuaren eta predikatuaren identifikazio gorabeherak ere aztertzen dira atal honetan. 80 Eta baita osagarri kontuak ere, esan nahi baita, hizkuntza honetan edo hartan ikusi ahal diren osagarri beharrak zein horren beharrik ezak. Hizkuntza batzutan beharrezko dena bestetan ez delarik. Hala, eusk. jaten du predikatuak osagarririk behar ez duen arren,nahuetl hizkuntzaz (Mexico) derrigorrezkoa da osagarria erastea kasu horretan, eta guaranieraz bi aditz dituzte jan aditza adierazteko, bata osagarriduna eta bestea ez. Osagarri nuklearra, derrigorrezkoa deneko kasua ere hor daukagu. Periferikoa, aukerakoa denekoa ere bai. Hala, ekarri dut predikatuan osagarriren bat beharrezkoa da, nahiz eta agertu ez aurrez~mana datekeelako. Osagarri nuklearra du, beraz. Nik afaldu dut esapidean, berriz, aukerakoa da. Normalean ez da agertzen, ager badaiteke ere. Osagarri periferikoa, beraz.14. Semantika 81Beste hitz batzuez esanik, a) ikuspuntu semantiko-erreferentziala izango genuke hemen, edota, ikuspuntu nozionala ere bai; b) Hiztunak esapidean ezartzen duen modua edo modalizazioa eta c) modulazioa. Hemen agertuko zaizkigun kontzeptuak,(80)Tasun multzo haundiena (mayor compremi6n, mayor intension)duen izenak subjektu izateko joera izango luke. Hedadura haundiena duenak) (mayor extension) berriz, predikaru izatekoa. Ik. honetaz, Hernanz-Brucarc 1987: 219-221 eta 149. Interesgarria hor atribuzio klasifikatzaileareneta identifikatzailearen artean egiten den berezketa, lehenaren adibide gisa Pedro es akalde eta bigarrenarentzat, berriz, Pedro es el akalde. Baina hor bertan anbibalentzia bat agertzen da gazteleraz, 1. Bosque-k adierazten duen bezala. a) Maite emakumea cia; b) Emakumea Maite cia; c)</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_27"><head></head><label></label><figDesc>dioenez, fonemen eta soinuen artean dagokeen diferentzia legoke balioen eta esanahien artean. Bai balioak eta bai esanahiak, semantikaren azpiatal izango lirateke. bestalde, besteak beste, ondorengo hauek izango ditugu:egilea, jasalea, hartzailea, noizkoa, nolakoa, etab. Bestalde, iragankorra, iragangaitza, etab.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_28"><head></head><label></label><figDesc>kontradiziozkoa. Judizio logikoa, halabeharraren eta ezinaren tartean ibiliko litzateke, posibilitatearen, probabilitatearen; egiantzekotasunaren esparruak markatuz. Hala, (53) Baliteke etortzea, Daitekeena da etortzea, Seguruenik etorriko da, Agian etorriko da. Bmaten du, badirudi eta kidekoen bidez egiten diren judizio logikoak, proposlzl0aren egiarekiko edo beharrarekiko hiztunak egiten dituen juzguak, alegia. Baita ere, omen, ote, bide aditz modifikatzaileen bitartez euskaraz osatzen ditugunak ere, horien bidez hiztunak proposizioaren edukina besteren esanaren, zalantzaren eta ustearen mende ezartzen duelarik.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_29"><head></head><label></label><figDesc>a. Zorionez, Sara agertu da b. Zoritxarrez, ez da etorri eta antzekoak, hots, esapide-adberbioen bidez gauzatzen dugun eritzia. Eta hirugarrenik, kontradiziozko judizioak deituak direnak. Hau da, adibidez, ia adberbioaren bidez gauzatzen ditugunak. Hala, (59) la ia erori naiz baiezko egitura erabiltzen dugu, ezezko gertakaria adierazteko, esapide horren bidez adierazten dena kontrakoa baita, hots, ez naizela erori. Edota, (60) Ez dut ia ezer edan ezezko esapidea, baiezko gertakaria adierazteko, hots, zerbait edan dudala.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">"elemento inquirido" tiene que traspasar necesariamente las barreras del amilisis estrictamente sint~1ctico. La utilizaci6n de estos mecanismos lingiHsticos por parte del hablante esta relacionado obviamente con la pragmatica, que es la que dicta por que en una determinada situaci6n el hablante escoge focalizar en un sintagma 0 en otro... Sin embargo, y sin negar en absoluto 10 anterior, parece clam que el hablante precisa de unos mecanismos sintacticos para, una vez que la pragmatica le ha seiialado el elemento a focalizar, poder trasladar los sintagmas seiialados como foco a aquellos lugares que la estructura sintactica 10 permita"(Salaburu 1989). Beste kontu bat da gramatika sortzaileak eskaintzen digun sintagma-garraioaren teoria onartu ala ez.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tesniere edo Martinet-entzat, adibidez, funtzioa da sintaxiaren oinarri; Chomsky-ren ikusmoldearentzat, berriz, alderantzizkoa da, funtzioa nozio deribatua izanik. Ezadostasun nagusia, perpausaren organizazioa ikusteko molde ezberdinean datza: funtzio zaleentzat, organizazio hori atalek bata bestearekiko duten atxikimendutik sortzen da. Chomsky-rentzat, aitzitik, organizazio horrek eskema abstraktu multzo bat isladatzen du, zeina gramatika-erregelatan gauzatzen baiti, hitz eta morfemez beteko diren erregeletan, baina horienganako ezmenpekoak direnak. Gauza bat da, beraz, Gramatika Funtzionala, zeinaren baitan arakatzen ari garen him ikuspuntuak sartzen baitira, eta beste bat Sintaxia Funtzionala, alegia, morfosintaxiaren alorreko sintaxiaren ikuspuntu funtzionala. Feuillet-ek, lehenik, subjektuaren eta predikatuaren gorabeherak aztertzen ditu</title>
		<ptr target="tasun-multzozhedaduramurritzekoaBesteak,berriz,osaga-rrideskriptiboak" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Predikatu zenbatzailea? Halaber, izan aditzaren lokarritasunaz diren dudak, izan-en azpian hainbat kontzeptu ezberdin direlarik. Ez ote izan-ek eduki semantiko propiorik? Kritika horiek egin ondoren, Feuillet-ek</title>
		<imprint>
			<publisher>Lehman</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Brettschneider) edo delakoan. Subjektua, osagarri murriztailea. complement restrictifJ Hagege, ibid. 33) hots</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Buhler-en him funtzio haiek ahaztu gabe, alegia, espresio-funtzioa (hiztuna seinalatuz), funtzio deiegilea (hartzailea sein~latuz) eta funtzio erreferentziala (mezua markatuz). Guztiz argiegilea, hor bertan, funciones sintacticas (246) izeneko kapitulu,a, s,intaxiaren estudioan funtzioei linguistikaren historian eman zaien (edota eman ez zaien) lehentasunaz, Beauzee-k Encyclopedie delakoan ematen dion inportantzia, besteak beste osagarriaren funtzioa sarrerazi duelako. Halaber, Tesniere-n him aktanteen , teoriaren aipamena, subjektua horietako bat besterik ez dela esanaz eta, ondorioz, ordurarte zuen pribilegioa murriztuz edo. Sintaxiazko funtzioei buruz, ikus, besteak beste</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pradago</forename><surname>Sintaxia Funtzional Honek Funtzionalismoan Izango Luke Bere Iturburua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eskolako Hartan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trubetzkoy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Martinet</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jakobson (honen Teoriaren Oinarrian</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="IV.kap.Etabesteetanbainoerrepasoberriagoanahiizanezgerosintaxiafuntzionalariburuz" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
			<biblScope unit="page" from="40" to="46" />
			<pubPlace>Tesniere; Feuillard</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>mezuaren eta ingurunearen arauera) eta abarrengan, funtzionalismo fonologikotik hasi eta, ondoren, morfosintaxiara ere iragan zelarik, egokitze arazo zenbait medio. Ik. lehen zatia. Halaber, A. Martinet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Autoreak subjektuaren 30 propiecate eskaintzen dizkigu bertan, nolabait subjektua definitu edo identifikatu nahiean. Horietako lau nagusienak hauek izango lirateke: aditzarekiko komunztadura, perpausean posizio finkoa izatea, marka morfologikoa eta ezinbestekotasuna (&quot;indispensability&quot;). Baina, autoreak berak aitorrzen duen bezala) hizkuntzaz hizkuntza bagoaz, alde handiak daude batetik bestera, baita aipaturiko lau propietate horiekiko ere. Komunztadura dela eta, adibidez, euskarak objektuekin ere badu lotura hori beste hizkuntza batzurekin barera (316)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Aipatzekoa Da Hemen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Keenan-Enartikulu Sonatua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Beste batzuetan, berriz, aditzak objektuekin bakarrik konkordatzen du, eta ez subjektuekin. Besralde, garbi dago beste hiru propietateek ez dutela euskaraz zeregin haundirik. P. Schachter-ek (1977) ere, Filipinetako hizkuntzak, eta batez ere Tagalog hizkuntza aztertuz, subjektuak hizkuntza ezberdinetan duen balio ezberdinaz dihardu, Filipinetako hizkuntza horietan subjektuaren azpian. topic&quot; eta &quot;actor&quot; berezten dituelarik. (61) Hau mutil jatorra dugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">87 Beraz, ;ustu, Gramatika Funtzionalak uzten duen puntuan hartzen du hitzordenaren (eta galdegaiaren) gaia Gramatika Sortzaileak. Hots, halako testuinguru honetan hau da esapideak behar duen hitzordena, hau esapideko fokua. Eta foku horrek aditzarekiko kokagune horretan behar du sintaxian. Horretaraino heltzen da Gramatika Funtzionala. Hortxe hartzen du lekukoa Gramatika Sortzaileak eta, De Rijk-ek (1972) lehenik, eta beste askok gero, diote: kate sintaktikoan, atal bat foku izateko hautatua izan da. Hautatua izanondoren., halako eta halako bidaia egiten du egitura sintaktikoan. Gramatikasuna perpausaren baitan erabakitzen da; egokitasuna, berriz, testu(inguru)aren baitan edo testugintzan. Esapideen bidez testugintzan edo testubidean parte hartzen duten baliabide sintaktiko-pragmatikoak, hauek lirateke: anafora-kataforak, elipsia, deixia, presuposizioa, inplikatura, lokailu pragmatikoak, hizkuntz-ekintzak, hitzordena (top~kalizazioa-fokalizazioa),pasibotasuna, antipasibotasuna, cleft formu-(86) Egia esan, ez Feuillet, ez Hagege ez dira asko luzatzen beren hiru ikuspuntuen organizazio horretako hirugarren honetan</title>
		<idno>geraldia. 88</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Esapidearen (Egokitasunaren) ikuspuntua Forma morfosintaktikoek, beren balio semantikoekin, hots, proposizio eduki eta modalizazio zein modulazio kontu guztiekin, testu(inguru)batetan lur hartzen dute beti. 86 Eta testuinguru horren arabera</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Naturalmente. un analisis adecuado y detallado de 10 que denominamos de manera generica&quot; &quot;foco&quot; 0 lak. Eta bestalde, baliabide prosodikoak, hala nola</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egokitasun printzipio (pragmatiko) unibertsal zenbait ematekotan, hona ondorengo hauek: 1) lehenik informazio ezaguna, ondoren, informazio berria emateko joera dago hizkuntza guztietan; 2) informazio berria hutsik (Griee-ren ekonomiaren printzioaren ondorioz, baina kontutan izanik hizkera erredundantea dela sarri eta hizkuntza ekonomikoena asmatzera joaz gero, murrizketa haundiak egingo genituzkeela); 3) informazio berria lehenik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egokitasunerako Abiapuntua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Inforrnazio Ezagun-Berrien-Berrien~ren Arteko Dialektika Edo Gorabehera Izango Litzateke</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Horrela, esapidearen bi aurpegirekin jokatuko genuke: esapide-emalearen aurpegia, hiztunarena, aurpegi psikologikoa, nolabait deitzearren, eta esapide testuinguratuaren aurpegia, aurpegi objektiboa. lehenengo printzipioarekin tirabiran; 4) atal ezagunak edo aurrez emanak atal laburragoz ordezkatu, anaforaren, deixiaren bidez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eta horren baitako maximak ere, alegia, erlazioa, kuantitatea, kalitatea, modua, baliagarri izan ditzakegu, kritikak kritika eta zuzenketak zuzenketa, neurri batean bederen, egokitasunaren lorpenak ebaluatzerakoan. Egokitasun baliabide horietan euskarak, beste e?ein hizkuntzen baliamoldez aparte, bere bi ezaugarri nagusiak jokoan ipiniz jokatuko du, hau da: hitz (sintagma) ordena librea eta galdegaiaren legea edo jokalizazioaren erregela. Eta horretaz gain, eta aditz morfologiaren komunztadura hirukoitza dela lagun, baita (kon)testuzko elipsiaren maiztasun haundiagoko erabileraz eta, ondorioz, pronominalizazioren prozedura urriagoaz baliatuz ere. Erregela eta printzipioak aipatu ditut hemen, esapidearen testubideratze honetan. Izan ere, ez da aski esapide testlibideratuez ohartzea eta kasu ezberdinak deskribatzea. Horretaz gain, egokitasunaren teoria honek, hori, hots, teoria izan nahi badu, gauzaturiko fenomenoen erregela eta printzioetara heldu behar duo Bibliografia Alcaraz Varo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aurrez Emanikoa Isildu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Grieeren hizketa-printzipioak ere hor daude, azken finean egokitasunaren printzipiora bil daitezkeenak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="7" to="24" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Horretaz aparte. De la lingiifstica oracional a la supraoracional&quot;, E.L.U.A., 1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erder.ismos, Bermeo. 2. arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Altube</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">How to do things with words</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Austin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1962" />
			<publisher>Oxford University Press</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Anaphoric Pronouns and Noun Phrases as Text Connectors</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Beauzee</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Text and Discourse Connectedness</title>
		<meeting><address><addrLine>Benjamin, Amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1767" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Grammaire generate</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Probtemes de Linguistique Generate</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Benveniste</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<pubPlace>NRF, Gallimard, Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hay una gama completa de fen6menos diversos, entre 108 que se halla el uso de pronombres, articulo definido, orden de palabras, conectivas oracionales y rasgos pros6dicos como acento y entonaci6n. Cualquiera de estos rasgos puede bastar para convertir en dependiente de contexto una oraci6n de texto 0 un fragmento oracional</title>
		<idno>Antzeko zerrenda ematen digu Lyons-ek (1980: 529</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>La elipsis no es el l1nico fen6meno con que hay que contar en la descontextualizaci6n de oraciones de texto 0 de fragmentos oracionales</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The relevant relevance</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Berg</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal ofPragmatics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="411" to="525" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Contexts of Competence, Social and Cultural Considerations in Communicative Language Teaching</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Berns</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<publisher>Plenum Press</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Introduccion a la Lingiifstica del Texto</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Bernardez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Espasa Calpe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Berrendonner</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<pubPlace>Paris, Ed. de Minuit</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Elements de pragmatique linguistique</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The organization of discourse</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Blakemore</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Linguistics: The Cambridge Survey, IV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La selecci6n de las palabras interrogativas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Blakemore</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="245" to="273" />
			<pubPlace>Oxford, Blackwells. Bosque, I; Verba</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Semantic constrains on relevance</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Brockway</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Connecteurs pragmatiques et principe de pertinence</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="volume">67</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="7" to="22" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Brown</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Yule</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Discourse Analisys</title>
		<imprint>
			<publisher>Cambridge Univ. Press</publisher>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Bronckart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Interactions, Discours, Significations</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">74</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="29" to="36" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Teoria dellenguaje, Alianza Editorial</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Booler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Bustos</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Theorfa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="469" to="80" />
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>El ambito de la Pragmatica</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the representation of form and function</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Chomsky</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cartesian Linguistics. Gaz. itzul.: Lingilfstica cartesiana. Madrid, Gredos</title>
		<meeting><address><addrLine>New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Columbia University Press</publisher>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="40" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The Linguistic Review</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cole</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Syntax and Semantics</title>
		<editor>Morgan, J.</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<date type="published" when="1975" />
			<publisher>Academic Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Syntax and Semantics. Speech Acts</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Discourse perspectives on syntax</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Comrie</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Topics, grammaticalized topics, and Subjects</title>
		<imprint>
			<publisher>Berkeley Linguistic Society</publisher>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">62</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="265" to="279" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Review of Flora Klein-Andreu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Topic-comment structure in a Generative Grammar with a semantic base</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">0</forename><surname>Dahl</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Papers on FSP</title>
		<editor>F. Danes</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="page" from="75" to="80" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On Prague School Functionalism in Linguistics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Danes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Papers on Functional Sentence Perspective</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="225" to="265" />
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Three level approach to syntax. in Functionalism in Linguistics, Dirven &amp; Fried (ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Halliday&apos;s Functional Grammar and the Prague School</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><forename type="middle">; M A K</forename><surname>Davidse</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Functionalism in Linguistics, Dirven &amp; Fried</title>
		<meeting><address><addrLine>Benjamin, Amsterdam / Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Some principles of Functional Grammar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Dijk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madrid</forename><surname>Van ; Catedra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Dik</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<publisher>N. Y. Academic Press</publisher>
			<biblScope unit="page" from="80" to="144" />
			<pubPlace>La Haya, Mouton; Amsterdam-North Holland</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Texto y Contexto</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Studies in Functional Grammar. in Functionalism in Linguistics, Dirven &amp; Fried (ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ILa Syntaxe Fonctionelle</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">0</forename><surname>Ducrot</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Barcelona. ----</forename><surname>Anagrama</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Todorov</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Eluerd</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Diccionario Enciclopedico de las Ciencias del Lenguaje, Siglo XXI, 9</title>
		<meeting><address><addrLine>La Pragmatique Linguistique, Nathan. Feuillard, C</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="185" to="206" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Decir y no decir</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L-organisation des trois points de vue u</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Feuillet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BSL</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">82</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="41" />
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On defining the theme in functional sentence perspective</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Firbas</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Travaux Linguistiques de Prague 1</title>
		<imprint>
			<publisher>University of Alabama Press</publisher>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Functional Syntax and Universal Gramma r</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Foley</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Van Valin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<publisher>Cambridge Univ. Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">An Approach to discourse markers</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Fraser</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal ofPragmatics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="383" to="395" />
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Escritos logico-semanticos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Frege</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Tecnos, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Syntax: a functional typological introduction, I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">; N Y ;</forename><surname>Gazdar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Benjamins</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Amsterdam</forename><surname>Grice</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><forename type="middle">P</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pragmatics: implicature, presupposition and logical form</title>
		<editor>Cole, P</editor>
		<meeting><address><addrLine>NY</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>N.Y. Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page" from="41" to="58" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Further notes on logic and conversation. in Cole 1978 (Lecture 3 of Grice</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Presupposition and conversational implicature</title>
		<editor>Cole P.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<publisher>N. Y. Academic Press</publisher>
			<biblScope unit="page" from="183" to="98" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">4Some universals of grammar with particular reference to the order of meaningful elements</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Greenberg</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Universals ofLanguage</title>
		<editor>). Greenberg</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge, MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Du theme en theme en passant par le sujet: pour une theorie cyclique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Hagege</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Hassan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Presses Universitaires de France</title>
		<editor>C.R. Kress (ed.). London. ----</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris; Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Longman Paperback</publisher>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="303" to="309" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La linguistique. Cohesion in English</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Hernanz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Brocart</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<pubPlace>La Sintaxis, Ed. Critica, Barcelona. Herring</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aspect and Discourse Category in Tamil u</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">G</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BLS</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aspect Between Discourse and Grammar: An Introductory Essay for the volume</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Hopper</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tense-Aspect: Between Semantics and Pragmatics, Hopper</title>
		<editor>I, Newmeyer</editor>
		<meeting><address><addrLine>Benjamin, Amsterdam Horn, L; Cambridge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Linguistic Theory: Foundations</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">4&apos;Constituency, multi-functionality and grammaticalization 1n Hallidayts Functional GrammarH,jornal ofLinguistics 24, 137-174. )espersen, 0., 1924 The philosophy ofgrammar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Huddleston</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<publisher>AUen &amp; Unwin</publisher>
			<pubPlace>London</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La Linguistique Cartesienne: Une erreur memorable</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Joly</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Des Modistes aux Ideologues, Universite de Lille Ill</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>in La Grammaire Generale</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Justification of speech, acts, and speech acts</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Kasher</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">New directions in semantics</title>
		<editor>E. LePore,</editor>
		<meeting><address><addrLine>London</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="381" to="397" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>On the pragmatic modules: A lecture</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Towards a universal definition of Subject</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Keenan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Suhject and Topic</title>
		<editor>Ch. Li</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="page" from="304" to="333" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On Communicative Grammae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>King</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La Estructura de las Revoluciones Cientificas, Fondo de Cultura Econ6mica</title>
		<editor>Euskal Mundu Biltzarra, Donosria. Kuhn, T. S.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1962" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Three-perspectives in the functional approach to syntax u , Song, Sing and Mining</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Kuno</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Syntax and Semantics)</title>
		<meeting><address><addrLine>Michigan</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>N.Y. Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="117" to="152" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Functional sentence perspective</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Overestimation of Functionalism</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Labov</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Functionalism in Linguistics, Dirven-Fried</title>
		<meeting><address><addrLine>Benjamin, Amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="311" to="343" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Information structure and sentence form: The pragmatics of syntax in spoken French</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Lambrecht</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Chs. 1-3)</title>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Actance variations and categories of the object</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lasarte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tolosa</forename><surname>Auspoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Lazard</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ergativity: Towards a theory 0/gramatical relations</title>
		<editor>F.Plank</editor>
		<meeting><address><addrLine>London,New-York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="269" to="92" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Les structures de la phrase</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="43" to="45" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Actes du Colloque de Creteil</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>questions de terminologie. Comprendre le langage</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Principles o/Pragmatics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Leech</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>London., Longman</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Interpreting certain adverbs: semantics or pragmatics?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Lehrer</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="239" to="287" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>journal 0/ Linguistics</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A review of Relevance</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Levinson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Pragmatics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="455" to="72" />
			<date type="published" when="1983" />
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Between Discourse and Syntax</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Levy</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Syntax and Semantics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
			<publisher>Discourse and Syntax., N.Y. Academic Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Models of the interaction of language and social life</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Hymes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gumperz &amp; Hymes</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="page" from="35" to="71" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lyons</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<pubPlace>Semdntica, Teide; Lenguaje, significado y contexto, Paid6s; Teide</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Introduccion allenguaje y a la lingiifstica</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On linguistic characterology with illustrations from Modern English</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Martinet</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madrid</forename><surname>Aguilar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Mathesius</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actes du Premier Congres International de Lingiiistes aLa Haye</title>
		<meeting>s du Premier Congres International de Lingiiistes aLa Haye</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1928" />
			<biblScope unit="page" from="56" to="63" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Elementos de lingiiistica general</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Text, context, and social control</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Mey</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="399" to="410" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The End of the Copper Age</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskararen batasun bideak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal idazlan guztiak VII, Hizkuntzalaritzaz 11</title>
		<meeting><address><addrLine>Klasikoak, Erein</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zenbait hitzaldi, Etor</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tipologia de la catafora paratactica: entre la sintaxis del discurso y la sintaxis de la oraci6n</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Moreno</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="165" to="192" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Estudios de Lingiifstica, Universidad de Alicante</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Morris</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Foundations ofthe theory ofsigns</title>
		<meeting><address><addrLine>Chicago; Englewood Cliffs</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>University of Chicago Press</publisher>
			<date type="published" when="1938" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sings, Language and Behavior</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Functional Theories of Gammar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Nichols</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ann. Rev. Anthropol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="97" to="117" />
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Functional Sentence Perspective and Textlinguistics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><surname>Palkova</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Palek</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Current Trends in Textlinguistics</title>
		<meeting><address><addrLine>N.Y.</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="page" from="212" to="227" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">More about axiological Fields</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Peeters</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Canadian journal of Linguistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="113" to="136" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les faits divers: Polyphonie enunciative et eterogeneite textuelle</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Peirce</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Harvard</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Petitjean</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Langue Franfaise</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">74</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="73" to="86" />
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Topic fronting, focus positioning and the nature of the verb phrase in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">P G</forename><surname>Rijk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Studies in/ronting, Frank]ansen</title>
		<meeting><address><addrLine>Lisse</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="page" from="157" to="73" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskara eta hizkuntz tipologia. in Salaburu (ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Structure de l&apos;enonce en hasque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Rebuschi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Paris, ERA 642, arg. berria, SELAF</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El movimiento de las frases-QV y el foco en vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Ronat</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Conversaciones con Chomsky</title>
		<editor>FLVXXI, 53. Sarangi, S. K. &amp; Slembrouck, S.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="117" to="132" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>journal ofPragmatics</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cours de linguistique generale, Payot, Paris. Gazt. itzulpena: Curso de lingiifstica general</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Saussure</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1916" />
			<pubPlace>Akal, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Reference-related and role-related properties of subjects</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Schachter</surname></persName>
		</author>
		<editor>Cole &amp; Sadock</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="279" to="306" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Functions of and in Discourse</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Schiffrin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">journal ofPragmatics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="41" to="66" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Searle</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gazt. itzulpena: Actos de habla</title>
		<meeting><address><addrLine>London; Catedra, Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Speech Acts</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">HThe Three Faces of &quot;Function&quot;: Preliminaries to a Psychology of Language</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Silverstein</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Social and Functional Approaches to Language and Thought, Hickmann</title>
		<imprint>
			<publisher>N.Y. Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Sperber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Wilson</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Relevance: communicationand cognition</title>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Harvard University Press</publisher>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">HPragmatics, Ergativity and Grammatical Relations</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Tesniere</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Paris</forename><surname>Klincksieck</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Van Valin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Foley</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Current Approaches to Syntax: Syntax and Semantics</title>
		<imprint>
			<publisher>N.Y. Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="329" to="52" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Role and Reference Grammar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">4&apos;The concept of &quot;relevance</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Werth</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Conversational Analysis~&apos;, in Conversation and Discourse</title>
		<editor>P. Werth</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="129" to="54" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">HLa Metodologia en la Enseiianza de Segundas Lenguas y el Enfoque Comunicativo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Vila</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">CL&amp;E</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="91" to="93" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Teaching Language as communication</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Widdowson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<publisher>Oxford University Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Wilbur</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">&apos;4Basque Syntax</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="169" to="186" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ordered entailments: an alternative to presuppositional theories</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Wilson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Sperber</surname></persName>
		</author>
		<editor>Conversation and Discourse, Paul Werth</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>On Grice&apos;s Theory of Conversation</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Wittgenstein</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Tractatus L6gico-Philosophicus, Alianza Editorial, Madrid, (trad. E. Tierno Galvan)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1922" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
