<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Euskal hitz altxorraz IBON SARASOLA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1997">1997</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><forename type="middle">E H</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-E</forename><forename type="middle">H U</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Euskal hitz altxorraz IBON SARASOLA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="617" to="642"/>
							<date type="published" when="1997">1997</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:39+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This paper is based on the principle that there is a strong correlation between the vitality of a language and its lexical renovation in a particular time and place. Starting from this idea, I have performed a calculation ofnew lexical units according to a series ofparameters, amongst which I will mention time -in 50 year periods-, dialect., inclusion in a text ofa dictionary, grammatical category, register, etc. The results have been analyzed according to each parameters. This kind of study has become feasible for Basque thanks to a dictionary -GBH (General Basque Dictionary)-wich contains the necessary historical and dialectal information. .In fact, I have carried out the analysis using my BH (Basque Dictionary), wich is based on the OBH but has a simpler structure and thus made the present study easier.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>o. Atarikoak</head><p>Orotariko Euskal Hiztegia-k, besteak beste, euskararen hitz altxorra denboran eta euskalkietan zehar aztertzea ahalbidetzen duo Hurrengo lerroetan saio bat egin nahi dut gure hitz altxor horren zernolakoez.</p><p>Azterketa, Orotariko Euskal Hiztegia-ren laburbiltzetzat, aldez bederen, har daitekeen nire Euskal hiztegia-ren bidez egin dut. Erakusgarri zabala erabili dut, D-E-F-G-H-I letretako sarrerek osatzen dutena. Ez ditut aurreko letrak erabili Orotariko Euskal Hiztegia ez zelako bete betea, datuen aldetik, B letraren bukaera aldera arte edo, ematen hasi. Esaterako, lehen liburukietan Voltoireren eta Martin Harrieten hiztegietako datuak eskas dira, eta U rterenak ere ez dira, sistematikoki, hirugarren liburukia arte ematen. Testuei dagokienez, K. Mitxelenarenak eta Iparraldeko hainbat idazle klasikorenak falta dira, besteak beste. I letratik aurrekoetan, aldiz, nire Euskal hiztegia ez dago Orotariko Buskal Hiztegia-reri liburuki argitaratuen arabera berrikusia, hura ondu nuenean Orotariko Euskal Hiztegia-ren zati argitaratua I letraraino heltzen baitzen. Nolanahi ere, erabili dudan zatiak hiztegi osoaren %22 edo biltzen duo Hortaz, euskal hitz altxorraren erakusgarri aski zabala eta fidagarria delakoan ekin diot saio honi. Erakusgarriaren ,datuak datu base b~tera bildu ditut, FileMaker programaren , bidez. 1 Euskal hiztegia-ren D-E-F-G-H-I letretako sarreretako informazioa 11687 (1) Eskerrak eman behar dizkiot Isabel Arrigaini, datuak makinaratzen ez ezik~eremuak antolatzen eta eratzen ere eman zidan laguntza handiagatik. {ASJU, XXXI-2, 1997, 617-642} lBON SARASOLA fitxetan banatu dut. Fitxa bakoitzean bederatzi eremu eratu ditut. Lehenak, sarrera izenekoak, fi txako informazioa nire Euskal hiztegia-ko zein sarrerari dagokion adierazten du; beste zortziek informazioa biltzen dute. Hitz izeneko eremuak fitxa mota adierazten du, hots, ea oinarrizko sarrera bati -hau da, adiera bak~rreko sarrera bati edo sarrera baten lehen adierari-, adiera bati edo azpisarrera bati dagokion. Fitxa oinarrizko sarrera bari badagokio, 0 agertuko da eremuan; adiera bati badagokio, 1, eta azpisarrera bati badagokio, 2. Sailkatze honen arabera, datu baseko 11687 fitxa horietatik 9191 oinarrizkoak dira, eta, salbuespenen bat gorabehera, 'nire Euskal hiztegia-ko sarrerekin bat datoz. Beste 1387 firxa adierei dagozkie,2 eta beste 1095 azpisarrerei, hots, nire Euskal hiztegia-n marratxo batez berezirik agertzen diren paragrafoei.3 Ikusten denez, hitz eremu hau kontrol moduko bat da, edo hobeki esan, datu basearen eta hiztegiaren egituraren arteko egokitze bat. Egiazko informazioa beste zazpi eremuetan biltzen da. Zazpi eremu horietako lehenak, dhizt izenekoak, hau adierazten du: fitxari dagokion hitz, hitz adiera edo hitz azpisarrera noiz agertzen den lehenik hiztegi batean. 4 Nire Euskal hiztegia-n, hitz, hitz adiera edo hitz azpisarrera bat lehenago agertzen bada testu batean hiztegi batean baino, ez da, berez, hiztegiko lekukotasuna adierazten. 5 Hortaz, nire Euskal hiztegia-n bezala, datu baseko sarrera askotan 0 agertu da eremu horretan, zertzelada horren adierazgarri. Bestela, lau zifrako zenbaki bat agertuko da beti, hitz baten zernahi adieraren agerraldi zaharrena jasotzen duen hiztegiaren argitaratze datari dagokiona. Nire Euskal hiztegia-n bestela -mendea adieraziz, esaterako--ezaugarritzen diren hiztegiak, lau zifretako zenbaki batera ekarri ditut: esaterako, S. Pouvreauren ezaugarria, nire Euskal hiztegia-n XVII ea. zena, 1665 da datu basean. Beste batzuen ezaugarritzea arbitrarioagoa da: Harrieten hiztegiaren ezaugarria 1899 da datu basean, eta hori bera da Duvoisinen hiztegiarena. 6 Hurrengo eremuak, dtest izenekoak, hau adierazten du: fitxari dagokion hitz, hitz</p><p>'adiera edo hitz azpisarrera noiz agertzen den lehenik testu batean. Sarrera bateko hitzak aldaera bat baino gehiago baditu, lehen agerraldi zaharrenaren data ezarriko da eremu honetan, aurreko eremuan bezalaxe. Adibidez, hiztegiko dagoeneko sarreran, lehen agerraldiei buruzko argibideetan hau adierazten da: (*1916, 1952; dagoaneko  1759; dagoneko *1924, 1929; dabeneko *1905); hortaz, dhizt eremuan 1905 ezarri dut, eta dtest eremuan, 1759. Kasu guztietan lau zifretako zenbaki bat ematen da dtest eremuan. Honetan ere</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>egokitzeak egin behar izan ditut, gutxi gorabeherako datak lau zifrako zenbakietara ekarriaz: esaterako, XV, 1450 bihurtu da, eta -1600, 1600, jakina. Eremu honetan 0 agertzeak adierazten du ez dugula delako hitz, hitz adiera edo hitz azpisarreraren lekukotasunik aurkitu inongo testutan.</p><p>(2) Adiera datadunak soilik hartu ditugu kontuan, Euskal hiztegia-ko adiera guztietatik.</p><p>(3) Hiru fitxa kopuru horien batuketaren emaitza .11673 da, fitxa guztien kopuruarekin -11687bat ez datorrena. Alderdi honi dagokion eremuan 14 fitxa darurik gabe daudela esan nahi du horrek.</p><p>(4) Oro har, data duten adiera eta azpisarrerak soilik hartu ditut kontuan fitxak eratzeko.</p><p>(5) Hiztegi lehen agerraldia eta testu lehen agerraldia hitzaren bi aldaera desberdinetan gertatzen direnean, biak, hiztegi data zaharrena eta testu data zaharrena, alegia, emate.n dira.</p><p>(6) Anbiguotasun honen zergatikoa nire Euskal hiztegia-n dago, ez baitira han bereizten bi hiztegiok dataren bidez.</p><p>Hirugarren informazio eremuak, dial izena eman baitiot, hitz, hitz adiera edo hitz azpisarrera bakoitzaren euskalki informazioa ematen du, nire Euskal hiztegia-ren arabera: b: bizkaierazko hitz edo adiera n: goi-nafarrerazko hitz edo adiera g: gipuzkerazko hitz edo adiera h: Hegoaldeko hitz edo adiera 1: Iparraldeko hitz edo adiera sa: sartaIdeko hitz edo adiera z: zubererazko hitz edo adiera so: sortaIdeko hitz edo adiera lIdo beretik, gaur, aur bihurtu da datu basean, gaur arte, ur eta batez ere, at. Hortaz, at i, esaterako, batez ere ipar.-en kide izango da; ur i eta n, gaur arte ipar eta <ref type="bibr">(</ref> Zifra horietako baten ondoko 0, edo-ren kide da. Hortaz, 20, g. g. er. edo irakurri behar da, esaterako. Horrelako kodeak beste eremuren bateko, gehienetan maiIa eremuko, argibideekin lotuak daude. Adibidez, nire Euskal hiztegia-ko emai sarrerako Zah. edo goi. argibidea, erab eremuko 30 eta berehaIa ikusiko dugun maila eremuko 1 kodeez ordezkatuko da. Bestalde, gaur arte g. er.-ren ordezkoa 11 da. Beti bezala, eremu honetako O-k, erabilera ez markatua adierazten duo Esan berri dugunez, hurrengo eremua maila izenekoa da. Eremu horretan, hitz, hitz adiera edo hitz azpisarreren maila edo erregistroari buruzko argibideak biIdu ditut, kode hauen arabera:</p><p>1: goi. [= goi mailako hitza edo adiera] 2: beh. [= behe maiIako hitza edo adiera] Bi zifra horietako ondoko 2 zenbakiak, gaur adierazten du: 12 = gaur goi; 22 gaur beh. Era berean, ondoko 0 zenbakiak batez ere adierazten du: 10 = batez ere goi.; 20 batez ere beh. Ohi dudanez, maiIaren aldetik markarik agertzen ez duten hitzei 0 ikurra ezarri diet.</p><p>Azken bigarren argibide eremua gramatika kategoriari dagokiona da. Kode hauek erabili ditut hiztegi hitzentzat: iz: izena, io: izenondoa,7 H: izenlaguna, ad: aditza, al: adizIaguna Gramatika hitzei, ora har, 0 kodea ezarri diet. Bestalde, sarrera batzuetan bi gramatika kategoria ezartzen direnez gero, datu basean ere bi kode aurki daitezke eremu <ref type="bibr">(7)</ref> Nire Euskal hiztegia-ko pred. ere io kodeaz ordezkatu dut. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Testuetako lehen agerraldien bilakaeraz</head><p>Nire Euskal Hiztegia-n, hitz, adiera eta azpisarrera bakoitzaren lehen agerraldiaren data -hiztegietan nahiz testuetan-ematen saiatu nintzen. Esan berri dudanez argibide horiek guztiak datu basera irauli ditut. Hortaz, datu base horrek euskal hitzen lehen agerraldien zernolakoaren lehen ikuspegi bat eman diezaguke. Atal honetan, testuetako lehen agerraldien bilakaeraz arituko naiz.</p><p>Lehenik, lehen agerraldi horien gertatze data, mende erdiko epeen arabera azalduko dut; hau da, mende erdiz mende erdi zenbat lehen agerraldi berri gertatu diren azalduko dut, beste inongo ezaugarri, ez euskalki ez beste, kontuan hartu gabe .. Horrelako taula batek, epe bakoitzean euskara idatzian zenbat hitz berri sortu diren ----edo ahozko euskaratik idatzira zenbat hitz igaro diren-adieraziko digu; hots, epe bakoitzaren literatura produkzioaren bizitasuna, nolabait esan, islatuko digu:</p><p>Lehen taula. Euskal hitz altxorraren bilakaera, testuetako lehen agerraldien arabera, mende erdiz mende erdi. <ref type="bibr">8</ref>  Ikus, daitekeenez, ehunekoen aldaketak puntu erditik beherakoak dira ia guztiak. Bat nabarmentzen da apur bat, 1.17koa baita, 1950etik aurrerako lehen agerraldiei dagokiena. N olanahi ere, aIde txikiak dira goikoez bestelako iruzkinik egiteko.</p><p>Hitzen historian, lehen agerraldiaren datua garrantzi handikoa da, jakina; baina ez dira gutxi garai batean erabiliak izan ondoren testuetatik desagertzen-edo direnak. Hots, hitzak jaiotzen diren bezala hiltzen dira, edo hil daitezke epe jakin baten barnean. Nire Euskal hiztegia-n ez dut hitzeh desagertzeari buruzko argibiderik ematen, ora har. Nolanahi ere, badira bi datu kontu horrekin zer ikusirik dutenak. Bata zah. laburdura da, delako hitza, ezein aldaeratan, mende honetako inongo testutan ez dudala aurkitu aditzera ematen duena, eta bestea g. g. er. laburdura, delako hitza mende honetan gutxitan aurkitu dudala adierazten duena. Ikusten denez, hitzen bizitzaren auzian lehen hurbilbide bat eskain dezake nire Euskal hiztegia-k, eta hortaz, ustiatzen ari naizen datu baseak: euskara idatziaren hitz altxorretik mende honetan erabiltzen ez diren edo ia erabiltzen ez diren hitz, hitz adiera eta azpisarreren kopurua. Izenondoen kasuan, ikusten denez, nabarmentzen den diferentzia bakarra azken Ierrokoa da -% 13.46tik %17.39rako gorakada-izenei dagokiena baino handiagoa.</p><p>Egia esan, ez dut aide nabarmen horren arrazoia ikusten. Kopuru absolutua -243ez da handiegia, baina badirudi ezin dela esan erabat ausazkoa denik aztertzen ari garen gorakada hori. Arrazoia garbiago ikusteko, 243 izenondo horien zernoiakoak aztertzera jo dut, eta ikusi dut lehen agerraldi horietako 44 izen eta izenondoak direla, hots, bi betekizunak dituzten hitzak direia. Berrogeita Iau horiek kenduez gero 199 izenondo ditugu, eta ehunekoa 14.71ra jaisten da, ehuneko orokorretik -13.46--aski gertu dagoen ehuneko batera, hain zuzen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>c) aditzak</head><p>Honela banatzen dira 2085 aditzak denboran zehar mende erdiz mende erdiko epeetan:</p><p>17. tauIa. Aditzen lehen agerraldiak mende erdiz mende erdi.  <ref type="bibr">[11.38} [14.49} [15.14} [13.46]</ref> Ikusten dugunez, bi muturretako lerroak dira aIde nabarmenenak agertzen dituztenak bi ehunekoen artean: bi lehen lerroetan orokorrak baino nabariki aituagoak -3.37 eta 4.96, hurrenez hurren-eta bi azkenetan orokorrak baino nabariki apalagoak -6.27 eta 6.22, hurrenez hurren-. Mende honetako beherakada, izen eta izenondoen gorakadaren kontraispilua deia dirudi. 1600 aurreko testuetako aditz ehuneko garaien arrazoia ez dut ikusten zein izan daiteken. 13 (13) Bada ezpada ere, datu baseko 255 aditz elkartuak -hots, hitz egin edo damu hartu bezalakoak-aztertu nituen eta kopuruak kalkulatu mendez mende. 1600 baino lehenagokoak 50 dira, %19.60, eta mende honetakoak 22, hots, %8.63. Hortaz, 1600 baino lehenagokoak bataz bestekoari dagozkionak -23.65-baino gutxiago dira, hots, beste epeetan baino aditz elkartu gutxiago dago 1600 arteko epe horretan; edo beste modu batera esateko, 1600 arteko epe horretako aditzak, gehiago ez ezik, "aditz hutsagoak" dira. Bestalde, mende honetako ehuneko apalak -8.63-gaur egun aditz elkartu gutxi sortzen dugula adierazten du; hots, aditz gutxi sortzen dugu, eta are aditz elkartu gutxiago.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>d) adizlagunak</head><p>Honela banatzen dira 967 adizlagunak denboran zehar mende erdiz mende erdiko epeetan: Ikusten dugunez, adizlagunen erkaketa denboran zehar bilakaera orokorraren antzekoa da gutxi gora behera. Ehunekoen arteko aldeak -beste gramatika kategorietakoak baino zerbait handigoak-kopuru absolutuen txikitasunagatik izan daitezke. Bada ehuneko diferentzia bat -8.91-neurri guztietatik kanpokoa, 1950ez geroko lehen agerraldiei dagokiena hain zuzen, eta aditzetan ikusi dugun joera areagotzen duena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>e) gramatika kategoriak hiztegietan</head><p>Testuetako lehen agerraldiak bezala, hiztegietako lehen agerraldiak gramatika kategorien arabera eta denboran zehar aztertzeari ekin diot. Nolanahi ere, kopuru absolutuak kasu horretan, ikusi dugunez) apalagoak direnez gero, izen eta aditzekiko datuak aurkeztuko ditut soilik, izenondo eta adizlagunekikoak ez baitziren adierazgarriak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>el) izenak</head><p>Honela banatzen dira hiztegietako 2380 izenak denboran zehar mendez mendeko epeetan: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="9.">Idazle batzuen eragina euskal hitz altxorrean</head><p>Nire Euskal Hiztegia-ko datuen gainean eratu dudan datu baseak ez du berez gaitasunik idazIeen mailaraino jaisteko azterketan. Dena dela, kasu batzuetan, egin daiteke idazle jakin baten zernolakoen azterketa. Horretarako, baldintza bat da nahitaezkoa: delako idazlearen liburuen argitaratze urteetan beste libururik ez argitaratu izana. Baldintza hori betetzen duten idazleen artean garrantzitsu eta esanguratsuenak hautatu ditut. Tamalez, ez dago bizkaitar idazle garrantzitsurik baldintza hori betetzen duenik: Juan Antonio Mogelen Konfesio ta komunioko sakramentuen gaiiean erakasteak argitaratzen den urtean -1800.ean-Durangoko Plateroena argitaratzen da, eta Iparraldeko beste bi; haren Peru Abarka idazlana datatzen den urtean -1802.ean-Afiibarrok bi liburu argitaratzen ditu: Esku liburua eta nafarrerazko kristau ikasbidea; eta Konfesino ona argitaratzen duen urtean argitaratzen du Afiibarrok Lora sorta espirituala. Juan Jose Mogelen Baserritaar nekezaleentzako eskolia edo ikasbidiak obra, frai Bartolomeren lehen liburuen urtekoa da, eta orobat gertatzen da frai Bartolome eta Pedro Astarloaren obrekin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B. Etxepare</head><p>Euskallehen idazleak gure literaturako hitz altxorrera ekartzen dituen lehen age-rraIdiak 362 dira. Kontuan izanik haren liburuaren hedadura txikia, kopuru nabarmena da, baina ez da ahaztu behar lehen idazlea izateak aIde horretatik duen aIde ona: Etxepareren Iiburua argitaratzen denean 112 testu hitzek soilik osatzen dute euskara idatziaren hitz altxorra. Hortaz, hitz guztiz arrunten mordoa azaltzen da lehen aldiz Etxepareren liburuan: <ref type="bibr">damu, dantza, demonio, denbora, dotrina, duda, ebaki, egarri, etab.</ref> (20) Gainerakoak baztergarriak dira: 2 bizk., 0 gip., 7 naf. (baina zazpiak "Ipar. edo oaf."), eta 1 heg.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>edo edo) naf -ena. Bestalde, zub. eta ing. -en ordezko z eta m erabili dut, et~i ez wz, ipar (zub. izan ezik)-en ordez. Nire Euskal hiztegia-n inongo euskalki markarik ez daramaten hitzek, omarka daramate eremu honetan. Nolanahi ere, 0 hau ongi interpretatzeko, kontuan hartu behar da ikur horren azpian, gipuzkera eta goi-nafarrerazko, gipuzkera eta bizkaierazko, eta gipuzkera eta Iparraldeko hizkeretako diren hitzak biltzen direla batez ere; hots, gipuzkera dela markarik gabeko sarrera gehien-gehienen ardatza. Hurrengo informazio eremuak, hots, Iaugarrenak, erab izena eman baitiot, erabilerari buruzko argibideak biItzen ditu. Zenbakizko kodeak hautatu ditut: 1: g. er. (= gutxi erabilia] 2: g. g. er. [= gaur gutxi erabilia] 3: zah. [==zaharra] 4: zah., g. er. (=zaharra, gutxi erabilia]</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>honetan, zuriune batez bereizirik, io al, esaterako, nire Euskal hiztegia-n izen eta izenondo gisa aritzen direlako argibidea dutenen ordezko gisa. Azkenik, erat izendatu dudan eremua dugu. Eremu horretan hitz atzizkidunen eta elkartuen atzizki eta osagaiak adierazten ditut. Esaterako, damutasun sarreraren erat eremuan tasun adierazten da, eta damu eman azpisarreran, eman. Hitz eratorri batek atzizki bat baino gehiago baditu denak adierazten dira. Esaterako, diruzaletasun sarreraren erat eremuan zale eta tasun adierazten da. Eremu honetan atzizki baten balio ezberdinak bereizten saiatu naiz. Adibidez, dosteta eta egituraketa ekintzetako atzizkia weta izendatu dut, eta egurketa 'egur bila'-koa, keta. Beste batzuetan, bada beste biderik bereizketak egiteko. Esaterako, ehizaki eta emeki-ko ki atzizkiak bereizi ditut lehenengoarentzat erat eremuan ki eta gramkat eremuan iz ezarriz, eta bigarrenarentzat erat eremuan ki eta· gramkat eremuan al ezarriz. Ez atzizkirik, ez osagairik ez duten hitzak izendatzeko ez dut hitzik: besterik ezean "berezko hitzak" deituko ditut eta erat eremu honetan 0 ikurra ezarri diet.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>&gt; 1900: %28.60. Lehen taula honetan ikus daitekeenez, 1550 arteko lehen agerraldien kopurua apala da, ordu arteko euskal testuak gutxi direlako, jakina. Izan ere, beherago ikusiko dugunez 486 lehen agerraldi horietako gehienak Etxepareren liburuari dagozkio. Ondoren bi mende erdi oparo datoz, Iehena Leizarragaren obra erraIdoiaren ondoriozkoa, eta bigarrena Sarako taldeko lapurtar kIasikoen lanaren emaitza biItzen duena. Ondoren, mende bat irauten duen beheraldia dator, IparraIdeko literaturaren krisia islatzen duena.</figDesc><table><row><cell cols="3">ko gertatzen dena. Bestalde, Iparraldeko eta bizkaierazko lehen agerraldien are gehia-</cell></row><row><cell cols="3">go apaltzeak -192tik 87ra, eta 45etik lIra, hurrenez hurren-argi erakusten dute</cell></row><row><cell cols="2">eraberritze hori euskara batuaren baitan egin dela ia erabat.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Bukatzeko, lehen agerraldi horien guztien batuketa 11039 da. Horiei, hiztegie-</cell></row><row><cell cols="3">tan bai, baina inongo testutan aurkitu ez ditudan lehen agerraldiak -648-gehi-</cell></row><row><cell cols="2">tuz gero, 11687ko kopurua lortzen dugu: fitxa guztiena, hain zuzen.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Erabileraren aldetik, lehen agerraldi hauek guztiak ez dira berdinak. Badaude zen-</cell></row><row><cell cols="3">bait mendeetan zehar gutxi erabili direnak. Horien zenbatekoaren berri erab eremuaren XVIII. mendearen erdialdetik aurreko goraldia Hegoaldeko ekoizpenaren pizteari bidez jakin dezakegu, 1 -gutxi erabiliak-eta 4 -zaharrak eta gutxi erabiliak-dagokio batez ere: 1750-1800 epeko 1045 lehen agerraldietatik iparraldekoak (i + z) 156 -hots, %14,93-, eta bizkaiera hutsekoak 39 -hots, %3,73-direnez gero,9 ikurretako kopumen bakuteka eginez. Em~itzak bigarren taulan ikus ditzakegu.</cell></row><row><cell cols="3">nabaria da mende erdi horretako gorakada gipuzkeraren inguruan gertatzen dela. 2. taula. Lehen agerraldi gutxi erabiliak, eta zaharrak eta gutxi erabiliak XIX. mendearen lehen erdialdean, aldiz, 1256 lehen agerraldien euskalkien arteko mende erdiz mende erdi. banaketa bestelakoa da: Iparraldekoak nabarmen jaisten dira -100, hots, %7.96-baina bizkaierazkoak -134, hots, %10.67-nabarmen igotzen; hau da, XIX. men-epeak g.er. zah.g.er. GUZT</cell></row><row><cell cols="3">dearen lehen erdialdeko Iehen agerraldiak batez ere Hegoaldean gertatzen dira baina &lt; 1550" 10 10 20</cell></row><row><cell>bizkaieraren pisuak gora egiten du argi. 1551-1600 81</cell><cell>78</cell><cell>159</cell></row><row><cell cols="3">1601-1650 XIX. mendearen bigarren erdiaIdeko gorakada -1599 lehen agerraIdi, hau da, 83 71 154 1599 "hitz berri H -1651-1700 66 51 117 ez da hain Hegoaldekoa: Iparraldeko produkzio berekiak 348 1701-1750 43 18 61 Iehen agerraIdi -hots, %24.02-biltzen ditu: 10 IparraIdeko literaturak, batez ere 1751-1800 135 32 167 behenafartarren eskutik, XIX. mendearen bukaera aldean duen loraldiaren ondorio da 1801-1850 169 35 204 goitialdi hori. Bizkaieraren ekarpena, aIdiz, nabarmen jaisten da: 68 besterik ez dira 1851-1900 279 19 298 -hots, %4.26-bizkaiera hutseko lehen agerraldiak epe horretan. 1901-1950 287 3 290 xx. mendearen lehen erdian gertatzen da lehen agerraIdien kopuru handiena, &lt;1950 100 1 101 garai hartan gertatu zen euskal literaturaren Ioraldi eta sendotzearen lekuko dena. Dena dela, 1671 lehen agerraldietatik 192 -% 11, 49-besterik ez dira Iparralde-GUZTlRA 1253 318 1571</cell></row><row><cell cols="3">. koak: kopuru apalago honek mugaz haraindiko jardunaren moteltzea edo bizitasuna-Eskuin-eskuineko zutabeko kopuruak kentzen badizkiegu lehen taulako lehen ren gutxitzea adierazten bide duo Bizkaiera hutsezko lehen agerraldiak ere beherako zutabekoei, lehen agerraldi "normal"en bilakaeraren taula izango dugu. Hori da hiru-urratsa atxikitzen dute: 45 besterik ez dira xx. mendeko lehen erdi horretan. Nola-nahi ere, kasu honetan. badirudi kopuru apal horrek izan dezakeela beste zergatiko-garren taulan ikus dezakeguna.</cell></row><row><cell cols="3">epeak rik: ulertu bezalako hitzak,edo ikurrin bezalakoak, bizkaitar idazleen eskutik sartu z. abs. 3. taula. Euskal hitz altxorraren bilakaera, testuetako lehen agerraldien ara-% &lt; 1550 486 baziren ere euskara idatziaren hitz altxorrean, berehaIa zabaldu ziren beste euskal-bera, gutxi erabiliriko hitzak kendurik, mende erdiz mende erdi. 4.40 1551-1600 1210 10.96 1601-1650 1113 10.08 1651-1700 683 6.19 1701-1750 490 4.44 1751-1800 1045 9.47 1801-1850 1256 11.38 1851-1900 1599 14.49 1901-1950 1671 15.14 &gt; 1950 1486 13.46 kietako idazleetara, eta hortaz 0 ikurraz agertzen dira dtest eremuan. Orotariko Euskal epeak z. abs. % Hiztegia-n zuzenean oinarrituriko datu base zehatzago batek argi dezake soilik lehen &lt; 1550 '466 "4.92 agerraIdien bilakaeraren alderdi hori. , 1551-1600 1051 11.10 Lehen begiratuan, badirudi azken urteotan behera egin dueIa Iehen agerraIdien 1601-1650 959 10.13 kopuruak, baina kontuan hartu behar da nire Euskal Hiztegia-n 1977 arteko testuak 1651-1700 566 5.98 jasotzen direla gehienbat; hortaz, 1950ez geroko 1486 Iehen agerraldiak 27 urteko 1701-1750 429 4.53 epeari dagozkienez gero, estrapolazioak erakusten digu ia 2752 lehen agerraldi izan-1751-1800 878 9.27 go genituzkeela era horretako 50 urteko epe batean; hots, euskara idatziaren historia 1801-1850 1052 11.11 osoko gorena aIde handiz, eta azken urteotan gertatu den eraberritze handiaren Ieku-1851-1900 1301 13.74</cell></row><row><cell cols="3">GUZTlRA 1901-1950 (9) Goi nafarrera hutsekoak 6 besterik ez dira; heg. marka daramatenak, aldiz, 50. 11039 100.01 1381 14.59 (10) Horrek ez du esan nahi epe horretako produkzioaren ia laurden horretan ahitzen dela Iparral-&gt; 1950 1385 14.63</cell></row><row><cell cols="3">deko idazleen ekarria lehen agerraldien kopuruan. Ez da ahaztu behar Iparraldean gertaturiko lehen age-rraldi ez gutxi 0 marka pean ager daitezkeela datu basean. GUZTIRA 9468 100.00</cell></row></table><note>(8) Mendez mendeko kalkuluak egin ditut lehenik. Hauek dira ehunekoei dagokienez: &lt; 1600: % 15.36; 1601-1700: % 16.27; 1701-1800: % 13.91; 1801-1900: %25.86;</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Hitz altxorreko lehen agerraldi guztiak, lehenik, bi zati handitan banatu behar ditugu: aIde batetik 1900'baino lehenagokoak eta bestetik 1900ezgerozkoak. Hauek dira bi kopuruak eta dagozkien ehunekoak:Mende honetan zaharkitutzat jo daitezkeen hitzak, hots, mende honetako testuetan inoiz ere aurkitu ez ditudanak, 446 dira. Hortaz, aurreko mendetako lehen agerraldietatik xx. mendea arte heltzen direnak 7436 dira; hori, euskara idatziaren hitz altxorreko %70.20 da; 1900ez geroko 3157 sarrerak -horietan, definizioz, ezin daiteke zah. markakorik izan-gainerako %29.80 dira: zaharkituak baztertu gabe genuen %28,60 baino %1.2 gehiago soilik; lehen agerraldi "normal"ekin arituz gero %29.21etatik %30.66etara igarotzen gara, eta aldea -% 1.46-apur bat besterik ez da igotzen.Gaur -hots, ora har mende honetan-gutxi erabilitako hitzetara igaroaz, 1900 arteko lehen agerraldietatik gaur gutxi erabiliak 296 dira, eta 1900ez gerozkoak 14. Hortaz, 1900 arteko lehen agerraldietako hitz zaharkituak edo gaur gutxi erabiliak 742 dira, eta 1900ez gerozko lehen agerraldietatik gaur gutxi erabiliak, 14. Beraz, lehen agerraldietatik hitz zaharkitu eta gaur gutxi erabiliak kenduaz emaitza hauek 2. Iparraldeko hitzen lehen agerraldien bilakaera "Iparraldeko hitz" adigaiak ez ditu hartzen, jakina, lparraldean erabiltzen diren hitz guztiak, ezta ere jatorria Iparraldeko euskalkietan dutenak, baizik eta Iparraldean soilik erabiltzen direnak, hots, beste literatura euska;lkien barrutira igaro ez direnak. lIdo honetatik, Zuberoako hitz berekiak ez ditut "Iparraldeko hitz"en zenbaketan sartu. AIde batetik tradizio berezia osatzen duelako, eta nahiago nuelako Lapurtar klasikoarekin eta haren segidarenarekin ez nahastea; bestetik, tradizio txikia delako: 133 lehen agerraldi besterik ez dira, are batez ere zub. eta zub eta ing. izeneko eremuetakoak ere kontuan harturik. Hortaz, hurrengo taulak, epe bakoitzean Iparraldeko literatura tradizioan zenbat hitz berri sortu diren -edo ahozko euskaratik idatzira zenbat hitz igaro diren-adieraziko digu; hots, lehen taularen kidea izango da laugarren hau, baina Iparraldeko hitzei dagokiena: 4. taula. lparraldeko hitz berekien lehen agerraldien bilakaera, testuetako lehen agerraldien arabera, mende erdiz mende erdi. Erkaketa errazteko, eskuin-eskuineko zutabean, kako zuzenen artean, lehen taulako ehunekoak, hots, euskal hitz altxor osoari dagozkionak, ezarri ditut. Ikusten denez, hitz altxor osoaren gainetik, garai zaharrenak eta 1851-1900 epea daude; bereziki, espero izateko zenez, 1601-1650 epea, lapurtar klasikoaren urrezko aroarena. Mende honetan dira, aldiz, -eta 1801-1850 epe ilunean-beheranzko alderik handienak orokorrari buruz: 9.10 lehen mende erdian eta, are handiagoa --4.12bigarren mende erdian. Nolanahi ere, kopuru orokorrekiko erkaketa gerta daiteke esanguratsuena. Goiko taulan ikusten dugunez, 1988 da, guztira, Iparraldeko lehen agerraldien zenbatekoa, orokorreko 11.03gen %18.00 hain zuzen. Ehuneko hori, handia izanik, askoz garaiagoa da zenbait epetako ehunekoa, hurrengo taulan ikus daitekeenez. 5. taula. Lehen agerraldi orokorren eta lparraldeko hitz. berekienen arteko ehunekoa, mende erdiz mende erdi. Duvoisin', Joanategi, Hiriart-Urruti eta besteren eskutik Iparraldeko literaturak bere zilarrezko aroa bizi izan baitzuen. Orobat, eperik ahulena eta bizigabeena mende honetako bigarren erdia da,11 hots, ehuneko apalena -5.51-duena. Hitz zaharkitu eta gaur egun gutxi erabiliei buruzko argibideak, 2. taularen Iparraldeko kide den seigarren taulan datoz: 6. taula. Lehen agerraldi gutxi erabiliak, eta zaharrak eta gutxi erabiliak, lparraldeko hitz berekietan mende erdiz mende erdi Berez, 4. edo 5. tauletako ehuneko garaiak ezer gutxi adierazten dute. Baina esperientziak dio badela halako erlazio bat -aldakorra eta zehazten zaila beharbada, baina esanguratsua nolanahi ereidazle bakoitzak hitz altxor komunari eta bere euskalkikoari ematen dienaren artean. Adibidez, 1601-1650 epeak ehuneko altuena -34.32-ematen du 5. taulakoen artean; baina argi dago epe horretako 1113 agerraldi berrietako gehienak, horien artean 0 marka duten 694etako gehienak, Iparraldeko idazleenak direla, beste euskalkietan ez baitzen ia ezer idatzi. % z. abs. Laugarren taulako emaitzei seigarreneko azken zutabekoak kentzen badizkiegu, 7. taulako ,emaitzak izango ditugu, 3. taulakoen Iparraldeko kideak baitira: 7. taula. lparraldeko hitz berekien lehen agerraldien bilakaera, gutxi erabiliriko hitzak kendu ondoren. epeak Bizkaierazko hitz berekien lehen agerraldien bilakaera Inork ez du zalantzarik, Iparraldekoarekin batera bizkaierazkoa dela hitz altxor komunari buruz nortasun bereziena duena. Hortaz, kapitulu honetan, aurrekoan Iparraldeko tradizio idatziari buruz egin ditugun urratsak errepikatuko ditugu, hangoen kideko erkaketak bizkaierazko lehen agerraldiekin egin ahal izateko. Lehen urratsa, han bezala, lehen agerraldien bilakaera aurkeztea izango da. Dena dela, eta bizkaierazko tradizio idatziaren berezitasunak hartaraturik, bilakaera ez dut mende erdiz mende erdi aurkeztuko, baizik eta adierazgarriago iruditzen zaizkidan beste epe batzuen bidez, 8. taulan ikusten baitira. 8. taula. Bizkaierazko hitz berekien lehen agerraldien bilakaera, testuetako lehen agerraldien arabera, epez epe. bukaeran eta XX. mendearen hasieran, abertzaletasunaren pizteakin bat gertatzen dena, baina 1930 inguruan edo, indarra nabarmen g~ltzen duena. Adierazi berri dudana ongi islatzen da goiko taulan. Bizkaiera zaharraren ezin ukatuzko garrantzia lehen lerroan ikus daiteke, 12.53ko ehuneko garai horretan. Baina bizkaieraren egiazko ekarpena, XIX. mendeko lehen 30 urte horietan gertatzen da, 38.38ko ehuneko guztiz ohiz kanpoko horrek adierazten duenez. "Zilarrezko arona ere aski argi agertzen da, 21.67ko ehunekoarekin. Azkenik, azken lerroko ehuneko hutsaren hurrengoak garbi adierazten du Bizkaiko egungo idazleek -inoiz baino ugariago baitira-ez dutela beren euskalkiko uretatik ia tantarik edaten. Kopuru orokorrekiko erkaketari dagokionez, bizkaierazko lehen agerraldiak 383 dira guztira, kopuru apala Iparraldeko 1988en aldean, eta orokorraren %3.47 besterik ez dena. Epez epeko datuei dagokienez, lerro esanguratsuenak soilik aztertu ditut, bizkaierarako hautatu ditudan epeak mende erdikoak ez direnez gero, kalkulatze guztiak berregin behar baitira: 9. tauIa. Lehen agerraldi orokorren eta bizkaierazko hitz berekienen arteko ehunekoa, epe esanguratsuenetan. Iehen agerraldien multzoa, bilakaeraren taulan nabarmentzen zena, ia erabat ezabatua gertatzen da erkaketa honetan: ez da ahaztu behar Etxepare eta Leizarragaren obra oparoa biltzen dela epe horretan. 1800-1830 epekoa, aldiz, aski nabarmentzen da orokorrari buruz -% 14.08-; izan ere, 5. taulan ikus daitekeen Iparraldeko produkzioaren krisialdi latzean gertatzen da. Bizkaierazko zilarrezko aroa deitu dudana ere aski ezabatua gertatzen da %4.57 horretan. Oro har, argi ikusten da datu horietan bizkaierazko produkzio idatziaren ahultasuna, 1800-1830 epean izan ezik, ia erabatekoa gertatzen dena. Egungo egoera %0.28 horrek berez azaItzen du, eta, hortaz, ez dut inongo iruzkinik gaineratuko. Hitz zaharkitu eta gaur egun gutxi erabiliei buruzko argibideak, 2. eta 6. tauIen bizkaierazko kide den hamargarren taulan datoz: 10. tauIa. Lehen ag~rraldi gutxi erabiliak, eta zaharrak eta gutxi erabiliak, bizkaierazko hitz berekietan epez epe. Zortzigarren taulako emaitzei hamargarreneko azken zutabekoak kentzen badizkiegu, 11. taulako emaitzak izango ditugu, 3. taulakoen bizkaierazko kideak baitira: 11. taula. Bizkaierazko hitz berekien lehen agerraldien bilakaera, gutxi erabiliriko'hitzak kendu ondoren. .78-batez ere S. Pouvreaurena, are garrantzitsuagoa. 1701-1750 epekoa da -%35.67-argi eta garbi lehen agerraldi gehien biltzen dituena, Urte, Martin Harriet eta batez ere Larramendiren Diccionario Trilingue-ren emaitza jasotzen baitu. Ikus daitekeenez, ehunekoen aldaketak puntu erditik beherakoak dira ia guztiak. Bi nabarmentzen dira apur bat, 1701-1750 epeari dagokiona, 1.64koa dena; %35eko kopuruei dagokionez, ez zait oso adierazgarria iruditzen. Bestea, &gt; 1950 epeari dagokiona goragoa da, 2.42koa. Hau ere ez zait oso harrigarria iruditzen, definizioz zah.g.er. eremukoa 0 denez gero, kopuru absolutua gutxi aldatzen baita -besteak baino gurxiago-, eta horren ondorioz ehunekoak igo egin behar baitu. Testuetako lehen agerraldietan bezala, hiztegietakoetan ere eman ditzakegu zenbait argibide, zah. eta g. g. er. laburduren bidez hain zuzen. Testuetako lehen agerraldietan aipatu ditugun eragozpen guztiak aurkitu ditugu hemen ere, jakina. Izenlagunen eta 0 ikurpean bildu ditugunen zenbatekoak apalak direnez gero, gainerako lau kategorien azterketa egingo dugu: izenena, izenlagunena, aditzena eta adizlagunena. Erkaketa errazteko, eskuin-eskuineko zutabean, kako zuzenen artean, lehen taulako ehunekoak, hots, euskal hitz altxor osoari dagozkionak, ezarri ditut hemen eta 16, 17, eta 18. tauletan..Ikusten denez, ehuneko gehienak aski kidekoak dira, him izan ezik: lehen lerrokoa eta bi azkenetakoak. 1550 baino lehenagoko izenen ehuneko erlatiboki apala -2.88, 4.40-ri buruz-ez da, beharbada, adierazgarria, kopuru absolutua aski txikia denez gero. Esanguratsuagoak bide dira azken bigarren lerroetako aldeak, batez ere &gt; 1950 epekoa, 963.26. Antza denez, azken urte hauetan batez ere terminologiaren arloan onartzen ari garen hitzen -batez ere, edo lehenik, izenen-12 multzo garaiaren isla da.</figDesc><table><row><cell>ere Landuchioren hiztegiarena, ikusten denez baztergarria ez dena; 1651-1 700 epeak</cell></row><row><cell>&lt;1900: &gt; 1900: ditugu eratu ditugun bi zatietan: &lt;1900: &gt; 1900: epeak &lt; 1550 1551-1600 1601-1650 1651-1700 1701-1750 1751-1800 1801-1850 1851-1900 1901-1950 &gt; 1950 GUZTlRA epeak ipar. 7882 -742: 7882 3157 3157 -14: z. abs. 120 340 382 192 117 120 89 365 181 82 1988 &lt; 1550 120 1551-1600 340 1601-1650 382 1651-1700 192 1701-1750 117 1751-1800 120 1801-1850 89 1851-1900 365 1901-1950 181 &gt; 1950 82 GUZTlRA 1988 Ehuneko garaienak, espero genuen tokietan agertu dira: lehen garaietan eta 1851-[%71.40J [%28.60} ' 7140 3143 [%69.43J [%30.57J % 6.04 [4.40] 17.10 (10.96] 19.22 (10.08] 9.66 (6.19] 5.89 (4.44] 6.04 [9.47] 4.48 [11.38) 18.36 [14.49] 9.10 [15.14] 4.12 [13.46] 100.01 orok. % 486 24.69 1210 28.10 1113 34.32 683 28.11 490 23.87 1045 11.48 1256 7.09 1599 22.83 1671 10.83 1486 5.51 11039 18.00 1900 epean, epeak g.er. zah.g.er. GUZT. &lt; 1550 5 5 10 1551-1600 27 34 61 1601-1650 34 52 86 1651-1700 30 30 60 1701-1750 12 6 18 1751-1800 14 11 25 1801-1850 20 5 25 1851-1900 70 11 81 1901-1950 32 0 32 &gt;1950 16 1 17 GUZTIRA 260 155 415 (11) &lt; 1550 1551-1600 1601-1650 1651-1700 -1701-1750 1751-1800 1801-1850 1851-1900 1901-1950 &gt; 1950 110 279 296 132 99 95 64 284 149 65 6.99 % 13.40 10.31 39 30 z. abs. &lt; 1600 1601-1700 epeak a) izenak -% 11Hurrengo epearen lehen agerraldi kopuru apalak, ikusarazten du aski ongi Afiibarro-Honela banatzen dira 6359 izenak denboran zehar mende erdiz mende erdiko epeetan: ren hiztegiaren orijinaltasun urria eta Larramendirenarekiko morrontza handia. Antzeko zenbait pentsatu behar da 1851-1900, Duvoisin eta Harrieten epeaz. 15. taula. lzenen lehen agerraldiak mende erdiz mende erdi. 17.74 7.22 21 1701-1799 Hurrengo lerroaren igotze nabarmenak -%9.94tik % 14.44ra-ikusarazten digu epeak z. abs. 96 18.82 37.46 109 1800-1830 Azkueren hiztegia ez dela aurrekoen biltzaile hutsa, eta hitz altxor berri handia -zei-&lt; 1550 183 2.88 [4.40] 8.39 6.29 6.04 4.07 18.06 9.47 4.13 GUZTlRA 1573 100.00 Iparraldeko hitzen kasuan, orokorretan bezala, hitz guztien eta hitz "normal"en ehunekoen arteko aldea txikia da, epe guztietan puntutik beherakoa eta iruzkin bere-zirik merezi ez duena. % z. abs. epeak bizk. &lt; 1600 48 1800-1830 147 1890 -1930 83 &gt; 1970 2 1696 1044 1816 713 2.83 14.08 4.57 0.28 5.15 20.62 5.15 0.68 15 60 15 2 1831-1889 1890-1930 1931-1970 &gt; 1970 GUZTlRA 291 99.99 naren zati garrantzitsu bat testuetara igaro baitzen gero--jasotzen duela. Azken lerre-ko ehuneko garaia -14.36, hots aurreko epekoaren parekoa-xx. mendeko bigarren erdian euskal hiztegigintzak egin duen ahalegin nabariaren lekuko gertatzen da. 1551-1600 602 9.47 [10.92] Han bezala, hiztegietako lehen agerraldi "guztiak, lehenik, bi zati handietan bana-1601-1650 525 8.25 [10.08] tuko ditut: aIde batetik 1900 baino lehenagokoak eta bestetik 1900ez gerokoak. 1651-1700 369 5.80 [6.19] Hauek dira bi kopuruak eta dagozkien ehunekoak: 1701-1750 262 4.12 [4.49] Hitz zaharkitu eta gaur egun gutxi erabiliei buruzko argibideak, bigarren taula-&lt;1900: 2485 [%71.20) 1751-1800 565 8.88 [9.47] ren kide den hamahirugarren taulan datoz: &gt; 1900: 1005 [%28.80} 1801-1850 737 11.59 [11.38] Bizkaierazko hitzen kasuan, IparraIdeko orokorretan bezala, hitz guztien eta hitz "normal"en ehunekoen arteko aldea txikia da, bigarren epean izan ezik epe guztietan puntutik beherakoa edo. BestaIde, kopuru absolutuak apalak dira, aurreko kasuetan baino aski apalagoak. Hortaz, bestetan iruzkin esanguratsurik egiteko biderik ez bazegoen, are gutxiago honetan. 4. Hiztegietako lehen agerraldien bilakaeraz o 40 o 80 GUZT. &lt; 1550 0 0 1551-1600 24 13. taula. Lehen agerraldi gutxi erabiliak, eta zaharrak eta gutxi erabiliak, hiztegietako lehen agerraldietan mende erdiz mende erdi. epeak g.er. zah.g.er. 1851-1900 946 14.88 [14.49] Testuetako lehen agerraldietako ehunekoekin erkatzen baditugu -71.40 eta 1901-1950 1107 17.41 [15.14] 28.60, hurrenez hurren-ikusiko dugu aldea hutsaren hurrengoa dela. &gt; 1950 1063 16.72 [13.46] Hiztegietako lehen agerraldi, mende honetan zaharkitutzat jo daitezkeenak 81 GUZTIRA 6359 100.00 dira, eta gaur gutxi erabiliak direnak 67: 148 guztira; bestalde, 1900ez gerokoetan g. 16 1601-1650 0 g. er. marka dutenak 3 dira. Hortaz, hiztegietako lehen agerraldietatik hitz zaharkitu 0 1651-1700 55 eta gaur gutxi erabiliak kenduaz emaitza hauek ditugu eratu ditugun bi zatietan: 25 3. epeak &lt; 1600 1601-1700 1701-1799 1800-1830 1831-1889 1890-1930 1931-1970 &gt; 1970 48 35 25 147 23 83 20 2 12.53 9.14 6.53 38.38 6.01 GUZT. zah.g.er. Testuetako agerraldiez gain, nire Euskal Hiztegia-n orobat saiatu naiz ematen, gorago azaldu dudan eran, hitzen Iehen agerraldiak hiztegietan. Hiztegietako age-rraldi horiez arituko naiz atal honetan, aurkezpenean, egoki den neurrian, aurreko ataIetako urratsak eginaz. 12. taula. Hiztegietako lehen agerraldien bilakaera, mende erdiz mende erdi. epeak z. abs. % &lt; 1550 15 0.43 251 16 7 73 91 11 1701-1750 214 37 1751-1800 14 2 1801-1850 6 1 1851-1900 69 4 1901-1950 91 0 &gt; 1950 11 0 GUZTlRA 260 155 415 &lt;1900: &gt; 1900: Guztira 2018 -148: 903 -3: 1870 900 2770 [%67.51} [%32.49} [100.00} Espero zenez, gutxi aldatzen dira ehunekoak, nahiz eta 1900ez gerokoak zerbait gora egiten duen. Testuetako lehen agerraldiez mintzatzean esan dugun bezala, puntu honetan ere, argibide errealagoak izateko Orotariko Euskal Hiztegia-ren datuen azterketa zehatzagoa behar genuke. b) izenondoak 1600.a arteko 48 epeak g.er. &lt; 1600 4 1601-1700 3 1701-1799 4 5 2 o 9 5 4 1551-1600 339 9.71 1601-1650 13 0.37 165 1-1 700 411 Hamabigarren taulako emaitzei hamahirugarreneko azken zutabekoak kentzen ba-Honela banatzen dira 1397 izenondoak denboran zehar mende erdiz mende erdi-dizkiegu, 14. taulako emaitzak izango ditugu, 3. taulakoen hiztegietako kideak baitira: 5. Euskal hitz altxorra gramatika kategorien arabera ko epeetan: 11.78 1701-1750 1245 35.67 1751-1800 69 14. taula. Lehen agerraldi gutxi erabiliak, eta zaharrak eta gutxi erabiliak, 16. taula. Izenondoen lehen agerraldiak mende erdiz mende erdi. Atarikoetan esan dudanez, gramkat eremuan izenak -iz-, izenondoak -io-, hiztegietako lehen agerraldietan mende erdiz mende erdi. izenlagunak -il-, aditzak -ad-, adizlagunak-al-eta besteak -0 -bereizi epeak z. abs.&lt; 1.98 1801-1850 46 epeak z. abs. % ditut. Hauek dira horietako kategoria bakoitzari dagokion kopurua: 1550 51 3.65 [4.40] 1.32 1851-1900 347 9.94 1901-1950 504 &lt; 1550 15 0.51 1551-1600 299 10.24 iz: 6844 io: 1466 il: 276 ad: 2151 al: 988 1551-1600 132 9.45 [10.92} 0: 312 1601-1650 124 8.88 [10.08] 14.44 &gt; 1950 501 1601-1650 13 0.45 Kopuru hauen batuketaren emaitza, 12037 da, hots, fitxen kopurua -11687-1651-1700 96 6.87 [6.19] 14.36 GUZTIRA 3490 1651-1700 331 11.33 baino garaiagoa. Izan ere, fitxa batzuei gramatika kategoria bat baino gehiago ezarri 1701-1750 62 4.44 [4.49] 100.00 1701-1750 994 34.03 zaie, eta hortik bi kopuruen arteko aldea. 1751-1800 118 8.45 [9.47} 21.67 5.22 0.52 GUZTIRA 383 100.00 1800-1830 31 1831-1889 8 1890-1930 22 1931-1970 5 &gt; 1970 0 7 o 1 o o 38 8 23 5 o GUZTIRA 77 15 92 Hamabigarren eta ondoko tauIen emaitzak ulertzeko ez da ahaztu behar datu base-ko hitz askok -gorago azaldu denez testu batean lehenago agertzen direnak batik bat-ez dutela argibide hau. Horregatik da kopuru guztien batuketa 3490ekoa, tes-tuetako Iehen agerraldien 1103gen aIdean. Nolanahi ere, emaitzok aski argi islatzen dituzte euskal hiztegigintzaren zernolako nagusiak. Lehen Ierroak antzinako hitz zerrenden uzta, ikusten denez aski urria, jasotzen du; bigarrenak -%9.71-batez 1751-1800 53 1.81 1801-1850 39 1.34 1851-1900 274 9.38 1901-1950 413 14.14 &gt; 1950 490 1801-1850 148 10.59 [11.38] Atal honetan, kategoria horien denboran zeharko bilakaera aztertu nahi dut. 1851-1900 206 14.75 [14.49] Horretarako, lehenik, testuetan agertzen ez diren lehen agerraldien, hots, dtest ere-1901-1950 217 15.53 [15.14] muan 0 dutenen kenketa egin behar dut. Hauek dira 0 ikurreko kopuruak: iz: 465; &gt; 1950 243 17.39 [13.46] io: 68; il: 4; ad: 63; "al: 18; 0: 7. Hortaz, hauek dira kontuan hartzeko kopuruak: GUZTlRA 1397 100.00 16.78 GUZTIRA 2921 100.01 iz: 6359 io: 1466 il: 272 ad: 2085 al: 967 0: 305 (12) Ikus, nolanahi ere, izenondoen banaketa denboran zehar hurrengo azpiatalean.</cell></row></table><note>Espero zenez, gutxi aldatzen dira ehunekoak. Argi dago puntu honi buruzko argi- bide errealagoak izateko Orotariko Euskal Hiztegia-ren datuen azterketa zehatzagoa behar genukeela.,Jakina denez, bizkaiera klasikoaren loraldia 1800 urtean hasten da eta oso gutxi irauten du, 30 bat urte. Bestalde, badu bizkaiera idatziak "zilarrezko aro" bat, XIX.% orok.mendearen</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Erkaketa errazteko, eskuin-eskuineko zutabean, kako zuzenen artean, 12. taulako ehunekoak, hots, hiztegietako lehen agerraldietako kopuru orokorrei dagozkienak, ezarri ditut taula honetan eta hurrengoan.Ikusten denez, aIde esanguratsu bakarra azken Ierrokoa da, .%2.63koa, eta testuetako lehen agerraldietan bezala, goragokoa izenen orokorra baino.Gorago esan dudanez, erat eremuan, hitz eratorriei, zeini bere atzizkia, eta elkartuei, zeini bere bigarren osagaia, ezarri diegu. Hortaz, ez dugu ikur bakar bat hitz eratorri guztiak, edo elkartu guztiak, aztertzeko. Baina ez eratorri, ez elkartu ez diren hitzei 0 marka ezarri diegunez gero, aski erraza gertatzen cia "herezko hitz U deituko ditudan hitz horien bilakaera aztertzea. Hori da atal honen helburua.Hurrengo taulan, epe bakoitzean, epeko berezko hitzen eta epeko hitz guztien arteko erlazioa ematen da, berezkoen ehunekoaren bidez: 20. taula. Berezko hitzen lehen agerraldiak testuetan mende erdiz mende erdi.Nolanahi ere, joera etengabe hori erabat eteten da xx. mendearen bigarren erdian -1901-1950 epeko %24.66tik &gt; 1950ko %40.84-, hots, hizkuntza, irudiz, inoiz baino gehiago landuagoa, gaurkotuagoa eta jasoagoa agertzen denean. Puntu honetan kontuan izan behar da azken urte hauetan inoiz bezala ugaritu direla maileguak hizkuntzan, eta kasu askotan mailegu horiek eratorriak garatzeko ez dute oraindik aski denbora izan; edo bestela esateko, oraingoz bederen, eratorri gehienak ere mai-Ieguz hartzen dira. Bestalde, azken urteotako gaurkotze eta lantzea gorabehera, inork gutxik ukatuko du, nik uste, hizkuntzak beregaintasuna galdu duela, are hitz altxorraren eremuan, hizkuntzak gaur egun pairatzen duen erdaren eraginaren ondorioz.7. Zenbait atzizkiren modernotasunazHitz eratorrietan, erat eremuan ehundik gora atzizki hartu ditut aintzat. Horietako askok oso agerraldi gutxi dituzte datu basean, eta, hortaz, ez dira adierazgarriak. Atal honetan maiztasun handiko atzizkiak -hots, 100 baino gehiago hitzetan agertzen direnak-eta, maiztasun txikiagokoak izanik, interes bereziren bat zutenak hartu ditut kontuan. Atzizki bakoitzean datu hauek eman ditut: lehenik, kako zuzenen artean, maiztasun absolutua, gero 1900 baino lehenagoko lehen agerraldiak, gero mende honetako lehen agerraldiak, bi horien batuketa ondoren, eta azkenik, mende honetakoen ehunekoa agerraldi datadun guztiei buruz. Hauek dira emaitzak:(14) Cf. 1. Sarasola "Contribuci6n a1 estudio y edici6n de textos antiguos vascos",ASJU 17,1984,206.   Maila alderdiak euskal hitz altxorrean Atarikoetan azaldu denez, maila eremuan bi errejistro besterik ez ditut kontuan hartu, goi. eta beh.} eta markarik gabekoei ohiko O-a ezarri diet. Lehen agerraldi guztietatik -11687-, goi. marka dutenak 330 18 dira, hots, %2.82. Honela banatzen dira 330 lehen agerraldi horiek denboran zehar mende erdiz mende erdiko epeetan: 18. taula. Goi mailako lehen agerraldiak mende erdiz mende erdi. Erkaketa errazteko, eskuin-eskuineko zutabean, kako zuzenen artean, lehen taulako ehunekoak, hots, euskal hitz altxor osoari dagozkionak, ezarri ditut hemen eta 18.ean. Ikusten denez, goi mailako lehen agerraldien eta lehen agerraldi orokorren ehunekoen arteko diferentzia handienak 1650 aurreko epeetan daude -5.20, 5.49 eta 4.78, hurrenez hurren-hots,.lapurtar klasikoen garaietan, eta bestalde 1901-1950 epean -5.60, epe guztien artean garaiena-, garbizaletasunaren garaian, hain zuzen. 11687 lehen agerraldietatik beh. marka dutenak 233 dira,19 hots, % 1.99. Honela banatzen dira 233 lehen agerraldi horiek denboran zehar mende erdiz mende erdiko epeetan: 18. taula. Behe mailako lehen agerraldiak mende erdiz mende erdi. Behe mailakoen artean ez dago ehunekoetan aIde handirik orokorrei buruz: diferentzia handiena behe mailakoen aIde 3.77ko da, 1701-1750 epean. Salbuespen nabarmena XX mendea da, eta batez ere bigarren erdialdea, non erabat apaltzen den behe mailako lehen agerraldien ehunekoa eta 9.11ko aldea dagoen orokorren aIde. Bada beste erkaketa bat esanguratsua maila dela eta. Mailaren eta euskalkiaren artekoa da. Izan ere, goi. marka daramaten 330 lehen agerraldietatik, 143-k -hau da, %43,33-ipar. marka daramate, eta; beste 16-k -%4.85-zub. marka;20 hots, badago halako lotura bat maiIa goratasun eta iparraldeko euskalkien -batez ere lapurtar tradizioaren-artean. Beste errejistroari, hots, beh. mailari dagokionez, marka hori duten 233 lehen agerraldietatik 105ek -hau da, %45.06k-heg. marka daramate, 21ek -%9.01ipat; 12k -%5.15-gip. eta 9k -%3.86-bizk. Hegoaldeko markako ehunekoari gipuzkerazkoena eta bizkaierazkoena batzen badizkiegu, 54.07 ehunekoa dugu. Hortaz, badirudi behe mailako lehen agerraldien kasuan, Hegoaldeko hitzekin dagoela nolaerebait lotua beh. maila hori.</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>635</cell></row><row><cell cols="7">e2) aditzak Honela banatzen dira hiztegietako 544 aditzak denboran zehar mendez mendeko epeetan: 20. taula. Aditzen lehen agerraldiak hiztegietan mendez mende. epeak z. abs. 96 &lt; 1600 81 14.89 1601-1700 58 10.66 1701-1800 246 45.22 1801-1900 62 11.40 &gt; 1900 97 17.83 GUZTlRA 544 100.00 epeak erat-O orok. % &lt; 1550 340 486 69.96 1551-1600 656 1210 54.21 1601-1650 440 1113 39.53 1651-1700 254 683 37.19 1701-1750 175 490 35.71 1751-1800 316 1045 (1)15 (2)16 GUZT %17 ADA [27] 14 + 11 : 25 40. .00 ALDI [178) 73 + 96 : 169 56.80 ARAZI [245} 175 + 59 : 234 25.21 ARI [207J 104 + 91 : 195 46.67 DUN (120) 61 + 51 : 112 45.54 DURA (62) 41 + 15 : 56 26.78 ERA [82] 36 + 24 : 60 40.00 8. epeak z. abs.&lt; 30.24 1801-1850 383 1256 30.49 1851-1900 437 1599 27.32 1901-1950 412 1671 ETA [111] 28 + 76 : 104 73.08 GAILU [27] 1550 31 (4.40] 9.60 4 + 19 : 19 78.95 GARRI 1551-1600 53 16.41 [10.92] (213) 140 + 62 : 202 30.69 1601-1650 48 14.86 (10.08] 24.66 &gt; 1950 607 1486 KERIA [110] 59 + 46 : 105 43.81 1651-1700 29 8.98 (6.19) 40.84 GUZTlRA 4020 11039 KA [279] 133 + 105 : 238 44.12 1701-1750 17 5.26 (4.49) 36.42 KI(iz) (77) 37 + 38 : 75 50.57 1751-1800 14 4.33 t9.47) [10.14] [12.15] [37.65J (11.26J [28.80] Aisa ikusten da aditzen ehunekoek ez dietela, aski urrutitik baizik, ehuneko oro-korrei jarraitzen. Nolanahi ere, bi bereizten dira besteak baino aski nabarmenago: 1701-1800 epekoa~%7.57 aditzenaren alde-eta mende honetakoa -9610.97 KI(al) [141} 109 + 27 : 136 19.85 1801-1850 11 3.40 [11.38) Ikusten denez, berezko hitzen ehunekoa gutxituz doa etengabe 1950 arte. Hor-KO [327} 211 + 109 : 320 34.06 1851-1900 29 8.98 (14.49] taz, hitz eratorri eta elkartuen ehunekoa hein berean doa handituz. Jakina denez, KOI [23} 10 + 13 : 23 56.52 1901-1950 67 20.74 (15.14) bada hizkuntza guztietan halako lotura hertsi bat 14 idazkera jasoaren eta hitz erato-TEGI [80] 42 + 34 : 76 44.73 egiten dutena, hain zuzen. TASUN [296] 165 + 95 : 260 36.53 bat handiena -% 14.68-gertatzen dena: 1601 eta 1650 artean lapurtar kIasikoek PEN [74} 35 + 37 : 72 51.39 jasotze prozesu bat ispilatzen duo Prozesua etengabea da, baina urratsen artean bada MENDU [25} 25 + 0: 25 0.00 tik, euskara idatziaren historiak, hizkuntzaren etengabeko lantze, beregaintze eta MEN [56] 33 + 26 : 59 44.07 garaiak, hizkuntza landua, beregaina eta nolabait jasoa adierazten duo AIde honeta-LE (110) 74 + 30 : 104 GUZTIRA 323 99.99 28.85 rrien eta elkartuen ugaritasunaren artean; hots, hitz eratorri eta elkartuen ehuneko KOR [116} 58 + 38 : 96 39.58 &gt; 1950 24 7.43 (13.46)</cell></row><row><cell cols="7">orokorraren alde-. Lehenengoaren zergatikoa hau izan daiteke: epe horretako TI [61] 42 + 18 : 60 30.00</cell></row><row><cell cols="7">hiztegi guztiak erdara-euskara dira, eta jakina da bai U rtek eta baita Larramendik TSU {153] 90 + 58 : 148 39.19</cell></row><row><cell cols="7">ere ez zutela inongo eragozpenik erdal aditzaren kidetzat euskal aditz bat eratze-TXO [109] 61 + 44 : 105 41.90</cell></row><row><cell cols="7">ko edo asmatzeko. Mende honetakoa, testuetako Iehen agerraldei dagokien taulan TZA [103] 60 + 38 : 98 38.77</cell></row><row><cell cols="7">ikusi dugunaren ildotik doa: aditzen ehunekoaren beheraIdi nabarmenetik, hain TZAILE [145] 91 + 45 : 136 33.09</cell></row><row><cell>zuzen.</cell><cell>TZE</cell><cell>[294]</cell><cell></cell><cell cols="2">185 + 100 :</cell><cell>285</cell><cell>35.08</cell></row><row><cell cols="5">6. Hitz eratorri eta elkartuen bilakaera ZAIN [41] 15 + ZALE [63] 19 + epeak z. abs. ZIO [58] 34 + &lt; 1550 17 155 1-1600 28</cell><cell>20 : 43 : % 22 : 7.39 12.1 7</cell><cell>35 62 56</cell><cell>57.14 69.35 (4.40] 39.28 (10.92]</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">GUZTIRA 1601-1650</cell><cell>21</cell><cell>1486</cell><cell>9.13</cell><cell>3750</cell><cell>39.73 [10.08]</cell></row><row><cell cols="7">19. taula. lzenen lehen agerraldiak hiztegietan mendez mende. epeak z. abs. % &lt; 1600 228 9.58 1601-1700 293 12.31 1701-1800 862 36.22 1801-1900 249 10.46 &gt; 1900 748 31.43 GUZTlRA 2380 100.00 {10.14} 1651-1700 17 7.39 (6.19] Azken zutabeko ehunekoak, delako atzizkiaren "modernotasuna" adierazten du: 1701-1750 19 8.26 (4.49] atzizki jakin batek bere lehen agerraldiko hitz guztiak mende honetakoak balitu, 1751-1800 30 13.04 (9.47J % 100 emango luke azken zutabean, eta, era berean, agerraldi guztiak aurreko men-1801-1850 23 10.00 (11.38] detakoak balitu -eta hori gertatzen da zerrendako -mendu atzizkiarekin-%0 1851-1900 39 16.96 (14.49) emango luke zutabe berean. 1901-1950 26 11.30 (15.14) {12.15} {11.26} {28.80} (1 7) GUZT zati (2) da ehuneko hau. (19) Horietatik 24'''batez ere beh:' eta 37 "gaur beh.". 16) Sarrera kopurua mende honetan, (18) Horietatik 3 "goi. (g.er.)." marka daramate, eta 5-ek "gaur goi"marka. (15) Sarrera kopurua 1900 arte( GUZTIRA 230 99.99 [37.65} Emaitzok grafikoan ikus daitezke. &gt; 1950 10 4.35 (13.46)</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Esan dezagun bidenabar, espero zen bezala lehen agerraldi atzizkidunen ehunekoa garaiago dela orokorra baino.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">nire Euskal hiztegia-n ez dute inongo dialekto markarik, eta 112 -hots, %30,94-ipar. markaturik agertzen dira. Beste hiruk, aldiz, zub. marka dute. Erabilerari dagokionez, 278 hitz -hots, %76.80-nire Euskal hiztegia-n inongo erabilera markarik gabe azaltzen dira, 42 -% 11.60-zaharkitutzat jotzen dira, 6 gutxi erabilitzat, 20 gaur gurxi erabilitzat, eta 10 zahar eta gutxi erabilitzat. Mailari dagokionez, 324 hitz -hots, %89.50-nire Euskal hiztegia-n inongo erabilera markarik gabe azaltzen dira, 28.-%7.73-goi milakoak dira eta 9 -%2.49-behe mailakoak. Gorago aipatu dudanez, lotu izan da idazkera jasoa hitz eratorrien ugaritasunarekin, eta idazkera herrikoia haien urritasunarekin. Etxepare beti izan da idazle herrikoitzat hartua, eta badirudi gure datuek horrelako zerbait adierazten dutela: Erxepareren 362 hitzetatik 241 -hots</title>
		<ptr target="%66.57-ez-eratorriakdira.IkusikodugunezehunekohoriapalagoadaLeizarragaganetalapurtarklasikoengan" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Etxepareren ekarpenetik 243 hitz -hots, %67.12-euskara komunekoak dira, hau da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Leizarragaren 1009 lehen agerraldi horietatik 659 -hots, %65.31-euskara komunekoak dira, hau da, nire Euskal hiztegia-n ez dute inongo dialekto markarik, eta 334 -hots, %33.10-iparraldekotzat jotzen direnak; zub. marka agertzen dutenak 6 besterik ez dira. Erabilerari dagokionez, 680 -hots, %67.39-markarik gabeak dira, 138 -%13.68-nire Euskal hiztegia-n zaharkitutzat hartzen direnak, 58 -%5.75-gutxi erabiliak, 54&apos;-%5.35-gaur gutxi erabiliak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Leizarraga Euskal Hitz Altxorraren Historian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Leizarraga</forename><surname>Da Lehen Agerraldi Gehien Dituen Idazlea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haren</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Leizarragarenlehenagerraldieniaerdiakhitzeratorriak-edoelkartuak-dira:gogoradezagunEtxeparerenganhirutatikbatzirela" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>er.)&quot; argibidea dakartenak. Mailari dagokionez 938 -hots, %92.96-dira markarik gabekoak, 50 -%4.96-goi mailakoak eta 21 -%5.75-behe mailakoak. Leizarragagan, hitz ez eratorrien kopuru erlatiboak behera egiten du, Etxeparerenarekin alderatzen badugu: 515 dira erat eremuan 0 ikurrera biltzen direnak, hots %51,04. Hortaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gainerakoen lehen agerraldien kopuruak askoz ere apalagoak dira: Sarako taldekoen artean Materrek 106 lehen agerraldi ditu, Haranburuk 69, Harizmendik 10, Argaiiiaratsek 26. Horietatik at, Gazteluzarrek 32, Tartasek -Onsa hiltzeko bidia liburuan-41 eta Belapeire zuberotarrak 60 -horietako 18, hots, %30, zubererazkoak-. Aipagarria da Oihenart, bere euskarazko obraren laburtasuna gorabehera 162 lehen agerraldi dituena. Hortaz, Etxeberri Ziburukoa eta Axular soilik aztertuko ditut saio honetan. Bietako lehenak him liburu idatzi zituen -Manual debozionezkoa (1627), Noelak (1630) eta Elizara erabiltzeko liburua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Etxeberri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1636" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ziburukoa Lapurtar klasikoen artean Etxeberri Ziburukoa eta Axular dira lehen agerraldi gehien dituzten idazleak, 445 eta 350, hurrenez hurren. eta hirurak izan ditugu kontuan kalkuluak egiteko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Leizarragaren ondoren, lehen agerraldi gehien dituen idazlea. 445 hitz horietatik 260 (hots, %58.43) euskara komunekoak dira, hau da, nire Euskal hiztegia-n ez dute inongo dialekto markarik, eta 179 (hots, %40.22) Iparraldekotzat jotzen direnetakoak dira. Ikusten denez, Iparraldeko hitzen ehunekoa (%40.22) nabarmen garaiagoa da Etxeparerena (%30,94) eta Leizarragarena (%33.10) baino. Erabilerari dagokionez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Etxeberri</forename><surname>Esan Berri Dudanez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ziburukoaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">51</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>hots, %68.99) markarik gabeak dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zah. (G. er.)&quot; argibidea dakartenak. Mailari dagokionez 420 (hors, %94.38) dira markarik gabekoak, 21 (%4.72) goi mailakoak eta 4 (%0.90) behe mailakoak</title>
		<idno>11.46) nire Euskal hiztegia-n zaharkitutzat hartzen direnak, 29 (%6.52</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>) gutxi erabiliak, 25 (%5.62) gaur gutxi erabiliak, eta 33 (%7.42). Hitz ez eratorriak Etxeberri Ziburukoaren lehen agerraldien artean 188 dira 445tetik (hots, %42.24) hau da Leizarragarenak baino are gutxiago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Horietatik 240 (hots, %68.57) euskara komunekoak dira, hau da, nire Euskal hiztegia-n ez dute inongo dialekto markarik, eta 103 (hots, %29.43) han Iparraldekotzat jotzen direnetakoak dira. Ikusten denez, Iparraldeko hitzen ehunekoa (%29.43) Etxeparerenaren (%30,94) eta Leizarragarenaren (%33.10) mailakoa dela, eta Etxeberri Ziburukoarena (%40.22) baino nabarmen apalagoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Axular</forename><surname>Piarres Axularren Obra Bakar Gero-N</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">17</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>350 lehen agerraldi daude. Erabilerari dagokionez, 267 (hots, %7 6.29) markarik gabeak dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zah. (G. er.)&quot; argibidea dakartenak. Ikus daitekeenez, Axularren lehen agerraldietatik denboraren iragaitzari aurre egin dioten lehen agerraldien ehunekoa (hots, %76.29) ia Etxeparerena (%76.80) bezain garaia da, eta Leizarragarena (%67.39) eta Etxeberri Ziburukoarena (%68.99) baino garaiagoa. Mailari dagokionez 328 (hots, %93.71) dira markarik gabekoak, 18 (%5.14) goi mailakoak eta 3 (%0.86) behemailakoak.lkustendenez.mailari buruzko ehunekoetan ez da aIde esanguratsurik gertatzen orain arte aztertu ditugun lau idazleen artean</title>
		<idno>nire Euskal hiztegia-n zaharkitutzat hartzen direnak, 30 (%8.57) gutxi era- biliak, 10 (%2.86) gaur gutxi erabiliak, eta 24 (%6.86</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hitz ez eratorriak edo berezkoak Axularren lehen agerraldien artean 114 dira 350tetik (hots, %32.57</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Leizarragarengan hasten den hitz eratorrien ehunekoaren gorakada nabarmenak (% 48.96 hitz eratorri eta elkartu</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Etxepareren %33.43ren aldean) gorago egiten du Etxeberri Ziburukoarengan (%57.76), Axularren %67.43rekin joera bururatuz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obra horietan 253 lehen agerraldi agertzen dira. Horietako 65ek (hots, %25,69) Larramendiren hiztegian dute lehen agerraldia. Dialekto etorkiari dagokionez, 223 (hots, %88.14) euskara komunekoak dira, hau da, nire Euskal hiztegia-n ez dute inongo dialekto markarik. Ehuneko hori, Iparraldekoen artean ikusi duguna baino nabarmen garaiagoa dena, ez da harritzekoa erdialdeko idazle bati dagokionez. Gainerakoetatik, 15ek Hegoaldeko marka dute, bostek gipuzkerarena, seik Iparraldeko hizkerena -horietako bostek &quot;batez ere ipar.&quot; marka-; hortaz, nahiz eta bakarra den &quot;naf.&quot; daraman lehen agerraldia, aski argi ikusten da Mendiburu, erdialdekoa izanik, sortaldeko hizkeren eragina duen idazlea dela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mendiburu</forename><surname>Sebastian Mendibururen Idazlanetatik ] Esusen Amore-Nekeei Dagozten Zenbait Otoitzgai Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Altunak argitaraturiko Mendibururen idazlan argitaragabeak erabili ditut. Erabilerari dagokionez, 196 (hots, %77.47) markarik gabeak dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zah. (G. er.)&quot; argibidea dakartenak. Azpimarratzekoa da gutxi erabilien ehuneko garaia, Mendiburuk hitzak sortzeko zaletaslin ezagunaren isla bide dena. Aldiz, zaharkituen ehunekoa ez da aurrekoetan bezain garaia, XVIII. mendeko idazlea delako, agian. Mailari dagokionez 246 (hots, %97.23) dira markarik gabekoak, 2 (%0.79) goi mailakoak eta 5 (%0.51) behemailakoak.Ikustendenez.mailari buruzko ehunekoetan, orain aztertu ditugun idazleen artean bezala, ez da alderdi esanguratsurik gertatzen Mendibururengan</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">nire Euskal hiztegia-n zaharkitutzat hartzen direnak, 38 (%15.02) gutxi erabiliak, 8 (%3.16) gaur gutxi erabiliak, eta 7 (%2.77)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hitz ez eratorriak edo berezkoak Mendibururen lehen agerraldien artean 65 dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">kopuru horrek 25.69ko ehunekoa ematen digu, orain arte ikusiriko apalena, eta Mendibururen hitzak sortzeko zaletasun ezaguna, aipatu berri duguna</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bermatzen duena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">n erabiltzen den erakusgarrian 138 lehen agerraldi aurkitu digutu,21 horietatik 41ek (%29.71) Larramendiren hiztegian dute lehen agerraldia. XIX. mendearen hasierako gipuzkoar idazle honengan, 138 lehen agerraldi horietatik 123 (hots, %89.13) euskara komunekoak dira, hau da, nire Euskal hiztegia-n ez dute inongo dialekto markarik. Gainekoetatik, 9 (%6.52) han Hegoaldekotzat jotzen direnetakoak dira, eta 4 (%2.90) gipuzkerazkoak: beste alderdietako eragin nabarmenik agertzen ez duen erdialdeko idazle baten aurrean gaude</title>
		<editor>Agirre Asteasukoa Juan Bautista Agirreren Erakusaldiak idazlan zabaletik Orotariko Euskal Hiztegia-</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Erabilerari dagokionez, 115 (hots, %83.33) markarik gabeak dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zah. (G. er.)&quot; argibidea dakartenak. lkus daitekeenez, markarik gabekoen ehuneko garaiena da Agirre Asteasukoarena. XIX. mendearen hasierako idazlea izanik ez da, beharbada, harritzeko kontua. Mailari dagokionez 136 (hots, %98.55) dira markarik gabekoak eta 2 (%1.45) behe mailakoak. Puntu honetan ere Agirre Asteasukoa da markarik gabekoen ehunekorik garaiena duena. Hitz ez eratorriak edo berezkoak Agirreren lehen agerraldien artean 40 dira (%28.98), hots, Mendibururena baino apur bat garaiagoa</title>
		<idno>nire Euskal hiztegia-n zaharkitutzat hattzen direnak, 14 (%10.14) gutxi erabi- liak, 2 (%1.45) gaur gutxi erabiliak, eta 4 (%2.90</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>baina bere epeko bataz bestekoa (%30.49) baino zerbait apalagoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nire Euskal hiztegia-n 1808 datarekin 146 lehen agerraldi gertatzen dira; baina horietako 8 gutxienez Afiibarroren Misiolari euskalduna-koak dira. Baliteke Agirre Asteasukoari egotzi dizkiodan 138 horietatik bat edo bat Afiibarrorena izatea orobat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
