<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Zerbait gehiago euskal azentubideen historiaz</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1997">1997</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><forename type="middle">Ignacio</forename><surname>Hualde</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">University of Illinois</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Zerbait gehiago euskal azentubideen historiaz</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="425" to="445"/>
							<date type="published" when="1997">1997</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:39+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this paper the origin of the diversification ofthe Basque accentual systems ofthe western and central areas is considered. In spite ofthe great accentual diversity found in this area, certain agreements on the accentual properties ofspecific morphological categories and lexical items clearly point out to a common origin in the not too distant past. Although the most common accentual pattern in this territory is postinitial accent, I argue that the original system must have hadphrase-final accentuation, like some ofthe present-day varieties ofthe Bizkaian coast. It appears that the development form phrase-final to postinitial accent, has followed one oftwo different paths, depending on the area. A direct transformation from one accentual system into the other would have been the association ofaccentual prominence with a rise in pitch (as it normally is in Spanish), instead of with a pitch fall, as in coastal Bizkaian. A more complex route was followed in some other areas going through stages with penultimate and postpostinitial accent, both ofwhich are attested in neighboring present-day varieties.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Azentu bereizgarria Euskal Herrietan 1</head><p>Hizkuntza baten azentuera aztertzen dugunean, erantzun behar dugun galdera garrantzitsuenetariko bat hauxe da: azentua ·bereizgar~ia den ala ez, hau da, azentua esanahiak bereizteko erabil daitekeen. Euskararen kasuan, galdera horri dagokion erantzuna desberdina da hizkeraren arabera. Ikuspegi honetatik, him eskualde nagusi aurkitzen ditugu Euskal Herrian. Ekialdean, zubererak eta erronkarierak azentu bereizgarria dute, neska eta neska, adibidez, hitz desberdinak baitira euskalki hauetan. Mendebaldean, azentu bereizgarria aurkitzen dugu ia bizkaiera eta gipuzkeraren eremu osoan eta baita Bidasoaldean ere. "la eremu osoan" esan behar dugu euskararen hegoaldeko muga ondoan dauden hizkera batzuetan -Arrasaten edo Aramaion, adibidez-azentua ez baita bereizgarria. Baina azentu bereizgarririk gabeko hizke-(1) Lan hau Joseba Lakarrak zuzendutako HEuskararen historia: arazo zahar, bide berri" EHUren 1997ko udako ikastaroan eman nuen hitzaldi baten testua da. Hemen esaten den gauza gehienak nire Euskal azentuerak liburuan ere agertzen dira. Dena den, irakurleak zenbait datu berri aurkituko du hemen. rak muga ondoan daudenak direnez gero, hizkera hauetan azentu bereizgarriaren galera gertakari modernotzat har dezakegu (gazteen hizkeran azentu bereizgarria galdu da beste lekua askotan -Donostialdean, adibidez). Ekialdeko eta mendebaldeko bi eskualde hauen artean, azentu bereizgarririk gabeko eremu zabal bat dugu: Nafarroa garaiko zati handi bat, Lapurdi eta Nafarroa Beherea.</p><p>Esan behar da Lapurdiko leku batzuetan -Saran, esate baterako--eta Ultzaman azaleko kontraste batzuk aurkitzen ditugula. Bi eskualde hauetan saria 'sarea' eta sarfa 'saria', adibidez, azentuaren bidez bereizten dira. Baina, hala eta guztiz, ez dago bereizkuntza lexikalik hizkera hauetan. Azentuaren kokagunea baldintzatzen duena erroaren azken bokala da. Hizkera hauetan erdiko bokalak irristari bihurtzen dira beste bokal baten aurrean: sare, sarja. Goiko bokalek, berriz, bokaltasunari eusten diote: sari, sari.a. Bi kasuetan, azentua azkenaurreko silaban ezartzen da, baina silabaketa desberdina denez kontraste bat dugu: sa.rja vs. sa.rf.a. Beraz, hizkera hauetan bereizgarria dena silabaketa cla, nolabait esateko, eta ez azentuera. Egia esan, egoera hau apur bat anomaloa da: printzipioz, erdiko bokalek silabikotasuna galtzen badute ingurune batean, goiko bokalak ere irristari bihurtzea espero genuke. Anomalia hau azaltzeko, proposa dezakegu irristaritze araua sortu zenean, goiko bokalen ingumnea desberdina zela. Zehazkiago sa.re.a &gt; sa. re*a I"&gt;J sa.rja, o.tso.a &gt; o.tso*a I"&gt;J o.tswa aldaketa gertatu zenean, sa.ri.ya, es.ku.ba baldin bagenuen, -y-, -bkontsonanteek eragotziko zuketen irristaritze arauaren aplikapena. Hipotesi honetan, -y-, -b-kontsonante epentetikoak galdu ziren beranduago. Badugu ebidentziarik bilakaera hau proposatzeko? Badirudi baietz. Jakin badakigu -y-, -bkontsonante epentetikoen ezarketa araua galdu dela leku askotan azken bi mendeetan. Lapurterari dagokionez, Bonaparteren garaian kostaldeko zenbait lekutan kontsonante epentetiko hauek erabiltzen ziren. Eta Ultzamatik ez oso urrun, hurrengo formak aurkitu ditu orain Gamindek Leizarraga herrian: ogi, ogiye; esku, eskube; seme, semje; asto, astwe. Hurrengo etapa batean Leizarragako sisteman kontsonante epentetikoak galduko balira, Ultzaman eta Lapurdin aurkitzen dugun kontrastea izango genuke hemen ere.</p><p>Lan honetan ez dut ezer esango zubereraren azentuaren gainean, ez baitut ezer berririk esateko. Esan daiteke zubereraren azentueraren bilakaera historikoa aski ongi ulertzen dugula. Hizkera honetan azentu normala edo markatugabea paroxitonoa da eta ematen du garai batean azentuera hau orokorra eta salbuespenik gabekoa zela.</p><p>-Azentu oxitono markatua kontrakzio baten ondorioz sortu da: *neskaa &gt; neskd, *men-'did(g)ek &gt; mendiik. <ref type="bibr">Gauza</ref>  (4) Gernikaldea/Uribe-kosta: hitz markatuen azentuera gure likuko gixon ederrari Bizkaiko kostaldeko azentu sistema hau doinu-azentu motakoa da. Hau da, azentua tonu mugimendu edo ingurune jakin baten bidez gauzatzen da. Hitz markatuetan goiko tonua dugu silaba azentudunean eta tonu beherakada nabaria hurrengo silaban. Hitz markatugabeetan, aldiz, ez dago inolako prominentziarik inongo silabatan (tonu laua dugu), hitza talde prosodikoaren bukaeran ez badago. Aipamen forman eta talde prosodikoaren bukaeran, hitz markatugabeek azken silaban erakusten dute azentu bat (azkenaurrekoan Markinaldean), baina hau esaldi-mailakofenomehoa da.</p><p>Irudietan hitz markatuen eta markatugabeen jokaera desberdina ikus daiteke. Adibide'ak Bermeokoak dira, baina antzeko gertakariak ditugu Bizkaiko iparraldeko beste hizkeretan. Bokal azentudunak letra larrietan agertzen dira irudietan.</p><p>Lehen adibidean, nire lagunen ama dd 'nire lagunaren ama da / es la madre de mi amigo·' ez dago azentu lexikorik eta patroi laua dugu bigarren silabatik azken silabaraino, beherakada bakarrik esaldiaren azken silaban gertatzen delarik.</p><p>Bigarren irudian, nire lagunen ama da 'nire lagunen ama da / es la madre de mis amigos', lagunen hitza azentuduna da, pluraleko atzizkiak azentu lexikala ezartzen baitu aurreko silaban. Silaba honetan, beraz, gorakada dugu eta hurrengoan beherakada nabarmena.</p><p>Hirugarren irudian, nire lagunen amuma da 'nire lagunaren amona da / es la abuela de mi amigo', amuma hitzak azentu lexikoa darama.</p><p>Laugarren irudian, nire lagunen amuma da 'nire lagunen amona da / es la abuela de mis amigos', bi azentu lexikal ditugu, lagunen eta amuma hitzetan, bakoitzak tonu gorakada eta beherakada eragiten duelarik (ikusten denez, lehen azentua bigarrena baino prominenteagoa da, hemen azaldu ezin dezakegun arrazoi batengatik).</p><p>Bostgarren irudian, suen lagunen ama da 'zuen lagunaren ama da / es la madre de vuestro amigo', lehendabiziko silaba azentuduna da, bigarrenean beherakada dugu eta handik aurrera patroi laua dugu.</p><p>. Seigarren irudian, suen lagunen ama da 'zuen lagunen ama da / es la madre de vuestros amigos', berriz, bi azentu ditugu, pluraleko atzizkia daramaten suen eta lagunen hitzetan. Tonua, esaldiaren bigarren silaban beherakada egin ondoren, -gusilaban goratzen ·da eta behera doa hurrengoan.</p><p>Zazpigarren irudian ere, suen lagunen amuma da 'zuen lagunaren amona da / es la abuela de vuestro amigo', bi azentu ditugu, baina bi azentuen arteko distantzia handiagoa da.</p><p>Azkenik, zortzigarren irudian, suen lagunen amuma da 'zuen lagunen amona da / es la abuela de vuestros amigos' hiru azentu lexikal ditugu eta hiru tontor garbi.</p><p>Zer esanik ez, azentu mota honek ez dauka zerikusirik inguruko hizkuntzetan erabiltzen direnekin. Aldiz, antza nabaria du japonieraren azentuerarekin.</p><p>Esan dugunez, Bizkai-Gipuzkoetako hizkeretan oso azentu arau desberdinak aurkitzen ditugu hitz markatugabeekin. Kasu orokorrean, azentua azken silaban ezezik, azkenaurrekoan, hirugarrenean edo bigarrenean joan daiteke, hizkeraren arabera. Hala ere, sistema hauek guztiok jatorri historiko bakarra duten susmoa dugu. Hitz markatu eta markatugabeen artean b~reizten den neurrian, hitz markatuak (azentue-ra berezia dutenak) berdinak izan ohi dira eremuan barrena, neurri handi batean. Eskualde honetan zehar, pIurala markatua ohi da, baita geroko partizipioa eta inperfektiboa ere. Erro markatuetan ere adostasun handia aurkitzen dugu. Hurrengoak, adibidez, markatuak dira bereizketa hau duten hizkera gehienetan:</p><p>(5) Hitz markatuak Bizkai-Gipuzkoetako hizkeretan eguzki, euskera, erdera, ollarra, le(e)ngusu, intxaur, bazkari, gosari (baina ez a/ari), <ref type="bibr">beste, leku, aurre, belarri, atze, etab.</ref> Hau guztiau kointzidentzia hutsa ezin daiteke izan. Bat etortze honek erakusten du azentu sistema hauek guztiok jatorri bakarra duteIa, argi eta garbi.</p><p>Hauxe da, hain zuzen, hemen erakusten saiatuko naizena: gaurregungo Bizkaiko kostaldeko sistema abiapuntutzat harturik, Bi~kai-Gipuzkoetakobeste azentu-~is.te men garapena azal dezakegula. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Azentu markatuaren jatorri historikoa Bizkaiko kostaldeko azentu-sisteman</head><p>Uribe-kostan eta Gernikaldean erabiltzen den sistemarekin hasiz, beraz, hizkera hauetan kasu markatugabean azentua talde prosodikoaren azken silaban jartzen da, esan dugun bezala:</p><p>(7) Uribe-kosta/Gernika gizond gizon ederrd gizon ederrarf</p><p>Hala ere, postposizio klitikoekin, azentua aurreko silahan doa:</p><formula xml:id="formula_0">(8) -Uribe-kosta/Gernika: postposizio klitikoak gizond # be gizond # gaitik</formula><p>Nolahait, azentuak klitikoaren muga adierazten duo Antzeko gertakari bat latinez ere aurkitzep. dugu:</p><formula xml:id="formula_1">If:mina 'sarrerak', li:mind#que 'eta sarrerak', ubi 'non', ubf#lib,et 'nonahi', ea 'hau', ed#propter 'arrazoi honengatik'.</formula><p>Azentuera bera aurkitzen dugu orain atzizki diren haina lehen klitiko ziren morfema batzuekin; hala nola pluralean:</p><formula xml:id="formula_2">(9) Uribe-kosta/Gernika: plurala giz6nak &lt; giz6n # (h)ak giz6nari 'gizonei' &lt; giz6n # (h)aiei</formula><p>Bai singularreko eta baita pluraleko atzizkiak ere erakusle askeak ziren garai batean; baina, antza denez, singularrekoak pluralekoak baino lehenago bihurtu ziren atzizki. Hau da, momentu historiko jakin batean, egitura morfologiko desberdinak genituen singularrean eta pluralean. Zehazkiago, pluraleko morfemak klitikoak ziren eta klitikoen azentuera eragiten zuten. Azentuera honi orain arte eutsi zaio, nahiz eta gaurregun singularra eta plurala atzizkiak izan. Oinarriari mugatzaile singularra pluralarena baino lehen lotu zitzaiola garbi ikusten da I-a/-z bukatutako oinarriekin: <ref type="bibr">Mitxelenak (1981)</ref> proposatu zuen bezala, egoera honen azalpenak ondokoa izan behar du: disimilazio arau hau (aa -&gt; ea) sortu zenean plurala ez zegoela singularra bezain lotua aurreko hitzari. Hau da, neska+a -&gt; neskea aldaketa sortu zenean, pluralean ez zen ezarri muga morfosintaktikoa gogorragoa zelako: neska # ak. Bestela esan, guri interesatzen zaigun garaian, erakusle plurala klitiko hat zen, nahiz eta singula-rra atzizkia izan. Gaurregun ez dago desberdintasun morfologikorik eta aurreazentuatzailetasuna pluraIeko atzizkien ezaugarri lexikotzat hartu behar dugu.</p><formula xml:id="formula_3">(10) Bizkaiera: sg/pl I-a/-z hukatutako oinarriekin Ineska-al neskea (&gt; neskia &gt; neskie &gt; neski) Ineska-akl neskaak &gt; neskak</formula><p>Komitatiboarekin, oraindik zeharo atzizki bihurtu ez den morfema bat dugu; Igazl absolutiboari eransten zaio eta azentua mugan agertzen da:</p><p>(11) Uribe-kosta/Gernika: komitatibo singuIarra gizondgaz alabedgaz</p><p>Nolabait", komitatiboak klitiko eta atzizkien arteko aldaketa prozesua erakusten duo Komitatibo pluralean bi azentu espero genituzke, bata I-akl atzizkiak sartzen duena, eta bestea Igazl morfemak sartutakoa. Gauzatzen den bakarra Iehena da:</p><formula xml:id="formula_4">(12) Uribe-kosta/Gernika: komitatibo plurala Igizon-ak-gazl gizonakaz (cf. gizonak #be -&gt; gizonape, kIitiko taldea)</formula><p>Uribe-kostan (baina ez Gernikaldean), benefaktiboa ere markatua da. Arrazoia bera izan daiteke I-'tzatl atzizkia genitiboari lotzen bazaio benefaktiboan.</p><p>Bizkaiko kostaldean, eta baita Arratian ere, badago beste deklinabide atzizki markatu bat: ablatiboaren atzizkia, 1-'ti(k)/, hain zuzen:</p><formula xml:id="formula_5">(13) Uribe-kosta/Gernika: ablatiboa etserd J etsetik J iturrire iturrftik</formula><p>Atzizki hau zergatik den markatua ez da hain 'begi bistakoa. Atzizki honen jato-:-, rria bera ere iluna da. Jakina denez, bizkaiera zaharrean, ablatiboan -rean atzizkia erab iltzen zen eta -tik berriagoa da esanahi honekin. Bestaldetik, zenbait hizkeratan -ti erabiltzen da eta baIiteke -tik &lt; ti +ka izatea, edo -ti+ (r)ik, bigarren morfema partitiboaren atiizkia delarik. Honi lotuta, agian (cf. Mitxelena 1985: 236), loti, bildurti eta antzeko hitzetan agertzen den eratorpen atzizkia ere markatua da.</p><p>Klitizazioaren bidez azal daitezkeen kasuez gainera, hitz eIkartuek, normalean, .. azentu berezia edo markatua dute; gehienetan, lehen osagaiaren azken siIaban:</p><formula xml:id="formula_6">(14) Hitz elkartuak aitdzulo, buruhandi, begfgorri J semealabak J saguzar, lengusu &lt; lehen + Lat. cusinu J ollar &lt; oilo + ar, bdserri &lt; baso + erri J urdai &lt; urde + gai J elfzon- do, gibelurdin</formula><p>Talde klitikoen eta hitz elkartuen azentuerak batu egin daitezke, noski. Eratorpen atzizki azentudunak era batean zein bestean azal daitezke; adib.: bi # garren (hitz konposatu zein taIde klitikoa) &gt; bfgarren. Hitz markatu askoren jatorri historikoa nahikoa garbi dago, beraz: azentuak taIde morfo-sintaktiko batzuen barneko muga adierazten duo Gure hipotesian, antzina ez zegoen hitz markaturik. Frantsesez bezala, azentua talde prosodikoaren azken silaban ezartzen zen beti. Baina beranduago.; eta beste hizkuntza askotan bezala, hitz elkartuetan~ta taIde klitikoetan' azentu-arau berezi bat sortu zen. Egitura morfo-sintaktiko hauetan azentua lehen hitzaren azken silaban hasi zen ezartzen. Arau honek, neurri batean, bizirik dirau. Geroago, klitiko batzuk atzizki bihurtu ziren eta konposatu askoren egitura ilundu egin zen. Ondorioz, atzizki aurreazentuatzaileak sortu ziren <ref type="bibr">(Hualde 1993</ref> Alabaina, maileguek ez diote beti jatorriko azentuerari eusten. Aldiz, maileguak egokitzeko joerak eta arau bereziak -batzuetan oso bereziak-sortu dira. Adibidez, Gernikaldean -ero bukaera duten hitz guztiak ez dira modu berean egokitzen. Esanahia 'ontzia, lekua) baldin bada, I-'erol bukaera azentudunarekin hartzen dira: /rutero &gt; /ruteroa, baina esanahia 'ogibidea' bada, I-erul bukaera azentugabea dute: torero &gt; torerue. <ref type="bibr">Patroi</ref>   <ref type="bibr">gdnbara,</ref><ref type="bibr">liburu,</ref><ref type="bibr">kipula,</ref><ref type="bibr">diskoria,</ref><ref type="bibr">bentania,</ref><ref type="bibr">domekia,</ref><ref type="bibr">zdpatua,</ref><ref type="bibr">erlojua,</ref><ref type="bibr">puxikia,</ref><ref type="bibr">martizena,</ref><ref type="bibr">abendua,</ref><ref type="bibr">eskola,</ref><ref type="bibr">kipula b. Mailegu berriak: kotxia,</ref><ref type="bibr">kdfia,</ref><ref type="bibr">kudrtia,</ref><ref type="bibr">bdnkua,</ref><ref type="bibr">bdndeja,</ref><ref type="bibr">drmaixo,</ref><ref type="bibr">d/fonbra,</ref><ref type="bibr">tfesto,</ref><ref type="bibr">elejante,</ref><ref type="bibr">elegante,</ref><ref type="bibr">butaka,</ref><ref type="bibr">eskoba,</ref><ref type="bibr">gdlleta,</ref><ref type="bibr">kutxillo,</ref><ref type="bibr">tomate,</ref><ref type="bibr">letxuga c. Euskal jatorriko oinarri markatuak: euskeria,</ref><ref type="bibr">lokatzia,</ref><ref type="bibr">belarrixa,</ref><ref type="bibr">eradixa 'edaria),</ref><ref type="bibr">erastuna,</ref><ref type="bibr">t6kixa,</ref><ref type="bibr">intxarrixa,</ref><ref type="bibr">fntxaurra,</ref><ref type="bibr">ldpikua,</ref><ref type="bibr">berdkatza,</ref><ref type="bibr">eskfllasua,</ref><ref type="bibr">iftaixa,</ref><ref type="bibr">xdguxarra,</ref><ref type="bibr">lengusua,</ref><ref type="bibr">gardgarrilla,</ref><ref type="bibr">lengusina</ref> Azkoitian eta Urolaldeko beste hizkeretan ere lehen begiratu batean azentu arau orokorra (-2] dela ematen du: <ref type="bibr">(29)</ref>   Galdera hauxe da, beraz: [-2] arau orokorra duen sistema batetik {+ 3] araua duen beste sistema batera nola pasatu den (ikus ,Hualde 1998). Galdera ez da zaila, begien bistan baitago hitz gehienak eta erabilienak anbiguoak direla arauaren norabidearen aldetik. Desberdintasuna hitz luze xamarrekin baizik ez da agertzen:</p><formula xml:id="formula_7">(33) {-2] &gt; [+3] [-2] giz6na alkatfa igeltserua &gt; [ + 3] &amp; estrametrikalitatea giz6na alkatfa igeltserua</formula><p>Urolaldean, hiztunek maiztasun handiena duen azentuera (giz6na) alkatfa, etab.) { + 3] bezala berrinterpretatu dute (azken silabaren estrametrikalitatearekin) eta ondorioz azentuera berria sortu da hitz luzeagoeran. Kontuan harrzen badugu Antzllolako sisteman ere hitz markatuetan azentua azkenbigarren silaba baino askoz lehenago ezar daitekeela, aze'ntu ezarketa arauaren norabide aldaketa gertatzea ez da batere harrigarria.</p><p>Gipuzkoako [+2) hizkera askok ere jatorri historiko berbera dute argi ta garbi. Sistema hau modu bat baino gehiagotan sortua izan daiteke.</p><p>Bizkaiko kostaldeko sistemetan azentua doinu-azentuzko motakoa da, esan dugunez. Tonua talde prosodikoaren bigarren silaban gora doa eta silaba azentuduneraino mantentzen da goiko mailan, silaba azentudunaren hurrengoan beherakada handia dugularik:  <ref type="bibr" target="#b6">(Mitxelena 1988</ref><ref type="bibr">(Mitxelena [1958</ref>: 103, c oh.). Gauza bera aurkitu zuen Alarcosek Mitxelenak grabatutako galera hitzaren azterketa akustikoan egin zuenean: "la mayor altura se alcanza en la a primera y luego va descendiendo paulatinamente hasta el final" <ref type="bibr">(Mitxelena 1987: 480</ref> rrik "berria" Gipuzkoako eskuaIde batzuetan, "berri-berria" baizik; azken belaun-aIdietan gertatutako berrikuntza. <ref type="bibr">MitxeIenak (1988: 102-103;</ref><ref type="bibr">1985: 577-582)</ref>  onena <ref type="bibr">'hobea', txarrena, zarrena, zallena, gorrena, jatorrena, ederrena, lotiya, lotsatiya, mastiya, arrika, korrika, ojuka, gutarra, aurtxua, galdera, ollaxkua, kentzeko, asteko, euskalduna e. morfemabakarreko euskal hitzak: atzian, aurrian, bestia, taldia, talua, malkua, tokiya, belarriya, eztarriya, egiya</ref> Neurri handi batean, bereizketa berbera dugu Gernikan, Lekeition, Ondarroan edo Antzuolan, esate baterako. Hau da, Mitxelenak azentuera markatuarekin ematen dituen hitz gehienak markatuak dira beste hizkera horietan ere. Bestaldetik, badirudi Mitxelenak deskribatu zuen sisteman silababakarreko izenak ere markatuak direla: <ref type="bibr">urian, urekua, uretzk, lurrian, lurrekua, lurretzk, surtakua, surtatzk.</ref> Puntu honetan Errenteriako azentuera Bortzirietakora hurbiltzen da.</p><p>Pluralaren azentua dela-ta, Mitxelenak esaten digu singularra eta plurala bereizi egiten direla oinarri markatugabeekin; adib: gizonakfn 'sg' vs. gizonakzfi 'pI', baina ez dago oso garbi azentua zein silabatan kokatzen den pluralean. Badirudi, dena den, hitz hirusilabadunetan azentua lehen silaban dagoela. Esaten duenez, azentuera bat dugu galera hitzean, eta beste bat haren pluralean, galerak. Bigarren hitz honen azentuera, galdera hitz markatuak duena dela dio. Hau, dakigunez, gdldera denez gero, hauxe izango genuke:</p><p>(41) Mitxelena sg/pl markatugabea galera gdldera, gdlderak markatuak gdlerak Noski, oinarria markatua denean, azentuera berdina dugu singularrean eta pluralean: txfxtuak esnatu du, txfxtuak esnatu dute. <ref type="bibr">Echeniquek (1988: 508)</ref> argitaratutako langaietan hauxe esaten digu Mitxelenak: "mientras pixtiyak (jan du) se distingue por el acento de pixtiyak (jan dute), bestiak -(esan du) eel otro 10 ha dicho' no se distingue asf de bestiak (esan dute) 'los otros 10 han dicho'."</p><p>Mitxelenaren lekukotasunak izugarrizko garrantzia du, antza denez, azentu sistema guztiz itxuraldatu baita azken belaunaldietan Errenteriako eskualdean eta agian baita Gipuzkoako beste eskualde askotan ere.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Jeneralizazio posible bakarra azentua hirugarren silaban jartzen dela da, baina debeku batekin: azentua ezin daiteke azken silaban jarri. Hau da, azken silaba estrametrikoa da.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>bera ikusteh dugu kontrakzio berrietan: mendfan &gt; mendfn. eskualde ttipi batean (Imotz eta Basaburuetako zenbait herritan) nahikoa azentuera berezia aurkitzen dugu: eskuu, singularrean, baina eskuk pluralean. Agian, baita gfzona baina gizondk ere, Orixek (1919) aspaldian esan zuenez eta o. (1994) ere esaten digunez. Azentu sistema honetaz oso-gutti dakit; guttiegi hipotesi diakronikoak aurreratzeko. Mendebaldean ez bezala, azentu nagusia eskuinalderago aurkitzen da pluralean singularrean baino. Zubereran gertatzen den moduan, eskuk bezalako hitzen azentuera kontrakzioaren ondorioa dela pentsa dezakegu. Hala ere, honek ez du azaltzen gfzona vs. gizondk kontrastea. Beraz, hurrengo ataletan mendebaldeko esku~ldeari (Bizkaia, Gipuzkoa eta Bidasoaldea) lotuko natzaio.2. Mendebaldeko azentubideen konparaketaBizkaiera eta gipuzkeraren eremuko hizkeretan, gaurregun nahikoa azentu sistema desberdinak aurkitzen ditugu. Leku batzuetan azentua ezkerraldetik hasita ezartzen da, beste batzuetan eskuinaldetik hasita; eta beste desberdintasun asko ere baditugu. Konpara ditzagun (l)eko adibideak:</figDesc><table><row><cell cols="5">Gernika burui gixond gixonari alkatie alkatieri [-1] Erakusten denez, Bizkaiko kostaldean (Gernikan eta Lekeition, adibidez) azen-Lekeitio Antzuola Azkoitia Beasain burud burua burue burue gixond gizona gizona gizona gixonari gizondi gizondi gizonai alkatid alkatia alkatfe alkdtea alkatiari alkatidi alkatfei alkdteai {-I] [-2] [+3] {+2] tuera orokorra {-I} da (hau da, azentua azken silaban doa); beste zenbait lekutan, hala nola, Antzuolan eta Bergaran edo Markinan, [-2 } araua dugu; hots, azentua azke-naurreko silaban; Azkoitian eta inguruko herrietan, berriz, araua {+3] .da; azkenik, Bizkai-Gipuzkoetako eskualde zabal batean, {+2] azentu patroia aurkitzen dugu. Gernika eta Lekeitiorako eman dugun azentuera dela-ta, esan behar da {-I] azen-tua talde prosodikoarena dela, ez hitzarena. Hau da, azentua taIde prosodikoaren azken silaban ezartzen da: (2) Gernikaldea/Uribe-kosta: azentu taldea gixond gixon ederra gure gixon ederrari gure herriko gixon ederrari Beste aldetik, (l)ean erakutsitako azentuera, azentuera markatugabea edo oroko-rra da. Baina aipatutako hizkera guztietan, salbuespenezko hitz batzuek beste azen-tuera bat dute, azentuera markatua dei dezakeguna: (3) Mendebaldeko azentu-sistemak: azentuera markatua Gernika Lekeitio Antzuola Azkoitia Beasain likue lekua lekua likue likue Nafarroako Ibarrak (1) Mendebaldeko azentu-sistemak: azentuera orokorra lengusue lengusua lingusua lengusue leengusue</cell></row><row><cell>lengusueri</cell><cell>lengusudri</cell><cell>lengusuai</cell><cell>lengusuei</cell><cell>leengusuei</cell></row><row><cell cols="5">Bizkaiko kostaldeko sisteman hitz markatuek, markatugabeek ez bezala, azentua</cell></row><row><cell cols="4">erakusten dute silaba jakin batean testuinguru guztietan:</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Lekeitio eta Ondarroa aIde batera utziz). Hasteko, alboko hizkuntzen azentueratik gehien aldentzen den azentu sistema da, bai azentu arauen aIdetik eta baita azentuaren gauzatze fisikoaren aldetik ere. Hau ez da aski zaharrena dela esateko, baina badago gehiago. Sistema hau beste euskal azentu sistema guztiak baino aberatsagoa da, bereizketa gehiago ditu. Gainera, atzizki markatuen portaera askoz errazago azaltzen da sistema honen barnean. Horretaz gain, Larramendiren lekukotasuna dugu. Larramendiren deskribapenaren arabera, bere garaiko Gipuzkoako azentuera orokorra, funtsean gaurregun Bizkaiko kostaldean aurkitzen duguna da (Larramendi 1729, cf. Hualde 1991): caepulIa Hitz markatuei so egiten badiegu ere ikust~n duguna da haietako batzuk nahikoa mailegu zaharrak direla. Askotan latinetiko eta erromantze zaharretiko maileguek mantendil egin dute jatorriko azentuera, hurrengo Getxoko adibideetan bezaIa: Bes-taldetik, azentuera nagusia [+2] bazen, Mirxelenak ,proposatzen cluen moduan, (6b)ko hitzek ez lukete azentuera markatua erakutsiko gaurregun. Datu hauek azaltzen dituen hipotesi bak~rra mendebaldeko azentuera zaharra [-1] dela da (cf. Hualde 1995a).</figDesc><table><row><cell cols="2">(6) Larramendi (1729: 351-352)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>sg</cell><cell>pI</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>guizond</cell><cell>guiz6nac</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>guizondc</cell><cell>guiz6nac</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>guizonarf</cell><cell>guiz6nai</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>guizonaren</cell><cell>guiz6nen(a)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">(6) Getxo: mailegu markatu zaharrak</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">a. denpora &lt; tempora</cell><cell>b. autono</cell><cell>&lt; autumnu</cell></row><row><cell>antzar</cell><cell>&lt; ansar</cell><cell>domeka</cell><cell>&lt; dominica</cell></row><row><cell>gela</cell><cell>&lt; cella</cell><cell>esk61a</cell><cell>&lt; schola</cell></row><row><cell>Ieku</cell><cell>&lt; lueco</cell><cell>makflla</cell><cell></cell></row><row><cell>sekuIa</cell><cell>&lt; saecula</cell><cell>puxfka</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>ki(n)pula</cell><cell></cell></row></table><note>• I Badira arrazoi onak pentsatzeko azentu kontuetan eskualderik euskor edo 'kon-t~erbakorrena Bizkaiko kostaldea dela (&lt; baccilla&lt; ueSlca&lt;Hitz hauek mailegatu ziren momentuan azentuera normala [+ I} izan balitz (Marti- neten hipotesian bezaIa), (6a)ko hitzak markatugabeak izango lirateke gaurregun.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Printzipioz, eratorpen atzizki guztiek azentudunak (h.d. aurreazentuatzaileak) izan beharko lukete. Baina badira azentugabeak: I-tasun/, I-garril eta I-(l)ari/, esate baterako. Ez dakit azentugabetasunaren arrazoia zein ote den.Hala ere, talde klitiko eta hitz elkartuen' azentua ez da hitz markatuen iturri bakarra izan. Horrela izango' balitz hitz markatu guztiak polimorfemikoak izango lirateke' (jatorriz, behintzat). 15)ean aipatutako Getxoko hitzak markatuak dira beste hizkera askotan ere. Beste adibide batzuk emateko, honakoak ere markatuak izan ohi dira: aizkora &lt; lata asceola, amu &lt; lata hamu, gona &lt; errom., cf. ita!' gonna.</figDesc><table><row><cell>Azentuera markatuaren bigarren iturri garrantzitsua hitz mailegatuak dira.</cell></row><row><cell>Aipatu dugunez, kasu askotan (baina ez beti) jatorriko azentuera mantendu egin da</cell></row><row><cell>maileguetan, morfemabakarreko hitz markatuak emanik. Batzuetan oso mailegu</cell></row><row><cell>zaharrak aurkitzen ditugu hitz markatuen artean. Getxon, adibidez, hurrengo maile-</cell></row><row><cell>gu zaharrak markatuak dira:</cell></row><row><cell>(15) Getxo: mailegu zahar azentudunak</cell></row><row><cell>akullu</cell></row></table><note>&lt; lat. aculeu, alkondara &lt; gazt. zaharra &lt; arab. qandura, antzar &lt; lat. anser, apostolu &lt; lata apostolu, autono &lt; lata autumnu, dinda &lt; errom. tenda, dinpora &lt; lat. tempora, domika &lt; lata dominica, erregina &lt; lata regina, eskola &lt; lat. schola, espillu &lt; errom. naf. *espillo, estarta &lt; lata (via) strata, gaztelu &lt; lata castellu, gela &lt; lat. cella, g6rta &lt; lata cohors, gura &lt; lata gula, isera &lt; arab. izare, keriza &lt; lata *ceresia, kinpula &lt; lat. caepulla, kollara &lt; lat. coc(h)lear(e), leku &lt; errom. lueco, makilla &lt; lata baccilla, puxika &lt; lat. uessica, sekula &lt; lata saecula, txasta &lt; lata *tastare, titera &lt; lata digitalis.(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>hau guztiz emankorra da, dirudienez, Bizkaiko eskualde batean. Hurrengo adibideak Ondarroakoak dira eta banaketa berbera erakusten dute: 'ogibide' esanahia duten hitzak markatugabeak diren bitartean, 'leku, ontzi' adierazten dutenek azentuera markatua jasotzen dute (ikus Hualde 1995b Ondarroako hitz markatu eta markatugabeen azentueren analisirako): Beste adibide bat emateko, kontsidera dezagun maileguen egokitzea Beasaingo hizkeran. Hizkera honetan, esan bezala, azentua [+2} da kasu markatugabean. Beraz, hizkera desberdinetan, analogiaz eragindako arau bereziak aurkitzen dira: Batzuetan, Basterrecheak (1974-75) ere ikusi zuen moduan, erdal jatorri berberetik bi hitz sortu dira, bata azentuduna eta bestea azentugabea, esanahi desberdinekin. Adibidez, Getxon posture azentugabeak 'apostu' esanahia du, eta posture azentudunak gaurko gaztelaniaren esanahi arrunta duo Egoera, beraz, oso konplexua izan daiteke, leku desberdinetan eta garai desberdinetan azentu-egokitze arau eta joera desberdinak erabili baitira. HaIa eta guztiz, argi dago hitz askoren markatutasunaren zergatia beraien erdal jatorria dela. Dena den, gehienetan batera joan ohi dira bi aldaketa hauek. AIdaketa hauen ondorioz, kasu markatuan [-2] dugu, eta atzizki markatuekin azentua atzizkia baino bi silaba ezkerraIderago ezartzen da. Hauxe da, hain zuzen, Antzuolan aurkitzen duguna:</figDesc><table><row><cell cols="4">Maileguak egokitzeko, azentua bigarren silabara mugitzen da jatorriko forman</cell></row><row><cell cols="2">eskuinalderago baldin badago:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">(17) Beasain: maileguen egokitzea (26) Antzuola: azentuera orokorra {-2J</cell><cell></cell></row><row><cell>aseensOr esku</cell><cell>&gt; a(s)zensorea mutill</cell><cell>situaeion</cell><cell>&gt; situdzioa</cell></row><row><cell cols="2">tentacion &gt; tentdzioa eskua mutflla</cell><cell>tenedor</cell><cell>&gt; tenedorea</cell></row><row><cell cols="4">meloeoton &gt; melokotoia Azentuera markatuaz ikusitakoa laburbilduz, oinarri markatuen azentuera bere-espeeialiddd &gt; espezialidadea eskuandako mutillakin</cell></row><row><cell cols="4">calenddrio &gt; kalendarioa zia azaltzeko bi hipotesi nagusi ditugu: (a) oinarria markatua da garai batean talde albaricoque &gt; albdrikokea eskuandakua mutillandako</cell></row><row><cell cols="4">telegrdma &gt; telegramea lavadora &gt; labddorea klitiko edo elkartua zelako, eta (b) oinarria markatua da erdaratiko ·hitza delako. bicicleta &gt; bizlkletea escopeta (27) Antzuola: pIuralaren azentuera &gt; eskopetea· frigorifiko &gt; frigorifikoa automdtico &gt; automatikoa Gaztelaniaz azentua lehen silaban badoa, silaba horretan mantentzen da, [+ I} azentuera markatua duten hitzak sortuz: (18) Beasain: azentua lehen silaban duten maileguak ldmpara &gt; ldnparea pldtano &gt; platanoa pldstico &gt; plastikoa zocalo &gt; zokaloa sg ... 6 0] pI ...6 0]-°... 4. Bizkai-Gipuzkoetako beste azentubideen garapen historikoa mutflla mutillak kalfa kdliak Orain arte, hitz markatuen iturri desberdinak hartu ditugu gogoetan. Esan bezaIa, mutilldi mutillei kalidi kdliei gure hipotesian, garai batean azentua ez zen bereizgarria Bizkai-Gipuzkoetako euskal-mutilldkin mutillekin kalidkin kdliekin kietan eta azken silaban ezartzen zen. Geroago, taIde klitikoetan eta hitz eIkartuetan mutillanddko mutillandako kalianddk0 kdliandako azentuera bereziak sortu ziren, maiIeguek ere azentuera markatuaren bigarren iturri alarguna aldrgunak emakumia emakumiak garrantzitsua izan direlarik. Guzti honek gaurregun Bizkaiko kostaldean aurkitzen tellatutik telldtuetatik taberndtik tabernetatik dugun azentubidea ematen digu. Gure hipotesian, hemendik Bizkai-Gipuzkoetan aur-tellatukua telldtuetakua tabernakua tabernetakua kitzen ditugun hainbat azentuera berezi sortu dira bide desberdinetan; hau da, aldake-Egitura honetako mailegu zahar askotan ere jatorrizko lekuan geratu'da azentua, ta historiko desberdinen ondorioz. Nahiz eta arau orokorra (-2] izan, hitz markatuetan azentua askoz Iehenago ager erro markatuak emanez Beasaingo sisteman: Eskualde askotan, taIde markatugabeen azentua aikenaurreko siIabara mugitu da. daiteke:</cell></row><row><cell cols="4">(19) Beasain: azentua lehen silaban duten mailegu zaharrak Agian, desberdintasuna mantentzeko, pIuralaren azentua ere, silaba bat ezkerraldera (28) Antzuola: hitz markatuak</cell></row><row><cell cols="2">tbnpora mugitu da: a. Mailegu zaharrak: &gt; denborea</cell><cell>tenda</cell><cell>&gt; dendea</cell></row><row><cell cols="4">pdce cdmera (23) Ezkerralderanzko lerraketa (Markinaldea, Antzuola/Bergara, etab.) &gt; pdkea cdlle &gt; kdlea &gt; cdmbra &gt; ganbarea lfbru &gt; lfburue tegula &gt; tella &gt;tillea dnser gizond &gt; gizona &gt; dntzarra drbol &gt; drbolea dbbas &gt; dpaize gizonak &gt; gfzonak</cell></row><row><cell cols="4">locu Hauxe da, adibidez, Antzuolan edo Markinan aurkitzen dugun egoera. Baina bi &gt; lueco &gt; lekue</cell></row><row><cell cols="4">mugimenduak ez dira beti batera gertatu. Ondarroan, esaterako, azentua mugitu Grain arte ikusitako gertakariak erraz ulertzen dira. Baina beste zenbait kasu bereziagoak dira. Erdaraz azentua hitzaren bigarren silaban badoa, azentua leku bere-egin da singularrean edo taIde markatugabeeran, baina ez pluralean:</cell></row><row><cell cols="4">an egotea espero genuke, printzipioz, hauxe baita azentuera orokorra Beasaingo sis-(24) Ondarroa teman. Hala ere, hau ez da beti gertatzen. Erdal proparoxitonoetan, azentua lehen gix6na (baina: gixond ra) silabara aldatzen da era sistematikoan: gixonak (gix6nak dis)</cell></row><row><cell cols="4">(20) Beasain: erdal proparoxitonoak micrOfono &gt; mfkrojonoa telejono &gt; telefonoa Aldiz, GernikaIdeko Ieku batzuetan, ezkerraIderanzko mugimendua azentu mar-semdforo boligrafo &gt; semaforoa &gt; boligra/oa karuarekin gertatu da, baina ez markarugabearekin:</cell></row><row><cell cols="4">(16) Ondarroa I-erol 'ogibide'; I'-ero/ 'leku, ontzi' articulo &gt; drtikulue catolico &gt; katolikoa (25) Arteaga, erab.</cell></row><row><cell cols="4">a. basureru re 'zabor-biltzailea' penInsula &gt; peninsulea matrfcula b. basureru re 'zabor-ontzia' &gt; mdtrikulea gixond</cell></row><row><cell cols="4">/ruteru re 'fruta-saltzailea' autobuseru re gixonak Hitz hauetan, jatorrizko azentuerari eutsi balitzaio, hitz markatugabeak izango /ruteru re 'fruta-ontzia' gallineru re fontaneru re asukareru re barberu re genituzke. Hala ere, azentua mugitu egiten da, azentuera markatua sortuz. Badirudi, Lekeition, azentu lexikoak hitzaren azkenaurreko silabara mugitu dira (kdnpotarra egokitze arau berezi bat dugula hemen; alegia: gaztelaniazko proparoxitonoak azen-tuera markatuarekin, [+ 1], egokitzen dira. &gt; kanpotdrra), baina azentu markatugabea [-1] da.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>{+ 2J sistemetan, aldiz, oinarri luzeekin ez dago bereizketarik (gizona vs. gizonak, baina emdkumea = emdkumeak). Mitxelenak bere Errenteriako azentuera deskribatu zuen zenbait lekutan, eta Mitxelenaren deskribapena oso bestelakoa da. Mitxelenak esan zigunez, bi hitz mota daude deskribatzen duen Errenteriako sisteman: aIde batetik txoriya J galera motakoak, eta bestetik galdera, tokiya. Lehen taldea bigarrena baino askoz handiagoa dela ere esan zigun. Bestela esanda, lehen taldekoak hitz markatugabeak dira eta bigarren taldekoak markatuak. Bere deskribapenaren arabera, argi dago galdera, tokiya hitzek azentua lehen silaban dutela. Hitz hauek "gainbehera doaz lehen silabatik aurrera"</figDesc><table><row><cell>(37) Azentueren konparaketa c. Adjektiboak a. Gernika -ago -ago Azentuera markatugabea: -en -en Talde prosodikoaren azken silaban adib.: gixona, gixon ederrd, gixon ederrari -ago -en -egi -egi -egi</cell><cell>-en -egi</cell></row><row><cell cols="2">Atzizki markatuen azentuera: Bat etortze hau harrigarria da "markatua" izateak oso gauza ezberdinak esan nahi</cell></row><row><cell cols="2">baititu sistema bakoitzean. Atzizki hauek aurreazentuatzaileak dira Gernikaldean, Atzizki markatuek azentua aurreko silaban ezartzen dute 34) Uribe-kosta/Gernika: doinuerã lar gu na~lar gu Inak azentua hitzaren azkenaurreko silaban ezartzen dute Lekeition, bi silaba lehenago adib.: gix6nak, gixon edirrari, txakurtxu, txakurtxue, txakurtxueri 'sg ezartzen dute Antzuolan eta hitzaren lehen silaban Beasainen. Hizkera guzti hauekin = pr plurala edo -t(z)a atzizkia markatuak badira azentuaren aldetik, azentu sistema b. Lekeitio Azentuera markatugabea: Talde prosodikoaren azken silaban; hauek jatorri berbera edukitzeak izan behar du honen arrazoia.</cell></row><row><cell cols="2">Singularrean eta pluralean azentu atzerapena jaso duten hizkeretan, aldiz, honako adib.: gixond, gixon ederrd, gixon ederrari s. Mitxelenaren Errenteriako azentua Atzizki markatuen azentuera: Atzizki markatuek azentua hitzaren patroiak ditugu: azkenaurreko silaban ezartzen dute; Bukatzeko, Mitxelenak bere hizkeraren azentuaz utzi zigun deskribapena miatu</cell></row><row><cell cols="2">(35) Markinaldea adib.: gix6nak, gixon ederrdri, txakurtxu, txakurtxua, txakurtxudri 'sg = nahiko nuke. Nik elkarrizketatu ditudan errenteriarrek [+2} azentuera orokorra pr erabiltzen dute, oso bereizkuntza Iexiko guttirekin edo batere bereizkuntza lexi-gn zo nak c. Antzuola korik gabe. Ordea,</cell></row><row><cell cols="2">Azentuera markatugabea: Hitzaren azkenaurreko silaban;</cell></row><row><cell>adib.: gix6na, gixondi, gixonanddko, gixonandakua</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Atzizki markatuen azentuera: Oinarriaren azkenaurreko silaban Honelako doinu-azentuzko sistema batean, goiko tonuan doan lehen silabak pro-(h.d. atzizkia baino bi silaba lehenago); minentzia akustikoa dauka eta erraz interpreta daiteke azentudun bezala. Hau da, adib.: gixonak, gixonei, gixonendako azentuaren ezaugarri akustiko bezala tonu gorakada hartzen badugu, beherakada hartu beharrean, honako berrinterpretazioa dugu: d. Beasain</cell></row><row><cell cols="2">Azentuera markatugabea: Bigarren silaban; adib.: giz6na, giz6nai</cell></row><row><cell cols="2">(36) [-2) markatugabea + oinarriaren azkenaurrekoan atzizki markatuekin Atzizki markatuen azentuera: Atzizki markatuek azentua lehen</cell></row><row><cell>&gt; [+2] markatugabea, {:-1J markatua silaban ezartzen dute, oinarria laburra bada;</cell><cell></cell></row><row><cell>gtzona adib.: gizona, gizonei gfzonak</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">aldrguna alargunak Azentuera markatua eragiten duten atzizkiak zeintzuk diren aztertzen dugunean,</cell></row><row><cell cols="2">adostasun handia aurkitzen dugu. Orohar, atzizki markatu gehiago ditugu Bizkaiko (36)an ikusten denez, berrinterpretazio honen ondorio bat hauxe da: orain singu-kostaldean Gipuzkoan baino, baina Gipuzkoako (+2] hizkeretan markatu diren larra eta plurala oinarri laburrekin besterik ez direla bereizten. Hauxe da hain zuzen atzizki guztiak markatuak dira Bizkaiko kostaldean ere. Hau nahikoa argi ikusten da [ + 2] azentuera duten hizkeretan gertatzen dena. Bizkaiko kostaldeko hizkeretan, sin-gularra eta plurala oinarri markatugabe guztiekin bereizten dira, silaba kopurua flexiozko atzizkiekin:</cell></row><row><cell cols="2">(38) Flexiozko atzizki markatuak gorabehera; Hemen emandako bilakaera diakronikoak Gernikaldea Lekeitio Antzuola Beasain</cell></row><row><cell>adierazten du honen zergatia. a. Izea sintagma</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Badira, dena den, beste bide batzuk [+2} sistema bat lortzeko. Gure begien bis--gaz -gaz eta agian Azpeitian ere, adibidez. -tik -tik tan [+ 3J &gt; [+2} aldaketa gertatzen ari da zenbait lekutan, Getarian (Gaminde, a.e.) plurala plurala plurala plurala</cell></row><row><cell cols="2">Leku askotan azentu arauak erabat aldatu badira ere, markatu/markatugabe b. Aditz partizipioak bereizkuntza mantendu da. Markatu/markatugabe oposaketa garrantzi morfologikoa -t(z)e -t(z)e -t(z)e -t(z)e duen kasuetan oso egoera desberdinak aurkitzen ditugu, aipatu ditugun bilakaera diakronikoen ondorioz: -ko -ko -ko -ko</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>). Beraz: gdlera, t6kiya dugu. 2 Honetan ez dago arazorik. Erdialdeko beste hizkera askotan gauza bera gertatzen da, aIegia, hitz markatuek [+ 1] azentuera dute. Interes handikoa dena hauxe da: beste taldeko hitzek, hitz markatugabeek, ez dutela azentua bigarren silaban. Hau Mitxelenak esplizitoki esaten digu. Hain zuzen, Bortzirietako eta [+2} araua duten beste hizkera batzuekin egiten du konparaketa eta berea desberdina dela esaten digu. Mitxelenaren deskribapenean, hitz markatugabeetan azentua (=tonu maiIa) mantendu egiten da hasieratik bukaeraraino. Eta hauxe da, era ber-ean, Alarcosek aurkitu zuena: "Se ve bien claro que galera tiene las tres vocales bien acentuadas y algo mas la -a". Are gehiago, hitz markatuek azentua lehen silaban ez ezik, bigarrenean ere izan dezakete: er6riya, ledmiya hitz markatuak dira, eta egosiya, erosiya, aldiz, markatugabeak. Argi dago azentu mota honek zerikusi gehiago duela Gernikaldean erabiltzen denarekin, Gipuzkoako hizkeretarako deskribatu dugunarekin baino. Hitz markatugabeetan azentuera ez da [+2), baizik eta {-I), Gernikan eta Uribe-kostan bezala. Azentua taldearena da: mutil zintzua. 2er ondorio atera behar dugu honetatik? Dudarik gabe, [+2] azentuera ez dela baka-</figDesc><table><row><cell>(2) Alarcosek egindako espektrogramak eta oinarrizko maiztasun kurbak Echeniqueren (1988) lane-</cell></row><row><cell>an argitaratu ziren.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>azentuera orokorraren eta markatuaren arteko kontrastea honako adibideekin erakusten du: Datu hauek ikusita, argi dago I-'tzel eta I-'til eratorpen atzizkiak [+am} direla, beste hizkera askotan bezala, azentuera markatua sortzen baitute: fltzia 'hiltzea, heriotza' (cf. iltzia 'iItzea'), eltzia 4heltzea' (cf. eltzia 'Iapikoa'), 16tiya (cf. loriya). Lehen parearen azalpena ere morfologikoa da, hots, hitz markatuak I-'tzal atzizkia darama. Hitz markatuen zerrendan emandako beste adibide asko ere markatu izan ohi dira Bizkai-Gipuzkoetako hizkera gehienetan eta baita Bidasoaldekoetan ere: bdsua 'edalontzia', dtzia, bestia, likua, t6kiya, txfstua, dmua. Azkenik, datorrela / ddtorrela oposaketa Bizkaiko kostaldean ere aurkitzen dugu. ' Bere azken urteetan berriro arduratu zen gai honetaz MitxeIena eta Errenteriako hitz markatuen eta markatugabeen zerrenda Iuze bat prestatu zuen (Echeniquek 1988an argitaratua). Zerrenda honetan hitz markatuak espero genituzkeenak dira; hots, maiIeguak, hitz eIkartuak eta eratorriak, eta mendebaIdeko beste hizkera askotan ere markatuak diren euskal hitz batzuk. Hona hemen zenbait adibide: (40) Mitxelena (Echenique 1988): hitz markatuak a. mailegu berriak: bankua, barkua, botua, gustua, jejia, kotxia, kafia, morua, kojua b. maiIegu zaharrak: lekua, kabiya, kanpuan, maixua, ganbaran, katillua, denbora, tipula c. hitz elkartuak: urdaya, galbaya, le1'2gusua, suarriya d. hitz eratorriak (oinarri morfemaniztunak):</figDesc><table><row><cell>(39) MitxeIenaren azentuera</cell><cell></cell></row><row><cell>Markatugabeak</cell><cell>Markatuak</cell></row><row><cell>arrantza (astoarena)</cell><cell>drrantza (arrainena)</cell></row><row><cell>basua 'oihana'</cell><cell>bdsua 'edalontzia'</cell></row><row><cell>iltzia 'iItzea (iltzatzekoa)'</cell><cell>fltzia 'hiltzea'</cell></row><row><cell>eltzia 4lapikoaẽ</cell><cell>eltzia 'heltzea'</cell></row><row><cell>liza, alaba</cell><cell>mdkina, kdyola</cell></row><row><cell>estia, itxia, artia</cell><cell>bestia, dtzia, tdrtia</cell></row><row><cell>loriya, txoriya, gariya, berriya</cell><cell>16tiya, t6kiya, kdbiya, periya</cell></row><row><cell>pixtiya, txuriya, guriya</cell><cell>premiya, lupiya, mt1kiya</cell></row><row><cell>lepua, zokua, jokua</cell><cell>leyua, m6kua</cell></row><row><cell>mandua, kolkua</cell><cell>mdlkua, ttdnttua</cell></row><row><cell>sofiua, dofiua</cell><cell>xdtua, xdntua</cell></row><row><cell>trikua, modua, zakua</cell><cell>lekua, dmua, mdllua, kdikua</cell></row><row><cell>ixtua, pixtua</cell><cell>txfxtua</cell></row><row><cell>egosiya, erosiya</cell><cell>er6riya, ledmiya</cell></row><row><cell>onena 'honena'</cell><cell>6nena 'hobea'</cell></row><row><cell>zuena 'que habfa'</cell><cell>zuena 'vuestrod</cell></row><row><cell>ayena 'talIo lefiosod</cell><cell>yena 'haiena'</cell></row><row><cell>atorrela 'viniendo el'</cell><cell>ddtorrela 'que venga el'</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">[ASJU,XXXI-2, 1997,425-445]   </note>
		</body>
		<back>

			<div type="acknowledgement">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Aipamenak</head> Basterrechea, Jose, 1974-75, "<p>Estudios sobre entonaci6n vasca segun el habla de Guernica", </p></div>
			</div>

			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Reconstructing the ancient Basque accentual system: Hypotheses and evidence</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<editor>J. I. Hualde, J. A. Lakarra &amp; R. L. Trask, arg.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<publisher>Benjamins</publisher>
			<biblScope unit="page" from="171" to="188" />
			<pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Towards a history of the Basque language</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">An~Hisis del sistema acentual de Ondarroa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="319" to="343" />
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<title level="m">Euskararen azentuerak. Bilbo &amp; Donostia: EHU &amp; Gipuzkoako Aldundia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU-ren Gehigarriak</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A gap filled: postpostinitial accent in Azkoitia Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Linguistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="99" to="117" />
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ultzamako &apos;euskararen azterketa. Doktoradutza tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Orieag~</forename><surname>Ibarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<publisher>Euskal Herriko . Unib</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El impossible vencido: arte de la lengua bascongada. Salamanca: Antonio J. Villagordo Alcaraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manuel</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1729</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg. Donostia: Hordago, 1979</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La posicion fonetica del dialecto vasco del Roncal</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. Mitxelena</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="273" to="297" />
			<date type="published" when="1954" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Via Domitia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nikolas Ormaetxea Euskaltzaindian sartzean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. Mitxelena</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="97" to="106" />
			<date type="published" when="1958" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskera, 2. aldia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetica hist6rica vasca, 3. arg. Donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjUren Gehigarriak, 4)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Palabras y textos. Leioa: Euskal Herriko Unib</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal idazlan guztiak VI: Hizkuntzalaritzaz I. Zarautz: Euskal Editoreen Elkartea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Acento vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nikolas</forename><surname>Ormaetxea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>{orixe</surname></persName>
		</author>
		<idno>·~-· fitJe T: rot C3</idno>
		<editor>1-15. ----=---=---=-=-1-------&gt;--·-../&quot;-----.---~-r·</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1919" />
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-.-.-.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>_-J</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
