<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>Oihen~rt Silvain Pouvreauren hiztegian -MAR! JOSE KEREJETA (Orocariko Euskal Hiztegia)</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:36+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this article I would like-to point out especially two things. First of all the fact that under the abbreviation H. which Pouvreau uses in his dictionnary, there are two sources:' Devocino escuarra by Haram-\ boure (the edition by Harizmendi), and Virginaren Officioa, also by Harizmendi. Secondly 1 talk about the five or six letters which Oihenart sent to Pouvreau establishing' the order in which they were sent, that they were sent within a year and that Pouvreau only used information from the first three letters in his dictionnary. .</p><p>On the other hand 1'm almost certain Oihenart sent another sofar unknown letter which has disappeared. .I also set out that Oihenart actually had the part missing in the second copy of the dictionnary. Firfally I state that from the middle of 1665 Pouvreau didn't ;'dd anything more to his dictionnaryJ and from that point.hi{ trace vanishes. At the end: ofthe article two appendix': a letter by' Oihenart which Bourgaud des Marets and Urquijo ignored, and never before published, and the letters already published by them but with several corrections.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Pouvreauren hiztegian, zenbait hitz eta esaldirefi aldamenean laburdura batzuk azaltzen dira, eta askotan zenbaki-bat ere bai. Autoreen aipamenak dira, hau da, hitz eta adibide horiek jaso ditueneko iturriak. Vinson eta Urquijo bateratsu aritu ziren auzi honetaz, Vinson "Les citations du vocabulaire basque-fran~ais de S. <ref type="bibr">PouvreauH-n (RLPhC 1909)</ref>, eta Urquijo, urte berean RIEV-en argitaratutako "Las citas del diccionario de Pouvreau"-n, bertan esaten du, RLPhC-ko ale hori jasotzean, bera ere laburdura horiek zeri ote zegozkion aztertzen ari zela. Biek.asmatzen dute, gutxi gora behera, laburdura hauen azpian zein autore dauden (0.: Oihenart; A.: Axular; E.: Etxeberri Ziburukoa; L.: Leic;arraga; S., Vinsonek ez du aipatzen, Urquijok Sauguis dela dio). Ez dute alabaina, asmatzen M. eta B. eta batzutan S-ren azpian zer dagoen.</p><p>Vinsonek ez ditu aipatu ere egiten, eta Urquijok uste du Materre eta Beriain izan daitezkeela. Koldo Mitxelena izan da aldi honetan argitasuna ekarri duena; "Euskaliztegigilleak XVII-xvIII'garren mendeetan" artikuluan (Euskera 1961) dioen bezala, laburdura horiek berak erabiltzen ditu Oihenartek bere poesien atzealdean dakarren hiztegitxoan 2 , eta hain zuzen hiztegitxo horretan azaltzen dira Pouvreauk berean jasotzen dituen duhulatea, S. (orai1).goan beraz, S horrek ez du Sauguis esan nahi, Soule baizik: Sauguisek dihulata forma erabiltzen du), isuna, B., eta necoxa, S. M.</p><p>Nahaste handiagoa izan da, hala ere, H. laburduraren inguruan. Vinsonek lehen aipatu artikuluan, aitortzen du berak ez dakiela zeri dagokion. Urquijok zorte hobea izan zuen honetan; izan ere Oihenarten eskuizkribu batean tartekaturik, Pouvreauk Oihenarti bidalitako idatzi bat aurkitu zuen, ulertzen ez zituen zenbait hitzen azalpena eskatuz 3 • Eskuizkribu honen .buruan "D'Harismendi u irakur daiteke, eta honen ondoren· ·hitz zerrenda bat dator4, pentsatzekoa denez autore horren liburutik jasoa. Orduan Urquijok, laburdura hau zeramaten hitz eta esaldi mordoa apartatu zuen Pouvreauren hiztegitik (batzuk orrialde eta guzti, besteak gabe) eta saiatu zen ezagutzen den Harizmendiren obra bakarrean, hau da Virginaren Officioa-n 5 aurkitzen; baina ez zeuden, eta hau da Urquijok atera zuen ondorioa: "Podemos concluir que Harizmendi debi6 publicar, 0 al menos escribir, otro libra, del cual no se encuentra, por 10 demas noticia; libro que tendrfa un minimum de 511 pags, y que probablemente tratarIa de asuntos religiosos"6.. Izan ere aipatzen den orrialderik altuena: "nihor asaldatcea farfoz ,edo hitz alferrez. ·h. 511" da; eta gaiari dagokionez berriz, "nik (2) Ohar hau dakar Oihenarcek bere hiztegitxoaren aurretik, 67. or. eta hurrengoan: .....apres auoir aduerry le Lecteur, que la lettre L. dont ie me sers apres aucuns de ces mots, veut dire Labourt &amp; c'est pour faire entendre que tels mocs son particulierement vsitez au paYs de Labourt. L. Dc, veut dire Labourt Occidental, qui est le quartier de la coste de la Mer, comprenant les Bourgs de Saint lean de Luz &amp; Sibore; &amp; ce qu'il y a de Bourgs, &amp; de villages atrois lieiies ou enuiron ala ronde. B. veut dire la Basse Nauarre. S. la Soule. S. M.</p><p>Soule Meridionale (qui est le quartier de la montagne, appelle vulgairement Bassaburua) &amp; N. la haute-Nauarre".</p><p>(3) Ik. ]ulio Urquijo, "Las citas del Diccionario de Pouvreau", RIEV 1909, 504 hh. Hemendik aurrera, Citas bezala aipatuko dut. Artikulu honetan deskribatzen duen Oihenarten eskuizkribu hau (Pouvreauren eskutikakoak ziren him folio barne), autore beraren beste eskuizkribu askorekin batera, esku askotatik pasa zen, dirudienez, eta Urquijoren aurretik P. Labrouchek izan zuen, eta lehenago Mme de Brancion delako batek.</p><p>(4) Harizmendirengandik ;asotako hitz horiezaz gain badaude beste batzuk «Du dictionnaire du Sr. Etcheuerry &amp; autres" izenburuaren pean. Oihenartek gehienak azaltzen dizkio bere gutunetan.  <ref type="bibr">(?)</ref>.eko edizio batean. Vinsonek dioenez, edizio honetatik ez da ale bat bera ere gelditzen.</p><p>-Hirugarrena, dirudienez Harizmendik moldatutakoa, honek egiten bait dio hitzaurrea 8 ; Virginaren Officioaren argitaraperta (1658) baino beranduagokoa izan behar du, Harizmendik egiten dion hitzaurrean bere liburua erostea aholkatzen bait du, eta 1665 baino lehenagokoa; izan ere liburuaren edizio hau erabili behar izan zuen Pouvreauk 9 , eta gero ikusiko dugun bezala, ezdirudi 1665 urtearen erdi aldetik aurrera bere hiztegiari ezer erantsi zionik. Edizio honetatik ere ez omen da alerik gelditzen.</p><p>-Laugarrena 1690(?).ekoa; izan ere, Vinsonek datarik gabe aurkitzen dituen liburu mordo batean, "c6mputo eclesiastico" delakoa urte horretan hasten da. Urte honetan bi edizio izan omen ziren: "l'une des deux, dont je ne connais que deux exemplaires, chez vous et chez moi, est imprimee avec soin en jolis caracteres et sur papier fin; l'autre en gros caracteres, tres incorrecte, sur gros papier, me parait etre une con-trefa&lt;.;on"lO. Nik eskuartean dudana Lazkaoko Beneditarren liburutegitik lortutakoa da, eta badirudi, errataz eta abar, Vinsonek "contref~on" deitzen duen horietako bat dela.</p><p>Vinsonek, esan bezala, 1690.eko edizioa zuen eskuartean, eta hor, hamar bat orrialdeko aldea gora behera, aurkitzen omen ditu Pouvreauren aipamenak. Nik ere konprobatu dut nerean, eta aurkitu ditut Vinsonek aipatzen dituenak: <ref type="bibr">(7)</ref> Julien Vinson, "Le Vocabulaire de <ref type="bibr">Pouvreau", RIEV 1910, 139-14l.</ref> (8) Moldatua diot, 1635ekoarengandik 050 ezberdina delako; Harizmendik ez du kapituluen eta gaien ordena bakarrik aldatzen, testuen mamia bera, erabat aldatua eta ikutua dago. Hala ere ezin du,datan jar daiteke Devocino Escuarra-ren birmoldaketa bat denik, Harizmendik egiten dion hitzaurrean zera dio <ref type="bibr">(nik, Vinsonek bezala, 1690(?)</ref>.eko edizioa dut, eta hortik jaso dut ondorengo aipamena): "Huna obra hau, Debocino escuara; oraikoan arrimu hobean he1du zaitzu...". AIde batetik, ikusten.denez, H·aranbururen liburuaren titulu berbera du, eta bestetik Harizmendik, moldatu eta aldatu egin duela ematen du aditzera. Hau de1a eta, nahiko zaila da batetik besterako kideak aurki·tzea, hala ere adibide pare bat behintzat aurkitu ahal izan ditut bien artean dagoen aldearen erakusgarri (honetarako Debozino escuarra-ren lehenbiziko edizioa, hau da 163'5.ekoa, eta dirudienez 1690.ekoa dena, erahili ditut): Oliadura edo Anunzioa .irakurtzen da sakramentu-zerrenda batean <ref type="bibr">(1635,</ref><ref type="bibr">25)</ref>. Harizmendiren edizioan (1690, 7) honen kidea hau da: Anonzioa: bekhatu ahanzien barkhatzeko. Beste adibidea: Mefa erraiten den demboran J ( ••• ) demb.ora lucean farfo handian egoitea (1635, 174s.), eta honen kidea: Asaldatu elifan fOYfOf hitz a/ferrez nihor <ref type="bibr">(1690,</ref><ref type="bibr">481)</ref>. Kideak direla uste dut, batean farfo eta bestean forfof bezala azaltzen den hitz bitxi honengatik (hemendik kanpo Etxeberri Ziburukoarengan aurkitu dut soilik), eta bestalde biak "Cofessioco mirailla" kapitulu izenburu berberaren pean daudelako.</p><p>(9) Bitxikeria gisa aipa dezadan Pouvreauren hiztegian, honako hau irakurtzen de1a: "Heren imprimanfa. h.". Vinsonek esaten zuen bezala, honek ezin du izan Harizmendik Haranbururen liburuaz egindako edizioa (1660 ingurukoa) besterik. Izan ere garai hartan beste edozein euskalliburuk gehienera jota ere ez zituen bi edizio baino gehiago izango. Dena den hau ezin egiazta dezakegu, edizio horren ale bakar bat ere ez bait da ge1ditzen. Oihenartek bidali zion lehena. Hara zer dion azken honek zerrenda horren hasieran: "Dans la premiere partie de lad(icte) explication qui a este envoyee ", eta bestalde maiatzaren 30ekoaren zirriborroan' hala zioen: "Troisieme explication ". Bat batean oroitu nintzen ordurarte ahaztua izan nuen gauza batez, hain zuzen, Burgaud des Marets eta Vrquijok ere, agian tatxatua eta irakurtzeko neketsua zelako, aIde bat utzi zuten hitz zerreridaz, hau da, 14.etik 17.era doazen folioez. Alfabetikoki zerrenda hau A-tik F-ra doa (Afurria-fagoa). Maiatzaren 12ko zerrendak hau dio hasieran: "Dans la premiere partie de lad(icte) explication qui a este envoyee, il-y a eu quelques mots dobmis et da-utres mal expliquees, qui sont ceux qui s'ensuivent jusques a la lettre F". Gure zerrenda baztertu horretaz ari ote da? ' Oihenartek aitortzen duen bezala, maiatzaren 12.eko zerrendaren hasiera, aurreko aldi batean bidalitakoaren (hau da lehenbizi bidalitakoaren) gehlgarri eta zuzenketa da. Zerrenda hau (Y) eta zitriborratua (X) parekatuaz zera ikusten da:</p><p>X: "Afentcea, abbattre", Y: "Afentcea,' veut dire mettre ou poser cest presque le mesme que Iminzea". X~"Ailliotza, la balle du grai~", Y: "Ailliotza, veut dire pleust a dieu quil dit". Aisita bietan:~'aise, facile" da definizioa, baina Y-n "au langage de Soule" gehitzen duo Gero, nahiko buruko min eman digun albenia agertzen zaigu, eta dagoenek6 dudarik gabe lehenengotzat jo dezakegun zerrenda honetan, 'venelle de lice cia definizioa. Hori da hitzez hitz Pouvreauk bere hiztegi~n dioena. Oihenartek beraz hiru alditan azaltzen dio hitz hau Pouvreauri, hemen lehenbiziko aldiz, gero, maiatzaren 12an, oker, aurrekoa zuzenduaz, ez gainera oharkabean, berak aldez aurretik adierazten bait du aurreko aldiko zenbait, gauz~zuzentzeko asmoa, eta azkenik, abuztuaren 12.ekoan berak emandako definizio hori' txartzat ematen du berea dela ohartu gabe.</p><p>Hitz (3) Nahiz eta gaur egungo frantsesean 'aboiement' izan, Oudin-ek, Oihenartek bezala 'abbayement' dakar, baita Pouvreauk ere.</p><p>(4) Oihenartek bi eratara ematen du hitz hau, el-kartua eta beheraxeago ikus daitekeen bezala, gidoi batez idatzia. Pouvreauk lehenbiziko modura dakar. Oihenarten definizioarekin, baina ez du aipatzen.</p><p>(5) Hau da maiatzaren 12.ean Oihenartek zuzentzen eta beste modura definitzen duenetako hitz bat: "Veut dire mettre ou poser cest presque le mesme que iminzea". . (6) Hau ere maiatzaren 12an zuzendua: '''veut dire pleuSt adieu quil dit". (7) Maiatzaren 12.ean, definizio bera C'au langage de Soule" gehitzen diolarik. <ref type="formula">(8)</ref> Oihenartek beste bi aldiz e~e, maiatzaren 12.ean eta abuztuan, aza,ltzen dio hitz hau. Ik.. artikuluan honi buruz esandakoa.</p><p>(9) Pouvreauk lehenbizi 'CAlmotea, picotin" dakar, baina hori tatxatu eta beheraxeago Oihenarten forma ematen du honen definizio osoarekin. Dena den almote hitza ezaguna cia goi nafarreraz.· (10) "Mesure de g" tatxatua dago, hala ere asma daiteke hod jartzen duela. Lerro gainean "pour le" irakurtzen da, hori "de"ren ordez legoke.</p><p>(11) Ik. Oudin: "Celemin".  (28) Maiatzaren 12.ean zuzendua) beste bi definizio guztiz ezberdinak ematen dituelarik: "Est un mot de Nauarre et -OIpuzeoa pour dire deliberation ou resolution. On sen sert en quelques endroitz de Labourt pour signiffier vn travail de massonerie) Etche horrec assentu ederra du, la massonerie de eette maison est belle". Pouvreauk bere hiztegian: "AHentua. 0." (definiziorik gabe) eta "aHentuz eguina, fait de massonnerie".</p><p>(29) Maiatzaren 12.ean: Aztala) 'talon' adiera behe nafarrerazkoa dela adierazten duelarik eta zera gehitu?: "en quelques endroitz de Labourt, eest le gras de la jambe: et en dautres il se prend pour toute la jambe. Eteheberry en son dietionnaire le prend pour le jarret mais mal a mon aduis". Pouvreauk ere bi modutara idazten du, astala eta aztala, "gras de la iambe" definizioarekin. Oihenartek lehen bi azalpenak Axularren adibidearen inguruan osatzen ditu (bigarrenarekin ez dago dudarik; hirugarrena badirudi ezetz). Bietarako baturen 'encontrar' adieran oinarritzen da, baina lehendabizikoan morfologikoki arrunquide 'compafiero'rekin parekatuz (ik. gorago) 'persona encontradiza 0 que se topa' bezala azaltzen badu, bigarrenean incontru 'encuentro'rekin parekatuz 'encuentro' da berez datorren esanahia. Ez litzateke agian disparate handia izango pentsatzea Etxeberrik ere iturri beretik ateratzen duela bere definizioa, bakari zuzen zuzenean arrunquideren'sinon.imotzat jotzen duelarik (coniuxek badu 'c6nyuge'z lekora 'compafiero' adiera ere).</p><p>(44) Maiatzaren 12.ean "longle" soilik.</p><p>(45) Pouvreauk behaztopa Oihenarten definizioarekin (ez du 0 aipatzen), eta ertzean Axularren esaldi bat: "behaztoparik (...) ez gerthatuagatic ere" <ref type="bibr">(61. or.)</ref>.</p><p>(46) Pouvreauk: "Bustinoa. Arno bustinoa. Vin pur. Pommade fine sans goute deau". Oihenartek abuztuan: "Arno bustiiioa ne veut pas dire vin pur mais du pomme pur, faict du suc de pomme sans y mesler de leau". Oihenarten zuzenketa, ikusten den bezala, aurrekoari dagokio; ez dakigu nondik jaso zuen Pouvreauk arno bustinoa, baina dudarik gabe arno, mahats-arnotzat jorik edo, Oihenartek lehenago bidalitako de~nizioa horri egokitu zion. Ik. Azkue: "Buztino (V-gip, Gc), sidra pura, sin mezcla de agua" eta "muztio (B), mosto de sidra o de vino·'.    Axularrek doillorkeria erabiltzen duo (81) Ezin esan daiteke, Oihenartek dioen bezain zorrozki, dongue hitz bizkaitarra denik. Etxeberri Ziburu-,koaren Manualean agertzen da behintzat I alean bi aldiz (arima donguea <ref type="bibr">52. or., eta condemnatu donguea 96. or.)</ref> eta II.ean behin (berriro ere arima donguea 102. or.). Arima donguea. E. da hain zuzen ere Pouvreauk bere hiztegian dakarrena; hala ere "ctest un mot biscain" oharra jasotzen du "gaixtoa. mauuais" definizioaren ondoren, Oihenarti jarraituz. _ (82)Maiatzaren 12.ean 'trauaH, facherie t adiera gehitzen dio, eta hemen emandakoa zabahasun handiagoarekin azaltzen: "(...) la matiere pour faire quelque ouurage. K'uxa-Ekhaia edo Ekeia, le bois pour faire vn coffre. Guiltz ekeia, le fer pour faire une clef. On diet en Labourt gaya". Pouvreauren hiztegian bi tokitan agertzen da bi modutara idatzirik: eaaia eta ekaia. "Eccaia. h. 84. &lt;;ure orduco hersturaren eta eccaiaren meritua. Eriaren eccai handia", itzulpenik gabe, baina bi adibide hauetan, dudarik gabe, "trauaH, facherie u esan nahi du; adiera horretan erabiltzen dute era berean Axularrek (lanik eta ekhairik asko 202. or.) eta Erxeberri Ziburukoak (gaufa hain ekhai handitacoa, <ref type="bibr">(Elifara Bordele 1665, 136. or.)</ref>. Pouvreauk Ekaian ematen ditu, ordea, Oihenar-tek~dieraziriko hi adierak eta hor aldatzen du aipatu Axularren adibidea. Oihenartek azkenik gure azken hitz zerrendan, berriro: "ekaia. A este interprette au premier memoire"; hona hemen lehendabizikotzat jotzen genuena benetan lehena delako baieztapena.</p><p>(83) UztaHaren 2S.ean, adjetibo modura: "Elkortua. Deuenu sourd; item, desseiche". Espero genuen bezala Pouvreauk jasotzen du lehen zerrendakoa, ez ordea uztailaren 25 .ekoa.</p><p>(84) Bi hitz tarxatuak. ' (93) Maiatzaren 12.ean: "Glorieux, vain, leste". Pouvreauk: "Jara, faste", "Fa;atia. Fastueux, plein de fast, leste. 0." (bi alditakoekin osaturik), eta lfara nahia, fasti cupidus" ematen ditu. Garai beretsuan Gasteluza-rr~k erabiltzen ditufaza: <ref type="bibr">Zer ponpak,</ref><ref type="bibr">faza,</ref><ref type="bibr">urre,</ref><ref type="bibr">plazer,</ref><ref type="bibr">/ Eta zer palazioak? (202. or.)</ref> etaJazatia: doktrina urguilutsua, / Jazatia duk (... ) <ref type="bibr">(204: or.)</ref>. OihenarcenJacatiak hutsa izateko itxura du (ez dugu inon beste lekukotasunik aurkitu), baina bi alditan idazten du era berean. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Aurkti 3 '1.' L'opposite; item le bon endroit, cest loppose de Imprentsua 32 • (20) Badirudi "usurpe" dioela, Pouvreauk ere hala kopiatzen du. Oudin.;.en arabera "usurpar" esan nahi duo Ik. DAut: "Vale tambien usar una voz en lugar de otra, 0 en otro sentido la misma". (21) Maiatzaren 12.ean beste modu batera azaldua: "Veut dire un magasin darmes et aussy ee dequoy on bande vne arbaleste diet autrement armatotcha". (22) Maiatzaren 12.ean: "signiffie (...) aussi la tare ou autre deffaut quil y a dans vn arbre ou dans vne pieee de bois. Egur arroa ou harroa bois vermolu ou earie" gehitzen duo (23) Maiatzaren 12.ean ia definizio bera, baina arrontera aldaera ematen duelarik soilik. (24) Maiatzaren 12.ean hemen emaniko bietatik 'moissonner' (= 'segar') eta 'glaner' (= 'espigar'), lehena aukeratzen du: 'sier'le bled". (25) Pouvreauren hiztegian biak agertzen dira, "pertala, petrala" (bigarren aldaera tatxatua eta gero berriro idatzia dagoelarik) definiziorik gabe, eta ondoren "arroparen pertala" (Oihenarten oharraren arabera, petralaren gainean zuzendua), "bord de robe" (eta ondoren erantsita) ,~'lambeaux, desehirures de robe". Hala ere~s.v. arropa; "arroparen petrala" mantentzen duo Garai hartako' testuetan hiak irakur daitezke: zeren ukitu zarotzun arroparen pertala O. Eteheberri (Ziburukoa) Manual Devotionezcoa II (2. edizioa Bordele 1669; faksimila, 00nostia 1978, 81. or.), eta Christoren petrala uquitceaz (Harizmendi 211). Pouvreauk berak, Philothea 333. or.: ez vts fure gainean pertalezco gaufaric. (26) Ez da garbi irakurtzen, Pouvreauk bere hiztegian "deschirures" kopiatzen du, baina Oudin-ek "desehireures" dakar. (27) Maiatzaren 12.ean bitan banatua: "Arronquide~Veut dire eamarade" eta "Arr#oquide gaiza. Faeheus eamarade". Pouvreauk bere hiztegian arrunquidea eta guifon arrunquide gaitza. A. 326, batcari ondicozcoa (bigarren zati hau ere Axularrek Gueroko orrialde berean bestearen aldamenean emana). Ez dakar Oihenarrek definiziorik.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>( 67 )</head><label>67</label><figDesc>Maiaczaren 12.ean hemengo definizioari zera gehitzen dio: 226: "On sen s'ert par" metaphore pour les estoiles qui eclairent la nuiet". Uztailaren 25.ekoan, berriz, 'bougie' adierarentzat farhoa aldaera ematen duo Pouvreauk biak jasoczen ditu: Charhoa Oihenarten definizio osoarekin, eta C;arhoa definiziorik gabe.(68)Maiatzaren 12.ean goitik behera zuzendua bere hutsa aitortuz: "Chirrizca. Cest la voix dolente de eelluy qui endure du mal. Ce moc auoit este cy deuant mal explique par la voix des souds, qui sappelle charrata et non chirrizca". Pouvreauk: "Chirri'ta. O. Voix des passereaux, souris &amp; aucres semblahles a{n}i[m}aux" (definizio hau ez da agertzen ezaguczen ditugun Oihenarcen oharretan). Eta "Chirrizca. La voix (tatxatua: "des rats et souris")dolente de celuy qui endure du mal. O. (lerro gainean erantsia). Onartzen du, beraz, Oihenarten zuzenketa, baina bestea (chirrita) ere, dudarik gabe, Oihenartek emana da. Charrata berriz, ez dut aurkitu hiztegian. ' (69) Maiatzaren 12.ean definizio bera errepikatzen duo (70) Pouvteauk: "Ciscurtcea. herisser. se resserrer" eta adibide bat: "Hegoak ciJcurtcen du bragamioa, retrecit". (71) Ez da :irakurczen. . (72) Maiatzaren 12.ean 'esbranler'. (73) Bi "croscatu" agertzen dira Pouvreauren hiztegian. Bata Oiheriartek hemen ematen duen adierarekin, eta bestea, "Croscatcea, frotter, battre" eta Hongui crofcatu dire, ils' 'se soot bien frottez", ik.· Oudin: "se' Frotter, Andar a punetes" eta "Frotter, battre une personne, Aporrear". Ez bata eta ez bestea ez ditut aurkitu garaiko testuetan. Oihenartek maiatzaren 30.e~n~ere honekin loturik dagoen crozca (-z-z idatziriko) baten azalpena ere bidaltzen dio 'taille' a tenir compte' adierarekin, eta ondoren H fure crozcara esta nihor hedazen, personne ne s'auance jusqua vostre conte ou mesure", hau badakar Pouvreauk here hiztegian, baina -s-,z i~atzia. Eta baita bes~e eYozca Qat ere, azkeneko hau, aitortzen ez duen arren, Axularrena: crosca batean dago (Axularrek -z-rekin idazten duena,,386. or.) 'demeure en mesme etat' itzulpenarekin. (74) Maiaczaren 12.ean ez du 'cocombre' aipatzen baina beste adiera zabalago ematen, du: "Cest une espece de potiron quon appelle en Soule et en basse naua~re cacuxa". Pouvreauk bere hiztegian Oihenarten bigarren azalpen honi jarraituz: "Cucuma. espeee de potiron. caeuxa" eta beste nonbaitecik aterako zuen: "Cucumbrea, cocombre". . (75) Maiatzaren 12.ean argibide gehiagorekin azaldua beste adiera bat ere erasten diolarik: "C;uhamu. Vn pied de vigne qui sattache a vn arbre. II se, prend aussi pour larbre et est plus vsite en ee dernier sens". Pouvreauk fUhamua, ez du -ua &gt; -ia dialektalismoa onartzen. (76) Maiatzaren 12.ean hemen esandakoari zera erasten dio: &lt;ell signiffie aussy vne personne lente et peu agissante". Pouvreauk hemen erantsitakoa ere jasotzen duo (77) Pouvreauk S.v. desafiatcea 'defigurer' zekarren (gerozirriborratua) Oihenartena jaso baino lehen; ez du iturria aitorczen.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>( 78 )</head><label>78</label><figDesc>Maiatzaren 12.ean argibide,gehiagorekin: "Cest quand le bois se pourrist et se carie. C;uhirina est la poudre qui sort du bois cade". (79) Maiatzaren 30.ean debloqui aldaera gaineratzen dio eta erabilerari buruzko (non ezagutzen den eta non ez) argitasun asko: "Debloqui ou deblauqui, qui signiffie resoluement ou imperueusement, c'est un mot particulier qui est usi'te du coste de Sara, d'Ascain et aux enuirons (. ..t. Pouvreauk deblauqui ematen du soilik, Axular (262) aipatuz~Bigarren azalpen honetatik "impetueusemenr lt eransten du, gainerontzean, lehenik emandakoa mantentzen duelarik. (80) Oihenartek, ez zuen, dirudienez, hitz honen esanahia ezagutzen. Hasiera batean ,pentsatu nuen "droole bon compagnon" zioela ironikoki, baina Pouvreaurengan koma bat dago argi eta garbi "drolle"ren ondoren, eta Oudinek: "Drolle. Buen compaiiero" dio. Ik. Azkue: "Doillor (Vc, Gc, L), ruin, villano J ' .</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>fure borondatea. h. 103" eta 'Jondone Laurendi cascaldua. h. 76" beste batzuren artean. Hala ere, ez da hemen amaitzen auzia. Vinsonek aurrerago eramaten du kontu hau Urquijoren Citas-i erantzun gisa moldatutako artikulu batean 7 •. Vinsonek azaltzen du H. laburdura daramaten aipamenak, Devocino Escuarraren edizioetako batetik jasoak daudela. Liburu honek, Vinsonek dionez, edizio hauek izan zituen: -Lehendabizikoa 1635 .ekoa. -Bigarrena 1642-43 inguruan. Garai horretako baimen bat baitago berak duen 1690</figDesc><table /><note>Cf. Harizmendi, Ama Virginaren Officioa... Bordel 1658. Vinsonen edizioa erabili dugu (Chalon-sur- Saone 1901). (6) Citas 511.banegui</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>hauen azalpena eskatu zuela Pouvr~uk Oihenarten paperen artean aurkitutako eskuizkribuari esker), esplikatq.ak daud~,~'baina garbi ikusten da defini- zioa ez dela Oihenarrena, beste iturriren batetik lortutakoa baizik. Eta azk~nik Oihe- nartek azaltzen dituen beste z~nbait ez dira Pouvreau'reQ hiztegian azaltz~n (hildea).</head><label></label><figDesc>Ni nora, fU hara... h. 1690 edizioaren 67. orrialdean. SP: Murmurifa. h. 66. 1690.ekoan murmuria, Vinsonek 57. orrialdean dio, baina nerean 56.ean dago. . SP: Nasaitasuna. h. 66. Boztasuna nasaitasunic gabe. 1690.ekoan, 57. orrialdean, boztasuna naguitasunic gabe. SP: Nihor asaldatcea forfoz edo hitz aljerrez. h. 511. 1690.ekoan 481. orrialdean asaldatu elifan forfoz, hitz aljerrez nihor irakurtzen omen da, nik hau ez dut konprobatzerik izan, nire liburua 480. orrialderarte bakarrik heltzen bait da. Adibide hauezaz gainaurkitu ditut beste batzuk liburua irakurtzean; dena den nere aleari orrialde asko falta zaizkio eta aurkitu ez ditudanak hor egon behar dute. Hauek dira nik topatu ditudanak: SP: Arraioa. Rayon. h. 67. 1690.ekoan 56. orrialdean arguiaren arraioa. SP: Bulharartia. 'Poitrine. h. 168. 1690.ekoan 169. orrialdean. bulhar arte. SP:Jondone Laurendi cascaldua. h. 76. 1690.ekoan ez baina 1635.ekoaren 151. orrialdean aurkitu dut. Ez' da hau, hala ere, guztia; izan ,ere baieztatu ahal izan dut, aldi batean behintzat, Harizmendiren Ama Virginaren Offizioa aipatzen duela Pouvreauk bere hiztegian H. laburdura bera erabiliz: Arau harfaz. h. A cette proportion. Jatorrizkoaren aipamen osoa: Arau harfaz anhitz dUfu J / Loriara bihurtu (188. or.). Honen arabera nahikoa argia dirudi Pouvrearentzat H. laburdurak Harizmendi esan nahi duela. Ez dakigu, ordea, ,zein arrazoirengatik deitzen dion Pouvreauk Harizmendi Devocino Escuarraren egileari bere eskuizkribuan: honen izena besterik agertzen ez delako liburu hartan eta beraz, berahartu zuelako autoretzat, ·edota jakinaren gainean, eta liburua hain aldatua dagoenez Harizmendi jotzen zuelako egiletzat. Pouvreauren hiztegiaren hi kopia daude Parisko Biblioteka Nazionalean, "fonds celte et basque"-ko 7 eta 8 zenbakipean. Nik, neure konparaketak eta egiteko lehenbizikoa, hau da 7-koa, harru dut oinarritzat, eskuartean ditugun Oihenarten oharretatik bakar hat ere ez bait da B-n agertzen. Izan ere, kontuan izan behar da B kopiaren bukaeran datorrena: "Le 16 8r-1663 Pouureau ph", hau da, 1663..eko abuztuaren 16.a Pouvreau presbiter, dudarik gabe kopia hau egiten amaitu zueneko data, eta dakigunez Oihenartek 1665.ean oraindik ere oharrak bidali zizkion. Bigarren kopia hau fafarda hitzetik hasten da. Badirudi lehenbizikoa (A) borradore gisa erahiltzen zuela eta bestea (B), A-ren garbira pasatze bat dela; izan ere A-n ertzetan dauden gauza asko gelditzen den Pouvreauren -gramatika zatien 13 eta honen hiztegiaren artean. Hitz zerrenda hauek 4.etik 32. foliora doaz. 1866.ean Burgaud des Marets delako batek argitara-eman omen zituen lehen aldiz 14 • Julio de Urquijok, 1910:urtean berriro argitaratu zituen 1S bestea aurkitzen zaila omen zelako. Ez Burgaud des Marets-ek eta ez Urquijok ez zituzten 14.etik 17.era doazen folioak transkribatu 16 • Eta nik dakidanez behintzat, gerora ere ez ziren argitaasko B-n bere lekuan daude, baina beste zenbait ez dira B-n agertzen. Hiztegiaren bi bertsioen gonbaraketarekin jarraituz aipatu nahi genuke~B-n ez dagoela A-n (anfuaraino nahikoa usu, eta hortik aurrera noizbehinka, baina amaieraraino) agertzen diren gaztelaniazko definiziorik, ezta errefraurik ere. Dirudienez Pouvreauk goitik-beherako ikustaldi bat egin zion bere hiztegiari aldamenean gaztelaniazko hiztegi bat zuela, hauek guztiak erantsiz. Garai batean pentsatu nuen Covarrubiasen Tesoro de la lengua castellana delakotik (Madrid 1611) jasoko zituela Pouvrea~k direlako gaztelaniazko errefrauak, baina Ibon Sarasolak ikusi du eta ez omen da hala. Gaztelaniazko definizioei dagokienez berriz, bada Cesar Oudinen Thresor des deux langues J franfaise etespagnole (Paris 1607) delako hiztegi bat. Nik hiztegi horren bigarren edizioaren bigarren t~moa (frantses-gaztelera) dut eskuartean. Honek ere Thresor des deux langues... du izenburutzat, baina gehitzen du: "Reueu, corrige et augmente d'une infinite d'omissions,~dditions, Locutions, phrases, proverbes, Sentences &amp; recherches tirees du Tresor de Covarrubias". Lyon-en 1665-gn urtean argitaratua da, eta badirudi 1665 urtearen erdi-aldetik aurrera Pouvreauk ez ziola bere hiztegiari ezer erantsi. Hala ere~nik ikusi ahal izan dudanezP ouvreauk frantsesezko definizioaren ondoren ematen dituen gaztelaniazkoak, bat datoz, hitzez-hitz, nik dudan hiztegi honetakoekin (nahiz eta berak, dudarik gabe, 1607-kotik kopiatu). Are gehiago, batean behintzat harrapatu dut Pouvreau tokatzen ez dena kopiatzen ere: Alaba sarreran, 'fiIle' da ematen duen frantse~ezko kidea, eta Oudinek fille-ren ondoren dioen guztia aldatzen du, hau da: 'hi ja, mo~a, doncella', begi bistan dago azken biak ez dagozkiola alaba-ri. Ez dakigu Pouvreauk ez ote zekien gaztelaniaz uste izan den bezain ongi, edota "automatismo" hutsaren ondorio ote den:' (13) Dudarik gabe zabalagoa izan behar zuen Pouvreauren gramatika zati hauek Vinson~k eman zituen argitara RLPhC aldizkarian 1881. urtean lehendabiziko aldiz~eta gero, Pouvreauren beste euskallan batzuekin batera Les petites oeuvres basques de Sylvain Pouvreau izeneko-liburuan (Chalon-sur-Saone 1892). Bere hiztegian Pouvreauk egiten du gramatika honen aipu, batez ere aditz forma jokatu eta erakusleen ondoren "\1. Gram. formularekin. Hau dela eta posible izango litzateke jakitea ezagutzen denaz gain, zein beste eduki zituen gramatika honek. Guztira him folio besterik ez dira gorde, eta Parisko Bibliotekako pajinazioaren arabera hauek lirateke gaiak: lr o ecin. eza. 2f Chapitre ... Des terminaisons des noms verbaux. 2vO aurrekoaren jarraipena. 3vo Chapitre second. De la construction du nom. 3ro aurrekoaren j~rraipena. Notes de A. Oihendrt pour le glossaire basque de Pouvreau... Tampoco las imprimo yo por el momento". Notes 225, 1. oharra. . Baina ez da hau paper hauen datatzeari buruz ·dakigun gauza bakar.ra~Zorionez .Urquijo jaunak hitz zerrenda hauen zirriborroak aurkitu zituen. Hain zu~en ere -zirriborro horiek osatzen dute gorago aipatu dudan eta Urquijoren aurf~tik Labrouchek eskuartean izan zuen Oihenarten eskuizkribua. Bertan, ia denetan, data emana Egun bateko gora behera horre~ez du inolako ajolarik, bai ordea Urquijok, lehen aipa~uriko Notes artikuluaren huruan ematen duen du 3q mai 1661-k; oker zegoen zalantzarik gabe, Urquijok b~f~Citasen, ikusi bezala, 1665 unea ezartzen dio, eta bestalde ditugun datu guztien arabera ere hala izan beh~r du( 19) Inork ez du ezer esaten Parisko tomoan falta diren 18 eta 19 folioez. Dena dela orria1d~~k enkuadernatu ondoren idatziak dauden.ez, pajinatzailearen huts bat ere izan ziteken. 20. folioari dago~io.nez, berriz, nahiz eta Oihenarten eskutikako paperen artean egon, badirudi Pouvreaurena dela. Hod zen Vipsonen' ustea ere, bere Petites oeuvres basques de Sy/vain Pouvreau (Chalon-sur-Saone 1892) liburuan (8 eta 9. offialdeetan) argitara ematen bait du hiztegiarekin hatera eskuizkribu zirauten Pouvreauren beste lantxo batzuekin batera. SP: Belhagoia. Iratzaren euaquitceco. (0 Notes 222: Belhakoia. Un instrument qui sert a couper de la feugere). SP: C;afarda, fafardaracoa. Coup. (0 Notes 223': Un coup, sans blessure,·donne auec la main ou auec le pIat de quelque arme. On lappelle en gascon une bourrade). SP: Garioa. Sorte d'oiseau. (0 Notes 223: Cest la branche dun arbre, retranchee du troQc de larbre, q~i est entiere et solide, non fendue ny brisee). SP: Uscaltcea. Lier, garrot"er. Cepoetan uscalduric, estant lie dans les ceps. Notes 223: "Aurka ou aurkia. Lendroit destoffe, item,lopositte"). Ekitea. Auancer. Progredi. (0 Notes 224: "Ekitea cerbaiti. Sapliquer ou settacher aquelque chose"). Oih~nartek dioenez; bi alditan azaldu zion, honen aurretik, hitz honen esanahia, ez Urquijok eta ez Burgaudek transkribatu ez zuten zerrendan, eta 12 mai 166(?) .ekoan. Esan dezagun, bide batez, ez dela izenbururik eta datarik ez duen zerrendako hitz bakar baten aipamenik agertzen. Beranduago bidalia izan zelako agian. Pouvreauri egiten dizkion zuzenketak, berriz, fonetikazkoak dira batez ere, eta horien artean gehienak slz txistukarien arteko nahasketa zuzentzeko (Pouvreauk huts asko egiten baitu kontu honetan), besteak rlrr dardarkarien artekoak. Baina badaude esanahiari dagozkien oharrak ere. Hauek, erabat, A-z hasten diren hitzei eginak daude (hiztegi baten hasierako zatiari beraz), eta dudarik gabe, begien aurrean hiztegiaren kopia bat duela. Oihenartek berak esaten du hitzez hitz: 'lLe mot albenia est mal interprette clans le dictionnaite de M. Pouvreau", edota "Adefara n'est pas bien escrit clans led(ict). dictionnaire. 11 faut escrire adesara". Aldi bakoitzean zuzentzen duen hitza agertzen den orrialdea eta lerroa ematen ditu. Pouvreauren hiztegian begiratu eta ikusten da hutsak han daudela, Oihenartek esan bezala, eta zuzendu gabe gainera. Bestalde, orrialdeak eta lerroak ez datoz bat guk eskuartean dugun hiztegiarekin; horrek, besterik gabe ez luke ezer esan nahiko; izan ere eskuizkribuak, gehienetan, numeratu gabe egoten ziren eta geroago, enkuadernatzerakoan jartzen ziren zenbakiak, batzutan mendeak ere pasa ondoren. Lerroak bat ·ez etortzeak ere ez, Pouvreauk aldi diferentetan hitz asko tartekatzen bait ditu. Baina gainera, Oihenartentzat orrialde berean dauden zenbait hitzek, hiztegian bi orrialdeko tartea dute.Adibidez: Oihenartek dio arrastua eta arrotz 32-gn orrialdean daudela, hiztegian, ordea, arrastua 22.v, eta arrotz 24 r. Honek, dudarik gabe esan nahi du Oihenartek eskuartean zuen hiztegia eta guk ezagutzen duguna ez direla gauza bera. Gainera, hori nahikoa ez baIitz, Oihen~rtek esanahia dela eta zuzentzen dizkion hitzen artean badago bat, non honek digena eta hiztegiak dakarrena ez bait datoz bat. Hau da, Oihenartek dio: "Le mot albenia est mal interprette da~s le dictionnaire de M. Pouvreau par le mot endroict d'estoffe, ou il me desig~e pour autheur de cette interpretation par 0", etahiztegianberriz: "Albenia. a. 219. Lisiere, venelle de lit. O. Lista, orillo, venda, cabo"20 eta .Axularren. adibide bat: "Oihalaren albenia eta bazterra, frange, bivo de toca"21 (eta hurrengo lerroan, esaIdiaren hasiera), "Nolacoa baita ehaiten den ehuna eta oihala, halacoa ifanen da (...)". Oihe~artek bere azalpenaren jarraipenean zera dio: "Sy jay donnee cette interpretation, je me suis mescompte et jay entendu seulement expliquer le mot aurkia, car pour le mot albenia je trouue dans roes memoires quil signiffie la lisiere du drap, et rien de plus". Dena dela, egia da azalpen oker, hau Oihenartek berak ematen duela, 12 mai 166(?) data daraman hitz zerrenda horretan, eta hala dio: "Albenia cest le bon endroit du drap, autrement dit, aurkia". Esan bezala Oihenartek eskuartean zuen eta guk ezagutzen ez dugun Pouvreauren hiztegiaren kopia batek definizio oker hau jasotzen duo Litekeena da hori izatea lehen aipatu dugun B kopiari falta zaion zatia, Pouvreauk osatu ahala bere adiskideari~idalia eta dirudienez galdu dena 22 . AIde batetik Oihenartek, zati hori dela eta, 'zuzentzen dizkion hitz guztiak A-z hasten dira, eta hori gure hipo.tesiarekin bat dator (jakina denez B kopia fa/arda hitzarekin hasten. da), eta bestetik, ez dugu zert;an asmatu inork aipatu ez duen hirugarren kopiarik.Begi bistan dago azken hitz·,zerrenda honek denboraz zuzenketarenak baino lehenagokoa izan behar duela. Badago datu bat baieztatzen diguna "12 de mai"-ko hori, es-(20) Ik. Oudin: CC Lisiere. Lista, orillo, venda, eabo". (21) Ik. Oudin: uLisiere de toile. Bivo de toca". Eta Diccionario de Autoridades (DAut): "Toca (...) tela delgada y dara de lino". ditugunetan lehena dela, hau da, 1665~eko maiatzaren -12koa, izan ere, zerrenda hau (guztietan luzeena eta A-tik V-ra doana), B-tik aurrera behintzat 23 'b.sorik eta ia hitzez-hitz dago jasota Pouvreauren hiztegian, uztailekoa eta abuztukoa ez bezala. Dena den, ezagunen artean lehendabizikoa bada ere, ez da haatik</figDesc><table><row><cell>* * * Jakina denez Oihenart eta Silvain Pouvreauren artean izan ziren harremanak, idatzizkoak behintzat. Hor ditugu lekuko Oihenartek Pouvreauri bidalitako zenbait eskutitz azken honek eskatutako azalpenei erantzun gisa. Hara zer dion Mitxelenak: "Oihenart izan zuen, dirudienez, gidari bizi bakarra, liburu mutuek sorterazten ziz-kioten zalantzak uxa zitzaken irakasle iztuna"ll. Gutun hauek hitz zerrenda soilak dira, aldamenean frantsesezko azalpena dutela-rik. Pouvreauren hiztegiaren kopietako batekin batera enkuadernatuta daude, Paris-ko Biblioteka Nazionaleko "fonds celte et basque"-n 8. zenbakia daraman tomoan 1 \ (11) Luis Michelena, uEuskal-Iztegigilleak XVII-xvIIr'garren mendeetan".Euskera 1961, 8. (12) ra emao. Oihenarten ohar hauek data bat daramate lehen folioan: "30 mai 1665", eta ez dago beste halako zehaztasunik orrialde guzietan zehar. Baina gain begirada bat nahikoa da ohartzeko aldi diferentetan bidalitako atalez osatuta dagoela guzia; zati bakoitzaren izenburuari begiratu: besterik ez dago. Azaltzen diren eran izenburu hauek irakur daitezke: --Pour enuoyer a M. Pouureau. Vinsonek ordena honetan jarri zituen argita-ratzerakoan: 3vo-3ro-2ro-2~-1ro. (14) Burgaud des Marets, Paris, 1866. (15) ]ulio Urquijo, "Notes d'Oihenart pour le Vocabulaire de Pouvreau". RIEV 1910, 220-232. Hemen-dik aurrera, Notes. (16) "Las palabras contenidas en los' folios 14-17 estan rayadas y no fueron reproducidas por Burgaud des 1.-Pariskoan 30 mai 1665 dion tokian, Oihenarten zirriborroan zera dio: Troisieme explication des mots basques envoyee a M. Pouureau le 31 mai 1665 18 • Pariskaan 4.erik Marets. omen dago 17 : 8.era doazen folioei dagokio. 2.-Explication des mots basques... izenburua daramanak, 25 juillet 1665 da:ta darama Oihenarten zirriborroan. Pariskoan 8.etik IO.era doazen folioak. 3.-Izenbururik gabek~zerrenda bat, Parisko 10 eta 13. folioak. Zerrend~honetan Aduertissement sur la derniere Explica(tiJon... izenburua daramana (11 eta l2~folioak) agertzen da tartekaturik Pariskoan. Azken hau, Oihenarten zirriborro~Q arabera, 1665.eko abuztuaren 12(?).ean bidalia. 4.-Pariskoan 14.etik 17.era doazen folioak, ez Burgaud des Marets-ek~~~ez Ur-quijok transkribatu ez zituztenak. Hauek ere izenbururik gabe daude, b~ina badute kidea Oihenarten zirriborroetan, datarik ez, ordea. 19. 5.-Azkenik, 21.etik 23.era doazen folioak, Suitte de l'explication izenpq.rl;larekin; data, 12 mai 166(?), Urquijok dioenez ez da ongi irakurtzen. Oihenarten hitz zerrenda hauek' eta Pouvreauren hiztegia elkarrekin gQ~baratuz ondorio hauek atera nituen: 1.-Maiatzaren 30.ean bidalitakoetatik, gehiena jasotzen duela hiztegi~ft) -Oihe-nartek ere ez zizkion galdetutako guztiak azaldu-eta ertzean edo lerro 3:ftean tarte-katuta agertzen direla; gehienetan iturria (Oihenart) aipatzen du, baina ez beti. 2.-Uztailaren 25.ean bidalitako zerrendatik, ez du ezer jasotzen Pouvr~auk. Oihe-nartek aldi honetan azaltzen dizkion hitz asko definiziorik gabe agertzeQ dira Pou-vreauren hiztegian (nasaitasuna, eguiraia, farhoa,~rriatcea, etab.), beste batzuk (gainera badakigu Ondoren emango ditudan adibideen balioa neurtzeko, kontuan izan behar da Oihe-narten definizioak jasotzen dituenean, ia hitzez hitz kopiatzen dituela Pouv~eauk, eta laburtzen baditu ere hitz berberak eta hizkuntza berbera erabiltzen duela: SP: l:;arhatcea. Baratzeco belhar gaixtoac farhatcea. arracher, faire secher. (0 Notes 222: Becher la terre pour en arracher les herbes). (17) Ik. Citas 504, 506 orr. tes.223: Garroter pu empestrer une personne ou un cheval ou autre beste). SP: Cuzcatcea. Oguia. cuzcatcea. Chapeller le pain. (0 Notes 223: Oster la coque a un oeuf). SP: Darticoac,darticoa. Belhar suerte bat lexatceco. (0 Notes 223: Graines de geneure). Izenbururik eta datarik gabe-ko hitz zerrenda (11 eta 13. folioak). Hemendik ere ez du ezer jasotzen Pouvreauk bere hiztegian. Zerrenda horretako zenbait hitz ager-tzen dira, baina garbi ikusten da definizioak beste nonbaitetik lortu dituela: Ambarra. a.,Ambre. (0 Notes 223: "closture"). . Aurka (definiziorik gabe). Aurquia. Oihalaren aurquia, l'endroit d'une etoffe. (0 Ogalea. Excrementum. E. (0 Notes 225: "Pasture aux pourceaux, ou austres bes-tes, faicte de farine de milh trempee dans leau"). Hemen gainera, iturria ai-tortzen digu: Etxeberri Ziburukoa. Abl;lztuaren 12.ekoa, Aduertissement sur la derniere Explica(ti)on delakoa. Hemen Oihenartek, aIde batetik, bere hutsegin batzuk zuzentzen ditu, eta bestetik, Pou-vreauri ohar edo zuzenketa batzuk egiten edo proposatzen'dizkio. Bere hutsak, hitzen, esanahiari dagozkie. Izenburua ikusita, sur-la derniere explica-tion, bila hasi nintzen ia noiz bidalitakoei zegozkien zuzenketa horiek, eta ohartu nintzen aldi ezberdineko hitz zerrendei zegozkiela. Hau da: . (18) (0 No-Narriazea,</cell></row></table><note>Le Vocabulaire 140.SP:SP: Naharo. h. Odol naharo isuria. 1690.ekoan 97. orrialdearen hasieran naharo issuria irakurtzen da, eta aurreko orrialdea falta zait.-Explication de mots basques pour enuoyer a Monsieur Pouureau. . -Advertissement sur la derniere Explication des mots basques Enuoyee a Mon- sieur Pouureau.-Suitte de Lexplication des mats basques demandee par Monsieur Pouureau.eta1665~eko uztailak,25.ekoari. Chara, 1665.eko maiatzak 30.ekoari. Potorroa, bila ibili arren, ez dut ezagutzen diren hitz zerrenda' horietan aurki- tzerik izan. Pouvreauren hiztegian ertzean azaltzen da definiziorik gabe, E (Etxeberri Ziburukoa) iturria aitortzen duelarik. Albeniaren zuzenketa, berriz, Pouvreauk bere' hiztegian dakarrenari dagokio(22) Hau hala dela, nahiko egiantzekoa iruditzen zait Vinsonek bere Essai-n (26. d-ren bukaeran) dioena: UM. de ]aurgain die que, dans ses papiers qui existent encore aSaint-Palais, chez Madame de Brancion, se trouve un Dictionnaire basrjue manuscrie: serait-ee une eopie de ce'lui de Pouvreau?". Esan bezala Urquijoren eskuetara he1du ziren Oihenarten eskuizkribu hauek (ik. eitas); eta bere ustez jaurgainek aipatzen duen hizte- gi hori ez zen Oihenartek Pouvreauri bidalitako hitz zerrenden zirriborroa besterik: uA estos borradores (...) se referfan las palabras de M. de jaurgain a que alude M. Vinson en uno de 105 parrafos de su Essai". Hala da agian, baina litekeena da, baita ere, batetik bestera doan tartean hiztegi hori galtzea (paperak eskuz aldatu di- rela kontuan hartzen badugu), eta gainera ez dakit Oihenarten hitz zerrenda horien zirriborroei inork uhizee- gi H izenik emango ote liekeen.kuartean</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>gehiago~re agertzen dira zerrenda honetan modu batera eta maiatzareri 12.ekoan bestera azalduak. Pouvreau, gehi~netan, lehenbizi emandako definizioarekih konformatzen da, are gehiago, Oihenartek aurrenekoan emandako definizioaren aurk akoa bidaltzen diolarik bigarrenean, Pouvreauk 1ehenengoa mantentzen duo Honako adibide hauetan Pouvreauk dakarren definizioa, lehen zerrendatik jasoa da soilik: , "Ailliotza. O. La bale du grain": (Ez du Oihenartek bigarrenean'bidalitakoa aipatzen: "veut dire pleust aDieu qu'il dit"). "Afentcea. a. Abbatre». (Oihenartek maiatzaren 12.ean: "Ve'ut dire'mettre ou poser, cest presque le' mesme que (...).Passion ou mauuais~habitude de quelqu'un. 11 se dit aussi de q(ue)lq(ue) imperfection du, corps". (Oihenartek maiatzaren 12.ean: "Ne signiffie pas seulement-vne tache ou imperfection du corps dyne personne mais aussi la tare ou autre deffaut quil y a dans vn arbre ou dans vne piece de bois. Egur arroa ou hetrroa bois.vermol~Ol:L cat;'ie"). ...; rrik erabili zuen Pouvreauk hi salbuespenekin: andura hitzari erasten dion 'hieble' eta aztala-ri erasten dion &lt;gras de la jambe', esanahi hauek, aipatu zerrenda horretan bakarrik azaltzen bait dira Oihenarten' aza'lpen guztietan. Hala ere batzutan erabiltzen ditu bigarrenean emandako datuak: definizioa osatzeko. "Biccorra. a. 173. Morceau, relief. II.signiffie aussi le reiect ou rebu~de la farine qui demeure dans le sas, &amp; auss~les petites bosses que le pain pousse en dehors lors quon le fait cuir au four". "C;u~una. (. ..). Roide; item un corps mort. Guifon furruna, personne lente &amp; peu agissante. on. Gaya [lerro gainean erantsia]. La matiere pour f(aire) q(ue)lq(ue) chose. Trau~il, fascherie. O'~. Eta ertzean, guzti honen aurretik: "Cerbait eguiteco gaya". Beraz ,e'san dezakegu buruhaustea osatu dugula, eskuartean dugun zerrenda dela falta zitzaigun premiere partie de Fexplication edo antzek~izenburu bat eramango zukeena. Data .kontuan berriz, ikusita zein tarte txikia dagoen bidaltze batetik bestera (maiatzean bi bidaltzen dizkio, 12.ean eta 30.ean, eta uztailaren 25.ean eta abuztuaren 12.ean beste bana), uste dut ausardia handirik gabe esan daitekeela, zerrenda honek ere urte berean bidalitakoa izan behar duela. Horrelageldituko litzateke, bada, guztia hurrenez hurren: 1. (Premiere explication]. Afurria-fagoa, 14r-17r folioak. 2. Suitte'de lexplication des motz basques demandee par monsieur Pouureau. 21ro-32vo ff. ·Iz~p.bururik eta datarik gabekoal0ro-lOvo eta 13 rO ff. Guzti honekin lotu behar dugti Pouvreau~Oihenarti zenbait hitzen azalpena es-katu2 bidali zion gutuna, Urquijok Labrouchen paperen artean aurkitu zuena, Oihenartek omen zionez: "manuscrit enuoye par 1YIons~eur Pouureau 27 juin 1665"24 delakoa. Zerrenda honetan azalpen eske daudeli'hitz~k, maiatzaren 30.ekoan hasten da azaltzen Oihenart, uztailaren 25.,ekoan jarraitzen eta datarik eta izenbururik ez duen zerrendarekin amaitzen. ' , Dena den, badugu arrazoirik izan ziren gutun guziak eskuartean ez ditugulako susmoa izateko. Izan ere, badago hitz bat potorroa, Pouvreauk aipatu zerrenda honetan azaltzeko. eskatzeh diona eta Oihenartek esplikatutzat ematen duena Advertissement delakoan: ' . ' Potorroa, outre la signiffication que jay donnee a ce mot, il me semble auoir ouy nommer de ee nom, en mon jeune eage, vn oyseau de mer maleneontreux aux nauigans, dautant que' so~'chant est presage dorage et de mauuais temps. Je men enquerray plus .partieulieremenr. Hitz hau ez dugu aurkitzerik izan ezagutzen ditugun Oihenarten zerrendetan, aipamen hbnezaz~ahp~, noski; baina ia ziurtzat eman dezakegu maiatzaren 30-a eta (24) DUdarik gabe Oihenartek hanka sartu zuen data jartzerakoan, izan ere~maiatzaren' 30ean hasten da Pouvreauren zerrendako hitz horiek azaltzen, eta ezin maiatzean erantzun ekainean egindako galderei.ohar hau bidali zioneko tartean, beste az~lpenen bat bidali behar izan ziola Pouvreauri.1665. ut,'tean galtzen dugu Pouvreauren arrastoa. Urte honetin argitara ematen du ezagurzen dugun bere azken liburua Gudu lzpiritua/a, eta egiten dizkio azken ikutuak bere hiztegiari. 2er gertatu ote zitzaion, bat bateati euskarari buruzko lanak aIde bat uztea erabaki ote zuen edota hil egin ote zen? Virisonek (RIEV 1910) aipa-t~en du hiztegiaren bigarren kopiarekin batera dauden Oihenarten azalpenetako 8. folioan azaltzen den ohar bat: "Trombe. L. P. 1693)); er.tzean idatzia dago eta bere eskubitara dagoen hitzarekin badu zerikusia: "Bombecia ou bombecifia, flot de la mer qui se leve fort haut". Vinsonen ustez Pouvreauren eskuz idatzia dagO'. Horrek esan nahiko luke Pouvreau urte horretan bizirik zegoela. Baina ez dago garbi hori Pouvreauren letra denik eta gainera urteen tartea handiegia da.Oihenartek Pouvreauri bidaltzen dizkion gutunetako ortografi sistema, edo hobeto esan, sistemarik eza, nahaste, hutsa da. Oso gutxitan jarraitzen ditu berak atsotitz eta poesi liburuaren hitzaurr.ean proposatutako arauak. Burgal;Ld des Marets-en hitzez (Notes 221 n. 1): "11 ecrit tantot suivant l'usage. de s&lt;;&gt;n temps, tantot suivant ses regles, parfois suivant son caprice H • Eta hala da, ez ditu gauzak inoiz erabatera idazten; eta ez gainera euskarazko hitzei dagokienez bakarrik, frantsesezkoekin ere hala egiten du. Nik hemen, ohizkoa denez, berak eman bezala aldatuko ditut. Oihenarten gauzak aldatzerakoan erabili ditut soilik J-ak, beste inorengan ez bait dute ezer berezirik adierazten. Pouvreauren hiztegiaren aipamenak ere egiten bait ditut, ohartxo bat honen ortografi sistemari buru~:·-honek ere ez ditu gauzak erabatera idazten; hitzak iturri ezberdinetatik jasotzen ditu eta ora har, iturriaren arabera aldatzen ditu berak ere bere hiztegian (jakina da garai hartan ez zegoela erabateko ortografi sistemarik).Oihenarten idazkerari bereziki dagokionez esan behar da, honek berak proposatutako sistema erabiltzen duenean, Pouvreauk (dirudienez ez bai zuen gustoko sistema ho-ri), egokitu egiten duela, eta beel erabatera. Hau garbi ikusten da Oihenarten atsotitzak bere hiztegian aldatzen dituenean.Frants~sezko ortografi sistemari dagokionez, berriz, Pouvreau Oihenart baino sistematikoagoa da, eta nolabait esateko "modernoagoa". Testu honen oharretar-ako, azkenik, Pouvreauren hiztegia eta Oihenarten Notes delakoaz gain, Oudinen aipatu hiztegia eta Petit Rober! (PR) erabili ditut, eta zenbaitetan baita Azkueren hiztegia~ta Diccianario de Autoridades (DAut) ere! Ecou-rgee. Afurriazea 2 • Frapper decourgee. AdauSJia. Abbaiement 3 ·de chien. Le palais de la bouche. Afentcea s • Abbatre. Agureac. ies anciens, .ies ancestres. Aha-sabaya. Le palais de la·bouche. Une mesure de 10 grain, picotin u . Almutea golcoan 12 • C-est une fa~on de parler prouerbiale de quelquun qui couve quelque dessein en son coeur. Amerdia vel emerdia. L'accouchee. Andura 13 • Sureau, sambucus arbpr.. A.nega. Cest une mesure a grain plus grande qu'un boisseau 15 • Apartanic ioaitea. Marcher a lescart des autres. Apodera 16 • Effort. ApoJtua. Gageure 17 • Araistia. Nagueres 18 • Burdatcea. ·Plier, courber. Argiboa. Bossu, courbe.</figDesc><table><row><cell>MARI JOSE·KEREJETA</cell></row><row><cell>Iminzea"). "Arrafadura. Maiatzaren 12.ekoa, eta nahiz eta zirriborroan ez irakurrl urtea 1665 dela ' ziurtzat eman dezakeguna. (Labrou-chen zirriborroan "25 juillet 1665"). 5. Advertissementsur la derniere~xplict!tion des motz basques enuoyee a Monsieur Pou-vreau, l1ro-12ro ff. Labrouchep.·~irriborroan 1665.eko abuztuaren 12(?) data dararnana. . , 14 Afurria 1 • AhaJabaya 4 • Aholcazea. Exhorter, -inviter a faire quelque chose. Ailliotza 6 • La bale du grain. Aisita 7. Aise, facile. Albenia 8 • Venelle de lict. Alborotatcea. Tumultuer, faire du bruit. 6. I .ERANSKINA Almutea 9 •</cell></row></table><note>(23) Dirudlenez hitz zerrenda honetako A-ri dagbkiona Oihenarti bidali zion hiztegi zatia osatzeko baka"Ekaia.3. Pour envoyer a Monsieur Pouvreau, 1665.eko maiatzaren 30.ekoa. 4ro-7vo ff.. (La- 'brouchen zirriborroan dioen bezala: "Troisieme explication").4. Explication demo.tz basques pour enuoyer a Monsieur Pouureau. f. 8ro-9vo.* * *. ArgamaSJa 19 • Du mortier fait auec terre grasse et du sable. Arimacariac. Les choses destinees pour le soulagem(ent) des ames, comme les offrandes et largent des messes. Arimateguia. Le manoir des ames, le paradis ou l'enfer. Au pais de Soule(.1) Pouvreauk aforria, afurria. Ecourgee. Ez du Oihenart aipatzen. (2) Oraingoan aforriatcea da Pouvreauk ematen duen forma bakarra. Definizioa Oihenartena bera da 'frap- per d'ecourgee', baina ez d~aipatzen.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Pouvreauk almotea golcoan. Badirudi esapide honen esanahia beste nonbaitetik lortu zuela Oihenartena jaso baino lehen, nahiz eta.definizioa berbera den beste hitz batzuetan emana dago: "frase prouerbiale pour dire il a son dessein cache dans le sein; autrement hitz ederra emaitea eta barrenean gaitzerizcoa iduquitea. Gain eder barren uher", baina ez du almutea onartzen ezta Oihenart aipatzen ere (aurreko sarrerarekin ez bezala, ik. 9. Arroparen pertalaet non petrala 25 • Le bord de la robe; item les lambeaux ou deschirures 26 de la robe. S~rt, heur; aJtru ona, bon heur; aJtru gaiza, mal heur; astruz, par hazard.</figDesc><table><row><cell cols="2">ce terme 'n'est usurpe 20 que pour'</cell><cell></cell></row><row><cell>lenfer.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Armafoin 21</cell><cell>• Outil, instrument pour fai-</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">re quelque chose.</cell><cell cols="2">Arrunquide gaiza 27 • Camarade hargneux</cell></row><row><cell cols="2">Arrafadura 22 • "Passion ou mauuaise ha-</cell><cell cols="2">ou fallacieux.</cell></row><row><cell cols="2">bitude dune personne; il se dit</cell><cell>AJJentu 28</cell><cell>• Mise, establissement.</cell></row><row><cell cols="2">aussy de quelque .imperfection du</cell><cell cols="2">Astala 29 • Talon.</cell></row><row><cell>corps.</cell><cell></cell><cell cols="2">AJtrua 30 •</cell></row><row><cell cols="2">Arronta ou arrontera 23 • Commun, vuI-</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">gaire, ordinaire, familier.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">A rrontatcea 24 • Selon aucuns il signifie</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">moissonner, seIon dautres glaner.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>oharra).</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">(13) Maiatzaren 12.ean zuzendua: "vne herbe appellee 'hieble' en fran~ois".</cell></row><row><cell></cell><cell>(14) Taexatua.</cell><cell></cell></row></table><note>(15) Oudin: 'Hanega, medida, almud'. (16) Maiatzaren 12.ean "emportement" gehitzen dio. (17) Ik. Oudin: CCApuesta, puesta, postura". (18) Gaur egun "naguere". Oudin: "Nagueres, n'agueres, poco ha". (19) Pouvreauk argamafa, Oihenarten definizioarekin (nahiz eta ez O. aipatu).877</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Maiarzaren 12.ean azalpena ia bera da) baina "astru ona, qui a bon heur" eta "astru gaiza, qui a mauuais heur" adjeribo modura emanak. Cf. Oihenart Les Proverbes basques 52: Astrugaizaren hilzea lIe mourir Aurkia all Aurquienza 37 • Lendroit .....38. Bl. ...· .39, alicorne. Astorea. Autoufio. Bacotch eta hondar. 41 Seul, reste. Ayerus edo agerus cerbayt erraytea, dire par coniecture ou soub~on'·. Pouvreauk bere hiztegian, "Ayherua. Etcen bekaturen ayeruric, omenic aippamenic" (adibidea, Pouvreauk aitortu ez arren AxuIarrena da ik. Ax. 22 or., Villasanteren edizioan 12. or.). Pouvreauk ez du Oihenarten definiziorik kopiatzen,agian berak zuen adibidearekin ongi ez zetorrelako. Sinonimotzat jot~en ditu~aIde batetik aurka eta aurkia, bi adiera ezberdinekin 'l'opposite' eta 'le bon endroit de l'etoffe', eta bestetik aurkia eta aurquienza edo aurquinze 'lendroit' adierarekin (ik. 32 eta 33. oharrak). Pouvreauk argi eta' garbi bereizten ditu hirurak: aurka definiziorik gabe dakar baina Lei~arragarengandik jasotako aurkako burgua 'aurreko hiria' eta aurkaz aurk 'aurrez aurre' aIdamenean ematen dituelarik; aurquia, oiha/aren aurquia 'l'endroit d'une etoffe' definizioarekin; eta aurquienfa, aurquintzea definiziorik gabe, baina aurquientze (sic, ziur asko aurreko bien gurutzaketa baten ondorioz) hartan, 'en cet, endroit, en ce rencontre' (38) Hor zerbait idatzi zuen Oihenartek eta gero zirriborratu. (39) Zirriborratua dago hitz hod eta hasierako bi letrak irakllrtzen dira soilik, baina maiatzaren 12.ean berriro azaltzen diolarik, "Asca,narroa. Le blaireau" irakurtzen da. Pouvreauk: "Azcanaroa. O. Blereau, taisson". Biak, b/aireau edo blereau eta taisson, sinonimoak dira, Oudinen arabera, Itexon'. Badirudi hemen zalantzan egon zela Oihenart, eta gero zuzenduko bazuen ere, zaldi itxllrako animalia adarbakarduntzat jo zuela azcanaro.Cf. Oudin: "Licorne. Unicornio" eta itaIierazko a/icorno. POllvreauk baccoth idazten du~AxuIarrek 29. orrialdean bezala. Baina huts bat da, Axularrek berak, beste guztietan baccotch idazten bait du (ik. adibidez 232. or.). Pouvreauk, hain zuzen ere, Axularrek 29. orrialdean dakarren esaldia kopiatzen du: U baccoth eta hondar". Dena den esan behar da, bakotx-ek izan dezakeela adiera hori (ik. adibidez Pouvreau: "bakoitza, unique"), baina Axularren adibide horretan 'pocos, escasos' esan nahi duela. Ik. esaldi osoa: gueldi cequien bethiere zenbait [etsai] baccoth eta hondar; eta beste adibide batean, 232'. or.: ereiten bihi baccotchac eta vi/tcen buru betheak. (42) Pouvreauk grafia harrigarri batekin idazten du hau: bakkuna. Baina ondoren, Axularren esaldi bat aldatzen duelarik, bakhuna. Dena den, soinu aspiratu, hau adierazteko cc eta k ere erabiltzen ditu, hiztegian behintzat.(43) Hitz honen inguruan ere ez dago istilu txikia. Guztia gainera literatur idatzizko adibide bakar baten gainean oinarritzen da, gainerakoa hiztegietako aipamenak direlarik soHik. Adibidea Axularrena da: badira iende batfuc hain occasinotsuac, arrunquide gaitzac batcari ondicozcoac eta incontru gaixtotacoac(3267. or.). Oihenartek him aldaeren azpian, guztiz bat ez datozen hiru azalpen ematen ditu. Hau da lehena ,batcaria formarekin, eta esanahiari buruz, ez bait da begi bistakoa, ik. Oudin: UDe rencontre. Encontradizo" eta "Rencontrer, encontrar, topar". Maiatzaren 12.ean azaltzen dio bigarrenez Pouvreauri, oraingoan batzary idazten :duelarik, 'rencontre' adierarekin, eta ondoren "batzari ondicoscoa, rencontre malheureuse", hau da~ziurrenik Axularren adi-</figDesc><table><row><cell>MARI JOSE KEREJETA 879</cell></row><row><cell>Autemaitea. Obseruer, prendre garde a quelque chose. Ayeru 33 • Semblant ou signe quon fait de loei!. Aspifuna 34 • Longe 35 de pourceau 36 all dautre beste. En Basse. Nauarre on· dit Aurquin-zea. Aurisquia. Foule, vexe, opprime. Arcuina ou arkina. Cest le fumier des brebis. (33) Maiatzaren 12.ean hemen esandakoari zera gehitzen dio: "H signiffie aussi coniecture ou soubc;on. Azcanaroa. Bago. Hestre. Baiecoa, ezpaiecoa. Affirmatif, negatif. Bak'una 42 • Singulier. Ba/de. Egal, pareil. Batcaria 43 • Personne de rencontre ou qu'on rencontre. Behatza 44 • L'ongle; en Basse Nauarre cest le pouce. gn mendekoa dela dio. Bustino. Pomade fine, qui est faicte de lum. ius de pome sans goute deau 46 • Belatfa 47 • Espreuier. Apho-belaza 48 • Busart. Beregaintzea 49 • Se mettre en mesnage, sortant du seruice dautruy ou de quelq(ue) louage so . Bethacor. Fertile, arbre qui porte beau-Biccor 51 • Morceau, relief S2. Bihurgunea S3 • Retour; bihurgune gaixtoa, mauuaise recompense. Bilgura. Assemblage ou assemblee. Biritchi. Pair, il est oppose a bakochi qui veut dire impair. Birloratcea. Fleurir derrechef. Bithore. Expert, verse en quelque chose. Bodina. Assemblage de dix gerbes de froment desqueles on en tire une (41) Behatztopa 4S • Achopemeot, offendicu-coup de fruit. pour la disme.</cell></row><row><cell>du souffreteux' .</cell></row><row><cell>(31) Oatarik eta izenbururik ga;beko zerrendan"aurkia forma gehitzen duelarik, ia definizio bera: 'lendroit</cell></row><row><cell>destoffe; item, lopposite".</cell></row></table><note>(32) Bai Oihenartek eta bai Pouvreauk ematen dituzte hitz-honen aldaera gehiago ere. Pouvreauren hizte- gian "Imprentfua, imprinfua" eta (lerro gainean erantsita) "Imprentsua" irakurtzen dira. Oihenartek maiatzaren 12.ean, albenia hitza azaltzerakoan: "albenia eest le bon endroit du drap autrement aurkia. Le contraire est im- prensua; en basse nauarre on diet impersua".(34) Maiatzaren 12.ean ia definizio bera: "Longe de veau ou de pourseau". Pouvreauk azpifUna definiziorik gabe. (35) Ik. Oudin "Longe. Lomo de ternera, rifionada". (36) lk. lb.: "Pourceau. Puerco". (37) Nahaste txiki bat sortzen digu Oihenartek aurka / aurkia eta aurkia / aurquienza hitzekin.(40) Pouvreauk ere "autour". PR-ek: "Autour. Oiseau rapace voisin de l'epervier", xIv-Oihenarten azalpenean, 'seu!' bacotch-i dagokio eta 'reste' hondar-i.bidearen interpretazio bat, nahiz eta forma aldatzean huts egin. Pouvreauk badakar definizio hau bere hizte- gian batcarri [sic] aldaeraren pean, gainerakoa berdin ematen duelarik, baina ez du Axularren adibidearekin lotzen, izan ere ertzean dakar aipatu esaldia: "gifon batcari ondicozcoa. a. 326, de miserable abord, conuersa- tion", auskalo nondik atera duen definizioa, baina dena den, aldamenean dakarren '''batcea, parler, rencontrer"- ekin loturik dago dudarik gabe. Azkenik, gure azken zerrendan (hau da, izenbururik eta datarik gabean) azaltzen dio berriro, oraingoan bakaria da ematen duen forma, aldainenean, sinonimo gisa errecebifalea, eta on- doren "Etcheberri lexpiique coniux", (hain zuzen ere Pouvreauk Oihenarti azalpen eske bidalitako zerrenda haietako batean, "Du dictionaire du Sr. Etcheuerri et autres" izenburuaren ondoren,' bakharia agertzen da). Baina Oihenartek ez du definizio hau onartzen, eta ondoren ematen duen bakari ona bathu du esapidearen itzulpenean bakariren esa'nahia errezebifalearena da 'il a rencontre vne persone qui lui a faict bon accueil et la bien receu', honen arabera bakari 'persona que recibe' edo izango litzateke. Esan dezagun bide batez bakariren esanahi hau ez dagoela oso urrun Azkuek bere hiztegian (5) ezaugarriarekin ematen duen batzarriren 'acogida, recibimiento' adieratik. Labur bilduz, gure ustez</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Maiatzaren 12.ean hemen esandakoari zera gehitzen dio: "on dict aussy en basse nauarre Guifon belatza pour un homme qui a un visage agreable". Pouvreauk: "Belatxa, eperuier, belatza 0.", eta beheraxeago Oihenartek hemen gehitua aldatzen duo (48) Pouvreauk appo belatza definiziorik gabe. Ik. beste aldaera barzuk: apalatz, zapalatz. (49) Maiatzaren 12.ean definizio bera beste hitz batzuekin: '"rendre particulier". (50) Azken hitz hau ez da ongi irakurtzen, eta zorirxarrez Pouvreauren hiztegian, dagokion lekuan, enkuadernatzerakoan jana dago. Baina beste toki batean hau dakar Pouvreauk: '"Alocacera. Mercenaire, homme de journee, louage··. Oudin-ek berriz hau dio: ULouage. Alquiler, arrendamiento". Litekeena da hori jartzea. (51) Maiatzaren 12.ean zera gehitzen dio: "Il signiffie aussy le reiect ou rebut de la farine qui demeure dans le sas et aussy les petites bosses que le pain pousse en dehors lorsquon le faict cuire au four". Pouvreauk biak jasotzen'ditu. Bohatcea 54 • Souffler. Borma 5S • Muraille. Vorondate uherra. Mauuaise vo1onte, qui est troublee &lt;;le passion. Vrrin bOSCr:t 56 • 11 faut dire urin busca ,auec un r simple e.t busca auec u. Cest un "acazea. alre..... aux coups, s entrebattre 62 , cest a dire a coups de poings ou de pieds sans armes. Cantia. Lieu proche. Retour. Item bihurguna, restitution.' 0.". Eta honen arabera Axularren honako adibide hau bihurgune gaixtoa. A. 457, 'mauuaise recompense' itzultzen du, baina hemen bihurgunek 'transformaci6n' esan nahi duo (54) Pouvreauk ere hala dakar bere hiztegian, baina ez dator bat aldamenean duen Axularren adibidearekin: cedenak urdaia bohatcen duo A. 423. Hemen bohatuk 'mindu, hondatu' esan nahi duo Oihenartek azaltzen diona, batez ere zubereraz erabili den buhaturen aldaera da,.·eta esan dezagun bide batez bohatu itxuran eta adiera horrekin Oihenarten azalpen honetan aurkitu dugula soilik. (55) Oihenartek maiatzaren 30.ean 'verglas' (= 'cararp.bano') gehitzen dio. Pouvreauk biak jasotzen ditu (0. iturria aitorruz) eta euskarazko horma aldaera gehitzen dio. (56) Pouvreauk itzulpenik gabe dakar hitz hod, baina beste toki batean: "Urrin pttscac. Miettes de pain meslees auec le restedes rillons". Azkuek: "Boska (BN-ald, L-cote), pedazos de pan para sopas". (57) Dudazkoa. Oudin-ek: "Mil. mijo" dakar. (58) Pouvreauk braka ematen du Oihenarten definizio honen aurrean, eta ondoren, Branka sarreran honako hau dakar: "chaluparen aincinecoa. Rostrum nauis", hau da hitzez-hitz Oihenartek maiatzaren 12.ean dioena. Testu ou mutin". Pouvreauk bi aldaerak (buithoeta buthoi-) ematen ditu dagokien lekuan, eta Axularren idibide bat (dagoen bakarra): gauden buthoituac erdiets arteino (460. or.).' Oihenartek hemen dakarrena huts bat ote da? Esanahiez behintzat gauza bera dira, ik. Oudin: "Opiniastrer. Porfiar, terqu~ar". Maiatzaren 12.ean argiago azaldua: "&lt;;arfo. Le bruict que font ceux qui parlent bas, musitatio en latin". Pouvreauk biak aldatzen ditu sarrera banatan, hitzez hitz Oihenartek eman bezala, bata singularrean eta bestea pluralean, biek esanahi bera izan arren. Cf. Oudin: "Babil. Parla, parleria, locacidad, labia". Etxeberri Ziburukoak badarabil hitz hau, Manual I: othoitz egiteko (... ) / zartzo eta soinutik urrundua (9. or.) eta damnatuac entfuten tu handiago fartfoac (105. or.), eta Manual II: Suac ere harengatic eguitentic farfoac (17. or.). Pouvreauk bere hiztegian dakar adibide hau eta, artiknluaren hasieran aipatu. dugun bezala, baita Devocino Escuarra (166?).eko adibide bat ere: "Nihor asaldatcea farfoz edo hitz aljerrez. h. 511·... (64) Maiatzaren 12.ean ia definizio bera aldaketa xumeren batekin: "Le bruit 'on gasouillis que faict vn ruisseau lors qui! coule le long dvn rocher, ou par vn lieu pierreux". Pouvreauk hemengoa marratu eta maiatzaren 12.ekoa idazten du gainean. ;arrapo. Serrure; item esgratignure. Cerrenda. Lambeau·de drap ou de toile. Certhana. Quartier de pais ou region. Orfosqui. Temps serain. Charho 67 • Bougie. Chaude eguitea. letter le file dans leau pour pescher. Chinda. Estincelle. Chidorr. Seritier. Chimicatcea et non chimifatcea. Pinser. Chingilcazea. Marcher sur une iambe. Chirrisca 68 • La voix des rats et souris. Churruta 69 • let deau, cascade. Cixcurzea 70 •~Cest ce qu'on dit ;en quelques endroits de la France.~... Recoin, on dit aussi fokhoa. Roide, item un corps mort 76 • De[flafiazea 77 • Deffier. DeJafio. Deffy.</figDesc><table><row><cell>MARI JOSE KEREJETA 881</cell></row><row><cell>friand, manger .des pasteurs" princi-:-palemc;nt fait de p.ain de. miJS7 frit dan$ la' gresse. " . ' Branka s8 • Barrure~ou soutien~; item la proile du nauire. '. " .a causse du froid ou de quelque au-r in F . 61 tre incommodite. Cierpe gaixtoa. Mauuais garniment, homme dangereux, sierpo cest ser-'Sa) Cantitcea. Se remuer, sortir de la place ' pent. ou on estoit. Caracola. Escargot. &lt;;okholua. Cordocazea 72 • Ebranler. c;aramicoa. Esgratigneure. Cornixca. Sorte de coiffure des' femmes Carataxa. Masque. villageoises. arzoae63. Babils, caquets. &lt;;othalac. Gazons de terre. Gurguraia 64 • Le bruit que fait le cou-Brokela. Escu, bouclier: Croscatzea. Mettre a la taille 73 • rant des ruisseaux qui descenden de Buiraca. Carquois. Cucuma 74 • Dne espece ,de potiron; item la montagne, pars son que 65 bruit Buithotcea. S'opiniastrer S9 • , fait gur gur.' cocombre. Campix. Natre, acariastre 60 • Bide' campixa. Chemin fascheux." ' C;araillazea. Jarraillazea auec un Jau commencement. Veut dire dechi-,. queter. C;ardec/ 56 • Jardea, escrit pa~un J, signifif ourche. Carias. Propter; haren cariaz, 10 gra-tiam illius. " (60) Ik. Oudin: "Acariastre. Desatinado, frenetico". (61) Zirdborratua. (62) Ez da garbi irakurtzen, baina Pouvreauk "sentrebattre" kopiarzen duo sonne ou une beste'reserre son corps &lt;;t;thamia 75 • Arbre.. , (63) 71 en Picardie 'froncer', lors quune per-&lt;;urrun.</cell></row></table><note>(52) Ez da garbi irakurtzen, baina Pouvreauk "relief' dakar argi eta garbi., (53) Maiatzaren 30.ean: "Bihurguna. Retour, item restitution)). Pouvreauk biak jasotzen ditu: "Bihurgu- nea.(59) Maiatzaren 12.ean "Buthoitzea. Deuenir testu" eta "Buthoi.(65) Metatesis bat 'izan daiteke "pars-que-son"-en ordez. (66) Pouvreauk biak mantentzen ditu: C:;ardea J IInstrument de menuiserie' definizioarekin, 'eta Oihenartek dioena, hau da, "sardea, fourche".c</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>C;uhirintcea 78 • Quand-le bois 'se carie et puluerise. Ce qui ne se peut faire. Eguinquifuna. Ce qui est a faire. Curca. Gorgee de vin 9U autre boisson. Edergaillu. Ornement, enjoliveur~M AR~JOSE KEREJETA Edocein. Quidan (sic), cest le mesme que ecein ou cembait. Edola ere. Ou du moins. Egoquiac. Allies ou parens. Ehea. La lessiue. .</figDesc><table><row><cell cols="2">DeblauquP9. Hardiment ou auec resolu-</cell></row><row><cell>tion.</cell><cell>_</cell></row><row><cell cols="2">DeJarra. Desbandement darbalestre ou</cell></row><row><cell cols="2">arme a feu. Destazea. Mirer ou prendre visee.. Doillorra. Drolle, bon compagnon 80 • Donguea 81 • Mauuais (cest un mot Bis-cain). Dorpe. Lourd, grossier. Ezer. En Vizcayn veut dire quelque chose; ezertan eduquizea, faire quel-que estime de quelquun. Ecinquifuna. Ek'aia 82 • La matiere pour faire quelque besogne. Elcorra. Sourd; item sec. Elcortcea 83 • Deuenir sourd; item se des-secher. Encaratcea. Hausser la main ou larme pour frapper, il signifie :aussy mirer ou .....84 ajuster. Engfeinua 8S • Nourriture molle et delica-te ou trop complaisante qu'on fait</cell></row><row><cell></cell><cell>aux enfants.</cell></row><row><cell></cell><cell>Enhardatcea. Disloquer.</cell></row><row><cell></cell><cell>Enconiatcea. Facher, courroucer.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Uztailaren 2S.ean: "Engreifiazea. Ce~ot se diet dvn enfant lequel pour estre nourry auec trop d€ delicatesse et de complaisance, deuient facheux, et difficile a contenter,t. Pouvreauk "Engreinatcea. 0." defirtiniziorik gabe. O. horrek ziur asko esan nahi du Oihenarten azalpenaren zai dagoela. Ondoren "Engreinatua, fier pour estre trop a son aise". Maiatzaren 12.ean uErdeifiazea" aurreko definizioarekin, ezer gehitu gabe. Pouvreauk erdainatcearen gainean zuzentzen du u2. abhorrer. higointcea. fastidiare u • Dena den, badakar erdainatcea ere, Oihenartek maiatzaren 12.ean ematen dion definizioarekin: uErdaifiazea. Rogner ou accourcir vn bois". Ez batean eta ez bestean ez du O. aitortzeI). Oihenarrek berak maiatzaren 30.ean erriertatsu definizio berberarekin. Pouvreauk: ClErrietatsua. a. Maiatzaren 30.ean berriro azaltzen dio: "Esponda. Le bord dvn champ, ou dvn chemin qui est un peu eleue".</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>883 ,</cell></row><row><cell>Enhara 86 • Arondel1e 87 •</cell><cell></cell><cell>ErJcona. Gaillard, iouissan dune grande</cell></row><row><cell>Entortcea. Vomir.</cell><cell></cell><cell>sante.</cell></row><row><cell cols="2">Erauqui. Cest quan Ion dict le me</cell><cell>Erthuna.. Pesant.</cell></row><row><cell>rends, ie vouS cede.</cell><cell></cell><cell>Esquel. Lousche.</cell></row><row><cell>Erdeinatcea 88 • Fastidier.</cell><cell></cell><cell>EItalgune. Couuerture.</cell></row><row><cell>Erk'azea. Comparer.</cell><cell></cell><cell>Ethorcorra. Qui est .frequent ou enclin a</cell></row><row><cell cols="2">Erlastea. Se motfondre~deuenir enroue.</cell><cell>venire</cell></row><row><cell>Berhoa. Bois taillis.</cell><cell></cell><cell>Ezcariaz. Sans y songer.</cell></row><row><cell cols="2">ErraJumina. Douleur causee par la</cell><cell>BerariteStea. Se facher de quoy Ion tarde.</cell></row><row><cell>bruslure.</cell><cell></cell><cell>Ezponda 92 • Vne petite eminence au</cell></row><row><cell cols="2">EJparac8 9 • V ne espece de mouches 10n-</cell><cell>bord des chemins ou des champs. 11</cell></row><row><cell cols="2">gues qu'on peut plus faci1ement</cell><cell>parait que ce mot cest pris du Latin</cell></row><row><cell cols="2">prendre ou tuer que n"On pas chas-</cell><cell>sponda; qui veut dire le coste du</cell></row><row><cell>ser.</cell><cell></cell><cell>lict.</cell></row><row><cell>DeJtarta 90 • Estourdi:</cell><cell></cell><cell>Facatia (SiC)93. Fastueux, pleili de fast.</cell></row><row><cell>Er[r]iertatJu 91 • Rioteux.</cell><cell></cell><cell>Fagoa. Fouteau ou hestre.</cell></row><row><cell cols="2">(86) Pouvreauk enhara eta enada.</cell></row><row><cell>(87) Pouvreauk, "hirondelle u</cell><cell cols="2">• Oudin-ek 'golondrina' adierarentzat, uarondelle" eta "hirondelle" ematen ditu.</cell></row><row><cell cols="3">(88) (89) Maiatzaren 12.ean definizio berbera beste hitz batzuekin: UMouches longues qui se laissent prendre</cell></row><row><cell>et quon a peine de chasser U</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">(90) Maiatzaren 12.ean 'lourdaut' sinonimoa gehitzen dio hemengoari.</cell></row><row><cell cols="3">(91) 270. Herratsua, haserrecorra", eta ertzean, Oihenarten definizioa.</cell><cell>.</cell></row><row><cell>(92)</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Je ne s~ay que cest. Ricorr 7 •. Morceau., relief. 11 signiffie aussy le, reiect ou rebut de la farine qui demeure dans le sas et aussy les petites bosses que le pain pousse en dehors -lorsquon .le faict cuire au four. Cest froncer vn drap, :vne toile ou quelque autre estoffe. Churriatcea. Courroyer. Churroina. Ascelle' ou poupee de lino Churruta. lect S deau. Ciperzea. Creuer9.. Cip'er 10 eguinen ven, hori eguin espahu, -tu aurois cre-ue si tu nauois faict cela. Cocazea. Saccrocher. (3) Urquijok handerica irakurtzen duo Jatorriikoan azken bi letrak lerro gainean daude idatzirik -ssa zirri-. borratuaren gainean. Pouvreauk banderifa dakat definizio berberarentzat. Azkuek berriz, ,eta Oihenarten eskuizkribua aipatzen duelarik iturritzat, handerika irakurtzen du, Urquijok be~ala, eta· hala definitzen du: "banda, linea; bande, ligne JJ • Ik. Oudin: uBande-ligue, Confederacion, vanda, liga". Garal beretsuan Gast~luza rren Eguia Catholicacean-(1. Akesoloren edizioa, Bilbao, 1983) 48. or. aurkitu dut hitz hau erabilia: (lEnetzat laudoriorik baizen etzutela iduri egiten zarotatenek berek banderizak egin duste ene galtzeko". Urquijok heatzeuillua irakurtzen badu ere heatzcuillua dio Oihenartek dudarik gabe. (6) Urquijok acatzcuillua. Ez dago garbi zer dioen Oihenartek c-ren komatxoa izan ditekena aparte xamar bait dago c letratik. Dena den Pouvreauk afascuillua eta afascullia ematen ditu Oihenartengandik· jasoak bezala. Bestalde ez dugu akazkulu formarik ezagutzen azazkiilii delarik normalena zuberotarren artean. (7) Oihenartek hala idazten badu ere errata bat izan behar du, hau da,~rbikoitza izan beharrean -c-bikoitza. Pouvreauk biccorra dakar Oihenarten definizio honekin eta A(xular)' 173 aipainenarekin. Ikusten denez_ Oihenartek bi modutara idazten du hitz hau, hasperendun eta hasperenik gabea. Pouvreauk bed hasperenik gabe: cipertcea, ciper eguin eta cipert eguitea. Ez du~hitz hau garaiko testuetan aurkitu. Golozpea 11 • Le dessous ciu menton. Borniia. Cest VG" terme de nautonniers, borniian ciaducac chalupa, il tient la chaloupe a lancre. Souche du iauneau. C;arfo. Le bruict que font ceux qui parlent bas, mussitatio en latin. Suaren farfoa. Le bruict que faict la flamme quand elle est forteC ordocazea. Esbranler. Corromua. Vue espece de poisson. Corromioa. ,Transport de coIere. c;orrota 13 • Cours deau. Rayon. Lenhurutfu, rayonnant. Cucuma. Cest vne espece de potiron "quon apelle en Soul~et en bassenauarre cacuxa. C;udicazea 1S • Nouer le bord de la robbe au derriere come font les femmes quand eIles sapliquent au trauail. C;udu. Cest vne distance de terre et se-Roide, mort. 11 signiffie aussy vne personne lente et peu agissante. C;uhirincea. Cest quand le bois se pourrist et se carie. C;uhirina est la poudre qui sort du bois carie. C;urguinfa. Charpanterie. 11 vient de C;urguin, charpantier. Destarta. Estourdi, lourdaut. Efarian-efarian. Peu a peu. Eguinquifuna. Ce qui est encore a faire. (11) golazpea ala golozpea den ez da garbi ikusten, badirudi lehendabizi -aeta gero gainetik -0-dagoela idaczirik. Pouvreauk "golazpea, cocotz azpia", eta ondoren Oihenarten definizioa ematen duo Badirudi bi formak direla litezkeenak, Azkuek golaspe (BN-gar) eta gola (L-cote) alde batetik eta golope (S) eta golo (S) bestetik, ematen dicu "papada del cerdo u adierarekin. (12) Urquijok ez zuen hitz hau aldatu. Ik. Oudin,: "Ais. m. Tabla de madera u • (13) Urquijok corrota ematen du, baina oker,.garbi irakurtzen daf-. (14) Hitz hau, hemen agertzen den bi aldietan, ez dago garbi Oihenartek lenhuru ala leinhuru idazten duen, bietan -en-en gainean pUJ:?tu bat agertzen bait da. Pouvreauk leinhuru eta leinhurutsu, Oihenarten definizioekin. Eta Oihenartek berak ere: "lie vrrestatu horiek, / Naducate harturik, / Begui leinhuru goriek, / LAsto-leguez garturik" (ed. F. Michel, Bordeaux 1847, 227). Bestalde ez dugu inon lenhururen lekukotasunik aurkitu. (15) Ez da garbi irakurtzen hasierako letra f-ala cden. Pouvreauk cudica eta cudicatcea dakartza bere hiztegian, bigarrenaren ondoren Oihenarten definizioa ematen duelarik. Azkuek be~iz zudiratzea dakar Oihenarten eskuizkribua iturriczat aipatzen duelarik, beraz, Urquijoren modura f-irakurtzen du hasierart; -r-ari dagokionez oker dabil Azkue dudarik gabe, -c-a ,garbi irakurtzen bait da Oihenartengan. (16) Pouvreauk bi eratara idazten du, fUdu Lei~arragaren modura eta Judu Oihenarten oharraren arabera. Ehoaltcea. Tistre. 11 signiffie aussy faire moudre. Ekaia. Trauail, facherie; item la matiere pour faire quelque ouurage. K'uxa-ekhaia edo ekeia, le bois pour faire vn coffre. Guilz ekeia, le fer pour faire une clef. On dict en Labourc gaya. Endrefu. Adresse; item, seruice. Erthuna. Pesant. Estancua. Arrestement. Estanta. Instant; estant berian, au mesme instant. Item, estat, leheneco eJtantura itzuli da, il est retourne au premier estat. EJtalgunea. Le couuert. EJtecaillua. Attache. EJtropua. Hazard; estropus17, fortuitement. Ethorcorra. Fruict ou herbe qui croit abondam(ment). Facatia 18 • Glorieux, vain, leste. Ferdamina. Crasse verte qui sort du fil ou dvn linge la premiere fois quon le met a.la lessiue. Foldra. Cest la suye ou craS~e qui sattache aux parois des maisons ou il ny a pas de cheminee. Picaina 19 • Cest le plus pur ou friant morceau dvne viande ou mangeaille. Garaba. Aucun. Esta garabic, il ny en a pas vn seul. Garbalt:t. Chauue du deuant de la teste. Garaifarrean da 20 • 11 a le dessus ou lauantage. Eta ez estropu Urquijok dioen bezala. Pouvreauk honako Axularren esaldi hau dakar bere hiztegian: cotpez edo estropuz hi/tcea. A 231"-. (18) Ik. honi buruz aurreko ataleko (93). oharrean esandakoa. (19) Axularrek erabiltzen du bikainen aldaera hau: gaiiiac, pikaiiiac eta hautuac bertzeren, hondarrac eta arbuyoac Iaincoaren (181 or.). Mitxelenak FHV (Donostia "ASJU-ren Gehigarriak" 4,1990) 217. or. dioena gorabe-hera~ez dut Lei~arragarenganaurkitu.). Oihenartek berdro azaltzen dio hitz hau aldi honetan bercan, ik. P-. (20) Pouvreauk bere hiztegian "garaicarrean da. A. 458", hau da Axularren liburuko orrialde horretan irakurtzen dena: Thema baten gaifiean, garaicarrean, taster eguiten duenac. Lekukot~un bakarra dugu Axularren hau. Ik. Azkuek (Morjologfa Vasca $74) zer dioen atzizki honi buruz: "Sarre (tzar, lear). Parece que designa acto en general. Es elemento de 105 dialectos orientales. (...). El sufijo /ear es de BN, L. Figura en los vocablos hil-/ear matanza, enseiukar ensayo y lehiakar apresuramiento lt • Atzizki bera dira, beraz, Oihenartek dakarren -farre eta Axularren -karre. Atzizki hau bera aurkitzen dugu bai Axularrek eta bai Oihenartek erabiltzen duten batzarre 'reunion, encuentro' hitzean, eta Oihenarten gorasarre 'homenaje', betheginsarre 'perfeccion', eta maitasarre 'amor' hitzetan. Adierari buruz, badirudi Oihenartek ematen duena dela zuzena eta ez Azkuek~Axularren goiko esaldi hori aipatzen duelarik, bere hiztegian dakarrena: 'en una lucha', ik. bestela Axularrek berak orrialde berean, aurreraxeago, zer dioen: orduan hehar du permatuago (... ), hartaraz guero garaitia hertcec eraman eztiafon; garaicarrean, garaitiarekin dago loturik dudarik gabe. Goaya. Le flUS 21 ou le courant de la mer iambes des £llles &amp; les trainent de la sorte comme captiues iusques a ce queIIes ayent offert quelque chose bonne a manger pour en faire vn festin le lendemain. Et la veille des Roys ies filles font le reciproque aux gar~ons. Debloqui ou deblauqui, qui. signif£le re-· soluement ou impetueusement. C)est un mot particulier qui est usite du coste de Sara, d'Ascain et aux enuirons, et non ailleurs, on ne lentend pas mesme a St Jean de Leus, ny a Urrugne. Ce mot na pas lair basque et aparemment· il a este pris de quelque langue estrangere. Beccatu cariaz (cest a dire) a raison de ce qu'il est peche. Bihurguna. Retour. Item restitution.. Narritazea. Irriter. 893 Listertasuna. Apetit de quelque friandise. Lixterzea norbaitgana auoir pente ou inclina(ti)on enuers quelquun. Biguna. Force, vigueur, courage. Bihuna. Signiffie le m~sme. Muguizea. Mouuoir. Irastorra. Fumier faict auec feugere. Hautemaitea. Remarquer, obseruer, item visiter. Sendagailla. Bel exploict.. Jaigura. Enuie ou desir de sortir, item hah'itude de s'assembler. Catratcea. Briser. Crozca. Taille a tenir compte. C;ure crozcara esta nihor hedazen. Personne ne s'auance jusqua vostre conte,. ou mesure. LUfacaria. Longueur, lentitude, .dilayement. Eguiramu. Action faicte par ostentation. Carbasquizea 42 •. Charger de playes. Heldeac. Maladies populaires. Patsarnoa. Je croy que cest le mesme que patsa, qui ·,veut dire le marc 43 de la pome quon pille au pressoir. AIlea. Cest vne herbe appellee 44 autre(ment) larre oloa 45 • Azcoina. Cest le creux, ou trou ou entre la viz, et particulierement la viz dvn pressoir4 6 • Aguirandoa. Cest vne corruption des motz au guy l'an neuf. Auencac. Les escheles de corde pour monter le long du mast dvn' nauire. Feu (40) Beste definizio bat dakar Pouvreauk: "grajon rejetton darbre, branche de rannee u • Oihenartena ertzean kopiatzen badu ere gero tatxacua dago. (41) Urquijok, oker, 1661 irakurtzen du oraingoan. (42) Pouvreauk farbasquitcea dakar bere hiztegian Oihenarten definizio honekin, eta ertzean adibide bat, iturririk aipatu gabe: Bilusgorrituric farbasquitua. Dena den aditz honek badu agian zerikusirik hor bercan dakartzan ucarhafa" (definiziorik gabe) eta "othe carbafa souche du jauneau"rekin. (Azken hau Oihenartek maiatzaren 12.ean azaldurikoa). Husillo de lagar, torno, rosca". Monsieur dEtcheberr-y linterprete antemna. Mais mal~a mon aduis~car antemna se diet maspreza en basque. AZtua. Braise. Ba/de, baldatua. Veut dire impotent, qui ne peut sayder de quelque membre. Barata. Signiffie ce que est ban a manger: item, noise, riotte; item, brouillerie. Dou vient baratari 47 , cest a dire brouillon~qui embrouille les affaires. Bard. Veut dire hier au soir. On diet plus comunem(ent) barda. Bedatsea. En Soule cest le printemps. Beguitea. La boutonniere 48 , ou -le trou ou entre le bouton; il se prend aussy pour vn noeud large &amp; pour vn las. Bele erroia, ou simplement erroia, cest un vieux courbeau. Je ne s~ay ce que veut dire lokazea, mais lokarzea cest sendormir4 9 •. Berestemioa. Un homme qui est tout particulier et ne conuerse ny ne communique guere auec personnel Berundazea. Plomber ou gar-nir de plomb. Erriatzea. Cest vn mot de .Marine qui signiffie destacher vne corde du 56 nauire. Lahore. Cest duo bled meslt~de froment et orge DU segle. Lahore poxina. Vn morceau de pain faict de ce bled meslt~. Chimuxa. Cest un fil de couleur blue quon mesle aux seruiettes, aux napes, et autre linge vers les deux boutz. Maguinchac. Gousses de febue. lraulaya. Vne sorte de gateau. Mothoa. La coiffure dvne fem,me de .condition commune. Vscalzea. Garrotter 57 DU empestrer vne persone ou vn cheual ou autre bes-Disposition de la sante dvne personne. Trempe gaizdut, je me trouue mal. Treuefa 58 • Trepied. Mortuco chirripac. .Les sources deau en hautes montaignes. Nahicaria. Desir, conuoitise. Narriatcea. Se desgouter de quelque chose. . Napur 59 • Affriandi a quelque,chose. On diet cela, non seulement dyne personne, mais aussy dvne' beste, la-</figDesc><table><row><cell>MARI JOSE KEREJETA MAR! JOSE KEREJETA 887-</cell></row><row><cell>11 ERANSKINA Arrontatzea. Sier le bled. Arrozcalea. Larriuee de gens qui vie-nent de loin. Arrontera. Comun ou familier. Apodera. Effor1;, emportement. Arrubia. Hurlement de loup ou de chien. Arrosaren baldea. Veut dire pareil ou egal a la rose. Artescarra. Veut dire le blanc auquel on tire. Artescarrean harizea. Tirer au blanc. On sen sert aussy pour dire jouer au , rampeau. Arteriot]ua. Adroit, plein de ruse &amp; dartiffice. Arronquide 1 • Veut dire camarade. Arroquide gaiza. Facheus camarade. A]]entua. Est vn mot de Nauarre et dI-puzcoa pour dire deliberation ou re-solution. On sen sert en quelques ndroitz de Labourt pour signiffier vn trauail de massonnerie. Etche horrec assentu ederra du, la massonne-rie de cet.te maison est belle. Aztala. ,En bassenauarre cest le talon, en quelques endroitz de Labourt, cest le gras de la iambe, et en dau-tres il se prend pour toute la iambe. Etcheberry en son dictionnaire le prend pour le jartet mais mal a mon aduis. Astrua. Heur, sort, astru ona, qui a 2 bon heur, astm gaiza, qui a mauuais heur. Suitte de lexplica(ti)on des motz basques demandee par Monsieur Pouureau. (12 Mai 166(?)). Dans la premiere partie de lad. explication qui a est enuoyee, il y a eu quelques motz dobmis et dautres mal expliques, qui sont ceux qui sensuiuent iusqiles a la let-tre! AbruJca ou aburJca.Veut dire la'bouche contre terre. Abur]ca~rortea. Tomber la bouche en bas.~. AburIca ezitea. Estre couche' 'la bouche contre terre, le contraire est erthan-gora etcitea estre .couche le visage en haut. Afentcea. Veut dire mettre ou poser, cest presque le mesme que iminzea. Ahagorria. Est le nom dune herbe. Ailliotza. Veut dire pleust adieu quil dit. Ai]ita. Au langage de Soule veut dire facile, aise. Albenia. Cest le bon endroit du drap autrement aurkia. Le contraire est imprensua; en basse nauarre on dict impersua. Errota alharaztea. Cest faire trauailler le molin. Andura. Vne herbe appellee hieble en fran~ois. Armafoin. Veut d~.re vn magasin ,dar-mes et aussy ce, dequoy 0 bande vne arbaleste dict autrement., armato-tcha. Arrafadura. Ne signiffie pas seulement vne tache ou imperfection du corps dvne personne mais aussy. la tare ou autre deffaut quil y' a 'dans vn arbre ou dans vne piece de bois. Egur arroa ou harroa, bois vermolu ou ca-rle. Ayeru. Signiffie semblant ou signe quon faict de loeil, il signiffie aussy coniecture ou soubc;on. Ayerus edo agerus cerbayt erraytea, dire par coniecture ou soubc;on. Ascanarroa. Le blaireau., Aspifuna. Longe de veau ou de pour-seau. Aihertzu norbayti izatea. Auoir desir· de nuire a quelquun. Ba/a. Haleine mauuaise. Balde. Pareil. . Banderifa 3 • Bande, ligue 4 • Batzary. Rencontre. Batzari ondicoscoa, rencontre malheureuse. Behatza. Longle. Behatzcuillua 5 • Afatzcuillua6 veut dire longle en bassenauarre et en Soule. Belatz. Vetit dire proprement vn es-preuier mais on diet aussy en basse-nauarre guifon belatza pour vn hom-me qui a vn visage agreable. Beregainzea. Rendre particulier. Bessatra. V ne brassee doe foin ou de quelque autre chose. Bessatrabana. Veut dire la mesme chose. Charhoa. Bougie. On se'n sett par me-taphore pour les estoiles qui eclai-rent la nuict. Chilimporta. Plongeon, oyseau. Chinta,,'haraguiaren chinda. Cest le tour auec lequel on hausse et suspend vn boeuf ou vne vache a la boutherie. Chirrizca. Cest la voix dolente de cellui qui endure du mal. Ce mot auoit este cy deuant mal explique par la voix des souris, qui sappelle cha-rrata et non chirrizca. Churcazea. (4) Urquijok "ligne" irakurtzen duo (5) (8) Urquijok 'jest' irakurtzen du, bainan ez dago zalantzarik. Pouvreauk 'jet' kopiatzen du eta Oudinek biak ematen ditu bere hiztegian: 'iect' eta 'iet'. (9) Urquijok 'creuser' badio ere, garbi irakurtzen da 'creuer', aurrerago bezala. que cocazea. C;ufia. Cest vn brandon faict dvne sou-che de pin ou dautre arbre combus-tible qui escIaire comme vn flam-beau. 11 se prend par metaphore pour les planetes &amp; estoiles. sent prendre et quon a peyne de chasser.' ErreueJa. 'Reueche, farouch'e ou le reuers. (10) Branka. Chaluparen aincinecoa, rostrum nauis. Brocela. Cest le corps de la charrette qui a les deux costes fermes de cla-yes et quand les castes sont fermes dais 12 on lapelle arkera. Bustanzea. Germer, il se dict du fro-menta Buthoi. Testu ou mutin. Buthoitzea. Deuenir testu. c;angarra. Los de la iambe, item la iambette. Erraifuna. Blasme, reproche. Errasumina. Cuison. EIparac. Mouches longues qui "se lais-Othe carbafa. Crocazea. Saccrocher. Cest le mesme Lenhuru 14 • Ion aucuns elle cop.tient deux tiers de lieiie. 11 se prend par metaphore, pour linterest, hain fudu handis do-acun guero, Pllis qui! nous y va dvn si grand interest. On dict plus co. . . munemeQ.t fudu auec vn Jque fU-du 16. C;elderra. Bourgeon ou bube qui vient a. la face. C;uhamu. Vn pied de vigne qui sattache a vn arbre. 11 se prend aussipour larbre et est plus vsite en ce dernier sensa drefu eguin ciautac, il ma este faict vn bon seruice ou office. Entregu. Qui est faict et dresse a quel-que trauail. ErauJtea. Faire descendre, mettre bas; item, arno erauItea, tirer du vin, tes-timonio falJu eraustea, porter faux te-moignage. Erk'aina. Le bout des doigtz. Erk'aine-tan hori badaqui. 11 s~ayt cela au bout des doigts. Erdaiiiazea. Rogner Oll accourcir vn Erdeinazea. Fastidier. Erc'azea. Comparer. Vrthumeac. Sont les agneaux, che-ureaux, couchons,. oysons et sem-blables petits animaux nez dans lannee courante 40 • VJpela. Est la noirceur que causent au corps dvne personne les coups et meurtrisseures quelle a souffertes. Pour enuoyer a Monsieur Pouureau. C;urrttrl:a. En-bois. Du 30 May 1665 41 •</cell></row><row><cell>(1) Eta ez arroquide Urquijok dioen bezala, Oihenartek hurrengo lerroan hala idazten badu ere.</cell></row><row><cell>(2) Urquijok hemen jatorrizkoan ez dagoen 'du' (partitibo) bat erasten duo . '</cell></row></table><note>885'(17)(43) Ik. Oudin: "Marc qui sort du pressoir. Bomjo, bumjo". " (44) Urquijok appelee. (45) Pouvreauk: "A Ilea. Herbe a faire balais u• (46) Ik. Oudin: "Viz de pressoir.tea Trempea.</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Azkuek "Zenberauen (Oih. roS.), zenborena (BN), zenbra (R), zenbron <ref type="figure">(BN?)</ref>, requeson. Var. de zenbera".</p><p>(37) Nahiz eta ziur asko huts bat izan, hori da Oihenartek idatzi duena, eta ez trepied Urquij~k &lt;;lioen bezala. Pouvreauk trepied kopiatzen duo Ik. Oudin: "Trepied, m. Trevedes" eta "trepier, m. Lugar de tres pasos"; "eta DAut "Trebedes. Instrumento conocido, que eonsta de un cereo de hierro 0 triangulo con tres pies. Su uso es para poner a la lumbre las calderas". Hitz hau berriro ere uztailaren 25.ean azaltzen dio, bertan "trepied" idazten duelarik.</p><p>(38) Eta ez "vn roulaut" Urquijok dioen bezala. </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Qui est vif, vigoureux. Item, aspre</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Bixcot</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>cest le contraire de leun</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Reietton darbre. Bilkorra. Sui£&apos;o. On diet en bassenauarre et en Saule milgorra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bigourda</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cest vn mot de la haute nauarre</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bisca. Du giu. Bocazea. Acheuer</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Item muraille. C;aguitazea. Sollicitter, pousser a faire quelque chose. C;aldarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Borma</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Verglas</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>En langage biscayo veut dire vo clou ou froncle</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lict de matelot dans S0051</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Calin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rustaud</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Camafia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chara. Taillis. Carraioa. Charroy</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vii /ar/ailla. Moucheron qui se va brusler a la chandelle</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Le</forename><surname>Bord Dvn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Champ</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ou dvn chemin qui est un peu eleue</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Alboca. Musette. Alkutsac. Les fesses. Erriertatsu. Rioteux</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pouvreauk barata, baratari, baratatu eta baratatsu formak dakartza hiztegian, eta Oihetiattek h~tfien ematen dizkion azalpenez gain, Ubaratac bourdes, barataria donneur de bourdes, baratatcea donner des bbufrles&quot; eta &quot;baratatsua, berreguinqui (= Cdotore&apos;) ibili nahia c;orrez betheric</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Oihenartek berak erabiltzen du baratari hitza errefrau batean: Ausilaria JariJta esac onJa barataria, uplaideur salarie bien le Notaire ou le Gressier&quot; (Pr. 59)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Erabat berdinak izan ez arren, Oihenart eta Pouvreauk ematen dituzten azalpenak ez dabHfiii halo urrun bata bestearengandik. 48) Urquijok boutouniere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Baina Citas 515. or.an ikus daitekeen bezala, Pouvreauk lokhatzea h.itzaren esanahia galdetu ziort 01iletiaiti. Dugun azken zerrendan, ordea, &quot;locatzea, glosser&quot; azaltzen dio Oihenartek. Ik Oudin: &quot;Glosser, gloiicerj &amp;Glousser. Cacarear, doquear, graznar&quot; eta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Bata Eta Ez Bestea Ez Dira Pouvreauren Hiztegiati Agertzen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">) Ik. Oudin: uSuif Sebo; sevo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Du son. Afecho, salvados, semolas, cernidura J •• Hori dela eta agian &quot;lict (...) dans soo&quot;ek Clastozko ohe&apos; esan nahiko luke, baina ez du itxura onik, litekeena da Oihena.rtek esaldia amaitu gabe utzi izana. Azkuek &quot;cama de marinos en sus buques</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Bourgaud D€ § Matets Eta Ez Urquijok Ez Luten Jakih Ciikefi Hi Hitzak Argitzen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gure ustez dam son da hor dioena, Pouvreauk hala kopiatzen duo Ik. Oudin. bezala azaltzen du kamaifitt. Bizkaikoa dela adieraziz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pouvreauk ere hala dakar. Oudin-ek hi aldaera dakartza here hiztegian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename><surname>Urquijok Mairein</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ba-Lna Guk Marretn Icakurtzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dugu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Marrdin, th. borne (;:: cmadera·) para edificios&quot; eta &quot;Merrain, borne&apos;;. (53) Ik. Notes 222</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>la eclid6n de Burgaud des Marets dice, tal vez por error usucube&apos;;, (54) Pouvreauk ccf;aharoa. Gaule. cigorra. Ik. Oudin: &quot;Gaule. Vara&apos;·</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pouvreauk ft:irhoaJ ft:ifhapeac eta farhatcea dakartza familia bereko hitz bezala lehen biak definiziorik gabe eta hirugarrenaren adibide bat: Ubaratzeco be/ha,. gaixtoac rarhatceaJ arracher, faire secher</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oihenartek azken zerrendan ufarhoa ou faroa. pre&apos;.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">queUe ayant pris goust a Iherbe de quelque clos ou jardin, on ne peut lempecher dy entrer. Napurtu da 60 • 11 sest affriandi. ldaroquitea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Faire sortir</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Icorcirinat!&apos; 1 • Tumeurs qui viennent aux mains a ceux qui trauaillent</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ichiritzea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Digerer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beellement de brebis. Guisquilla ou Quisquilla</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iarhaitea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Suiure</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iamba</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Vn maloutru 62 , couuert .dehaillons</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ce mot se dict dvn enfant lequel pour estre mourri auec trop de delicatesse et de complaisance</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">•</forename><surname>Coupe</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">Ep</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Engreinazea</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">Ep</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>deuient facheux &amp; difficile a contenter</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oster la. eoque a vn oeuf64</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Charchia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Amarre</forename><surname>Cordage De Nauire</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cuscazea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Darticoac~Graines de geneure</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Deuenu sourd, item, desseiche</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Durdusia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rudoyement</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Elkortua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Encalicazea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Croupir</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erresa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Pain de menage, panis secundarius</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Escatima. Debat, contestation. Estribua. Soustien, arcboutant. Gogonduri. Bien intentionne</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urquijok De</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urquijok garroter</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urquijok truefa. )atorrizkoan treuefa irakurtzen da argi eta garbi. Lehenago ere, maiatzaren 12.ean, azalduriko hitza</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baina fiapur irakurtzen da jatorrizkoan, n gaineko marratxoa &apos;zerbait eskubi alderalerratua badago ere, hala gertatzen da aurrerago ematen dituen napurtu eta engrehlazearekin, besteak beste. Hala dakar Pouvreauk eta baita Azkuek ere, Oihenarten eskuizkribua aipatzen dutelarik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Urquijok napur. Urquijok napurtu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oihenartek c gainean marra bat egiten bait du, nahiz eta ez duen bere ortografi arauetan -halakorik aipatzen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><surname>Agian Leherkari Ahoskabe Hasperenduna, -Kh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Hor Azpian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dagoena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pouvreauk ikorcirinac (Pouvreaurentzat zenbait &lt;k&gt; =/kh/)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta Axularrek iccorcirinac (90. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
				<title level="m">Ik. Oudin: UMalotru, m. Mezquino, desalifiado</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oihenartek ep&apos;aitca idazten du, baina huts bat da dudarik gabe. Pouvreauk eppaitfa dakar bere hiztegian definiziorik gabe</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hemen Oihenartek u&lt;;ur-eazea. Froncer un cotillon ou vne chemise qui sont trop longues&quot; dio, baina zirriborratua dago guztia, ziurrenik Oihenart beraren eskuz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ez dugu hitz honen adibiderik aurkitu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aduertissement sur la derniere Explica(ti)on des motz basques Enuoyee a Monsieur Pouureau</title>
		<idno>1665.eko abuztuaren 12</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Je men enquerray plus particulierement. Le mot albenia est mal interprette dans le dictionnaire de Monsieur Pouureau par le mot &apos;endroict d&apos;estoffe&apos;, ou il me designe pour autheur de cette interpreta(ti)on par la lettre &quot;0&quot;. Sy jay donne cette interpretation, je me suis mescompte et jay entendu seulement expliquer le mot aurkia, car pour le mot albenia je trouue dans mes memoires quil signiffie la lisiere du drap, et rien plus 68 • Cest vn mot de la val1ee de 69 Bastan</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Je me suis mescompte en interpretant narriazea se desgouster 65 , car jay creu parler de nardazea, qui a cette signiffica(ti)on et narriazea veut dire deuenir fache ou offense en sa sante</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>J e nay pas aussy bien interprette le mot chara pour bois taillis 66 , car chara veut dire vn arbrisseau ou arbre taillis et le bois taillis sappelle xaradia. Potorroa. Outre la signiffica(ti)on que jay donnee a ce 010t 6 \ il m~semble auoir ouy nommer de ce nom, en mon j.eune eage, vn oyseau de mer male.ncontreux aux nauigans, dautant que son chant est presage dorage et de mauuais temps. Adefara pour dire &apos;tout presentement&apos; n&apos;est pas bien escrit dans led. dictionnaire</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">En la page 21 ameztia est mal interprette bois taillis, car cest vn bois de haute fustaye consistant en vne sorte de chesnes que les gascons appellent tausins. Page 27 faut lire ark&apos;ara pour dire vne brebis chaude, et non arfara qui signiffie ,derrechef&apos; Page 28 ligne 49 70 faut escrire arrencas par double r1, car auec simple r ce mot signiffie &apos;vn harenc&apos; (65) Urquijok degouster</title>
		<editor>Pag. 13. La mesme erreur sest glissee au mot aitafoa</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Mesme erreur en la pag~6 dud. dictionnaire ligne 45, ou il faut escrire lotfa et non lotza. Artikuluan esan bezala, Oihenartek, adiera oker horretan, uztailaren 25.eko hitz zerrendan azaldua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Maiatzaren 30.ekoan azaltzen dio hau baina &apos;taillis&apos; da soilik han ematen duen definizioa. Zuzenketa Pouvreauri dagokio, bere hiztegian: ··Chara. h. Charadia. h. Oihan gaztea. bois taillis&quot; dakar eta Oihenartek pentsatuko zuen, dirudien bezala, sinonimotzat jotzen zituela. (67) Esan bezala, hitz honen azalpenik ez da agertzen guk ditugun zerrenda hauetan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Honen aurretik Oihenartek bi alditan azaldua, lehen hitz zerrendan eta maiatzaren 12.ekoan, bigarren aldi honetan ematen duelarik adiera oker hau. Ik. honi buruz artikuluan esandakoa. (69) Eta ez du Urquijok dion bezala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Urquijok</title>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>guk 4 irakurtzen dugu berak 1 irakurtzen duen tokian</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
