<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="nl">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Antzinateko eta, ora har, latin bitartekotzako izen berezien euskal ordainaz</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1994">1994</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Inigo</forename><forename type="middle">Ruiz</forename><surname>Arzalluz</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Antzinateko eta, ora har, latin bitartekotzako izen berezien euskal ordainaz</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">3</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="1015" to="1023"/>
							<date type="published" when="1994">1994</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>(UPV/EHU)</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:37+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>What is natural -and traditional-in the Basque language is the use of Latin spelling as a starting point -following the same rule as the languages close to its, surroundings-for the transcription ofproper names, which the author ofthis essay calls 'names mediated through Latin'. That is to say, all those names which pertain to the Ancient Greek and Ancient Latin world, most of those belonging to the Middle Ages and many from the Modern Age. In this essay we propose a transcription system which, following the rule mentioned above, respects and preserves the genuine Basque pronunciation ofthose proper names as well.</p><p>Antzinateko izen bereziek beste edozein jatorritako izen bereziek ez bezalako tratamendua dute gure inguruko hizkuntza guztietan: denetan arrotzak izan arren, etxekoak egin dituzte eta etxekotzat tratatu Mendebaleko hizkuntzek, bestelako izen bereziek jasan ez dituzten aldaketak sofriaraziz. Aldaketa hauek araugaitzak dira hizkuntza guztietan, eta guztietan, jakina, desberdinak. Ezinbestekoa denetik beharbada hain beharrezkoa ez denera abiatuta, badirudi euskal hiztegiaren sail ezkutuenak arautzeko sukarra zabaldu dela gure artean, eta izen hauei ere heldu omen zaie txanda, heltzeko zorian da edo presakaegi heltzeko arriskuan dateke: honen inguruan, euskaran jatorra den izen horiek transkribatzeko tradizio bat defendatu baino ez nuke nahi ondorengo lerroetan.</p><p>Hizkuntza batean sortutako -edo han jasotako eta bertatik zabaldutako-izen bereziak beste hizkuntza batera transkribatzen direnean, bi muturren artean dauden irtenbide askoren artean egiren da aukera. Mutur horietako bata izango litzateke izen bereziak bigarren hizkuntzaren erara ematea, izen arruntak izango balira bezala eta hauek pairatzen dituzten aldaketa guztiak jasanda; bestea, jatorrizko hizkuntzan diren direnean uztea, oraingo izen berezi arrotzekin gertatzen den legez. Batera zein * Zorretan nago orri hauek irakurri eta hobetzen saiatu diren irakasle eta adiskideekin, batez ere Patxi Altuna, Gidor Bilbao, ]oakin Gorrotxategi eta ]oseba Andoni Lakarrarekin: bihoakie denei nire esker ana. Lan hau Euskal Herrik~U nibertsitatearen ikerkum:za proiektu baten laguntzari esker egin ahal izan da.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="nl">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>bestera, konponbidea ez da, eskuarki, erabatekoa izaten: izen batzuen jokabidea ez da beste batzuena bezaIakoa izaten, eta hauetako askoren historia uIergaitza gertatzen da. Euskarari dagokionez eta ondoko Ierroetan azaIduko dudana aurreratuz, ez du ematen bere nortasun bereziak arIo honetan ere eraginik eduki beharko lukeenik: izen arrunten gratia finkatzean ziIegi ez ezik komenigarri ere bada maileguen etimo-Iogiarekin -nolabait esateko-tabula rasa egitea eta erabat euskararena den grafia sistema bat onartzea, ez du ematen izen arruntentzako irizpide hori izen bereziekin derrigor erabili behar denik, hain zuzen ere izen bereziak direlako; bestalde, ez litzateke arrazoizkoa izango izen berezi hauek bere jatorrian ziren bezalaxe ematea, historian zehar latina euskaldunentzat hizkuntza arrotza izan balitz bezala edo, gauza bera dena, Vergilius, Cicero edo Caesar <ref type="bibr">[bergilius]</ref>, <ref type="bibr">[kikero]</ref> eta [kaesar] ahoskatzen duen euskaldunik ez dagoelako.</p><p>Antzinateko mundutik heldu zaizkigun izen berezi guztiak latinean izan duten formatik jaso dira: bai Antzinateko izen greziarrak, bai mundu hartako beste hizkuntzetatik grekoaren bitartez zabaldurikoak, bai latindar aldaerarik duen Erdi Aroko edo Aro Berriko izen asko. Antzinateko izen greziarrak latinaren bitartekotzaz pasatu dira beti Europako Mendebaleko hizkuntzetara -ez bakarrik latinaren alabak diren hizkuntzetara-, beherago aipatuko diren beste arrazoi askoren artean Mendebala -baita, beraz, Euskal Herria ere-erromatar Inperioaren pars Occidentis hartan zegoelako kokatua. Erdi Aroko eta Aro Berriko izenei dagokienez, gauza jakina da gutxienez bi hizkuntza maila zeudela Europa osoan, aIde batetik latina eta bestaldetik lekuan lekuko hizkuntza arrunta, eta diglosia honek eragin berezia zeukala hemen eta orain interesatzen zaizkigun izenetan: Europako zenbait hizkuntzatan -esaterako-Moro esaten bada Utopia-ren egilea izendatzeko, santu hark bere lurraldetik kanpo erabiltzen zuen izena Morus zelako da, eta ez beste arrazoirengatik, eta ezjakintasunaren erakusgarri baino ez litzateke izango orain More esaten hastea. Honen antzeko zerbait gertatzen da -nahiz eta zail izan auzi honetan arau orokorrik ematea, gorago aitortu den bezala-Lutero, Calvino edo Abelardo bezalako izenekin, eta baita -beste modu batean bada ere-errege-erreginen eta Aita Santuen izenekin: hauen izenak latinean zuten edo izan zuketen moduan hartzen dira (Friedrich &gt; Fridericus eta hortik hizkuntza bakoitzean gertatzen den emaitza).l Hauek guztiak dira, bada, latin bitartekotzako izenak, eta guztiei aplikatu beharko <ref type="bibr" target="#b3">(1)</ref>  * * * 1. Gauza bat da hitz baten -gure oraingo kasuan, izen berezi baten-e d u k i fonikoa, eta beste bat hitz horren grafia. Hizkuntza batzuek beste batzuek baino joera nabarmenagoa dute latindar (baita, beraz, greziar) izen bereziak itxuraldatzeko: batzuetan, izari ere, denak edo ia denak aldatzen dira bere eduki fonikoan; beste batzuetan ordea erabilienak bakarrik dira antzaldaketa hauek pairatzen dituztenak. Gure inguruko hizkuntza hauetan guztietan Antzinateko izen bereziek izaten duten aldaketa bakarra eduki fonikoan izaten da: grafia, behar ez den bitartean -eduki fonikoak horrelakorik eskatzen ez duen bitartean alegia-, ez da ikutzen. Har dezagun adibide gisa maiz erabiltzen diren izen batzuen sorta bat. <ref type="figure">Virgilius</ref>   berbera Leizarraga, Axular, Etxeberri Sarakoa edo, oraingoen artean, Mitxelena, Altuna, Atxaga bezalako idazleen erabilerak eta irakaskuntzarako liburu berri batzuetan --eginkizun honek izaten dituen baldintza eta presak tartean direla-hanhemenka ediren daitekeenak.</p><p>Azken hogei edo berrogei urte hauetako jokaerari buruz ere ohar bat gehitu beharra dago. Orixeren transkribapen sistema erabili ez dutenei errazago egin zaie nonbait v letra onartzea c eta qu baino: honela, guztiz hedatua dago --esango nuke urteotan zabalduen dagoena dela-Virgilio eta Varron idaztea baina, aldi berean, Zesar eta Zizeron. Hau kontraesan osoa da. Euskal hitz arruntentzako grafian onartzen diren letrak baino ezin badaitezke erabil Antzinateko izen bereziekin, v letra c eta qu bezain arrotza da: hortaz, badirudi edo denak edo bat ere ezin dela honetarako onartu. Eta, ahoskeraren aldetik ikusita, hirurak daude egoera berean: batek ere ezin du, euskal irakurlearengan, onargarri ez den ahoskerarik sortu; are gehiago: qu-k bada ere ameti dezake jatorritik hurrago eta oraingo hizkuntza askotan zilegi eta bakarra den ahoskera, Kintiliano bezalako transkribaketek, esaterako, hurbilen ditugun erdarekiko morrontza erakusten duten. bitartean, paradoxa dirudien arren. Azkenik, g-ren kasua, apur bat bestelakoa izanda, adierazgarria eta, nolabait, eredugarria da: eurrez erabili da --1) letra bezainbat edo gehiago-oraingo ahoskera arruntenari kasurik egiteke (aipatutakoen artean gutxitan idatzi da Virjilio edo Jermaniko bezalakorik), euskal grafian ere erabiltzen delako, baina baita latinaren jatorrizko grafiarekin bat datorrelako eta ohikoa den baino jatorrago litzatekeen ahoskera ameti dezakeelako (ikus, guzti honen argigarri, geologia idazteak salatzen duena, horretarako arrazoi bakarra jeolojia idazteak begietan min emango ligukeela baino ez baita).  Azkenik aipatutako irtenbidetik abiatzeak (ch&gt; c, ph &gt; f, th &gt; t, rh &gt; r, y &gt; i) arazo bat -eta, oker ez banago, bakar hau-lekarke: zer egin Aeschyllos izenean, esaterako, dagoen chy letra multzoarekin? Lege horien arabera, y grekoa i bihurtuko litzateke, ch bere aldetik c, eta orduan Escilo ezinezkoa gertatuko litzateke --ezinezkoa, jakina, ahoskera okerra eragingo lukeelako--. Badirudi kasu hauetan, hau da, che eta chi silabak gertatzen direnean, latinaren grafia gordetzea litzatekeela irtenbide naturalena. Beraz, Calimaco baina Eschilo eta Chersoneso: beste hitzetan adierazita, grekozko X latinean che, chi edo chy bihurtzen denean bakarrik gordeko litzateke. Honi esker -aide batetik-esandako transkripzio sistema osoa inongo hutsik gabe manten daitekeelako; beste aide batetik, ch letrek ezin dutelako, gorago esanda dagoen bezala, irakurle euskaldunarengan inongo ahoskera okerrik eragin, konbinaketa horrek ez duelako berezko baliorik; hirugarrenez, eta beti ere idazkera ahoskerari menderatuz, honen erabilera ematen duen baino errazagoa delako: nahikoa da gure inguruko hizkuntza guztietan, eta beti ere Antzinateko greziar izen bereziei buruz ari garelarik, [ke] eta [ki] ahoskatzen diren silabak euskaraz che eta chi transkribatzea (greziar izenak diot, latindarrekin que eta qui batetik etor daitezkeelako). Baina hau guztia -argi gera dadila-ch &gt; c, ph &gt; f, th &gt; t, rh &gt; r, y &gt; i</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>ditudan bost hizkuntza hauek ez digute balio qu eta v letren kasuarekin honen antzeko zerbait egiteko, guztietan qu -zenbait hizkuntzatan oso gutxi bada ereerabiltzen delako eta v / b oposaketa ematen delako: baina ez dira ezertan ere aldentzen c letraren kasutik -italieraren h letraren salbuespenarekin, esan bezala-.<ref type="bibr" target="#b8">5</ref>. Ez zaio begiratu ere egin behar izen berezi hauek euskalliteraturaren historian izan duten bizitzari, mende honen hasieraraino inongo arazorik ez auzirik ez dagoela jakiteko -orokorki behintzat-. Leizarragak, Axularrek edo Etxeberri Sarakoak, gaur erabiltzen ditugun edizio batzuek -arrazoirik gabe, ene iritzian-bestela ematen badigute ere, Cesar, Ciceron eta Virgilio idazten zuten. Ez bakarrik haien ortografia k-rik gabea zelako: v-rik gabea ere bazen garai hartako edo piska bat beranduagoko idazleetan baina -hala ere Virgilio baino ez da irakurtzen hauetako askoren izkribuetan. Beharbada inguruko erdaren eraginagatik baina baita eta batez ere eragin hori nahi eta nahi ez gurea ere den~atinaren grafiarekin zeharoan bat zetorrelako ere. Honela, bada, euskararen ortografiaren erreforma -edo erreformak-heldu arte: hau da, bart gauera arte. Baina lehenago ere ekarritako Mitxelena, Altuna eta Atxaga ortografian izan den erreforma iraultzaileena baino geroagokoak ditugu, eta hala ere Cesar eta Virgilio idatzi dute.<ref type="bibr" target="#b9">6</ref> Onartu beharko da, beraz, auzia ez dagoela horrenbesre euskarak bere hitz arruntentzat duen ortografian, baina Antzinateko izen berezi hauek Mendebalean izan duten bizitzan eta tradizioan. Azkenik, ez lirudike alferrikakoa beste hau gehitzeak: honetan ere ez duela pisu<ref type="bibr" target="#b9">(6)</ref> Aitortu behar da, hala ere, aipatu idazleen jokaera ez dela beti berbera izan. Mitxelena zenaren euskal idatzietan --eta, jakina, mota bateko edo besteko transkripzioak aukeratzen ibili gabe-hauek aurkitu ditut azaleko begirada batean, hemen adibide adierazgarri gisa ematen ditudanak: Bruto, Cesar, Cassio, Marco Antonio(MEIG J I, 124-127 =Egan J 1954,2-3, 36-38); Tartalo, Ulysse, Ithaka, Prometheu, Poseidon, Aias Oileu (MEIG J I, 146 h. = Egan J 1955, 5-6, 61 h.); Homero, Ayas, Sofokles, Agamenon (MEIGJ Il, 67-71 = Egan, 1956, 3-4, 102-105); Platon, Heraklito, Parmenides, Pitagoras, Empedokles, Sokrates (MEIG, Ill, 75-77 :=: EganJ 1962, 1-3, 85 h.); Horazio (MEIG J Ill, 108 h. = Egan, 1963, 1-3, 144); Matte, Minerva (MEIG, V, 69 h. = Egan! 1965, 1-6, 109-123); Virgilio (MEIG, VIII, 82 h. = Egan, 1967, 1-6, 108 h.); Zizeron, Zesar (MEIGJ V, 101 hh. = P. Altuna, Mendibururen idazlan argitaragabeak J Bilbo 1982, lxxix-Ixxxii); Herkules, Omphale, Vulkano, Floro (MEIG, V, 71-93 = ASJU! 18, 1984, 217-239). Erraz ikusten da, bada, berrogeita hamar eta hirurogeietan honako honen antzeko zerbait zela bere jarrera, dauden eta suma daitezkeen salbuespenak salbu: a, fonetikari dagokionez, -us &gt; -0, -0/ -onis &gt; -on eta abar; b, greziar izenak ez ditu latinaren bitartez transkribatzen; c, euskal hitz arruntetan gorde ez dir~n letra eta letra-multzoak gordetzearen aIde agertzen da: th J SSJ h, y, etab.; d, latinaren kasuan, eta logika beraren barnean, v, C J h J ss etab. onartzen dira (baina, noski, Horazio, etab.). Beranduago ordea, nahiz eta urte hauetan honelako izen gutxiago aurkitu dudan, badirudi C &gt; Z eta c &gt; k aldaketak ametitzen dituela, baina v letra mantenduz eta, antza, jatorrizko grafia (Omphale) kasu ezezagunenetan errespetatuz. Patxi Altunaren adibideak artikulu honetatik daude hartuak: P. Altuna, «Orixek Jesusen Lagundian emaniko urteak (1907-1923)&gt;&gt;, EuskeraJ 34 (1989), 71-122, 86 h. eta 97 (gutxienez). Bernardo Atxagaren ustezko hapax-a liburu honetan irakurri due: Gizona bere bakardadean! lruiiea 1993, 144. (Lerro hauek idatzi eta gero kaleratu den Atxagaren Lezio berri bat ostrukari buruz -Bilbo 1994-izeneko liburuan izen hauek dakuskit: Plinio, Virgilio, Fidio Cornelio, Corbulon -hutsa da irakurtzen den Corbulion-, baina baita Seneka ere).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>7.</head><label></label><figDesc>Latinari buruzkoa onartzen bada badirudi legezkoa deia hau ere ontzat ematea, alegia, greziar izen bereziak -eta berriz ere diot Antzinatekoei buruz bakarrik ari naizela-latinaren bitartekotasunaz eman beharko liratekeela: beraz, Sophocles, Calimacho, Theocrito, Rhadamanto eta Lysias. Hortik aurrera eztabaida daiteke ia latinetik -edo latinaren aldamenetik-euskarak hartu dituen bestelako hitzekin egin diren aldaketak hemen ere egitea egokiago den edo ez den: batez ere ch &gt; c, ph &gt; f, th &gt; t, rh &gt; r eta y &gt; i. Egingo balira, beraz, honelako grafiak sortuko litzaizkiguke: Sofocles, Calimaco, Teocrito, Radamanto eta Lisias. Baina hau, nire ustez, bigarren mailako auzia da eta norberaren borondatearen mende gera daitekeena.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Hau guztia kontuan edukitzea izen horien euskal ordainak ematean beharrekoa ez ezik Iagungarria ere izango litzatekeelakoan nago: aIde batetik gauzak erraztu egingo lituzkeelako erabat, dena dela ezinbestekoa den latindar izenen zakuan sartuko liratekeelako oso jatorri desberdinetako izen asko eta asko, eta bestaldetik --eta batez ere-hurbilen ditugun erdaren eragin errazegitik babesten lagunduko ligukeelako pedantekerietan erorczeke (esaterako, eta adibide berarekin jarraituz, «Friedrich 1.» eta antzekoak esateke alegia). Arreta gutxiegi --ene gustorako---eskaini zaie Iatin jatorriko eta Iatin bitartekotzako izen hauei Elhuyar elkarteak argitaraturiko Munduko pertsona-izenak euskaraz emateko erizpideak eta izendegia (Donostia d. g.[1992]) liburuan, batez ere kontuan hartzen bada izen hauek direla benetan arazoak sortzen dituztenen ehuneko laurogeita hamarra. Latinari berari izan beharrean oraingo beste zenbait erdarari makurtzen -bide-zaio horrelako izen horien euskal ordain asko (36 et alibz); ez da argi ikusten zergatik errespetatu diren latindar alfabetoaren letra batzuk eta ez beste batzuk (16 baina passim); ilunak dira) halaber" guzti honekin estu lotuta dagoen arazo zenbaiten gainean azaltzen diren iritziak eta jarrerak (adibidez, ingeIesean ch letrez ematen bada greko klasikoan X zena) ez omen dakigu latinaren eraginagatik den edo , transkribapena egitean, arau berberak, nahiz eta arau hauen orokortasuna ezin den erabatekoa izan. Beraz, eta salbuespenak salbuespen, Virgilio edo Ciceron transkribatzeko erabiltzen ditugun irizpideen arabera transkribatu beharko ditugu baita Calvino edo Venantzio Fortunato ere. Auzia, zati handi batean behintzat, kultu-</figDesc><table><row><cell>raren historiakoa da, eta kontuan hartu behar diren gauzak dira, esaterako, euskara</cell></row><row><cell>Europako paraje hauetan eta ez beste inon bizi izan dela, kultura klasikoak atzoko</cell></row><row><cell>eta gaurko idazle eta irakurleengan eduki duen eragina izan dena izan dela, euskal-</cell></row><row><cell>dunek latinarekin eduki dituzten harremanak etengabeak eta hurbilekoak izan direla</cell></row><row><cell>-grekoarekin ez bezala, Mendebaleko herri guztiak bezalatsu-, etab., etab., etab.</cell></row><row><cell>Hemendik abiatuta, izan daitezkeen transkripzio sistemen artean_ euskaran naturale-</cell></row><row><cell>na dena bilatzen saiatuz, honela labur daiteke ondorengo orrietan aldeztu nahi</cell></row><row><cell>dudana: greziar eta erromatar izen bereziek -latindar bitartekotza-</cell></row><row><cell>koek alegia-latinean duten grafia gordeko dute hitz horien euskal</cell></row><row><cell>ahoskerak besterik derrigortzen ez duen bitartean.</cell></row></table><note>beste arrazoiren batengatik -35 h.-; «hebraitar kulturako izenak grekora egindako Bibliaren itzulpenean hartu zuten formaz zabaIdu» omen ziren «nagusiki, geroago hizkuntza bakoitzerako egokitzapenak gertatu badira ere» -40-, etab.); irizpide desberdinak erabiltzen dira erabat parekagarriak diren aldaketa fonetikoak onartzerakoan: Nason eta Zizeron (hau da, casus obliqui direlakoetatik) baina Nepos eta Klemens (nominatibotik: 53), etab.litzaizkieke</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>/ Vergilius izena Virgile, Virgilio J Virgil eta Vergil/ Virgil izango da frantsesez, gazteleraz eta italieraz, ingelesez eta alemanez: eduki fonikoa da batetik bestera aldatu dena baina ez geratu diren soinuen gratia, guztietan veta g letrez idazten baita nahiz eta hauen ahoskerak hizkuntza batzuetan eta besteetan desberdinak izan; Caesar izena Cesar, Cesar J Cesare, Caesar eta Caesar / Ciisar da bost hizkuntza horietan</head><label></label><figDesc>, hau da, eduki fonikoa aldatu da atzera, baina ez honen gratia, c letra mantendu egin delako -ae diptongoa ez, ez delako [ae] ahoskatzen, [e] baizik-; Horatius hitzak honako itxura hau agertzen du aipatu bost hizkuntzetan: Horace, Horaci0, Orazio, Horace eta Horaz -italieraren h letraren ebazte sistematikoa bada, izan ere, gratia aldaketa-. Esan daiteke, beraz, ez dela -ora har behintzat-eduki fonikoak derrigortzen ez duen aldaketa grafikorik.2. Greziar eta erromatar izen berezien e d u kif0 n i k 0 a z zail da araurik ematea: izen hauekin euskarak baino harreman hurbil eta luzeagoak izan dituzten hizkuntzetan ere ezin omen da honelakorik, eta bakoitzak bere tradizioari -hiztunen mendeetako borondate askeari alegia-eusten dio. Euskaldunek ere badute berea: har dezagun Leizarraga, Axular, Etxeberri Sarakoa, esaterako, eta ikusiko duguhonetan dauden bi sail nagusienak baino ez aipatzeko-nominatiboan~us ondarkiaz--btikatzen diren izenak -0 letraz amaitzen direla euskaraz, eta -0 / -onis dutenak nominatibo / genitiboan, -on batekin: Lazaro eta Nazareno dira Leizarragarentzat; Livio, Theodosio, Octavio Augusto, Salomon} Ciceron eta abar Axularrentzat (zehatzago izateko, Liuio, Octauio, etab.); Silio, Boecio} Virgilio edo Platon Etxeberri Sarakoarentzat. 2 Eta aipatutako maisuak baino berriagoak eta, zentzu honetan bederen, nahitaez garbizaleagoak diren maisuentzat ere hori izan da bide naturalena: Koldo Mitxelena Hau bezalako auzi batean ezin da erabateko sistematizaziorik bilatu: salbuespena;k egongo dira -hizkuntza guztietan dauden bezala-eta, gehiago dena, salbuespen horiek dastatzen ere ikasi behar da. Ongi etorria izan bedi Martitz bezalako bitxi bat, edo Alosiak edota Artizarra -erabiltzen dugunerako erabiltzen dugulaeta, zer esanik ez, Erroma.3 Baina, bestalde, ez dute nahitaez forma bera izan behar jatorri berdina baina erabilera maila desberdina dituzten bi izen berezik. Aita-ama alemanek, esaterako, lasai asko ipin diezaiokete bere seme jaio-berriari Emil izena, baina inori ez zaio burutik pasako Erromako familia ospetsu haren nomen-a Emil bezala ematea, Aemilius baizik, ezta -edo nekez-haurrari Aemilius jartzea; eta gauza bera Anton / Antonius J Augustin / Augustinus, Philipp / Philippus, etab. Ez dut arrazoirik ikusten nik defendatzen dudan transkripzio sistema hau Antzinateko (2) Euskal tradizioa -mende honen hasiera arte bakarra, eta ordutik hirurogeita hamar edo laurogeiak arte Orixerena dei genezakeenarekin batera-esandakoa dela, bada ere ore har, ez da dudarik. Hala ere, noizpait egin beharko da tradizio horren ikerketa sakon eta zehatza, baina ez du ematen, hemen arduratzen gaituenerako behintzat, uste ez den ezer garrantzizkorik -azalduko denik. Oraingoz daukagun ikerketa bakarra -Alfonso Irigoienenak ado ,eta he1buru zabalago batean kokatu behar baitira-laster argitaratuko den Gidor Bilbao Telletxearen «Latin jatorriko izen bereziak euskal idazleetan» da: artikulu honen he1burua Antzinateko izen berezien aldaketa fonetikoak ikertzea ez bada ere benetan esanguratsua da horretarako ere. (3) Ez dirudi ordea hauen artean sartu behar direnik azken urteotan horren arrakasta handia izan duen Axularren Aristotele bezalakoak: izan ere, Aristotele J gaurko eta atzoko euskaldun gehienen ohituraren aurka joateaz gain, salbuespena izango litzateke euskararen transkribapen sisteman bertan baina baita munduko hizkuntza guztietan ere, frantsesa kenduta noski, Axularrentzat berarentzat ere salbuespena zen bezalaxe, Demostenes J Herodes J Antistenes edo Hercules idazten baitzuen; are gutxiago baita Axularrena ere den Oratio bitxi eta ulergaitza (jatorrizko edizioko 38 eta 87 orrialdeeran = 24 eta 59 ataletan Villasanteren edizioan). mundukoak ez diren arIoetara eramateko: beude Iasai gure Auxtin, Anbortsi, Kai, KauIdi, Dunixi, Ikini, baita Benantzio, Kornelio edo BirgiIio: baina, Antzinateari buruz ari garenean, izan daitezeIa Augustin (edo Agustin) Hipponakoa, Ambrosio MiIanekoa, Julio Cesar diktadorea, CIaudio enperadorea edo VirgiIio Maron Manruarra. 4 4. Orain artekoa izen berezien eduki fonikoaren gainean izan da gehienbat: beharbada arazo honen alderdi zaiIena baina, paradoxa izan arren, ezadostasun gutxien Iortu duena, oker ez banago: izan ere, azken urteotan erabat zabaldu dira aipatutako tradizioko aIdaketa fonetikoak eta ia erabat baztertu, berriz, Orixe eta bere jarraitzaiIeen sistema. Txanponaren beste aIdea grafiarena da. Gorago esan den bezaIa, gure inguruko hizkuntzek ez dute, honetan eta ora har, aIdaketa aipagarririk sartzen. AIde honetatik, beraz, eta eduki fonikoaren maiIan gertatzen zenaren kontra, Antzinateko izen bereziak gaurko izen berezi arrotzak bezaIa portatzen dira: Schlegel, Rousseau edo Boccaccio idazten dugun bezala Ciisar, Vergil eta Cicero idazten da, adibidez, alemanez, grafian eduki fonikoak derrigortzen ez duen aIdaketarik egiteke aIegia. Ez da ikusten, hortaz, Barron, Zizeron edo Zesar bezaIako euskal transkribapenen beharra. (Bai, noski, Horazio, Curzio / Curtzio eta Properzio / Propertzio bezaIakoak: beti bezaIa ahoskerari makurtu behar zaiolako gratia, eta gainera zenbait erdarak hemen duen c ez deIako latinetikakoa, hain zuzen ere erdara hauetan izaten den ahoskera errespetatzeko sortua baizik). Euskararen kasura mugatzeko, Iatin jatorriko izenekin gerta daitekeen arazo Iarriena euskarak bere usadio arruntean erabiItzen ez dituen Ietrekin izan daiteke, hots c, qu eta v-rekin. 5 Zail da aurkitzen, gure inguru naturaleko hizkuntzetan, letra hauek ez dituen hizkuntzarik -hain zuzen ere gure inguruan daudelako, hau da, Iatindar aIfabetoarekin eta Iatindar kuIturapean jaio direIako, haren aIabak ez direnean ere-, baina badirudi gauzak diren bezala baIdin badira ez deIa hizkuntza horiek gehienek c, qu eta v dituzteIako, jatorrizko izenen grafia mantendu nahi izan dutelako baizik. Gaur egungo aIemanak, adibidez, ez du ora har c erabiltzen, ezta Iatinetik edo Iatin jatorriko hizkuntzetatik hartzen dituen maileguetan: ikus, esaterako, Kadaver, kalkulieren, Kanon, Kolleg, Konkurs, Kopie, Kultur, Kustos, Kuvert, eta beste aIde batetik, Zensor, Zentrum, (4) Honen pareko zerbait da baita Antzinateko toponimoekin gertatzen dena edo gerta daitekeena ere: tratamendu desberdina eskatzen dute, testu beraren barnean ere, Aegyptus, Rhenus edo Hiberus bezalako hitzek aIde batetik, eta Illyricum, Tusculum edo Dulichium bezalakoek beste aIde batetik. Bestela esanda, oraingo toponimoek, euskaraz edo beste edozein hizkuntzatan, antroponimoek erakusten ez duten zailtasun zenbait badakarkigute, Antzinateko toponimoek horiek eta beste batzuk: ematen dizkigute. Lurralde-izenekin, hala nola -baldin bereziki ezagunak badira-ibai-eta mendi-izenekin, bidezkoena izen horiek orain duten forman ematea litzateke, baina leku, mendi edo ibai hain ezagunak ez direnean, edo oraingo ordain segururik ez dutenean, latinez diren direnean uztea izango litzateke zuzenena, ene iritzian. Beraz, goragoko Aegyptus, Rhenus eta Hiberus, Egipto, Rhin eta Ebro -horrela idatzi behar baldin badira euskaraz-izan daitezke, baina Illyricum J Tusculum edo Dulichium dauden daudenean geldituko lirateke. (Kontu hauetan beti gertatzen den bezala, hemen ere salbuespenak .izan daitezke, eta eurrez izan ere: esaterako, inoiz Pomponio Me1a euskarara itzuliko balitz, pentsa daiteke irakurleren batek esker lezakeela toponimo guztiak latinez diren bezalaxe lagako· balira), Hortaz, ez dago kontraesanik --oro har behintzat-nik izen berezien sail honetarako defendatzen dudanaren eta Sarasola jaunak ado zabalago baterako (&lt;&lt;Exotoponimoen euskal formaz», Euskera, 36, 1991, 1051-1079) proposatzen duenaren artean. (maiuskula eta minuskula) bakarraren erabili beharra: ez dut behintzat inon ikusi honen aldeko iritzirik ez praktikarik, nahiz eta -lerro batzuk gorago esan legez-euskal tradizioan ere -gainerako denetan bezalaxe-maiz agertu. Zeremonie, zirka, Zirkel, Zitat. Baina hala ere errespetatu egiten du izen berezi hauetan eta -jakina-letrak dituen bi balioekin. Izan ere, Cicero eta Ciisar [tzitzero] eta [tz.esar] ahoskatzen ditu, baina Castor eta Cato, aldiz, [kastor] eta [kato] (c letraren bi balioak Europa osoan baitira gure artean ere orain dela gutxi arte izan diren bezalakoak, latinean ere, oso antzinatik, horrela zelako). Esan bezala, eredutzat hartu</figDesc><table /><note>zenar~ntzat Virgilio, Bruto J Horazio izaten ziren beti; Patxi Altunarentzat ere Virgilio eta Horazio; Bernardo Atxagaren liburu berri batean Cesar -bakarra baina adierazgarria-aurkitzen dut. Tradizioaren gainean ari garelarik, ez litzateke zilegi -eta inon baino gutxiago euskal literaturaren kasuan, izan duen orekarik gabeko historia izan duelako-mendeetako usadio eta hedaduraren aurka azken urte hauetako kantitateari ematea lehentasuna: esandako tradiziotik -Antzinateko izen berezien eduki fonikoa aipatutako moduan emateko tradiziotik alegia-aldentzen diren bakarrak dira, gutxi gora behera, Orixe eta honen inguruan edo zuzendaritza- pean l~n egindakoak -Ibifiagabeitia, Zaitegi, Onaindia, etab.-, hala nola hauen guztien eraginpean egon zen -eta, antza, dagoen-Biblia itzultzaile zenbait Olabide- gandik hona. Zail da -hortarako arrazoirik ematen ez den bitartean behintzat- laurehun urteren aldamenean hirurogei jarri, batez ere hirurogei urte honetan iger- tzen den tradizioa -istilu hauetan 'hirurogei urte' eta 'tradizioa' oximoron hutsa ez badira-ez denean, ezta hurrik ema~ere, dagoen tradizio bakarra: hor daude, gogora bedi, gorago ekarritako Mitxelena, Altuna edo Atxagaren adibideak.3.(5) Ez dirudi gaur egun eztabaidagarria izan daitekeenik izen berezi hauen grafian, jatorrizko u / v kontsonantea b letraren bitartez ez jasotzekotan, v</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>6 .</head><label>6</label><figDesc>Grekoaren izen berezien kontua desberdina da. Greziako kultura latinaren bitartekotasunaz heldu da Mendebalera: K. o. V. edo VI. mendetik aurrera eta XV. mendera arte grekoa ez da jakin, esateko moduan, Europako Mendebalean, eta XV. mendetik aurrera idatzi eta irakurtzen zuen elite-aren elite itxi eta murritz batentzat izan da ezaguna eta horrentzat ere, ora har behintzat, oso maila aldakor batean. Honela, eta izen berezien arlora itzultzeko, ingelesak, alemanak -joan den mendearen erdi aldetik hona salbuespen gutxi batzuekin-, frantsesak, gaztelerak eta italierak greziar izen bereziak latinaren grafiarekin eman dituzte: eta latinean grafiaren moldaketa -kasurik korapilatsuenak baino ez aipatzearren-honela izan zen: K &gt; C, X &gt; ch, eta UL &gt; ae ( &gt; e). Izan ere Sophocles, Sophokles orain baina lehen Sophocles, Sophocle, SOfocles eta Sofocle da izena aipatu hizkuntzetan -lehenagoko ordenan-, eta (honekin greziar gr~fiaren' zailtasun latzenak jasotzeko) Aeschylus, Aischylos orain ---eta ez beti-baina Aeschylos edo Aschylos lehen, Eschyle, Esquilo edo Esquilo, eta Eschilo (baina italieraren ch hau ez da X gordetzeko, [k] ahoskatzeko baizik: ikus, bestela, Callimaco &lt; KaAAL~axo£). Ikus bedi grekoaren K ordezkatzen duen k hori, hogeigarren mende honetako alemanean izan ezik, ez dela inongo hizkuntzatan erabiltzen -ezta bere berea duen ingelesean ere-; ClL beti -hogeigarren mendeko alemanaren salbuespenarekin berriz, eta ez beti-latinak horrentzat zeukan ae (hortik batzuetan e) diptongoaren bitartez jaso dela; eta X ez dela, e z t a 0 r a i n g 0 ale m a n e an ere, kh transkribatzen, latinaren ch (hortik batzuetan c) baizik -beste gauza bat baita, zeharo desberdina, transliterazioa-. Euskarak ez du ahaidetasunik -kontrakoa frogatzen ez den bitartean-bizirik diharduen inongo hizkuntzarekin, baina kokapen geografikorik --eta kulturalik-badu. Teodosio Handia Erromako enperadorea hil zenean (K. o. 395) lehendik zehaztuta zeuden erromatar Inperioaren pars Occidentis eta pars Orientis zeharo eta betiko banandu ziren: hien arteko muga, Europari dagokionez, gutxi gora behera gaurko Albania eta Montenegro artean dagoen Drin ibaitik gora zihoan, Danubio eta Rhin-etik honantz zegoena hartzen zuela. Orain, mila eta bostehun urte beranduago, marra haren hemengo eta hango aldeko herriak -marra, han hemenka, kilometro batzuk honantz mugitu bada. ere-, besteak beste, alfabeto desberdinak dituztelako bereizten dira -nahiz eta batzuetan hizkuntza bera edo ia bera izan marraren bi aldeetan mintzatzen dena-. Beraz, eta besterik egiteko arrazoi berezirik ez dugun bitartean behintzat, euskaran ere naturala da, auzokideen artean den bezala, Antzinateko greziarren izen berezi guztiak latinetik hartzea, hain zuzen Euskal Herria ere lehenago esan dugun marra haren honuntzagokoa delako.</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<title level="m">transkribapena onartzen bada bakarrik: ez gorago adierazi&apos;tako bestean ger~tzen bagara</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>* * *</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Honako hau da, hortaz, orain arteko lerro hauetan Antzinateko greziar eta erromatar izen berezien grafiari dagokionez defendatu nah&apos;i izan dudana</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Latin bitartekotzako izen guztiak -salbuespenak salbuespen-lege berberen arabera transkribatuko dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oro har, latin bitartekotzako izenek -baita, beraz, g,reziarrek-latinean izan duten grafia gordeko dute euskaran, ahoskerak kontrakorik derrigortzen ez duen bitartean. Hau da, c, qu eta v edozein testu ingurutan mantenduko dira</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Adibidez</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cesar</forename><surname>Caton</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ciceron</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cornelio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Curculio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Quadrigario</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Quercente</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Quintiliano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Varron</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veies</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Virgilio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Volpisco</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vulcano</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<title level="m">Euskal ahoskera jatorrizko grafiarekin bat ez badator, lehenengoak agintzen du: -tius, -tia, -tium &gt; -(t)zio, -(t)zia, -(t)zio; ae &gt; e; oe &gt; e (beraz: Horazio &lt; Horatius, Prudentzia &lt; PrudentiaJ</title>
		<meeting><address><addrLine>Lazio &lt; Latium, Cesar &lt; Caesar</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Phebo edo Febo &lt; Phoebus</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">rh &lt; Q, y &lt; v) bi jokaera desberdinek dirudite onargarri: a, latinaren gratia errespetatzea (beraz: Calimacho J Sophocles J Athenea, Rhadamanto, Pyrrho) eta hobetsi beharko litzatekeena; b, hainbat hizkuntzatan eta, hitz arrunten kasuan, euskaran ere erabili den irizpidea kontuan izan eta aurrerapausu bat gehiago eman greziar izen horien bere latinezko moldaketan: ch &gt; c, ph &gt; f, th &gt; t, rh &gt; r, y &gt; i (beraz: Calimaco J Sofocles, Atenea, Radamanto, Pirro). Bigarren jokaera hau onartzekotan, latinezko che, chi eta chy</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Greziar izenek latinean gorde dituzten berezitasun grafikoekin (ch &lt; x, ph &lt; cP</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>che eta chi formarekin mantendu behar dira aipatu arrazoiengatik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bestelako kontsonante multzoentzat, nahiz grekotik etorri nahiz latinetik, laugarren puntuan azaldutakoak du indar: Cassio edo Casio</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Zeus, Zama, Zeuxis, etab</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Scipion edo Escipion, etab. (baina Xenophonte edo Xenofonte</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Litterae Ramenses direlakoekin badirudi arrazoizkoena horiek mantentzea dela: hau da, latinezko &lt;i&gt; eta &lt;u&gt;, bokale direnean i eta u, kontsonante direnean j eta v idatzi: julio, jugurtha</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Troja J Ajax J Trajano J etab</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>-ahoskerarena, beti bezala, beste kontu bat da-, eta</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
