<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Aezkerazko Testuak 11: Orbarako Dotrinak INAKI CAMINO</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Aezkerazko Testuak 11: Orbarako Dotrinak INAKI CAMINO</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:36+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The texts and facts collected by-Bonaparte in the XIXth century "is the most important corp~s we have in aezcoan subdialect. This is the second part of the issue we are editing, being the first one et doctrine ofAria. This time we are publishing a pair ofdoctrines ofOrbara, a village of the Aezcoa Valley, offering some punctual notes about them. Proximately, we -have got the aim of doing the same with doctrines ofGarralda and Low Abaurrea:</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>rNAKl CAMINO bestearekin lotzeko, eta bertan lapitzez 40 zenbakia ageri da. 4 Estalkiaren aurrekaldeko kanpoko aldean beste 40 bat lapitzez eta 38 tintaz. D bat dirudien zerbait ere bada. Estalkiaren aurrekaldeko barnekaldean Santiago Labayen izena dugu, eta behe-raxeagoJoan maart edo horrelako zerbait, letra aski ulerkaitzez. Beheraxeago Orbara herri izena ageri da. Estalkiciren atzeko aldeak ez dakar deus kanpo nahiz barnean. 51 horrialde hartzen ditu dotrinak:' bukatu eta berehala orrialde batean dotrinako tinta ez den batez ondokq bertso elebiduna 5 dugu:</p><p>Unos vers[i]tos de amor asiniz paracen prenda de mi alma valiz consolacen prenda de mi alma ora claroqui esan para que todo el mundo compre <ref type="bibr">[n]</ref>didezan el amor que tengo vioz viocetic en el mundo no tengo zu veicic maiteric cuantas veces hay pasado zure atarian aber si te puedo ver leyoren batean maitea no es posible que viva zu gave algun dia Dios einazala vetico zure yave Ondoren, 8 orri 050 daude deus idatzi gabe..Hauek dira 129. dotrinaz eman daitezkeen lehen datuak.</p><p>Besteaz~Bonaparteren eskuizkribuen katalogoan 130.a den dotrinaz hauek dira eman daitezkeen datuak: larruzko estalki baten barnean, luzeran 14 eta zabaleran 10 zm. ditu. Estalkiaren aurrekaldean kanpoko aldean bi 35 daude,6 bata lapitzez eta (4) Zenbaki hau bera dogokio dotrina honi Nafarroako Diputazioak eskuratu Bonaparteren lanen katalogoan (ikus RIEV 1913: 187), beraz peni:sa daiteke zenbaki hod mende honen hasieran printzearen lanen inbentarioa egin zuenari egotzi behar z~iola. Ikus honetaz (Gonzalez Echegaray-Arana Martija 1989: 24).</p><p>(5) Aezkoatik bere~ala dagoen Orotz Betelun ere, teknika berari dagozkion benso hauek bildu zituen Aita Eusebio Etxalarkoak Erizkizundi lrukoitzerako (ikus Iker3 386-387):</p><p>. "3. Al domingo siguiente Otra mas lechugina joan nintzen plazara ez al dezu arkitzen. por si ver la podia 5. Cuando te vi primero eraman danrzara kalian pasatzeo, para decide algo Mis ojos zuri begira niondik al bada.</p><p>Etziren aspertzen. Urrengoa 6. Voy a mis amigos dizazu caballero avisatutzera zer dezu pensatzen. que me voy con mi novia Zurekin eskontzea paseatutzera. etzait oeurritzen.</p><p>7. Estate sentad.ita Neurenen ondoan." Ohitura hau zabaldua egon da, harako Jesus Maria Arakistainek Aita Larramendiri igorri "Eusealdun ba-_tee eusqueraren Aitari vialeen diozean esqueremafiae" lekuko (ikus <ref type="bibr">Unzueta 1985: 212-213)</ref>:</p><p>"Pillotan abiatu dira Pillota pustu bat ,Un Mayans y Armesto Cada pensamiento Oee ateratzen dabee Aizeae daramasqui Un vaseongado al resto.</p><p>Porque son de viento. Zoeondorie zoeondo Ezta aseo· neeatzen las van arrojando, Nuestro vascongado, Eta aien irri eguiten Isterpetie ere Las vuelve silvando.</p><p>Les tiene ganado." Guk, Antonio Unzueta izanik iturri, 4 bertso besterik ez dugu ematen, 10 gehiagok osatzen dutela saila. Azkueren kantutegian ere bada elebidun bat baino gehiago, eta baita latina, gaztelania, euskara, frantsesa eta biarnoera nahasten dituen bat, 141. zenbakia daramana. Bestalde, Joseba Andoni Lakarrak diost Arantzazuko saindutegian gordetzen diren eskuizkribuen artean ere badirela bercso elebidunak.</p><p>(6) Zenbaki hau bera dagokio docrina honi Nafarroako Diputazioak eskuratu Bonaparteren lanen katalogoan <ref type="bibr">(ikus RIEV 1913, 187)</ref>. bestea tintaz, eta baita 33 bat ere, aurreko 35 tintazkoaren tinta beraz ezabatua. Estalkiaren aurrekaldeko barneko aldean ez dago deus. Dotrinaren lehen orrialdean hau dakar tintaz: Bste librito' bascongado es deJuan Miguel Garciacelay en Orbara d 22 4e Mayo del ana 1835. Aldamenean lagun horren beraren sinadura. Pean berriz: Y sobre todo si 10 pierde el dueno sele bolbera cuanto antes. Juan Miguel Garciacelay. Orrialde honen goiko aldeari lapitzez beste 35 bat. Orrialdearen beheko aldean eta lapitz beraz Aribe herri 'izena dago idatzita. Lehen brri honen atzeko' aldean berriz beste la-gun b'aten izena dugu: Anjel Pedroarena En el lugar de arive de <ref type="bibr">1862~-</ref>Beherago bada gaizki egindako batuketa bat. Izenbururik gabeko dotrina honek 44 orrialdeditu. Hauen ondorengo orria erauzirik dagoela dirudi, eta gelditzen den pusketa zuti zuri dago, ezer idatzirik ez duela. Barne nahiz kanpo deus idatzirik ,~Z duen, estalkiaren atzeko aldea b~ino lehen bada hautsitako beste orri bat, eta bertan i~akur daitekeena gaztelaniaz dago. 7 Estalkiak arrasto gorri batzu ditu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Egileez</head><p>Arestian eman 'ditugun datuen arabeta begien bistakoa da soilik dotrinek dakartzaten lekukotasunak baliaturik ezinezko dela egileez deus' jakin ahal izatea. Itxura guztien arabera dotrinetan ageri dlren izenak erabiltzaile edo jabeei'dagozkie, ez egileei. Dena den, eta filologiari interesgarri zaionez, esan dezagun, gure uste apalean bederen, dotrinek ageri dituzten hizkuntz ezaugarriak aetzak direla, eta bi dotrinen itzultzaileek Aezkoako hizkera em~n zutela funtsean. 8 _ Do~rina hauetan ageri diren hizkuntz ezaugarriez 'zehazki eta patxa~~z, idazteko asmorik ez dugu falta, baina oraingo gure hau ez da argitalpena baino; ez, dugu gainera honelako testuek dialektologiarako duten garrantzia gutiesteko inolako xederik, hots, polimorfismoen, aldakortaSunaren edo interdialect direlakoen garrantziaz jabetzen gara. _ Gaur egun, eta dialektologi kontuetan areago, erabat onartzen da dialektu baten edo testu baten barreneko aldakortasuna ere hizkuntzalaritza orokorraren teoriaren atal bat gehiago dela. Hona Dees'-en hitz zehatzetan paraturik:</p><p>The modern observer must be prepared to accept as perfectly legitimate a linguistic behaviour that cannot be described in terms of grammatical rules applying with an absolute regularity.</p><p>(7) Orri horren kanpo aldean hauek irakur ditzakegu goitik behera: parece; oracion; al que lea; que no; la escueta; se les enseiialer eta d 2 de Marz. Barreneko aldean berriz: 696; man; som; acion; desap; se alegra; 6788910; por; Pedroarena eta ara a 6 de M.</p><p>(8) Ezein euskalkiz idatzitako testu batean ageri diren beste euskalki edo hizkeratako agerpenen kopurua neur eta mailaka daitekeen zerbait da, hizkera oinarrizkoa ia beti bat delarik. Aezkoan azaldutako testuen kasuan horrela gertatzen da nahiz mailak ere badiren. Voss-ek dioen bezala, "Furthermore, the distinction between dialect mixture and relicts is more a matter of degree than of kind. <ref type="bibr">(1988, 60S)</ref>." Aezkerazko testuei'dagokienez, garbi dakusagu; batetik, Garralda, Aria· eta Orbarako dotrinak leudekeela, kanpotikako formez hornituago direla Abaurrepeakoa, eta Satrustegik Aribeko prediku gisa bildutako beste.testu bat, baina azken bi hauetan ere, oinarri hizkera bakarra da, dialektu nahasketaren mailara iritsi gabe. Aribeko predikua ez cia Bonaparteren bilduma barrenekoa, eta Satrustegik argitaratu asmo du, guri aurretik kopia bat eskuzabal utzi digularik.</p><p>Various considerations lead to the conclusion that it would be very unrealist-ic to demand absolute regularity either of an isolated text or of the whole collection of texts that. represent a given dialect: <ref type="bibr">(1988:,140)</ref>.</p><p>Aldakortasuna deskribatzeko estrategia gisa, eritzi huts~ko ondorioen aldean kalkulu esplizitoak hobetsiz, datuen kuantifikazioa proposatzen du Dees-ek. Frantses zaharreko 268 hizkuntz fenomeno kontuan hartzen dituen azterketa lan batean, ikusten da zein den 29 hizkuntz ,aldaeratan ,ageriden egonkortasun/aldakortasun maila. 268 fenomenoen gertatze maiztasun guztien arteko %64k, %0-%10 edota %90-%100 bitarteko maiztasuna dute, beraz egonkor~asunaren'alde egiten dute lan horretan fenomenoen gertatze maiztasunek., Aldakortasun maila, handiena, hots, fenomenoaren gertatze maiztasuna aldaera batean %40-%60 bitartekoa den kasuen kopurua, soilik %7ko~da azterketa guztian. Honelaazaltzen du Dees-ek kuantifikaziorik gabeko ezaugarri dialektalen azterketaren hutsen nondik norakoa: a non-quantified enumeration of dialectal traits wrongly suggests that, ideally, a dialect should always appear with a maximum of regularity. This kind of unrealistic expectation, due to an inadequate descriptive strategy, will entail the conclusion that non-contaminated dialect texts do not exist: dialect mixture has become the normal situation and' there is confusion everywhere, a confusion which, in the French tradition, is attributed to the influence of the prestigious dialect of the capital. <ref type="bibr">(1988: 143)</ref>.</p><p>Interdialect direlakoez guti da euskararen arloan egin dena. Hitz horren bidez, bi dialektu edo ge-hiagoren arteko hartu-emanek dakarten forma berriaren garapena aditzera ematen 'da; sorturikako forma berria jatorrizko dialektuetan, ez batean ez bestean, gertatzen ez dela (ikus Trudgil11988: 547). Ez ote horrelakorik, ospea, eskaera edo zeinahi arrazoi medio, beren jatorrizko literatur euskalkia ez zen beste batez idaztea gertatu zaien euskal idazleen artean?</p><p>Lexikoaren aldetik berriz, forma kulto, tradiziozko edo ikasien agerpeha, nola agerpenik eza, ahalik zehatzen azaltzeko saioen garrantzia ere nabarmena da gure ustez. Honetaz ari da Ibon <ref type="bibr">Sarasola (1986: 214)</ref>, hizku'ntz egoera jakin batean "irabazi" ez diren.hitzak'~ipatzen dituenean:</p><p>Izan ere, esaterako" printzeak moldarazi zituen Erronkari, Zaraitzu eta Aezkoako Kristau ikasbideetan Trin(i)tate -edo poderoso, adoratu...agertzeak adierazten duen gauza bakarra zera da, Nafarroako ha(an horietan euskaldun ikasirik ez zegoela eta, horraz, hirutasun hitza heldu ez zelarik itzultzaileak zuen hautabide bakarra erdararena zela. Ez gaude hemen erdararen eraginez galdu· den hitz baten aurrean, kultur arazo baten ondorioz "irabazi" ez den baten aurrean baizik.</p><p>Sarasolak aipatu him ibarretako dotrinei buruzko Azkueren ikuspegia oso zabaldurik dago (Ikus <ref type="bibr">Azkue 1905</ref><ref type="bibr">-1906</ref> Baina Orbarako gure bi dotrinen hariari zuzenkiago heldurik, eman ditzagun datu batzu"bertan ageri diren izenez. Gaur egungo ahozko diaIektu baten hizkuntz ezaugarriak dialektu bereko aspaldiagoko testu bateko hizkuntz ezaugarriekin alderatzean, ohizko arazoetarik bat ondorengo bikoitz hau dugu: a) edozein forma edo hiezen hedadura murriztu delako edo erabat galdu deIako, teseu zaharretan ageri dena egungo dialektu mintzatuan ez da aurkitzen, eta alderantzizkoa, b) testu zaharretan, egungo ahozko dialektuan oso hedaturik ageri den hitz edo forma, bescelako batek ordezkaturik aged den kasua. Rohlfs, esaterako, aragoieraz diharduen lan batean, ohartzen da, nola, Pirinioetako egungo dialektu batzuetan aurki daitezkeen fenomeno biziki arkaiko batzu, erabat falta dituzten erdi aroko testuek <ref type="bibr">(Rohlfs 1988: 178)</ref>. Jakina dago hitz hasierako euskal yod zaharraren jarraitzailea /SS/ dela aezkeraz. Fonema hori ,aezkeraz,ko dotrinetan, Orbarako bi hauetan adibidez, &lt;s&gt;z idazten da. <ref type="bibr" target="#b0">(13)</ref> Bonapartek Bruno Etxenikeri igorri gutunetan oinarriturik esan daiteke hori, (cf. <ref type="bibr" target="#b76">Urquijo 1910)</ref>. <ref type="formula">(14)</ref>   <ref type="bibr">(15)</ref>. Alternantzia Orbarako 130 dotrinan~erean ageri den adibide bat sinetsi hitzarena da: sinesten (28), ginestea (23), Sinestacen (23),jinestacen (23).</p><p>Honelako kontestu batean txerta daiteke gure dotrina, hitz batzu aldaketa prozesuan egon zitezkeela dirudienean'.16 Honelako kasuan [SS] ordezkatzen duen &lt;s&gt; grafemaren &lt;}j&gt; aldakia punturik gabeko &lt;j&gt;ren .irudia edo kasu batzuetan berdina izateak interpretazio arazoak dakartza. Guri arazo hori honelako kasuetan sortu zaigu, zalantzazbete gaituelarik: jayo (9); jatera (11); jarriric (lO);jinestacea (9);jateco (44); Sayac <ref type="bibr">(35)</ref>. Azken kasu honetan gainera badirudi idazleak zalantza eduki duela grafia bat edo bestea idatzi.</p><p>Hortik gora, -et~130. dotrinaz ati garela, afrikatuetarako grafia sistimaz mintza daiteke. &lt;s&gt; eta &lt;c-z&gt; dira /CS/ eta /C/rako erabilitakoak: onesi '(5), eseyec (21), isusiengatic <ref type="bibr" target="#b46">(40)</ref>, guizazu (1), lizateque (39). Halaz ere, badira beste hiru grafia gehiago aftikatuetarako; hauetarik, bi bizkar albeolareetarako eta bat apiko albeolareetarako: . utci (1), itces (35),1 biotza (31), etzagu,la (36) eta beste sailean: etsayetaric (1), onetsi (4) edo etsay (44) (cf. echeyeteic <ref type="formula">(20)</ref>).</p><p>Herskarietan inplosiban &lt;cj&gt;17 erabiltzeko 130. dotrinak duen joera nagusiaaipa daiteke: arren gatiq (44) e~o Sacramentueq <ref type="bibr" target="#b32">(37)</ref>.</p><p>(15) Intuizio modernoa behar ez den"moduan erabiltzea deritzogu~egungo&lt;ahozko aezkera ezaguturik, eta bestelakorik gabe bertan oinarrituaz, teseu zaharretako lekukotasunak epaitzeko geure buruari inolako eskubiderik aitortzeari. Ordea, gogoan izan behar cia aezkerazko testuak aski moderno direla, A,baurrepeako bat kenduta XIX. mendekoak denak, eta bestalde, Lazard-ek dioen b'ezala:</p><p>... mais nous nous permettons de rappeler que la reconstruction d'une etat de langue ancien atravers les documents de son epoque, comporce' aussi un risque d'erreur, impossible a evaluer, mais qui est loin d'etre nul~tenant au caractere partiel de notre information, al'attitude linguistique variable de celui qui a etabli le document, et al'impossibilite ou nous sommes de prouver l'existence reelle des lexemes au niveau de la lengue parlee... <ref type="bibr">(1977: 183)</ref>. .</p><p>(L6)' Hizkuntz aldaketa bate~gora-beherak, data, eragileak e.a. ahalik xuxenen _azaltzeko komeni da ahal baldin bada bederen, aldaki zaharrak -eta-aldaki berriak ·(ordura arteko hizkuntzan ez zegoen formak edo egonik ere aldaketaren ondoren izanen duen funtzio berria betetzen ez zuenak) testuetan duten agerpenaren maiztasun diakronikoa neurtzea. Zentzu honetar., zoritxarrekoa da aezkerazko testuak ia denak XIX. mendekoak iz3.tea edota lehenbiziko ahozko datu bilduak Bonaparterenak izatea.</p><p>(17) Hitz bukaerako herskari'belare ahoskabea &lt;q&gt; z ageri da ere beste hainbat testutan. Besteren artean, XVI. me.nderako IrufiekoAmenduxen testuan (TAV: 108); bat ageri da nagusi den &lt;c&gt; ren ondoan. XVIII. mendeari dagokionez, Satrustegiren Euskai Testu Zaharrak bilduman &lt;q&gt; dugu ere Lasarte (1716)en, eta XIX. mendera paseaz, Lesaka (1857)n~Luzaide (1869)n edo Gerendiain (1888)n. Satrustegik berak Aezkoako Ariben bildu baina oraino argitaratu gabeko sermoi batean ere bada &lt;q&gt; hitz bukaerakoaren arrastorik.</p><p>Ikus bestalde, hitz bukaerako herskari belare ahoskabea aditzera emateko XVI-XVII mendeen inguruko hiztegi batean ageri den &lt;h&gt; az Sarasolak dioena <ref type="bibr">(1983,</ref><ref type="bibr">171</ref>  <ref type="formula" target="#formula_0">(5), 1(7)</ref>, edota 130. dotrinan, 1(17), bea~duzu (21). Honelakoetan, eta berezketak fonetika arloko arazorik sortzen ez duen kasuetan (130. dotrinan baizitue (25), baiteztegu (1), au gueiau (17) bezalakoak ez ditugu moldatu) berezi egin ditugu, gauzak egungo moldean emanez.</p><p>Erizpide honi jarraitu ez gatzaizkion kasu bakanetan (130. dotrinaren 17. orrialdeko guciau adibidez), ohar bidez argitzen da arrazoia.</p><p>Erratetan joera'nagusia zuzentzekoa izah dugu, errata 050 nabarmenetan bereziki; gureak diren aldaketa _guzti guztiak [ ] zeinuaren bidez edo ohar bidez ageri dira, originalaren eta gure edizioaren arteko' gora-beherak zeiri diren garbi geldi dadin. Ordea, 'eta geure' esku~pizuzkoegi gerta ez dadin,' errata diruditen b~ina'bada ez bada ere ukitu nahi izan'ez ditugun kasuak ere badira gure argitalpenean,bereziki 130. dotrinan: sausce (2) "sautsi ze", neigar (15) "nlgar",'ordo (21) "ordu", eintan <ref type="bibr">(22)</ref> "zeintan", guizu/a (31) "gitzazula", dazqu~zu :&lt;31) "dazkiguzu", komatxo artekoak egungo aezkerazko forma dokumentatuari dagozkiola. 129. 'dotrinan berriz, Ycusagu (3) "ikus(z)agun".</p><p>Badira kasu batzu, gure ustez grafia mailako huts direnak"eta beren horretan dakartzagunak, egokipenik gabe, esaterako Vai gauna <ref type="bibr" target="#b0">(13)</ref>, ilcecoetan <ref type="bibr" target="#b8">(14)</ref>, arraten (17), gontra (30), ("jauna", "-t(z)ekotan, "erran", "kontra") 129. dotrinan, eta beeala (5) "bezaIa" 130. dotrinan. Egungo Aezko~ko hizkera errata diren gure usteaten aldeko gertatzen da, baina bestelako frogarik ezean, idazleak izkribatu bezala utzi ditugu gure argitalpenean, Dees-ek' eta beste hamaikak erakutsiari jarraiturik:</p><p>It is therefore essential that the text editor, for instance, should r~main faithful to the forms found in his manuscript and that the dialectologist sh&lt;?uld respect scrupulously the abse,nce of homogeneity observable in a certain dialect. Any effort to restablish an ideal homogeneity (heterogeneity being explained, as due to the influence of a written 'koine', of an archaic style, ete.) is premature as long as one does not know if the hesitations found in a manuscript or in a dialect do not reflect a living reali~y which should not be destroyed. <ref type="bibr">(1988: 140-142</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>El padre nuestro</head><p>Aita gurea ceruetan zaudena. Santifica-. bedi zure izena: etorri bedi zure erreinua, ein bedi zure borondatea ceruan bezala lu.rrean ere, eman dezaguzu egu gure eg[u]norosco oguia. Eta barca dazquiguzu gauren zorrac, ala 2 nola guc barcacen baiteztegu gu zor guituztenei. Eta ez guizazula ut&lt;;i tentacioan erorcera: gueyago libra guizazu gaicetic. Amen. Jesus.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ave Maria</head><p>Jangoicoac salva zizala .Maria gracias betea, Jauna da z-urequi, bedeicatua cira emazte gucien artean Eta bedeicatua zure 3 (2) sabeleco· fruitua Jesus. Santa Maria, J angoicoaren Ama, zuc otoiz ein zazu gu becatariengatic orai eta veti gure erioceco orduan. Amen Jesus. Jangoicoaren legueco Mandamentuac dira amar, lembicico irurac pertenecicen zaizquio Jangoicoaren honrrari, berce zazpiac progimo lagunaren provechuari.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Credoa</head><p>Lembicicoa Jangoico bat adora, onetsi, eta maita dezagula gauza gucien gainetic.</p><p>(1) -tsa-gainetik idatzita, tinta nabarmenagoz.</p><p>(2) Agian pean eta.</p><p>(3) Pean cira.</p><p>(4) -n tinta nabarmenagoz.</p><p>(5) -an ezabatua.</p><p>(6) gure esperanza ezabaturik ondoren.  " P. Cerengatic ceinacen cira copetan? R. ]angoicoac lipra guizan."p'ensamendli gas-to gucieteic. _ P. Cerengatic Agoan? R. Jangoicoac libra'guizan' iz 'gasto"g~cieteic. " P. Cerengatic bularretan?-R. Jangoicoac libra guizan obra eta:de <ref type="formula">(</ref>  </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Jinestacen dUl: Jangoico Aita gucis poderoso, ceruaren eta lurraren criazalearen baitan. Eta Jesucristo gureJaun bere seme bacarraren baitan, cein izan baice concebitua Espiritu Sanduaren obras eta gracias. Jayo ce Ama Virginarenganic, Padecitu zue Poncio Pilato Juezaren manuaren azpian. Gurucean crucificaturic il zute, orci zute, sausce limbuetra: il eta yrurgarren egunean resucit~tu ze ilen artetic. Ygan ce ceruetra, an dago jarriric Aita eternoaren escuyetaco aldeari, (3) N ondic etorrico den ilen eta vician juzgacera. Alaber Jinestacen dut Espiritu sanduaren baitan. 4 Jinestacen dut Eliza ama sandu 5 catolicoan, sanduen comunioan, becatuen barcamenduan, Araguiaren erresurrecioan, eta vicice seculacoan. Amen. Jesus. Salvea Jangoicoac salva zizala Erreina, misericordiaren Ama,6 gure vicice, dulzura eta esperanza. Jangoicoac salva cizala: Zuregana gaude deyes Evaren hume dester[r]atuoc, suspiras, ayes, eta nigarres,7 negarresco valle gontan. Ea bada gure Abogada, zuc izul izazu g~regana zaure begui misericodiasco goyec, eta desterru gonen ondoan eracusi dazaguzu Jesus zur,e (4) sabeleco, fruitu bedeicatua. iO clementisima! iO piadosa!°d ulze virgina maria, Jangoicoaren ama sandua, Zuc otoiz ein zazu guregatic izan diten digno erdiesteas Jesu=cristo'gure Jaunaren promesa sanduaq. Amen. Jesus.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>(</head><label></label><figDesc>24) -bec-tinta nabarmenagoz. (25) Z-ren pean ·c. ' (26) Or. herraZearequi, -rr-k eta -Z-k gainetik ezarririk diruditela. ceruan diren sandu eta sandaguciei eta ayen lecuan Zuri ene Aita confesoreorri eguin dezacien otoiz enegatic Zure Jaun eta Jangoicoari. Amen Jesus., Contricioa -Jesucristo ene Jauna, Jangoico eta guizon eguiascoa, eI)e criazalea,. eoe aita eta ene redentorea, cerengatic baicira cirena, eta ceren onesten eta maitacen baicitut -'gauza guciac baino gueyago damu ::dut Ja~na zu ofendit:uas, damu' dut zure ofendituas, vioz gl.:ic-ias dut damu. Proposit~firme bat eiten dut~i berris becatiIric eitecq, apartaceco ocasi~gaisto gucieteic, emendaceco naure vicia, cobesaceco naure becatu guciac eta cumpliceco penitencia, ofrecic'en dauzquizut (19)' naure vicia, -obraq eta trabajuaq ene'qecatu gucien 27 satisfaciotan, .eta gala esperacen dut Zu~e ontasun divino, piedade et,a'misericordia infinitoan bear dazqui[da]zul~ba~catu z~re 0401 preciosisimo, pasio; et Eriocearen meritoengatic, emain dadazula gracia em~ndateco, eta perseveraceco :lure cervizu'sanduan ene viciaren £ineraiao. Amen. , P. Cristio cira? R. Bay jauna Jangoicoaren g~aci~. P. Cristioaren' izen gori nondic izan duzu? R. Cristo gure Jaunaganic. P. Cer nei du erran cristioa? R., Cristoren guizona. P. -Zuc 'cer enterida~en duzu cristoren guizonas? R. Guizonac ceinec baitu fede ]e-su=cristorena profesatu zuena bautismoan eta dagona ofrecittiric aren cervizu sandura, e:mpleacera.' " . J • P. Cein da cristioaren sefialea? R. Guruce sandua., ' P. Cerengatic? Jl... Cerengati~den cristo~r~cificatuein figura ceintan 28 redimitu baiquinduze.edo iediniitu baizue mundua. , (20) ,P. Cenbat guisatra usacen du cristioac senale gontas? R. Bidatra Jauna. P. Cein dira? R. Ceinacea eta santiguacea.' -, _ P. Cer'da ceinacea? R. Eitea irur guruce escuyeco eri ,beaceiquin: Lembisicoa copetan, Bigarrena, Agoan, Yrurgarrena bularretan"minzacen guireleic gureJaun et~Jan goicoeiquin. P. Ycusagun nola? R. Guruce sanduaren sefialeagatic, gure 'echeyeteic libra guizazu gure Jaun eta Jangoico.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>(</head><label></label><figDesc>30) Or. goarmendumendura. (31) z-ren pean c. (32) z-ren pean c. (33) S-garbia. (34) Originalak -a du, tinta nabarmenagoz.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>urteko adina egokia da honelako dotrina baten erabilerarako, 1835ko data bait dakar dotrinak. Izena- ren gora-behera gaindituko litzateke, dotrinaren aurreko jabea gazterxo honen aitabiexi izan zen Juan Miguel Garciacelay garraldarra izan zela pentsa bageneza: asistieron en calidad de padrinos Juan Miguel Garciacelay, na- tural y vecino de Garralda... Honela, dotrinako sinadura garraldar honi legokioke, eta bere besoetako orbarata- rrari 1835 .ean dotrina eman ziola pentsa genezake, eta horregatik idatzi zela en Orbarad 22 de Mayo del aiio 1835. Litekeena da. Garciacelay garraldar horren aztarnad segika balizko apez idazIe edo kopiatzaile</head><label></label><figDesc>Dotrinetan ageri diren izenei buruz guti da esan daitekeenii: Santiago Lahayen orbaratarra daukagu batean,9 eta Juan Miguel Garciacehiy orbaratarr~lO eta Anjel Pedroarena aribetarra bestean. l1 Aipatu lagun hauetarik irior" ez zen eliz-gizon izah, beraz, ez dezakegu besterik gabe inor itzultzailetzat jo, nahiz eliz~gizon izan gabe itzultzaile izatea ere litekeena den. Ez' dakig·u Santiago Labayenen izetia d~karren d9trina, katalogoko 129.a, noizko zegoen idatzita edo itzulita. Halaz ere ez dago daturik Santiago Labayen itzultzailetzat jotzeko.Beste dotrinan ere garbi daude. gauzak eta Juan Miguel Garciacelay, (orbarat~r gaztea nahiz aitabitxi garraldarra, ikus honetarako 10. oharra) jab~edo erabiltzaile iza:n zela (edo zirela) pentsatu behar 4ugu, eta jakina, 1862ko datari loturik heldu El dia diez y siete de]unio de mil ochocientos ochenta y cuatro despues de haber recibido los sacramentos de Penitencia, Comunion y Extrema Uncion murio Martin Labayen d los 48 aiios de edad.... Orbarako eliz-libuman aged diren sortzeen arabera, ez dirudi gure Mm Santiago Labayen honen anaia denik hildako hau, ez bait zen jaio 1836.ean labayendarrik. Beraz, gure gizona da 1884.ean hi! zena ziurrenik.</figDesc><table><row><cell>den~Anjel Pedroarena ere erabiltzailetzat jo behar nahitaez.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Uste dugu, honenbestez, lasai esan daitekeela bi dotrina hauen itzultzaile edo</cell></row><row><cell cols="2">egileen berri ez dugula. Bestalde, dotrinak aezkeraz idatzirik badaude ere, ez dugu</cell></row><row><cell cols="2">arrazoi berezirik hauetan ageri den hizkera Orbarakoari atxekitzeko;12 Orbaran erabi-</cell></row><row><cell cols="2">li zirela badakigu. Bietarik bat, katalogoko 130.a, Ariben~rab:ili zen ondoren 1862.,</cell></row><row><cell cols="2">(9) Orbarako eliz-liburuetan 1838-XI-25ean Mrn Santiago, Labayen izenekoaren sortzea aged da, aita Au-</cell></row><row><cell cols="2">rizperrikoa eta ama Orbarakoa zituena. Hedotzeari dagokione~~esan, adinean bi uneko diferentzia dagoela</cell></row><row><cell cols="2">gure laguna dirudien honen datuetan: (10) Orbarako eliz-liburuen arabera 1827-II-27anJuan Miguel Garciacelay gisa bataiatu zuten bi egun Ie-</cell></row><row><cell cols="2">henago sortu zen haurra. Aita Abaurrepeakoa zuen eta ama Orbarakoa. Aldameneko oharrean apezak dio: No-</cell></row><row><cell cols="2">ta: El nombre del bautizado esJuanJose y asi debe decir Juan Jose y noJuan Miguel. Heriotzea berriz 1916-VII-3an</cell></row><row><cell cols="2">izan zen: muri6 en~te lugar de Orbara Juan J osl Garciacelay, de ochenta y, nueve aiios de edad, natural del mismo. Adi-</cell></row><row><cell cols="2">na ederki lotzen zaionez, gure lagun bera dela ezin uka. Bazcer bateanJuanJose Garciacelay y Garate eta Casa</cell></row><row><cell>de Garciacelay idatzita dago.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Izenaren gora-behera dela eta, begiratu dugu ea ba ote zen izena iduria zuen beste Garciacelayrik, eta ez</cell></row><row><cell cols="2">da ageri, beraz, gure dotrinaren Iehen orrian ageri dena eta eliz-liburuetan ageri dena bera dira ziurrenik, gai-</cell></row><row><cell cols="2">nera, 8 batenga-</cell></row><row><cell cols="2">na iristea ere gerta zitekeen, baina Garciacelay garraIdarraz eliz-artxiboetan dauden datuek ,ez digute biderik</cell></row><row><cell>ematen horretarako.</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="2">(11) Aribeko eliz-liburuen arabera, han sortu zen 1843-X-1eanJuan Angel Lorenzo Pedroarena Mugalde</cell></row><row><cell cols="2">izeneko etxean. Aita Orbarakoa eta ama Aribekoa zituen. Heriotzeen berd ematen duen liburuan ez da gure</cell></row><row><cell cols="2">Iagunaren berri, bai ordea bere arrebena. Ohartu bestalde, Orbaratik heIdu zaiola ziurrenik liburuxka Anjel</cell></row><row><cell>Pedroarena aribetarrari, aita hain zuzen ere Orbarakoa zueIarik.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(12) Aezkera batasun nabarmeneko azpieuskalkia da egun. Iragan mendekoaz dugun apurra Bonapartek</cell></row><row><cell cols="2">bildu dotrinek eta hizkuntz datuek osatzen dute, eta ausartzea bada ere, badirudi neurri batean bederen or-</cell></row><row><cell cols="2">duan ere batasuna zuda, iragan mendeko erronkarie:raz dagoenaren aldean behintzat honela da.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>rNAKI CAMINO urtean eta agian, Orbaran baino lehen Garraldan, baina azken uste hau ez da ziurra. Hortikgora ezin esan dugu Bonaparteren bilduma osatzen zutela baino. Bonapartek dotrina hauek noiz, non eta nolajaso zituen ,e'z da ageri honelako aferetan laguntzaile zituenei igorri guturietan. Pentsatzekoa cia 1866.ean, Aezkoan egon zenean bildu zituela, bai bait dakigu hara egin bidaia baino lehen ez zituela ezagutzen13. Bidaian berean edo beranduago eskuratu ,ote zituen ere, ezin jakin, ez bait da leku~otasunik. dituen. 130.ean nabarmenago ageri diren hitz puskek zeinahi sistimatikotasun grafiko edo morfologikoren helbururik ez dutenez,. uste dugu ez zaiela bestelako garrantzirik eman behar. Halaz ere, komenigarri iruditu zaigun kasu batzuetan aipatu egin dugu, oharretan zein letra dagoen tinta nabarmenagoz beste zerbaiten gainetik idatzita. Bertan &lt;s&gt; eta &lt;j&gt; grafiak dira arazoak sortzen dituztenak. &lt;s&gt;k bi fonema ordezkatzen ditu, txistukari igurzkari ahoskabe apikoalbeolarea etabaita sabaiaurrekoa,ere. &lt;j&gt;k berriz, &lt;g&gt; eta &lt;x&gt;ekin 'batean (efr. proximo<ref type="bibr" target="#b32">(37)</ref>, projimo (5) progimo (4»), belare igurzkari ahoskabea. Arazoa grafien itxura eta formagatik sortzen da. Arazorik gehien letra xeheetan sortz~n da, nahiz larrietan ere baden zalantzarik &lt;s&gt; edo &lt;j&gt; den. &lt;j&gt; xeheak punturik gabeak dira gehienak, eta &lt;.J]&gt;arekin nahas daitezke aise.</figDesc><table><row><cell>130. dotrinan lapitzez Aribe dakarrenez, eta dotrina 1862.ean Anjel Pedroarena</cell></row><row><cell>aribetarrak zeukanez, iduri luke Bonapartek dotrina hau Ariben eskuratu zuela, bai</cell></row><row><cell>bait dakigu 1866.,ean Ariben egon zela. 14 129.dotrina Orbaran biltzea litekeena da,</cell></row><row><cell>baina ez dugu han egon zen lekukotasunik.</cell></row><row><cell>Egile bati baino gehiagori legozkiokeen tirita kontuak direla eta, esan daiteke ez</cell></row><row><cell>dagoela arazorik. 129. zenbakia egiten duen dotrina guztian, barrena tinta 'berbe'ra</cell></row><row><cell>dagoela iduri du, eta berdintsu 130.ean, nahii honeran ugari diren hitz batean letra batzu besteak baino nab~rmenago ageri diren adibideak, baina ezin erabaki daiteke</cell></row><row><cell>bigarren esku bat aldatzen aritu ote den edo lehen idazleak berak letra batzu argiago</cell></row><row><cell>uzteko nabarmenago utzi Hona grafia</cell></row><row><cell>bakoitzaren moetak gutxi~hera:</cell></row><row><cell>&lt;s&gt;</cell></row><row><cell>s larria,Sinestacen (23)</cell></row><row><cell>]J larria]]ayac (4)</cell></row><row><cell>s xehea sausce (2)</cell></row><row><cell>]] xeheaJ]arcean (31)</cell></row><row><cell>&lt;j&gt;</cell></row><row><cell>]] larria]]inestacen (23)</cell></row><row><cell>]] larria]]uramentu (4)</cell></row><row><cell>j xehe, puntugabe, txortenduna, conseju (10)</cell></row><row><cell>j xehe puntugabe txortenik gabea jarriric (2)</cell></row><row><cell>j xehe puntuduna jerJerala (41)</cell></row></table><note>' Grafia Bi dotrina hauetarik bakarra da argibide zenbaiten premia duena, 130.a.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>(Roddguez Ferrer 1873: 76)en Bonaparte printzeak Claudio Qraegiri igorri gutun bar transkribatzen da, eta gutun horretan garbi ageri da Ariben egon zirela biak. Ordea, berriki, hots horren ordez, belarizazio prozesu baten bidez, [x] hartu dute ele bakan patzuk aezkeraz hitz hasieran: gaur egun, adibidez, [xaio], [xineSCtatu], [xaun] ditugu~Aldaketa prozesu berean iragan mendean edo lehenago aezkerazko beste ele batzu sartu ote ziren' ez dakigu, hau da, bilakabidea jaSan, eta gero atzera jatorrizko ahoskerara itzuli ote ziren, baina egungo mintzoa kontuan hartzekoa bada ere, testuetako lekukotasunak' ere gogoan hartzekoak dira. 15 Esate baterako, egun aezkeraz [sari] baldin badugu ere, gure dotrinan, 130.ean, jarriric (2) dugu. Gaur egungo mintzoan alternantzia ager dezakeen adibide bat ematearren jabe hitza aipa d~iteke'. Aezkeraz beti [SSabe] entzq.ten bada ere,-[xaundaxabe] bildua dugu Abaurregainen, non lehen [x]aren eragina kontuan hartzekoa iz~n daitekeen. Gure 130 dotrinan ere bada: jabe (15), eta b~ita Ariako dotrina batean ere: javearen</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Ez dugu geure' eskua sobera hauteman dadin nahi izan, baina egungo irakurleari lana errazago gerta dakion aldakuntza ttiki batzll ezarri dizkiogu testu originalari geure argitalpenean. Komei dagokienez, esan 130. dotririan azaltzen diren asko eta asko kendu egin ditugula, irakurketarako beharrezko ez zirelakoan. AId! berean, ulermenerako lagungarri eritzi diogunean, sartu egin ditugu komak bi dotrinetan,H itzen egitura dela eta, atzizkia lexematik berezirik egeri cien kasuetan (130. dotrinan adibidez, arren gatiq (44),jauna ganic (19), eta 129. dotrinan, ,non. die (l),jauna ganie (1» egungo moldean loturik ageri da gure edizioan. Alder~ntziz gert,atzen da aditz nagusia eta laguntzailearekln edo izeI).a eta, erakuslearekin, hainbat kasutan loturik heldu bait dira originalean: 129. dotrinan, seiia/egori (4), eerbeardugun</figDesc><table><row><cell>INAKI CAMINO</cell></row><row><cell>Gure Edizioa</cell></row><row><cell>).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Cristo cira? R. Bai jauna, Jangoicoaren gracias. P. Cristioaren izen gori nondic izan duzu? R. Cristo gure Jaunaganic. P. Cer nai du erran Cristioa? R. Cristoren guizona. P. Zuc cer entendacen duzu Cristoren guil'onas? R. Guizonac ceinec baitu fedea J esucristorena bat-eya arri Sanduan recibitua, eta dagona obligaturic arren cervizu Sandua[n] empleacera. (2) P. Cein da Cristioareh senalea? R'. Guruce Sandua.. P. Cerengatic? R. Cerengatic den Cristo Crucificatuein 1 figura ceintan redimitii baizue mundua. p. Cenbat guisatra usacen du crist[i]oac senale 2 gori? R. Bi guisatra Jauna. P. Cein dira? R. Ceinacea eta santiguacea." P. Cer da: ceinacea? R. Eitea irur guruce escuyeco eri beal'as,' lembicicoa copetan, vigar[r]ena agoan, yrurgarrena bularretart, minzacen guireleic gure J aun eta J angoicoeiquin. P. Mostra dezal'u nola. R. Gur[uc}e sanduaren sefialeagatic/ gure... Jangoicoaq libra 4 gaizan S pensamentu gaisto gucietaiq. P. Cerengatic~guan? R. Jangoi~oac libra"gizan iz gaisto g~cietaic. P. Cerengatic bularreta[n]? R. Jangoicoac libra guizan obra eta deseo gaisto gucietaic. . P. eer gauza da 'Saotiguacea?~. Eitea guruce hat esc~yeco vi eri~z~'copetatic ,asi eta vularretraino" ezquer[r]eco soineguitic escuyecora~nlo], imboca~~n dugulaic tr-~n-Ycusagu nola? R. Aitaren il'enean~Semearene.an~_.. Edocein obra onen astean, edo icusten duguleic gauren burua, ·cenbait necesidadetan, tentatio 'eta peligroetaQ., especialqui guazet-ic sequizean, hechetic ateracean, Elizan sarcean, satean, eta 10 eiteracoan. P. Cerengatic ainberce aldis? R. Cerengatic gure eseyec perseguicen baiquituzte ordQ eta lecu g,ucietan., P. Cer esei dira 6 evec? R. Mundua, Demonioa, eta araguia. P. Eta guruzeac badu virtuteic esei gueven contra? R. Bai Jauna., P. Nondic izan du virtute gori? R. Cristo gure Jaunaganic. (5) P. Adoracen duzulaic gurucea eer erraten duzu? R~Adoraeen citlit Cristo, eta bedeicacen zitut ceren guruce Sanduas redimit'u bail'[ind]u~~~indlia.7 Cenbat gauza dago obligaturic Cristioa saquitea ellegacen deleic guarmendura? R. Laur Jauna. P. Cein dira? R. Lenbizicoa saquitea cer bear dugun sinesi. Bigar[r]ena saquitea cer' bear dugun otoiz eguin. Yrurga[r]rena saquitea cer bear dugun obratu. Laurgar[r]ena saquitea cer vear dugun er[r]ecibitu. (6) P. Nola saquinen duzu eer bear .duzun ginesi? R.Daquizquigulaic Credoa eta Articulo fedescoac. P. Nola saquinen duzu eer bear duzu otoic ein? R. Daquiz[qui]guleic aita gurea, avemaria eta verze guefieraco elizaco oracioac, ' P. Nola saquinen duzu cer bear duzun obratu? R. Daqui[z]quiguleic Jangoicoaren leguesco mandamentuac, elizaco vorzac eta obra misericordiascoac. P. Nola saquinen duzu eer bear duzu re~ibitu? R. Daquizquiguleic elizaco zazpi Sacramentu Sanduae. Cer gauza dira zue eta eliza am~SFlnQll romanoac 8 dituenac eta ginesten? R. fedescoac principalqui credoa:n (:Qn~@nizen diren bezala. P. Cer gauza-dira' articulo fedesco~€? R: Articulo fedescoac dira fedearen misterioic principalenac. P. Certaco dira Articu~o fedescoac? R: Em~teco noticia distinto bat gure Jauna eta Jangoicoas,. p. Nor -da J angoicoa?, (9}-R. Da g'tyg~b~t~in escelentea eta admirablea erran, eta pensa ez daiquena: da Jaun ,bat infinitgqu-i pna, poderosoa, sabioa, justoa 9 , principio eta fin guciena. P. Trintate Sandua nor cia? R. Da Jftn~gj~o bera, aita, semea, eta espiritu sandua, iruf persona distintoac eta J angoico bat ha€~fric eguiascoa. Bai Ja"n~P . Espiritu Sandua Jangoicoa' da? R~Bai Jauna. P. Yrur Jangoico dira?: R. EZ.Jauna~]angoico bat eguiascoa. (10) P. Aita Semea da? R. Ez JaunaP . Espirit;u sandua aita edo semea da? R, Ez J auna. Ngla da ]angoieo guzis 'poderosoa? R. Cel'engatie bere poderios eiten baitu nai duen g"~ia. NQla da criazalea? R. Cerengatic criatu baizitue gauza guciac ez dausetic. R Nola da Salvazalea? -R. Cerengatic emate.n baitu Gracia eta .b.ecatuac barcaeen. R Nola da gl&lt;?rifieazalea? (11) R. Cerengatic ematen baitu gloria arren graeian p~f~everazen duenari. . P. Jangoieoac badu figura corporalic guc b€zala? R. Jaingoico den bezanbates eJ auna, baya bay guizon den bezanbates... Izulcen zireleie juntaeeralO (14) aren gorpuza eta arima gloriosoa seeqla verris ez. ileecoetan. Nola igan ee Ceruetra? R. Vere vir(1J.te propios niorquere lagundu gabe. Cer entendacen duzu erraten dugylaic gan dagola sarriric Aita eternoaren escuỹ etaco aldean? R. Jesucristoc duela igq.al 810ria Aita eternoarequin, eta yorquere vafio-gayago·guizon den vezanbates. P. N oiz etorreo da·-ilen eta vicien ju~ga~~f~? R. Azquen]uieioco egunean. P. Eta orduan resucitatu vear dugy~Y€i~~! (15) R. Vai Jauna, oray ditugun gorpuz eta arima vereiqui. l1 P. Cer iinesten duzu erraten duguhlif3~~fidR@fi~o~unioan? R. Credoas eta articuloes landa jinesten duzu veree gauzaic? R. Vai jauna, Escritura sagraduan dauden guciac eta gueyago Jangoicoac elizan rebelatu dazquionac. p. Cer gauza dira 'goyec? R. Niri eztaztazula gori galdein ceren vainiz ignorante bat; Eliza ama Sanduac vaitu doctoreac ceinec saquinen dute respondacen( 17) Doctrinaren Vigarren Partea P. Nor[c] erran zuen Aitagurea? R. Jesucristoc. P. Certaco? R. Guri aracio eiten eracusteco. -P. Cer da oracio eitea? R. Da Jangoicoari vioza goiticea eta escazea favore, eta mersede. Cein da Yrurgar-rena? R. Eguin vedi :lure borondatea zeruan bezala lurrean ere. p. Cer escacen duzu peticio gortan? R. Jangoicoaren borandatea cumpli dezagula lurrean gaudenec, ala nola cumplicen duten Ceruan vienaventuratuec. Cein d~Laugarrena? R. Eman dazaguzun guri egunorosco oguia. p. Cer escacen duzu peticio' gortan? (20) R. Jangoicoac digula,gorpuzeco sustengo convenientea ala nola 12 graciac eta Sacramentuac arimendaco. Cer oracio erraten duzu principalqui ama Virgifiari? R. Ave maria edo Salvea (22). P. Norc erran 'zue Avemaria? R. Sanmiguel arcanguelec etorri zeleic ama Virgifia-Bada iduqui dazozu devocio aniz eta encomenda zazu egunoro. Ez dago garbi idazleak atzendu duena -tbat den edo fiaren gaineko zeinua den. P. Eta.vecatu-daJuramentu falsu eitea 18 Creaturengatic? R. Bay Jauna, cerengatic gayetan eyten den Juramentu creazaleari. P. Cer erremedio da ez eiteco Juramentu falsuric? R. Acostumbracea erratera ez edo bay, Cristo gure Jaunac eracusten dagun bezala. P. Cein da irurgar~ena? R. Sayac Santifica dizagula. P. Norc Santificazen tu (28) Sayac? R. Meza osoqui enzuten duenac eta eztena travajacen ayetan nezesi~aderican gave. _. P. Cein da Laurg~rena?R. 'Gauren Aita eta ama honrra eta respeta dizagula. ,P. Norc onrracen tu aita eta ama? R. Ovedecizep., socorracen eta reverenciazen tuenac. P. Nor gueyago dira entendazen direnac aita eta amarequin? ,R. Gu bano gueyago direnac adines, dignidades eta gobernus. . P.' Cein da Borzgarrena? (29),R. Yor il eZ'dezagula eta ez ilzera desea. P. Get· manazen du mandamentu gonet? R. Yori ez dezagula gaizquiric itces', ez obras eta ez deseos. Verceren gauceic evasi ez dezagu-. la, ez quendu, eta ez iduqui Sabearen borondatearen Contra. P. Cein da zorzigarrena? R. Falsu testimonio 20 gaistoic yori eracusi ez dezagula eta ez guezurric erran. P. Cer manacen du mandamentu gonec? R. Progimo lagunari ez dezagula gaiz-. quiric juzga ligeroqui, ez erran eta ez aitu aren faltacP . Norc vecatu eiten du mandamentu gonen gontra?21 R. Arracioaren contra juz-' gazen duenac edo imfamacen duena eta descubricen secretoac. Cer gauza dira Sacramentuac( R. Dira Senale ag~erri bazuc Cristo Gure Jaunac instituituac, guri gayen medios emateco bere gracia eta virt~tea. P. Cer da gracia? R. Da izate divino bat ceinec eiten Qaytu guizona Jangoicoaren Seme, eta ceruco heredero. . (32) P. eer virtute ematen dute Sacramentu ebec graciarequin batean? R. Principalqui irur, teologale eta dibinoac. P. Cein dira? R. Fedea, Esperanza eta Caridadea. Aitzineko gorrenen gk eragindako errata iduri duo P. Cer da fedea? R. Ycusi gave ginestea cerengatic Jangoicoac gala revelatu duen. P. Cer da Esperanza? R. Hechidatea cerueo gloriaJangoicoaren gracias, eta gauren obra onen medios. p. Cer gauza 22 Caridadea? R. OnesteaJaingoicoa gauza guziac baino (33) gueyago, eta ,gauren projimo laguna ,gauren. buruac bezala, izaten guireleic gu ayequin, nai guinduquen bezala ayec hizan diten gurequin. P. Certaco instituitu ze Bautismoco Sacramentu Sandua? R. Quenceco becatu originala edo verce cernay becatu izan dadien bateyazen denaren baitan. Eta preciso da erorcen dan 25 aldioro confesacea barca daquion? R. On lizateque; baya ez da necesario. P. Bada cer ein bear du? R. Arcea' urriquimentu eta proposito firme vat emendazeco eta comfesacea Eliza Ama sanduac manacen duen bezala. p. Cenbat gauza vear dira comfesio on 26 baten eitec9? R. Vorz Jauna. (36) P. Cein dira? R. Lemi~icoa concienciaren ongui esaminacea. Vigarrena dolorea. lrurgarrena proposito. Laurgarrena agosco confesio. Vorzgarrena ohrazco Satisfa-. Or. comfesiom. P. Cer da propositoa? R. Da arcea resolucio firme bat secula berriz'ez becaturic eiteco. P. Cer da Agosco comfesioa? R. Da erratea bere becatu guciac Aita comfesoreari, Ciertoac Cierto (39) bezala, Dudosoac dudoso bezala, afiaditu 27 eta equendu gabe, segun vere conciencian dauzquien vezala. P. Cer da obrazco satisfacio'a? R. Certaco da COD;1ecaduraco. Sacramentua Sandua? R. Recibicen dugulalc dignoqui Jaun dibino gura, (4~)~zan dadien gure arimen mantenimentu esp~rituala eta aumenta dazagun gracii.: P. Cer recibicen qu+u Comecaduraco sacramentuan? R. Cristo gure Jauna Jangoico eta guizon eguiazc'o~, cein baitago realq~i Ceruan eta Aldareco sacramentu Sanduan. p. Cembat disposicio vear dira ongui comecaceco?' R. Irur Jauna. Ce~n di,ra? R. Lembizicoa varur naturalean fatea. Vigarrena Jangoicoaren gracian. (43) fatea. Yrurgarr:ena saqu~tea noren recibicera dayen. . P. Comfesacera dayena noiz~gueroz egon bear du baruric comecadura...? R. Certaco da oliaduraco Sacramentu Sandua? R. Yrur gaucetaco Jauna. P. Cein dira? R. Lembicicoa quenzeco rastro eta reliqui[a] bere, bici gaisto gucian pasatuac. Bigarrena emateco arimari (44) indar esay demonioaren' tentacioaren contra,.eta irurgarrena emateco,corpuzari osasuna comeni barimada. P. Certaco da ordenanzaco sa[c]ramentu Sandua? R. Ordenaceco eta consagraceco elizaco ministro dignoac' nola vaitira saeetdoteae, diaeonoac eta subdiaeonoae. P. Cert.aco da Matrimonioeo Sa[e]ramentua? R. Ezconeeeo eta ezeonduey emateeo graeia Ceinequin viei izan diten elearren (45) artean vaquean, eta umeae azi dizaten Ce1l.l;r~eo ume. Cerengatic deicen dira vecatu Capitalac, za~pi comunqui deizen diren mortalac? R. Deizen dira capitalac, cerengatic diren iturri eta Cefiac verce vicioendaco, eta ceren ayetaic ]ayocen diren, gorrengatic deicen dira rIlortale, (46) vaya aniz aldiz ez dira vaicican ere venialac. P. Noiz da vecatu mortale? R. Direlaic ]angoicoaren Caridadearen contra. P. Noiz dira Caridade gorren contra? R. Eiten denean )angoicoaren edo Mandamentlien Contra materia grabean. , P. Cer da soberbia? R. Apetitu desordenatu vat verceac ·bafio gayago izateco. P. ·Cerda abaricia? R. Apetitu desordenatu vat edo Aciendaren deseo. . (47) P. Cer da luguria? R. Apetitu desordenatu bat araigiarena. 29 P. Cer da ira? R. Apetitu desordenatu vat venganzarena. P. Cer da gula? R. Sateco eta edateco apetitu desordenatu bat. P. Cer da embidia? R. Verceren"'ontasunaren apetitu ·d.esordenatu vat. Nola garaiz~n da demonioa? R. Umildadearequin horacio eines. P. Nola garaycen da araiguia?31 R. Varurtus eta mortificatus. Gau da enemigoic an~iena, cerengatic ezbaitoquegu gaur~nganic aparta, bay'a. bay~u.ndua eta demonioa. Certac~eman zagu 32 'Jang[o]icoac memoria? R. Ar~az oroizeco~ta'.~rre.n venefi-Cloes ... Cer dago ostian? R. Sacerdoteac hiz consagracioscoac erran baino len, ogi pisca bat gacic eta oranzic gabe. Sacerdoteac iz consagracioscoac erran vecein len, ogui pisca gura comberticen da Jesu Cristoren gorpuz preciosoan, ein realqui eta sinesqui, nola baitago Ceruan eta Aldareco' sacramentu sanduan. P. Cer dago Calizean? (51) R. ]auna, Sacerdoteac iz Consagra.ciostoac erran bano 34 len, ardo pisco bat ur pisco batequin. Sacerdoteac iz consagratioscoac er[r]an becein len, ardo eta ur 'gura combertizen dira ]esu' Cristoren odol preciosoan, ain .realqui eta sinesqui,' nola baitago Ceruan eta Aldareco sactamentu-Sanduan. Gumce sanduaren seiialeagatic, gure etsayetaric 1 ' libra guizazu gure' jaun eta jangoicoa. Aitaren izeneah, eta semearenean, eta Espiritu sanduarenean. Amen Jesus.</figDesc><table><row><cell>937</cell></row><row><cell>Orbarako Dotrina (129) Becatu Capitalen peticioac Orbarako Dotrina (130)</cell></row><row><cell>). ciec dutela parte vata vercearen ontasun~~pjfi~Yfl:l~~an gorpuz bateco mienbroac vez Doctrina Cristi[a]na Doctrinaren declaracioa correspondicen zaizquion pregunta eta respuestequin. tateco gure Jaun poderosoa. -P. Articulo Cr[i]st[i]o fiel g1J.-ala, cein baita eliza.: . P. Cer da eliza? R. Da Crist[i]o fiel gucien Yfiifjflea eta Congregacioa ceinen buru vaita Errumaco aita Sandua. Jangoicoac ez guizala uzi ez erorzera eta,ez , consenticera pensamentu eta tent-acio g3$toetan, (21) ceintan Demonioac procuracen baitu gu becatuan eroraztera. P. Cein da zazpigarrena? R. Gueyago libra guizala gaizetic. P. Cer' escacen duzu peticio 'gortan? R. Jangoicoac libra guizala gaiz, eta peligro espirituale, eta corporale gucieteic. P. Cerengatic erraten duzu lenic aita gurea ceruetan zaudena? R. Jangoicoari bio-za gorazeco, eta escazeco humildadequin, confianzarequi favore 'eta merchede.' P. eer nai du erran, Amen, aitagurean azquen finean erraten dugun iz gonec? R. Ga-la izan daila. ren visitazera. P. Eta Salvea? R. Eliza ama Sanduac dauca recibituric. P. Certaco? R. Escazeco ama Virgifiari favore eta merchede. P. Erraten duzuleic ave~aria edo Salvea, norequin minzacen cira? R. Ama virgi-fiarequin. P. Nor da ama virgifia? R. Da andre soberana vat virtutes eta oracioas betea, cein baitaJangoicoaren ama, eta dagona ceruan arren presenciein gozazen. (23) P. Eta aldarean dagon gura nor cia? R.' Da ichura eta semejanza bat ceruan dagonarena. P. Cert'aco dago gan? R. Gura icusi eta cerucoas oroit guiten, eta delacos aren im[a]gina ein dazogun reverencia. . M. Lo mismo ein bear dUZU 14 berze Sanduen imaginey P. Ein bear,dugu oracio ver.[c]e gueneraco 1S ai~guiru eta sanduei? R. Bai Jauna ga[u] ren medianeroey vezala. P. Cer gauza dira ainguiruac? R. Dira e~piritu vienaventuratu vazuc cein baitaude ceruan Jangoicoaren presenciaren gozazen. . , .' (24) P. Cerendaco criatu zituen gure Jaun eta Jangoicoac? R. Eternoqui alabatu eta vedeica zizaten. P. Certaco gueyago? R. Arren' ministro vezala 'governa cezaten eliza eta guizonac guarda. P. Gueros baduzu zuc ere zaure ainguiru guardiascoa? R. Bay Jauria, eta bacochac badu berea. (25) Doctrinaren Yrurgarren Partea P. Erran zazu, cein da Jangoicoaren leguesco mandamentua? R. 'Jangoicoa adora, onesi eta cerviza dezagula gauza guzien gainetic. p. Norc onesten du Jangoicoa? R. Aren mandamentu Sanduac guardacen eta bei-racen dutenac. P. Cer da onestea Jangoicoa gauza gucien gueinetie? R. Nayago nay izatea mun-duco ga[u]za guciac galdu ez[i] ez Jangoicoa ofenditu. . P. Certra obligacen gaitu mandamentu Sanduonec?16 R. Adoracera 17 ura bacarric (26) Reverencieie andienarequin gorpuzes eta arimas, onesten eta echideten duguleic aren baita[n] fede bizi batequiri. P. Norc gueyago eiten du becatu mandainentu gorren contra? R. Adoracen tuenac eta ginesten idoloac edo Jangoico falsoac. P. Nore gueyago?~. Ginesten duenac agiiero eta' usacen· hechiceriac edo gauza su-perticioetan. P. Cein cia Bigarrena? R. Juramentu falsuie ein ez dezagula. P. Norc eiten du Juramentu falsua? (27) R. Eiten duenac eguiaric gave, Justiciarie gave eta nesesidaderic gave. (31) P. Cerdevecacen dute bedracigar[r]en eta amargar[r]en mandamentuec? R. Co-dicia Sensuala eta verceren acienden deseo gaistoa. Doctrinaren Laurgarren Partea f P. Cer da vecatu originala? R. Da vecatu gura cein gucioc J ayocen guiren hereda-turic gauren lenvicicp23 aita eta amenganic. P. Certaco da Confirmacioco Sacramentua? (34) R. Confirmazeco eta fortalezice.co Bateyo arri Sanduan recibitu guinduen fedea. Cloa. P. Cet da concienciaren ongui esaminacea? R. Da beee becatuac memoriara ecarcea. P. Nondic esaminatu -bear du conciencia? R. Jangoicoaren'legesco mandamentu Sanduetaic, borz elizacoetaic eta obra misericordiazcoetaic. ' P. Cer da dolorea? (37) R. Arcea damu eta pena sobrenatural bat Jangoicoaren ofendituas. P. Cenbat guisatra da? R. Vi guisatra. P. Cein dira? R. Contricioa eta atricioa. P. Cer da contricioa? R. Da arcea damu eta urriquimentu sobrenatural bat Jangoi-coaren afendituas, cerengatic den ein ana eta amablea. . .: ,-P. Cer da atricioa? R. Da arcea damu eta urri (38) quimentu 'sobrenatural vat Jan-goicoaren ofendituas, ceren vere vecatu ichusia den medios, priba vaitezaque Ceruco gloriatic eta gaztigatu imfernuco penetra. (22) Or. gaiza. (23) t errataz 1ren partez. (24) Or. Barcaceas. (25) aren pean ongi berezten ez den zerbait. (26) Da Aita comfesoreac ematen duen penitenciaren cumplicea. P. Noiz vear du .cumplitu? R. Dembora sefialacen badaco dembora gartan, eta ez badaco sefialacen lembailen. (40) P. eer da: vecaiu venialea?R. Vecatu mortalearen disposicio bat. ' P. Cerengatic daizen 28 da veniala? R. Cerengatic guizona facilqui erorcen den be:-catuan eta facilqui batcaceri.-' p. Cembat gauzas barcacen zaiyo? R. Vedraciz. p. Cein dira? R.; Lembicico'a 'meza enzuteas. Vigarrena Comecaceas. Seigarrena ogui bedei'catu 'arceas. Zazpigarrena aita gurea errezaceas. Zorcigarrena predicu eiceas. . Eta bedracigarrena bul~rrey colpe emanez, escazen dacogulaiq Ja~goi~oari varca-mendu. . co Amabietaic gora J auna. ' . . . . ' (28) a garbia guztiz. (30) Or. garayaicen. (31) Lehen i puntugabea. (32) zagun ere izan liteke, baina ez dago bat ere garbi -n hori. (34) Agian baino, baina puntu gabeko itzat joaz. P. (27) Or. anaditu. pelisaceco. P. Certaco eman cigun 33 vorondatea? R. Ones'teco Jarigoicoa eta gauren projimo laguna gauren buruac bezala. (50) Ostiaco eta'Calizeco Circustanciac (33) i punrurik gabea. P. (29) Lehen i puntugabea. P. Gauaz-. P. 'P. .Ce~taco eman zuen entendimentua? R. Ezauceco )angoicoa eta arren baitan . P. (49) Arimaren potencien peticioac Borzgar.[r]ena ur bedeicatu arceas. P. Nola garaicen'o da mundua? R. Menospreciatus munduco pompa eta vanidadeac. Laurgarrena"obispd Jail nein (41) vendicioas. (48) Arimaren esayen peticioac _' Yrurgarrena Comfesaceas. P. P. Cer da pereza? R. Opra onen eiteco animu fal.ta. (1)</cell></row></table><note>P.(3) P. Cerengatic ceinacen cira copetan? R.(4) P. Noil' usatu bear dugu senale gori? R.(1) -ein beste zerbaiten gainean ezarria. (2) Or. senale..(3) Or. senaleagatic.(4) Or. librra.(5) Ondoren gizan eta guizan baditu ere. Lite- keena da: gaizanen lehen a nori u hertsiegi bat iza- tea, baina 25 .. orrialdeko gaitu ikusiz~" gaizan uztea erabaki dugu.(6) pean da.(7) Ondoren P. Nola gueyago? ezabaturik..P.. (7) Doctrina Lembizico Partea P. Norc erran zuen credoa? R.ApostglgecP . Certaco? R. Guri fedeiten edo feqeseg galJz~n eracuslte]co.P. Eta zuc certaco erraten duzu? R~Cfh~tiQ~~dugun fedearen confesaceco.P. eer da fedea?R. Yeusi gave gin~ §te.aP . Ycusi eindueJesu=Cristo jayocen? Rt E~lfluna.P. Ycusi cindue ilzetl: ed~ceruetra t~at~n? R~: EzJauna.P. Ginestazen duzu? R.~ai Jauna.P. Cerengaticginestacen duzu? R.e~f~n~~tic Jangoicoac gala revelatu (8) vaizeco eliza ama Sanduari eta eliza a~a Sandlla~gyri gala eracusten.P. Cer gauza dira Cristio vezala di1;ll~y.n~(: eta ginestacen tuzunac? R. Eliza ama Sanduac dituenac eta eracusten tuenac.p.P. Aita J angoicoa da?,R.Bai jaun~t -P. Semea Jangoieoa da? R.P. C~ret1gatic? R. C~rehgatie baitira irur persona distintoac eta Jangoico bat Eguiascoa.' (8) Or. romanoec.(9) Gainean -ua.P.-' P. Yrur persona guebeteic cein ein ce guizon? R. Semea Jauna.P. Aita ein ze guizon? R. Ez Jauna.P. Espiritu Sandua ein ce guizon? R. Ez Jauna.P. Cein bada? R. Semea cein gui~on einh; deizen baitaJesu=Cristo.P. Nor da Jesu-Cristo? (12) R. Da Jangoico biziaren Semea, cein ein beee gUlzon gu redimiceagatie et~egemplo emateagaticp . Cer nai du erran Jesus? R. Salvazale(;lP . Certaic salvatu guinduze? R. Gu b~(;~~\ltic eta demonien caut-iveriotie libracea- gatic.'-' p. Cer nai du erran Cristo? R. U'ngitua, P. Certaz izan ee unjitua? R. Espiritu SElnQllaren clones eta gra[ei]as..p. Cristo gure Jauna nola izan ce eonzehitua eta jayo ce ama virginaganic? R! Obra&lt; ;~n zuelaic J an[goicoae] sobrenatural eta mUagrosoqui.p. Aren ama izan een veti birgen? (13) R. Vai gauna, perpetualqui.p. Cerengatic nai izan zuen il guruee~~R. Gure. eta mundu gueian sa[l]ba.ceagatic, P. Cer entendaeen duzu zue imfe.rnu~nora ere sausi een Cristo gure Jauna il on. . .doan? R. Ez eondenatuen lecura vaiziean~re limbora non ere eeuden justQiCt P. Nola sausi ce? R. Arima unituric cUl:&gt;inidadeari.P. Eta aren gorpuza nola gelditu cen? R'-Uniturie dibinidade berarequin.P. Nola resueitatu ee il eta irurgar[r]@ft egunean? R.P.P.P. Nor da aita Sand.ua? R. Da Errumaco SUfflO POP tificea (16), Jesucristoren vica- rio lurrean, cein gucioc vagaude obli8~tUfjc arret). ,9fj~.decizera.(10) Or. juntacerra.(11~,4.gian -in-nahiz ez den garbia.P.P. Aitagurea arraten duzuleic norequin minzazen cira? R. Crista guere Jaunarequin.P. Non dago Jangoicoa? R. Lecu gucietan vaya especialqui Ceruan eta Aldareco Sacramentu (18) Sanduan.P. Cein da oracioic obena? R. Aita gurea.P. Cerengatic? R. Cerengatic erran baizue Jesu Cristoe bere ago Sanduas.P. Eta cerengatic gueyago? R. Cerengatic baititu zazpi peticio, guciac Caridadean fundatu'ac.P. Cein dira? R. Lembizicoa: Santifica bedi zure izena.p. Cer escacen duzu peticio gortan? R. Jangoicoaren icen Sandua izan de[i]la ezautua eta onrratua mundu gucian'. (19) P. Cein da-Bigarrena? R. Etorri bedi guregana zure erreinua. P. Cer escazen duzu peticio gortan? 'R. Jangoicoac erreina dezala gure arimetan mundu gontan gracias eta vercean glorias.P.p.P. Cein da borzgarrena? R. Barca dazquiguzu guri 'gauren zorrac.p. Cer escazen duzu peticio' gortan? R. Jangoicoac barca dazquigula guri gauren zorrac, ala nola gut barcazen baiteztegu gu injuriatu eta agraviatu guituztenei.13 p. Cein'da seigarrena? R. Ez guizazula uzi tentacioan erorzera.p. Cer escazen duzu peticio gortan? R.(12) Ez dago garbi, pean zerbait duo .(13) Or. guituztenec.(16) Loturik utzi dugu; berezteak erakusle adje- tiboen hitz hasierako herskarien afeca dakarrelako. (17) Or. Adorracera.P.M.(14.) Pean dugu dagoela qirudi.(15)p. Celn da Seigarretia? R. Luguriasco 19 'vecaturic ein ez dezagula·..p. Cer manacen du mandamentu gonec'? R. Yzan guitela Sau eta Casto, pensa- mentu, izes eta obras.' .P. Cein da Zazpigarre~a? R. Yori evasi ez dezagula.P. Cer manacen du mandam~ntugonec? (30) R., (18) Ondoan cerengatic ezabaturik. (19) gk gainean j. (20) Or. testimonioric.(21)P. Certaco da penitenciaren Sacramentua?~. Bateyatuas gueros ein ditugun B~ca tuen Barcaceco.24 P. Cer Becatu dira goyec? R. Mortalac eta Benialac.P. Cer da Becatu Mortala? R. Da, ematea, eitea, pensacea edo deseacea cenbait gauza grabe J ren Leguearen Contra materia grabean.P. Cerengatic deicen da Mortala? R. Cerengatic .ilcen baitu b~catu e~ten'duenein arima.P. Cer parte ditu penitenciac quenceco vecatu mortala? (35) R. Yrur Jauna.P. :Cein dira? R. Viocesco contricioa, agosco Confesioa eta obrasco satisfacioa.P..p., .</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>11) &lt;e&gt; eta &lt;i&gt; aitzinean' &lt;c&gt; erabiltzeko ohitura adibide honetara lerratu zaiola esango genuke, eta ez duela {k} aditzera emen nahi. Erronkarieraz ez bezala, egungo aezkera ahozkoan ez da herskari belarerik bezala hitzean. Testu honetan bezala da nagusi gainera. Zazpigarrena jinestacea dela glorificazalea. Humanidade sanduari dagozquioQ.ac dira guebee, Leplbieieoa Jinestacea Jesucristo gure Jauna guizon den bezanbates izan zela concevitua ,espiritu sanduaren obras eta gracias. (9) Bigarrena Jinestacea jayo13 cela Ama Virginarenganic Ama gueldicen celeic virgen erdi vaino len, erdicean eta erdias, gueros, beti virgen. . Yrurgarrena Jinestacea pasatu' zuela pasio dolorescoa. eta Gurucean crucificaturic ila izan zela eta orcia, ez beregatic, baicic gu eta mundu gucia salvaceagatic. Ni becataria confesacen nizayo Jangoico omini potenteari, Amavirgina Maria beti Virginic erdiari, San Miguel Ainguiruari, San Juan -}3autistari, San Pedro eta San Pa-bIo Apostolo bienabenturatuei, ceruan diren san4u eta sanda guciei eta ayen lecuan Zuri -ene Aita ·cobesoreorri, ceren ein dutela becatti. 'aniz eta grabequi pensamendus, ices eta obras, )auna naure faltas, Jauna naure faInls, Jauna naure falta andias. Arengatic otoiz eiten dacot amavirgin~Maria beti birginic erdiari, San Miguel Ainguiruari, San Juan Bautistari, San Pedro (18) eta San Pablo Apostol bienabenturatuei, (20) Agian dutenac pean. -yhori oso nabarmena da, gainetik ezarria.</figDesc><table><row><cell>Bigarrena Juramentu falsuric ein ez dezagula. Amecagarrena continencia.</cell><cell></cell></row><row><cell>Yrurgarrena S~yac eta Ygandeac g~arda dizagula. Amabigarrena castidadea.</cell><cell></cell></row><row><cell>Laurgarrena gauren Aita, eta Aniac hontra dizagula. Bienabenturanzac dira zorci:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(5) Borzgarrena yor il ez dezagula. l.a...Bienabenturaruac dira espiritu pobre dutenayec/o cerengatic ayena den ce-</cell></row><row><cell>Seigarrena lujuriasco becaturic· ein ez dezagula. ruetaco Erreinua.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Zazpigarrena berceren gauceic ebaS ez dezagula. 8 2.a Bienabenturatuac dira mansoac cerengatic ayec izain diren lurraren jabe.</cell></row><row><cell cols="2">'Zorcig~rrena berceren hurileari 9 falsu. 'tes~~~?nioric eraquichi e[z] dez~gulalO eta 3.a Bienabenturatuac· dira neigar eiten dute~ac cerengatic hebec 21 izein diren</cell></row><row><cell>ez guezurrlC erran. consolatuac.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Bedrac'igarrena berceren biciquidea bide gabean gaurendaco desea ez dezagula. LaurgarrenaJinestaeeasausi zela·limbura gan zauden arima sanduen libracera eta atracera aren echideten zaudenae. 4.a...Bienabenturatuac dira justiciaren 22 gose e~a egarri direnac, cerengatic hebec 23 icein diren Aspertuac. -Amargarrena berceren ontasunari enyidie[i]c iduqui ez dezagula. Amar Mat;lda-Borcgarrena Jinestacea resueitatu izan zela il eta irurgarren egunean ilen artetic. 5.a...Bienabenturatuac dira Misericordiosoac, ce[re]ngatic hebec 24 erdiesico duten mentu sandu guebec encerracen dira bidatra, lemQisicoa J~ngoicoa cerbiza, eta onesi dezagula gauza gucien gainetic. Bigarrena gauren projiino laguna gauren buruac be-Seigarrena Jinestacea Ygan zela 14 (10) ceruetra eta gan dagola jarriric 15 Aita Jan-(16) misericordia. . . .</cell></row><row><cell cols="2">cala11 trata dezagula. goicoaren escuyeco aldean. 6. . .a....Bienabenturatuac dira bioz garbia dutenac, cerengatic hebec icusco baitute :</cell></row><row><cell cols="2">Zazpigarrena Jinestacea etorrico dela ilen'eta v'icien juzgacera, onei emein deyela Jangoicoa. . (6) Eliza Ama Sanduaren' Mandarilen~ua~dir borz: Lembicicoa Say eta Ygancles ineza bat'osoa enzun dezagula. zerua ceren guardatu cituztenaren mandamentu sanduac, eta gaistoei seculaco infer-7.a...Bienabenturatuac dira pacificoac, c.erengatic hebec icein diren deituac Jan-</cell></row><row><cell cols="2">Bigarrena urtean bein berere cobesacea edo lenago balimada ilceco peligroic edo nuco penac cerengatic ezpeieituzte guardatu. goicoaren semeac.</cell></row><row><cell cols="2">comecatu bear balimadugu. Obra miserieordiascoac dira Amalaur, Lembicico zazpiac espiritualac, berce zaz-. , 8.a...Bienabenturatuac diea justiciarengatic padecicen dutenac, cerengatic ayena</cell></row><row><cell cols="2">piac corporalac, espiritualac dira guevec: den Zeruco 25 herreinua. Yrurgarrena Bazcoa garizumacoetan comecacea. Laurgarrena eliza ama sanduac manacen duenean barurcea, eta Vijilea guardacea. Lembicicoa daquienac e[zl daquienarP6 ·eracustea. Becatu benialea barcacen &lt;:la bedraci gauza hebet~ic edoceinequi. Bigarrena"cons~ju bear duenari conseju onein ematea. . Lembicicoa Meza enzute~debocioeiqui. Borzgarrena Jangoicoaren 'elizari amar[r]en eta ptlmiciac Sauqui eta Lealqui ein dizagula. Amen. J e s u s . : ' Yrurgarrena gaztigu bear duenari gaztigu ematea edo us einic daile (11) na conse-Bigarrena hongui comecacearequi.</cell></row><row><cell cols="2">Jacea.. Yrurgarrena confesio generalea erratearequi. (7) Eliza Ama Sanduaren sacramentuac dira zazpi: Lembicico borzac dira necesi-dadescoac, recibitu bear direnac obras, edo deseos, ,cerea 'guizona espeiteique salva Laurgarrena gauren projimo lagunec eiten dauzquiguten injuriac barcacea. Lauegarrena obispo Jaunaren bedeicioarequi.</cell></row><row><cell cols="2">uzten valimaditu recibiceco menos precios, berce biac dira borondatescoac: Borzgarrena triste dagonein consolacea. Borzgarr~na ue bedeicatu harcearequi.</cell></row><row><cell cols="2">Lembicicoa bateyacea. Bigarrena confirmacea. Seigarrena lagunaren flaquezae paciencieiquin sofricea. . Seigarrena ogui bedeicatu harcearequi. Zazpigarrena iles eta vicies Jangoicoari otoiz eitea. Zazpigarrena aitagurea herratearequi. 26</cell></row><row><cell>Yrurgarrena cobesacea. 12 Corporalae dira guebec: Zorcig~rrena J angoicoaren iza adicearequi.</cell><cell></cell></row><row><cell>Laurgarrena comecacea. Lembicicoa erien bisitaeea. Bedracigarrena bularretan golpe ematearequi.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Bigarrena goseac dagonari jatera 17 ematea. (17) Au guciau debocio eta urriquimentuarequi escatus Jangoicoari Misericordia. Borzgar[r]ena oliacea. Seiga[r]rena ordenacea. Yrurgarrena egarriac dagonari edatera ematea. N~pisimoac edo guizonar~n azquen finac dira laur, Ylcea, )uicio, Cerua eta Yn-</cell></row><row><cell>Zazpigarrena matrimonioa. Amen. Laurgarrena bilusien besticea. fernua.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">, Articulo fedescoac dira amalaur: Lembisico zazpiac divinidadeari dagozquionac: Borzgarrena pobre eta peregrinoac ostaracea.</cell></row><row><cell cols="2">eta verce zazpiac (8) Jesucristo gure Jaunaren humanidade sanduari dagozquionac. (12) Seigarre.na cautiboac. reseatacea.. Confesio genera/a</cell></row><row><cell>Divinidadeari dagozquionac dira evec: Zazpigarrena ilen oztea.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Lembicicoa jinestacea dela J angoico bat gucis poderosoa. Becatu capitalae dira zazpi.</cell></row><row><cell>Bigarrena jinestacea dela Aita. Lembisicoa suberbia.</cell><cell></cell></row><row><cell>Yrurgarrena jinestacea dela semea. Bigarrena abaricia.</cell><cell></cell></row><row><cell>Laurgarrena jinestace[a] dela espiritu sandua. Yrurgarrena lujuria.</cell><cell></cell></row><row><cell>Borzgarrena jinestacea dela criazalea. Laurgarrena Yra.</cell><cell></cell></row><row><cell>Seygarrena jinestacea dela salvazalea. Bozgarrena gula.</cell><cell></cell></row><row><cell>Seigarrena enbidia.</cell><cell></cell></row><row><cell>(13) j-k antza du s ttiki batekin,. baina grafia-</cell><cell></cell></row><row><cell>ren luzeragatik j dela uste dugu. Arazoa, idazleak j</cell><cell></cell></row><row><cell>ttikiei punturik ezartzen ez dielako sortzen da.</cell><cell>) -i-gainetik tinta nabarmenagoz.</cell></row><row><cell>(14) z-ren pean c. .</cell><cell></cell></row></table><note>(8) Pean eztezagula.(9) -ri, -reren gainean e~arria.(10) Or. edezagula.((12) -b-ren pean -v-.(15) j hori egian s, baina guri j iruditu zaigu. (16) Or. edaquienari.(17) j hori agian s,baina gurij iruditu zaigu.(21) -eb-tinta nabarmenagoz.(22) -re-tinta nabarmenagoz.(23) -be-tinta nabarmenagoz.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>21) sea gasto gucietaic. p. Cer gauza da santiguacea? R. Eitea glirlice bat escuyeco vi eries copetatic asi eta bularretraino, eta Ezquerreco soineguitic escuyecoreino, invocacen: duguleic trinitate sandua. , ' . " , , P. Ycusagun nola? 'R. Aitaren izenean, eta seme[a]renean,29 eta espiritu sanduarenean, Arnen~, ' , , . 29) Bigarren ..;e-aren gainean zeinu bat eginda dago, a horren faltaz oharturik edo. P. Noiz usatu bear duzu senale gontas? R. Edocein obra onen astean edo icusten dituguleic gauren buruac cenbait necesidade, tentacio edo peligroetan, princip~lqui goacetic sequicean, echetic atracean, Elizan sarcean, satean eta Lo eiteracoan. P. Cerengatic ainberce aldis? R. Cerengatic gauren eseyec perseguicen baiquituzte ordo eta.lecu gucietan. " , (22) P. Cer esey dira guebec?"R. Mundua, Demonio, eta Araguia. P. Eta guruceac badu virtuteic es~igueben co~tra? R. Bai jauna. P. Nondic du guruceac birtute go~i'? R: Cristo gure'jaunaganic, garaitu ci"tuelacos gurucean bere eriocearequi. . P. Adoracen duzuleic gurucea c~~"err~t~n duzu.? R.~Ado~acen" citut cristo, et~bedeica.zen citut ceren zure guruce Sanduaren medios redimitu baicinduemtindua. P. Nola gueyago? R. Ad~racen citut Guruce Sandua Bedeicatua cintan ene redentorea izan baice crucificatua.. . . P. Cenbat gauza dago" tibligaturic cristio~saquitera eta entendacera ellegacen de-Lembisicoa saquitea:zer 3 'l bear dugun jinesi. Bigarrena saquitea zer 32 bear dugun otoiz ein, Yrtl:rgarrena saquitea zer bear dugun obratu," Laurgarrena saquitea zer bear dugun recibitu. Apos~oloec. , . ' . P. Certaco? R. Gu Fede sanduan informaceco, edo guti fe~earen, edo fedesco gaucen eracusteco. ' P. Eta zuc certaco erraten duzu? R. Christioeq dugun fed'ear.en confesaceco. P. Cer gauza da fedea? R. Ycusi eztugunain ginestea. -P. Ycusi cindue zuqJesu'Ch[r]isto jayocen? R. EzJauna. P. Ycusi cindue ilcen, edo Ceruetra iyaten? R. EzJauna.' P. Sinestacen 33 duzu? R. Bai Jauna. . P. Cerengatic Jinestacen duzu? (24) R. Cerengatiq: gure Jaun eta ]irtgoicoq gala revelatu baiceco Eliza Ama Sanduari, eta Eliza Ama Sanduaq' gala' eracuste'ri dauguo. guri. P. Cer gauza dira zuq Christio hezala dituzunac, eta jinesten? R. Eliza Ama Sandu 34 Romanoaq·dituenaq,. eta jinestacen tuenaq., . -P. Cer gauza dira zuq eta Eliza Ama Sandu'Romanoaq ,dituzunaq, eta jinestacen? R. Articulo Fedescoaq principalqui Credoan contenicen diren bezala. P.' Cer gauza dira Articulo Fedescoaq? R. Articulo Fedescoac dira Fedearen Misterioiq principalenaq~' P. Certaco dira Articulo Fedescoaq? R. Emateco noticia distinto bat gure Jaun eta J angoicoas" eta]esu Christo gure Redentoreas.</figDesc><table><row><cell>leic goarmendura?30</cell><cell>'</cell><cell>. '"</cell></row><row><cell>R. Laur Jauna.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Doctrinaren lembicico partea</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>(27) Or. becatuen eta gainetik guci. (28) Or. ceitan, eta -i-eta -t-artean -n-bat gai- neko aldean.((23) P. Cein dira? R.P. ,Norc erran zue credoa? R.</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(61) S-espero bagenuen ereJdirudi.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Yrain</forename><surname>Paciencia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gulain contra templanza. Enbidiain contra caridadea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arimaren echeyac dira &quot;irur</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Virtute teologalac dira irur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Demonioa</forename><surname>Mundua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Araguia</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Virtute cardinalac dira laur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Esperanza</forename><surname>Fedea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Caridadea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Justicia</forename><surname>Prudencia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fortaleza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Temp</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arimaren</forename><surname>Potenciac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Irur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Entendimentua</forename><surname>Memoria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Boronda</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sentido</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lembicicoa beguies icustea. Bigarrena biarries aicea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Seigarrena Hontasuna</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez zitzaion gehiago kabitzen. Gaineko aldean a bat ezarria. (19) Or. magnaminidadea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Da gauza bat ain &apos;excelente eta admirablea, erran eta pensa ez daiquena: da Jaun bat infinitoqui ona, Poderosoa, sabio, Justo, Principio (25) eta fin gauza guciena, beraq principioiq eta finiq eztuena. &apos; P. Trinitate santisimoa nor -da? R. Da Jangoico bera, Aita, Semea, eta Espiritu sandua, irur persona distintoaq, eta Jahgoico bat eguiascoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Nor Da Gure Jauna Eta&amp;apos;jangoicoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<editor>R. :Bai Jauna. P. Semea J angoico da? R. Bai J auna</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Espiritu Sandua Jangoico</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da? R. Bai</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jauna</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez Jauna, baiciq ·irur persona distintoaq, eta Jangoico bat eguiascoa. ,P&apos; Aita semea da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Yrur</forename><surname>Jangoico&amp;apos; Dira? R. ; R. Ez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jauna</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Espiritu</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sandua Aita edo Semea da? R. EzJauna. P. Cerengatiq? R. Cerengatiq Personaq diren distintoaq, naiz. izaniq den bezala Jangoico bat eguiascoaP . Nola da Jangoicoa gucis Poderosoa? R. Ceren bere Podereiqui bacarriq eiten</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">35</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cetengatic criatu baizitue gauza guciaq ez dausetaiq. ,(26) P. Nola da Salvazalea?&apos; R. Cerengatiq ematen baitu gracia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nola</forename><surname>Da Criazalea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta becatuaq barcacen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cerengatic ematen baitu gloria arren gracian perseveracen duenari</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nola</forename><surname>Da Jangoicoa Glorificazalea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
				<title level="m">Jangoicoaq badu figura corporaliq guq bezala? R. Jangoico den bezambates</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jauna cerengatic baita espiritu puroa,36 baya bai guizon den bezambates</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Yrur persona divinoetaiq cein ein ce guizon? R. Bigarrena, Jauna, baita Semea. P. Aita ein ce guizon?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Ez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Espiritu Sandua Ein Ce Guizon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R Ez</forename><surname>Jauna</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Bada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Bacarriq</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Semea, cein guizon einiq deicen baita Jesu-Christo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bada segun gori nor da Jesu Christo? R. Da Jangoico viciaren semea cein ein baice guizon gure redimiceagatiq</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta gure viciey exemplu emateagatic</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Du Erran Jesus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Salvazalea</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Certaiq salvatu guinduce? R. Gure beca~uetaiq, eta demonioaren cautiveriotiq</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">nai du erran Christo? R. Ungitua. P. Certas izan ce ungitua? R. Espiritu sanduaren gracies eta dones</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eta jayo ce Maria Virginarenganiq? R. Obracen zuelaiq Jangoicoaq&apos; sobrenatural, eta milagrosoqui. P. Arren Ama vici izan ce guero Virgen?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Christo Gure Jauna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Concebitua</surname></persName>
		</author>
		<editor>R., Bai Jauna perpetuoqui</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cerengatic nai izan zue il :gurucean crucificaturiq? R. Gu libraceagatiq becatutiq, eta seculaco eriocetiq</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer entendacen duzu zug Ynfernuas nora ere sausi cen christo gure Jauna il ondoan? R. Ez condenatuen lecua, baiciq Limboa non ere ceudenJustoaq. P. Nola sausi ce? R. Arimaiqui unituriq .Divinidadeari. P. Eta arren gorpuza nola guelqi:tu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">(35) Or. einten. (36) Or. puruoa</title>
		<editor>Unituriq Divin~dade beraiquin. . ,</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Yzulcen cirelaiq juntacera arren gorpuz eta arima gloriosoa, secula berris ez ilcecotan. 37 P. Nola igan ce ceruetra? R. Bere virtute propios. &apos; (28) P. Cer da jarririq38 egotea Aita Jangoicoaren escuyeco aldean? Edo, cer jinesten duzu erraten duzulaiq dagola jarririq ·Aita Eternoaren escuyeco aldean.? R. Christo gure Jaunaq duela~Jangoico den bezambates igual gloria here Aita eternoarequin, eta yorq ere, baino gueyago guizon den bezambates. P., Noiz etorrico qa vicien eta ilen juzgacera?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Nola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Eta Irugarren Egunean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>R. Munduaren,finean edo acabanzan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hutsaz oharturik gainean zeinu bac. (53) Or. eztedezagula. (54) Or. eztedezagula</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer manacen da mandamentu gontan? R. Proximo lagunas ez dezagula gaizqui juzga ligeroqui, ez erran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta ez aitu arren faltaq</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Norc ere arracioin contra juzgacen duen, fama quencen, descubricen secretua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Norc Becatu Eiten Du Mandamentu Gonen Contra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">erraten guezurra. p. Cer, debecacen dute bed-racigarren eta amargarren mandamentueq? R. Codicia sensualaq, eta bereeren haciendaren deseoaq</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dira senale aguerri bazuq Christo gure Jaunaq instituit[u]aq guri gayen medios emateco bere gracia eta virtuteaq. p. Cer da gracia? R. Da izate divino bat ceinequere eiten bairu guizonaJangoicoaren seme eta ceruco heredero. P. Cer virtute ematen dute sacramentueq graciaiquin batean? R. Principalqui irur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Doctrinaren Laugarren Partea P. -Cer Gauza Dira Sacramentuaq</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>theologalaq eta divinoaq</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cein Dira? R. Fedea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cer gauza da esperanza? R.: Echidetea c.eruco gloria Jangoicoaren gracias, eta gauren obra onen medi&lt;;&gt;s. p. Cer gauza da caridadea? R.· Onestea )-angoicoa gauza guciaq baino gueyago, eta gauren proximo lagunaq gauren buruq_, bezala, (38) izaten guirelaiq gu ayequin, nai guinduquen bezala ss -ayeq ,izan diten g_urequin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Da Fedea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Certaco instituitua S6 izan ce Bautismoco Sacramendua? R. Quenceco becatu originala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ycusi eztugunain jinestea cerengatic J angoicoaq revelatu duen. edo berce,ceinai5 7 izan dain-:ibateyacen denain baitan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Da becatu gura ceinequin gucioq jayocen guiren heredatuiq gauren lembicico Aita eta ametaiq</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Da Becatu Originala? R. ; P</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Certaco da confirmaceco sacramentua?. R. Gu confirmaceco, eta fortaleciceco Fede Bautismoan recibitu guinduenean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Certaco da Penitenciaren sacramentua? R. Barayatuas geros ein diren becatuen barcaceco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cer becaru dira goyec? R. Mortaleaq eta baitare venialeaq</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">erratea, eitea, pensacea edo deseacea cerbait Jangoicoaren leguearen contra materia gravean. P. Cerengatiq deicen da mortalea? R. Cerengatiq ilcen ,baitu eiten sa duenain Arima. &apos;P&apos; Cer parte .ditu penitenciaq quence-co beeatu mortalea? R. Yrur. ,(39)-P. Cein dira? R,.-Biocesco contricioa, agosco confesioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-P</forename><surname>Cer Da Becaru Mortalea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta obrasco satisfacioa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta da gauza precisoa erorcen den aldioro bat becatu mortalean confesa dain bereala. barca daquion? R. On lizateque, baya ezta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>eta cobesaceco Eliza Ama sanduaq manacen duelaiq</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>necesario. P. Bada cer ein bear. du? R. Bere b~catues artu urriquimentu eguiascoa, propositoeiqui enmendazeco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cembar gauza bear dira cobe-sio on baten eiteco?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-P. ; R. Borz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jauna</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lembicicoa conciencia &apos;ongui examinacea. ,-,&apos;~.( 55) Or. bezalala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cein Dira.? R</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">(57) Or. ceinain. (58) Or. einten</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Or. instituitutua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vigarrena</forename><forename type="middle">Yrugarrena</forename><surname>Dolorea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Propositoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Laugarrena Agosco cobesioa. Borzgarrena obrasco satisfacioa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer da conciencia examinacea? R~&apos;Bere becatuaq &apos;memoria[ra]59 ecarcea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nondiq examinatu hear du here conciencia? R. Jangoicoaren leguesco Mandamentuetaiq, Elizaco borzetaiq, eta obra misericordiascoetaiq</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Da Dolorea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Arcea damti eta urriquimentu sobrenaturale bat Jangoicoein ofendituas</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cembat Guisatra Da? R</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bidatra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cein Dira? R. Contricioa Eta Atricioa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Da arcea damu&apos;eta urriquimentu sobrenaturale bat Jangoicoein ofendituas cerengatiq baita ain ona, eta maitagarria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Da Contricioa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cerda atricioa? R. Da arcea dam,u eta urtiquimentu sobrenaturale bat ceren becatu isusiengatiq priva baitezaque ceruco gloriatiq</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta gaztigatu ifernuco penetra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer da propositoa? R. Da arcea resolucio firme bat secula berris ez becaturic eiteco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aita confeSoreari ciertoac cierto bezala, dudosoac dudoso bezala, afiaditu 60 eta quendu gabe, here conciencian dauz (41) quien bezala bere niitnero eta circustanciequin. P. Cer da obrasco satisfacioa? R. Da aita confesoreac ematen duen penitencien cumplicea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Da Agosco Confesioa? R</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Erratea Bere Becatu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guciac</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Noiz bear du cumplitu? R. Sefialacen badaco demboraic dembora gartan, eta ez badaco sefialacen al becein laster. P. Cer da becatu benialea? R. Becatu mortalearen disposicio bat. P. Cerengatic deicen da benialea? R. Cerengatic guizona errachqui erorcen den gartan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta errachqui barcacen zayon</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Yrurgarrena confesio generala errateagatic. Laurgarrena obispo jaunaren bedeicioagatic. Borzgarrena ur (42) bedeicatu arceagatic. Seigarrena&apos;ogui bedeicatu arceagatic. Zazpigarrena aita gurea errateagatic. Zorcigarrena predicu aiceagatic. Bedracigarrena bularrei golpe emateagatic escatus barcamendu jangoicoari. P. Certaco da comecaduraco sacramentu santisimoa? R. Recibicen duguleic dignoqui jaun divino gura, izan dein gure arimen alimentu espirituala eta aumenta dezagun gracia. P. Cer recibicen duzu comecaduraco sacramendu santisimoan? R. Crista gure jauna jangoico eta guizon eguiascoa</title>
		<ptr target="ceinbaitagorealquietaeguiasquialdarecosacra-mentusantisimoan" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cembat gauzas barcacen zayo? R. Bedracis. p. Cein dira? R. Lembicicoa meza enzuteagatic. Bigarrena comecaceagatic</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cenbat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bear Dira Ongui Comecaceco? R. Yrur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jauna</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lembicicoa barur naturalean joatea. Bigarrena Jangoicoaren gracian joatea: Yrurgarrena saquitea nor recibicera doayen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baruric daus artu gabe noiz asgueros joan bear du? R. Eilcineco gauasco amabieteic gora. (59) Or. memoria. (60) Or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>anaditu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Certaco Da Oliaduraco Sacramendu Sandua? R. Yrur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gauzataco</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bigarrena emateco arimari indar eta esfuerzo, demonioaren tentacioein contra. Yrurgarrena emateco gorpuzari osasuna conbeni bazayo. P. Certaco da ordenaceco sacramentua? R. Consagraceco eta ordenaceco elizaco ministro dignoac, nola baitira sacerdoteac, diaconoaceta sl.lbdiaconoac. P. Cenaco da Matrimonioco sacramentua? R. Ezconceco, eta emateco ezconduei gracia ceinequi vici izan diten elcarren artean baquean, &apos;eta humeaq aci dizaten cemco. (44) P. Cer da sobervia?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cein Dira? R. Lembicicoa Quenceco Bere Vici Gaisto Pasatuain Rastro Eta&amp;apos; Reliquiac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>R. Berceaq baino gueyago izateco apetitu desordenatu bat. P. Cer da avaricia? R. Haciendaren deseo edo apetitu desordenatu bat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Araguia~en deleite ciquinen apetitu desordenatu bat. P. &apos;Cer da yra?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Da Luxuria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>R. Vengancaren apetitu desordenatu bat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jateco 61 eta edateco apetitu desordenatu bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Da Gula</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cer da emvidia? R. Berceren onai damu izat~a;,~&quot; P. Cer da Pereza? R. Obra onen eiteco animu falta</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Menospreciatus arren pompa eta vanidadeaq. P. Nola demonioa? R. Oracio eines eta humildades</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Nola Garaicen Da Mundua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Nola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Barurtus</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guebeteiq Cein Da Andiena? R. Araguia</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Cerengatiq? R. Cerengatiq mundua eta demonioa badizazquegun apartatu gaurenganiq, baya ez Araguia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oroiceco artas eta arren beneficio sandues. P. Certaco Entendimentua? R. Ezaunceco gure Jauna, eta pensaceco arren baitan. P. Certaco vorondatea? R. Ontasun sumo bacarra bezala ones zagun proximo laguna arrengatiq</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Certaco Eman Zaugu Jangoicoaq Memoria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario vasco-espanol-frances, Tours. Berrarg. faksimila: Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1922" />
			<biblScope unit="page" from="1905" to="1911" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Cancionero popular vasco, Euskaltzaindia, Bilbo, 3. argitalpena, Bilbo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lakarra argitaratzaile), Memoriae K. Mitxelena Magistri Sacrum, ASjUren gehigarriak XIV</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>uAezkerazko Testuak I: Ariako Dotrina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Propositions for the study of Old French and its dialects&quot;, (Jacek Fisiak argitaratzaile), Historical Dialectology. Regional and social</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Dees</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<biblScope unit="page" from="139" to="148" />
			<pubPlace>Berlin-New York-Amsterdam</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Echaide</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Erizkizundi irukoitza. Iker3, Euskaltzaindia, Bilbo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egile ezezaguna, 1913, ulndice de 10s libros y papeles adquiridos por la Excma. Diputaci6n de Navarra de la testamentaria de S. A. el Prfncipe Luis Luciano Bonaparte</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="186" to="191" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>RIEVVII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eskuizkribuak eta Argitarapenak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hez</forename><surname>Gonz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C. -Arana</forename><surname>Echegatay</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A L L</forename><surname>Martija</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<pubPlace>Euskaltzaindia, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Lazard</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Le probleme de l&apos;utilisation des atlas linguistiques dans la recherche diachronique</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="173" to="183" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Manuel Alvar argitaratzaile), Atlas plurilingues. Metodologfa, Madrid</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Textos Arcaicos Vascos, Minotauro, Madrid. Berrarg. ASjUren gehigarriak XI</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rodrfguez</forename><surname>Ferrer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Principe Luis Luciano Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Rohlfs</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sobre~l. aragones&quot; (jatorrizko izenburua &quot;Zum Aragonesischen&quot;), Zeitschri/t fur Romanisc~e Philologie 5~</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1938" />
			<biblScope unit="volume">1873</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="552" to="559" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Los vascongados: su pais, su tengua yet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribucion al estudio y edicion de textos antiguos vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASjU XVII</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="203" to="215" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjUren gehigarriak XI</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal Testu Zaharrak.I, -Euskaltzaindia, Irufiea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the role of dialect contact and interdialect in linguistic change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Trudgill</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gacek _Fisiak argitaratzaile), Historical Dialectology. Regional-and social. Mouton de Gruyter, Berlin-New York-Ams.terdam</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="547" to="563" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fray Jo~e de Jesus Ma~fa Araquistain</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Unzueta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XIX-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="199" to="215" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cartas escri&apos;tas por el prfncipe L. L. Bonaparte a algunos de sus &apos;colabo~ado-res</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1910" />
			<biblScope unit="page" from="233" to="297" />
			<pubPlace>H , RIEV IV</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oacek Fisiak argitaratzaile), Historical Dialectology. Regional and social</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Voss</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<biblScope unit="page" from="601" to="608" />
			<pubPlace>Berlin-New York-Amsterdam</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Old English glossaries and dialectology</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
