<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Partikula modalez berriro</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><forename type="middle">Antonio</forename><surname>Mujlka</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Partikula modalez berriro</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:37+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>O. Duela bospasei urte artikulu bat idatzi nuen aldizkari honetan euskaraz adizki jokatuaren inguruan erabili ohi diren partikula modalen gainean, hauen izaera, kokalekua, jokabidea e.a. aztertuz <ref type="bibr" target="#b5">(Mujika 1988)</ref>. Handik gutxira, berriz, artikulu hartan aiputan hartzen nuen A. Eguzkitzak ohar labur bat idatzi zuen aldizkari beronen beste ale batean nik han esandakoetako bizpahiru puntu kritikatuz eta zuzenduz (Eguzkitza 1991). Hauetan inportanteena, zalantzarik gabe, edo-ren erabilerari dagokiona zen. Bdo hau juntagailutzat hartzen nuen nik beti, baita adizki jokatuaren aurrean doanean ere, gehienaz ere 'juntadura etena' gertatzen dela iritzirik. Hau da, zure lagunek edo jakingo dute hori, gurekin edo joango da eta horrelakoren parean jartzen nituen etorri edo dira, bizi edo da gisako esaldiak, edo juntagailua beti ere aurreko adizki nagusiari dagokiolakoan -etorri edo X diraj bizi edo X daeta inoiz ez adizki jokatuari. Eguzkitzak, ordea, hiztun batzuengan bederen edo hori partikula modal bezala erabiltzeko joera badagoela esaten zuen.</p><p>Interesgarria zen niretzat Eguzkitzak luzatzen zidan eztabaidagaia, gauzak zehatzago aztertzeko akuilu ona baitzen; ez nion, ordea, orduan gaiari heldu, batera edo bestera erabakitzeko nahiko argibiderik ez nuelako. Hark ematen zituen adibideetan ere ez nuen kontua erabat garbitzeko modurik aurkitzen, hartara jarriz gero haiek ere batera zein bestera uler zitezkeela iruditzen baitzitzaidan. Orain, ordea, OEH-k ematen duen adibide sorta aztertuta (ikus GBH, s. v. edo), garbi ikusi dut zuzenago zebilela Eguzkitzaren iradokizuna nire azalpenak baino. Iruzkin labur honetan, hain zuzen, edo-k adizki jokatuaren partikula modal gisa duen erabilera azaldu nahi nuke, labur bada labur, aipatu artikulu hartan esandakoak zuzenduz.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>O. Duela bospasei urte artikulu bat idatzi nuen aldizkari honetan euskaraz adizki jokatuaren inguruan erabili ohi diren partikula modalen gainean, hauen izaera, kokalekua, jokabidea e.a. aztertuz <ref type="bibr" target="#b5">(Mujika 1988)</ref>. Handik gutxira, berriz, artikulu hartan aiputan hartzen nuen A. Eguzkitzak ohar labur bat idatzi zuen aldizkari beronen beste ale batean nik han esandakoetako bizpahiru puntu kritikatuz eta zuzenduz <ref type="bibr" target="#b4">(Eguzkitza 1991)</ref>. Hauetan inportanteena, zalantzarik gabe, edo-ren erabilerari dagokiona zen. Bdo hau juntagailutzat hartzen nuen nik beti, baita adizki jokatuaren aurrean doanean ere, gehienaz ere 'juntadura etena' gertatzen dela iritzirik. Hau da, zure lagunek edo jakingo dute hori, gurekin edo joango da eta horrelakoren parean jartzen nituen etorri edo dira, bizi edo da gisako esaldiak, edo juntagailua beti ere aurreko adizki nagusiari dagokiolakoan -etorri edo X diraj bizi edo X daeta inoiz ez adizki jokatuari. Eguzkitzak, ordea, hiztun batzuengan bederen edo hori partikula modal bezala erabiltzeko joera badagoela esaten zuen.</p><p>Interesgarria zen niretzat Eguzkitzak luzatzen zidan eztabaidagaia, gauzak zehatzago aztertzeko akuilu ona baitzen; ez nion, ordea, orduan gaiari heldu, batera edo bestera erabakitzeko nahiko argibiderik ez nuelako. Hark ematen zituen adibideetan ere ez nuen kontua erabat garbitzeko modurik aurkitzen, hartara jarriz gero haiek ere batera zein bestera uler zitezkeela iruditzen baitzitzaidan. Orain, ordea, OEH-k ematen duen adibide sorta aztertuta (ikus GBH, s. v. edo), garbi ikusi dut zuzenago zebilela Eguzkitzaren iradokizuna nire azalpenak baino. Iruzkin labur honetan, hain zuzen, edo-k adizki jokatuaren partikula modal gisa duen erabilera azaldu nahi nuke, labur bada labur, aipatu artikulu hartan esandakoak zuzenduz.</p><p>1. Horretan abiatu aurretik, ordea, Eguzkitzak egiten zidan beste ohar orokorrago bat aipatu nahi nuke. Izan ere, ez dakit non irakurri zuen Eguzkitzak nire artikuluan kritikagarri deritzon honako erregela hau -nik ez bainuen horrelakorik idatzi-: (1) Horrela adierazten du argi asko OEH-k berak ere, nahiz eta salbuespen gisa (4) adibideko aditzik gabeko bai edo esaldia aipatu. Honek, ordea, ondo begiratuz gero ez dut uste batere harritzekorik duenik, maiz aski erabiltzen baitira horrela beste partikula modal batzuk ere, ondoko aditza ezabatuta: bai omen, bai ote? e.a. nik bai aurreko osagaiari atxikitako 'juntadura etena' izanik eman lezake teoriaz edo-k, hau da, etorri-edo da izanik bezala etorri edo-da izanik ere berdin. Hortaz, adierak ez gaitu, besterik gabe, batera edo bestera makurrarazi behar. Beste aldetik, berriz, OBH-k berak aitortzen duenez, ez da beti erraz aipaturiko adiera biak berezten eta adibide asko batean zein bestean eman daitezke. Azkuek, esaterako, erabilera biak bat bakarra bailiran ematen omen ditu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>LAG</head><p>Adierari hainbat begiratu gabe, beraz, partikularen jokabidea zein den aztertu behar dugu: partiku1a modalen erabilera bera ote du edo-k ere inoiz, baiezko perpausetan bezala ezezkoetan, adizki sintetikoekin e.a.? Horrela dirudi zenbaitetan:</p><p>(3) [...] ondo aasturik naukaJaungoikoak, ez edo nau gomuta (Astar 140s) (4) Beraz beti dabiltz itsasoko urak jiran burpilla legez? -Bai edo, eta beste ainbeste'jazoten da eguskijagaz (Ur Dial109s) (5) 11 dadinean, lurreko arrak ezedodiote soinekorik ere zulatuko (A Ardi 135) (6) Au, bere erri koskorreko txifiel nagosija edo-da (KK Ab 125) <ref type="bibr">(7)</ref> Gomutetan dot zure etxean suge bat ibili oi zala ta a edo da (Or Tormes 55) (8) Bakalduna beste gixonak bano amar edo amabi oin garaiago edo-dala uste ixatiak erakarri nau (Otx 14) (9) Gure baserritarrak Aldama nor dan bai-edo dakie (Eguzk Giz Auz 63s) Adibide hauetan ikusten den bezala, partiku1a modalen Ieku bera hartzen du edo-k ezezko perpausetan (3) eta (5), bai partikularen ondoan (9), aditza ezabaturik egonik ere (4), eta baita sintetikoen aurrean ere (6) eta (9). Partikularen kokaguneari dagokionez, aldera, esate baterako, 'juntadura etena' ematen duen (2) adibidea -X edo baduzu?eta edo partiku1a moda1a darabilen (9) adibidea -X bai edo dakite~. Bestalde, intonazioz ere partikula aditzari lotua dagoela adierazten dute idazIeek inoiz, marratxoaren bidez (6) eta (8) edo dena lotuta idatzirik (5). Horrelakoetan, azkenik, badirudi adierak, zein ere den, areago lotzen dueIa partikula ondoko aditzarekin aurreko osagaiarekin baino: (7) adibidean, esate baterako, garbi da esanahia ez deIa hura edo X da, hau da, hura edo besteren bat da, baizik eta hura da edo, hau da, hura da, antza. Gauza bera (9)an: hor ere esanahia ez da bai edo X dakite?, baizik badakite edo... Horixe bera ikus daiteke GBH-n ageri ez den Mikoletaren beste testu honetan ere:</p><p>(10) Se egun dacarr? -YIuna, xauna. -Seuc edo daucas&lt;u&gt; beguietan odeya, serren ni dacust arguiric &lt;;erua <ref type="bibr">(Sarasola 1983: 189)</ref> Hor ere ez da zeuk edo X-k daukazu (?), baizik zeuk daukazu edo... Hau da, edo partikula aditzarekin doa, ez aurreko izenordainarekin.</p><p>Aitor dezadan, bada, horrenbestez, bizkaierazko testu horietan edo-k ere partikuIa modalen jokabidea duela -aI, bide, ei/omen eta ote-ren parekoa, alegia-eta ezin dela beti aurreko osagaiari lotuta dagoen 'juntadura eten' gisa ulertu, nik neure artiku-Iuan nahi nuen bezala. Juntagailu honekin ere gauzatu bide da, bizkaieraz bederen, artikuluaren azken hitzetan nioena (477. or.):</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>partikula menperatzaileak aztertzera pasatu nintzenean, kontuak irudi baino ertz eta korapilo gehiago eta zailagoak zituela ikusita, adizki jokatuaren aurre horretan ager daitezkeen partikulen segida adieraztera mugatu nintzen nahita, axaleko segida hutsa adieraztera alegia, erregelak eta zuhaitzak aIde batera utzita eta haien artean egon daitezkeen mailak eta hierarkia gorabeherak berariaz saihestuta, ez baitzen hori artikuluaren xede zuzena. Honela nioen, hitzez hitz (469. or.):Esto nos hace revisar en parte la secuencia de AUX que hemos ofrecido mas arriba 0, dicho mas exactamente, completarla. En efecto, entre la partfcula modal y el verba conjugado puede incluirse la partlcula de subordinacion. La secuencia, haciendo abstracci6n de Los grados de pertenencia y de Los diversos nudos que puedan originarse, Erraz ikus daitekeen bezala, ez nintzen hor inolako berridazketa erregelaz ari. AUX deitura erabilita ez nintzen oso zehatza izan, egia da, bai baitirudi horrenbestez gune hierarkikoaz ari nintzela, baina orain etzanean eman dudan esaldiak garbi uzten du, nik uste, ez nuela horrelako konturik batere gogoan.Bestalde, baldintzako baeta partikula modalak bateraezinak direla eta, hura hauen kokagunean sartzea -Eguzkitzak egiten duen bezala, alegia-gauzak azaltzeko modu bat da, noski. Egokiago deritzot, hala ere, izkutuan izan daitezkeen arau eta mogimenduen berri zehatzagoa izan arte behintzat, bahori bait-en kokagune berean sartzeari, kidetasun handiagoa baitu honekin haiekin baino. Inkonpatibilitatearen kontua, berriz, aparte adieraz daiteke berariazko adierazpenez. Bietan aurrenekoa da, itxuraz, partikula adizki jokatuaren aurrean doanean gauzatuko litzatekeena eta, hortaz, partikula modalaren lekua hartuko lukeena. 1 Horrela ageri omen da bizkaierazko testuetan eta horrelaxe ulertu izan dute zenbait gramatikarik. Bigarrena, berriz, aurreko osagaiari erantsita 'juntadura etena' eratuko lukeena izango litzateke. Hona adibide bana:</figDesc><table><row><cell cols="4">quedarfa constituida por tres tipos de particulas precediendo opcionalmente al</cell></row><row><cell>verbo conjugado:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Iba</cell><cell></cell><cell>Iba</cell><cell></cell></row><row><cell>I ez</cell><cell>(p.m.)</cell><cell>I bait-subord.</cell><cell>V.c.</cell></row><row><cell cols="2">(azpimarratuak oraingoak dira)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">(1) Oh traidoria, ez edo da il / bioren ama maitia? (Balad 58)</cell></row><row><cell cols="4">(2) Fameliarik edo bozu / andratxu gaztia? (Balad 125)</cell></row><row><cell cols="4">Ohar bi egin behar dira hemen haste-hastetik. Gogoan hartu behar da, batetik,</cell></row><row><cell cols="4">adierak ez duela besterik gabe jokabide sintaktikoa zein den erakusten, adiera eta</cell></row><row><cell cols="4">I ba esanahi berbera egitura diferentez eman baitaiteke. Ematen duen fiabardura modal I ba I</cell></row><row><cell cols="2">hori -"sin duda, ciertamente</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>---..... Iez I(part. mod.) Ibait-Iaditz jok. Egia esateko, partikula modalen kokagunea zein ote den azaldu ondoren ba-eta bait-2. Gatozen, baina, gehiago luzatu gabe, iruzkin hau eragin duen puntu nagusira, edo partikularen erabilerari dagokionera, hain zuzen. OEH-k bi adiera berezi ematen dizkio, ohiko juntagailuarenaz beste, partikula honi: "sin duda, seguramente, cierta- mente; acaso" bata eta "(Con valor de indeterminaci6n). 0 alga (alguien, algun sitio...) as!; aproximadamenteH bestea.H e.a.-bai adizkiari dagokion partikula modala iza-</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A 10 largo de la historia han podido ir incorponindose a esta categorfa 0 posici6n preverbal palabras provenientes de otras categorfas gramaticales</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">X-edo da egiturako juntagailu izatetik X edo-da, egitu-·&quot;rako partikula modala izatera pasatu da edo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kasu Honetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hori· horrela baldin bada, berrikusteko izango litzateke Euskaltzaindiaren Euskal Gramatikak (EGLU-II, 505-506. or.) ematen dtien azaplena ere, non horrelako egiturak beti ere &apos;juntadura etenak&apos; direla adierazten baita</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zinetako modal denean, ei, omen, bick eta horrelakoak alboan hartzeko debekua al du honek ere, aditz beraren inguruan bi partikula modal metatu ohi ez direnez? Hau da, edo ei da, edo bide da eta horien antzekoak euskal gramatikatik at dauden egiturak al dira? Eta, hortaz, zeuk edo ei dakizu gisako segida zeuk-edo ei daukazu ulertu behar a1 da beti eta ez inoiz zuek edo-ei-dakizu? Aztertzekoa izango litzateke hori ere, guztiz erraza izango ez den arren</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ikustekoa Izango Litzateke</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="aipatuerabilerahorimaiztasuntxikikoabaita" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Partikula modalez ohar pare bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Bibliografia Eguzkitza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Gramatika. Lehen Urratsak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="961" to="963" />
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Partfculas modales de la flexi6n verbal</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XX</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="453" to="478" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Michelena</forename><surname>Oeh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hemendik hartu ditut adibide guztiak</title>
		<meeting><address><addrLine>VI, Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>izan ezik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribuci6n al estudio y edici6n de textos antiguos vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASjU XVIII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
