<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Azaga= Postrimerfa?</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldozuazo</forename><surname>Ehu (gasceiz</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Azaga= Postrimerfa?</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:36+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This short note deals with the possible 'etymology 'of the word azaga, considered an hapax and found in Refranes y Sentencias in 1596. In this collection ofproverbs, it was translated into Spanish as jJostrimerfa', which has led to the supposition ofa romanic (zaga), and ultimately a.rabic !origin. Here, on the contrary, a different,reading is proposed: atzaga, with an affricated sibilant, a ,word noted in Onati by K. lzagirre (1970), meaning la pole placed between two trees on which sheep can scratch themselves'.</p><p>-</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Hapax-tzat dago 1596ko Refrq,nes y Sentencias-etan ageri den azaga hitza. 302. errefrauean azaltzen da, Azaga onic estau mandazaic eta "Postrimeria buena no la tiene mulatero" dio aldameneko erdal itzulpenak..</p><p>Agud-Tovarren arabera (DEV, s. u. Azaga), Karl Bouda izan 'zen hitzaten' jatorria argitzera abiatu zen aurrena. Konposatutzat' jo zuen berak: *az erroa+-aga-atzizkia. Bere hitzetan esateko <ref type="bibr">(Bouda 1955: 194)</ref>: "Bask. az-aga 'postrimerfa, fins dernieres', mit dem bekannten Kollektiusuffix' erweiterte Wurzel *az: <ref type="bibr">' r'ut., tsach. q"as, agh. ass-e 'alt'.</ref> Geroztik, Mitxeleriak ere behin baino gehiagotan izan zuen aztergai, zaga erdal hitzean ikusi zuelarik betiere berejatorria. Hauxe esan zuen 1964ean argitaratutako liburu-iruzkin baten <ref type="bibr">(Mitxelena 1964a: 192-193)</ref>: "Azaga 'postrimerfa', hapax de los RS de 1596, cf. azaga 'zaga, retaguardia' en et Fuero de Cuenca, citado por Menendez Pidal Cantar de Mio Cid, S.v. algara, cuya a-, a ojos de un nO' especialista, parece susceptible de distintas explicaciones".</p><p>Urte berean plazaratutako beste liburu baten <ref type="bibr">(Mitxelena 1964b: 129)</ref> halaber: "Otro termino que no sabemos se haya explicado hasta ahora de "esa manera, perri cuya oriundez arabe, a1 menos remota, salta a la vista-es el hapax azaga 'postrimerfa' C..). SU relaci6n con rom. faga es evidente, pero ic6mo explicar la a-? iProcede de la frecuente expresi6n medieval a faga, resulta de un corte equivocado de la faga 0 se trata simplemente del artfculo arabe?". ' Eta uste horretan zirauen, era berean, handik urte batzuetara <ref type="bibr">(Mitxelena 1970: 89)</ref>: "En todo caso esta relacionado con el rom. faga <ref type="bibr">(afaga,</ref><ref type="bibr">ya en el Roncesvalles,</ref><ref type="bibr">v. 47</ref>  <ref type="bibr">; ezaun, azauenaclefauna; ezaclefac, defala; gauzalgaufa, gaufea; bioza",biozeanlbiofa; bizarlbifarrean; enezat, yrezat, eurezat, berezat, anajeenzat, oroenzatlenefat, neurefat, berefat, besterenfat, anajeenfat, oroenfat, bioenfat, ydienfat; hulerzen, adicazen J cantazeanlarbincen, aguinceallqrrifen, bigunfen, adicafen, ascafen, orafen; ezinlecinlefin; bizilvici J</ref>   <ref type="bibr">Mayaza;</ref><ref type="bibr">yza;</ref><ref type="bibr">azo;</ref><ref type="bibr">ezi,</ref><ref type="bibr">eziluma,</ref><ref type="bibr">ezicart;</ref><ref type="bibr">tmu;</ref><ref type="bibr">biozalbiofa... bezalakoetan. Gauzak horrela,</ref><ref type="bibr">302</ref>. errefraueko azaga delakoan ere frikaria zein afrikatua adieraz lezake &lt;z&gt; grafemak. Frikaritzat hartu zuen 1596ko itzultzaileak eta, hari ere nonbait zaga erdalduna gogora ,ekarri ziolako edo, 'postrimerfa t jarri zuen gaztelaniazko ordaintzat.</p><p>Larramendik ostera, eta horretarako izan zituen arrazoiak zeintzuk zitezkeen asmatzen ez ditugula, afrikatutzat jo zuen bere hiztegiari egindako Eranskinean: "Fin, f&gt;~stre, atzaga", baina grafia aldaketa gorabehera, bere hartan utzi zuen hitzaren esangura.</p><p>Guk, geure aldetik, afrikatua irakurtzea hobesten dugu Larramendik bezala, baina, aitzitik, aukera honek esangura ezberdina proposatzera ere bagaramatza. Kandido Izagirrek oraindik ez hain aspaldi Ofiatin jasotako Atzaga berbera (hatzaga ortografia standardean, OEH-k ezarri legez) dakarkigu guri gogora. Honela azaldu zuen <ref type="bibr">Izagirrek (1970, s. u</ref>. Atzdga) hitz honen esangura: "Vara que se pone de un . arbol a otro para que se rasquen las ovejas". "Aztokixa": idem. "Atzegurra": Idem (Aranzazu).</p><p>Atzaga </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). En el Fuero de Cuenca aparece in azaga, in· azagam (R. Menendez Pidal, Cantar de Mio Cid. Texto, gramdtica y vocabulario, p. 454, S.v. algara)". Proposamen guzti hauen balioa ezertan gutxietsi gabe, beste irtenbide bat aurkeztu nahi genuke guk hemen. Grafiarena dugu horretarako garbitu beharreko lehen auzia. Mitxelena bera ere (1979: 222-223) ohartu bezala, txistukarien grafiak ora har eta bizkar-albeolareenak (/sl eta le/) zehazkiago, oso nahasiak dira RS-etan. Hiru grafema (z, f eta c) azaltzen dira fonema hiok adierazteko eta ezinezkoa dirudi bakoitzaren erabilera eta balioak behin betiko eta erabat zehaztea. Kontsonanteaurrean eta hitz amaieran &lt;z&gt; grafema ageri da betiere eta batere salbuespenik gabe, baina hitz amaieran --eta gaurregungo bizkaieraren egitura fonologikoa eta, XVI. mendekoarena berbera izatera behinik behin-bizkar-albeolare frikaria zein afrikatua ordezka zitzakeela ematen duo Frikaria litzateke leguez, gustiz, egaz, guzurraz, buztanaz... bezalakoetan eta afrikatua, ostera, oz, Mayaz, garraz, gaz... bezalakoetan. Hitz hasieran, aldiz, hiru grafema txandakatzen dira: z, f eta c. Lehenengo biak (z eta, f) noiznapi, erabil, .daitezkeela dirudi eta hirugarrena (c), berriz, e, i bokalen aurrean soil-soilik. Besteen aldean maiztasun handiagoz azaltzen da; dena dela, &lt;~&gt;. Gure kontuen ar~bera, 56 bider ageri da &lt;c;&gt;, 34 bider &lt;z&gt; eta 27 bider &lt;c&gt;. Arau finkorik eza da, beraz, txandakatze honek salatzen duena eta araurik ezaren lekuko dira, era berean, RS-etan aurkitzen ditugun bikore ugariak: zaarlfaar;zaralfara; zenfunalclfun; zirolalfirola; zuclfurea; celfe; celan(goa}lfer, feyn; cejanlfejara; cidilfidi...   Egoera bera nabari da bokal artean. Aurreko hiru grafemak(z,  f eta c) txandakatzen dira berriro ere eta guztiz berbera da euren banaketa: lehenbiziko biak (z eta f) noizoahi azaltzen dira eta e, i bokalen aurrean baizik ez hirugarrena (c). Maiztasunari dagokionez ere berdintsu daude gauzak: 150 bider ageri da &lt;c;&gt;, 128 bider &lt;z&gt; eta 36 bider &lt;c&gt;.</figDesc><table><row><cell>[ASjU, XXVI-3, 1992, 1003-1006]</cell></row></table><note>Badira hemen ere arau finkorik eza salatzen duten bikoteak eta are hirukoteak: yzaytealYfan</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>bicicealbifi; Mayaza, MayazeanlMayafa, MayafecolMayacecoa... Baina bokal artean, hitz amaieran bezala, fonema biren (IsI eta le/) arteko aurkaritza bera dago gaurregungo biz'kaieran. xVI.ekoan ere gauzak berdintsu baldin baziren, .him grafema horiek fonema ezberdin bi ordezkatzen zituztela izango genuke ondorioa. Frikaria zatekeen guizonalguifon; ezer; luzealluceagolIUfe; guzurrac; edozeynledoceynecledofeyn... bezalakoetan". eta afrikatua, aldiz, bazuc; barazealbarafeac;</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Nufiez-enean batipat, ikusi uste zuen Urquijok RS-en iturburua. Hala ere, 302.aren parekorik ez zuela inon aurkitu aitortu zuen: "No 10 eonozeo en otras lenguas"(Urquijo 1929: 214).Arrazoi ahula da, izan, honako hau, baina Urquijok erbesteko errefrau bildumetan aurkitu ez izanak, aztergai dugun errefraua izen euskalduneko tresna baten (hatzaga) oinarritua eta Euskal Herrian berton sortua izan daitekeen susmoa sendotzeko bidea zabaltzen duo Dena dela, guk geuk ere ez dugu geure proposamenari behin betiko onespena emango liokeen beste errefraurik aurkitu, ez gurean ez erbestean, nahiz eta aukera horiek ez ditugun, egia esan, zeharo eta erabat agortu. Ez dugu, ez, gure proposamena bete-betean baieztatzera datorren errefraurik aurkitu, baina bai, horratio, zeharkako lotura duenik. Mandoek jasan ohi duten hazkuraz mintzo dira GonzaloCorreas-ek (Combet 1971: 384)  bildutako bi hauek: 1) No ai linaxe sin putas, ni muladar sin pulgas 2) No ai muladar sin pulga, ni linaxe sin ladr6n 0 puta Eta Euskal Herrian berton, Baztanen jaso zuen Azkuek (1969: 140) guztiz antzekoa den beste hau: -Arri, arri mandoko, biar Iruiiarako. Tovar, A., DEV: Diccionario Etimologico Vasco. H. Ardun-Beuden,ASJU-ren  gehigarriak, 19, Donostia, 1990.   </figDesc><table><row><cell>J aztokixa eta atzegurra sinonimotzat eman zituen, bada, Izagirrek eta hiru</cell></row><row><cell>hauen esangura berekoa dirudi J. M. Azpirozek Leitzan bildutako Azkalanga hitza,</cell></row><row><cell>ez OEH-k ez eta DRAE-k jaso ez dutena: "Troneo delgado y bastante largo que</cell></row><row><cell>eoloean los pastores a una altura prudeneial del suelo para que se rasguen [sic] las</cell></row><row><cell>ovejas".</cell></row><row><cell>Ardiak ezezik, mandoak ere biziki erasotzen duen gaitza izan ohi da hazkura eta</cell></row><row><cell>baita, pentsatzekoa denez, berauen artean dabiltzan mandazainak. Ez litzateke batere</cell></row><row><cell>harritzekoa, horrenbestez, mandazainek ere noizbait hatzagaren bat amestea.</cell></row><row><cell>Bada gure proposamena sendotzera letorkeen beste arrazoi bat. Gaztelaniazko</cell></row><row><cell>errefrau bildumetan, eta H. -Andik zer ekarriko?</cell></row><row><cell>-Mando bete kukuso.</cell></row><row><cell>-Ek norendako?</cell></row><row><cell>-Nai eztuenendako.</cell></row><row><cell>Bibliografia</cell></row><row><cell>Agud, M.</cell></row></table><note>&amp;</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Leitze~n bildutako itz-bildum~</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Aspiroz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="issue">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="317" to="335" />
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalerriaren yakintza (Ill), Madril, Espasa-Calpe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">UBeitrage zur Erforschung des baskischen Wortschatzes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Bouda</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="193" to="218" />
			<date type="published" when="1955" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Recherches sur le &quot;Refranero&quot; castilIan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Correas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vocabulario De Refranes Y Frases Proverbiales</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Combet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">DRAE: Diccionario Retana de Autoridades del Eusker-a</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris, S&lt;; Bilbo, LGEV</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>?ciete d&apos;Edition Hies Belles Lettres</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K&amp;apos;-</forename><surname>Izagirre</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">El vocabulario vasco de Aranzazu-Ofiate y zonas colindantes, ASJU-ren gehigarriak</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario trilingile del castellano, bascuence y latin (Facsimilean: Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1745" />
			<pubPlace>Txertoa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">UKurt Baldinger. La formacion de los dominios lingillsticos en la PenInsula Iberica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="195" />
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Auiiamendi (Drain: SHLV, 1-73). ----, 1970, Estudio sobre las fuentes del diccionario de Azkue, Bilbo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">OEH: K. Mitxelena et alii</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Drain; Bilbo, Euskaltzaindia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>PT</publisher>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="411" to="433" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>FLV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">uLos Refranes y Sentencias de 1596. Estudio comparativo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="212" to="217" />
			<date type="published" when="1929" />
			<publisher>Facsimilean: Bilbo, LGEV</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
