<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">&quot;Cispamplones&quot; hizkeraren inguruan ORREAGA IBARRA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">D P</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">&quot;Cispamplones&quot; hizkeraren inguruan ORREAGA IBARRA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The aim of this article is to analyze a variety of the Basque language in Navarra, which was called ucispamplones" by Bonaparte. The variety of this area is almost dying the speakers can be found find in the valleys ofErro and Esteribar.</p><p>In this work we describe the peculiarities of this area and after that we compare them with other varieties, ofcourse we take into account the diatopie and the diacronie.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Azterketa honetarako Bonapartek eginiko sailkapenean oinarrituko gara; beronek hiru hizkeratah banatu zuen euskalki hau: cispamplones, ultrapamplones 1 eta Iltzarbeko euskalkia. Hauetatik lehenengoa aukeratu dut, aIde batetik, oraindik hiztun batzuk aurki daitezkeelako, eta horrek, azterketa sinkronikoa eta diakronikoa egiteko bidea ematen digu. BestaIdetik, nonbait jarri behar delako muga; izan ere, eremu guztia hartzeak dokumentu pila maneiatzera behartuko gintuzke, eta la-nari, agian, sakontasuna kenduko lioke. Horregatik, Bonapartek definitu eremu geografikoa izan da gure abiapuntua. Ezaguna ere badenez, dauden zortzi euskalkietatik zazpi mintzatzen dira Nafarroan, bere mugetatik at gelditzen den euskalki bakarra bizkaiera deIarik. Nafarroan gertatzen den zatiketa linguistiko honi gehitzen zaio bizi duen egoera larria, hizkera hauetako asko galduta edo galtzeko zorian daudelako; horrexegatik eta, dauden ikerketa urriak aintzakotzat hartuz, euskalki honetan sakontzearen beharra ezinbestekoa dela iruditu zaigu.</p><p>Goinafarreraz den bezainbatean, hegoaldekoaren eta iparraldekoaren arteko muga bat Lizasoko hizkeran ezarri zuen Bonapartek;2 beronen ustez, goinafarrera hegoaldekoaren berezitasun bat iraganeko aditz laguntzaileetako -n-ren desagertzea zen (1) Harrigarria suertatzen da cispamplones izendatzea Eguesibar, Olaibar, Artzibar, Erroibar eta Aurizko barietateei, eta besteari ultrapamplonis. Honen arrazoia da Bonaparte Euskal Herrira iparraldetik sartzen zela, eta horregatik, hurbilago zituen lehenengo haranak. Barietate hauek direla eta, bukaeran ematen ditugun kartetan, hiruak agertuko dira, nahiz gure mapek bat bakarrik aztertzen duten.</p><p>(2) Hala eta guztiz ere, barietate honetan badira herri batzuk hegoaldeko GN-ren ezaugarriak aurkezten dituztenak; honengatik, Bonaparteren sailkapenak ukituren bat merez~0~~. Eguesibar Olaibar Artzibar Erroibar Auritz (1869: XXIV). Baina, berezitasun hau ez da hizkera honen ezaugarri bakarra, hizkera honetan ere, txandaketaz suertatzen den fenomenoa baita. Aintzat hartu behar da euskalkiak sailkatzeko orduan bere laguntzaileek egindako itzulpenez baliatu zela Bonaparte, eta hauen artean aditz laguntzaileen morfologiari eman ziola berebiziko garrantzia; Bonaparteren irizpidea, hartaz, erabakiorra izango da.</p><p>Guztiarekin ere, sailkapen honetan oinarrituko gara, oraindik baliagarri suertatzen baita, eta, fiabarduraz fiabardura burututako ikerketen emaitzek sailkapen orokorrean nahiko ongi asmatu zuela frogatu baitute. Baditugu beste batzuk, esaterako, Yrizarrek (1992) aditzari buruz egin duen ikerketan, aditzetan soilik oinarrituz, hamabost azpibarietate aurkitu zituen hegoaldeko goinafarreraz.</p><p>"Cispamplones" hizkerari ekinez abiatuko gara sail honetan barrena; beronetan, honako barietateak ditugu: Eguesibar, Olaibar, Artzibar, Erroibar eta Aurizkoa. Hurrengo lerrootan "cispamplones" hizkerari dagozkion azken datuak, 1970ekoak, emango ditugu <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 6)</ref>; bistakoa denez, denbora pasatu ahala euskararen galera areagotu da eta gelditzen diren hiztunak gutxiagotzen joan dira. Eguesibarren, Olaibarren eta Artzibarren hiztunak erabat desagertu direla baiezta dezakegu eta gainerantzekoetan oso urriak dira. <ref type="bibr">3</ref> Hona hemen mende batean sortutako galera izugarria:  <ref type="bibr">(Satrustegi 1987: 57, 273)</ref>. Honekin guztiarekin saiatuko gara urteetan zehar zein ezaugarri mantentzen diren eta zeintzuk desagertu diren zehazten, alegia, diakronian zehar izandako bilakabidea aztertzen.</p><p>Gure bigarren helburua izango da barruko eta kanpoko isoglosa esanguratsuenak aztertzea eta inguruko hizkerekin dituzten erlazioak azpimarratzea. Zeren euskalki (3) Esteribarko datu zehatzagoak izateko ikus <ref type="bibr">Gaminde (1986: 183)</ref>, <ref type="bibr">Irigaray (1974: 20)</ref>, <ref type="bibr">Yrizar (1981: 1,203)</ref> eta <ref type="bibr">Camino (1990: 25)</ref>.</p><p>(4) Ondarrak <ref type="bibr">(1972,</ref><ref type="bibr">1978,</ref><ref type="bibr">1980)</ref>, <ref type="bibr">Apececheak (1975</ref><ref type="bibr">Apececheak ( , 1876</ref><ref type="bibr">Apececheak ( , 1978a</ref> eta Iraizozek (1978) argitaratu dituzte bere lan gehienak. Adoaingo datuak interesgarriak izan bazitezkeen ere, ez ditugu oso baliogarritzat jo, Adoaingo apeza kanpoan egon baitzen denboraldi luzez: Italian, Amerikan eta gero Baionan. Hau dela eta, Ondarrak dioenez, lapurteraz aritzen da gehienbat nahiz batzuetan bere herriko euskararen arrasto batzuk erakusten dituen. hau erdialdeko euskalkien artean kokatzen baita (cf. <ref type="bibr">Zuazo 1988: 94 eta 113)</ref>; horrexegatik, ekialdeko eta mendebaldekoekin konpartitzen dituen ezaugarriak aztertzea interesgarria delakoan gaude.</p><p>Azkenik, honelako lanetan, ezinbestekoa da dialektologiaz arduratu izan diren hizkuntzalarien ekarmenak aintzakotzat hartzea; berauen arabera dialektoek muga zehatzik gabeko "continuum" bat osatzen dute, iritzi hau orokorra eta zabala izan da. MitxeIenak ere horrela zioen:</p><p>Un territorio lingiHstico es un continua en el que no se pueden dibujar subdivisiones dialectales bien recortadas, sino tan s6lo Ifneas de isoglosas, cada una de las cuales posee su contorno propio que no dene por que coincidir en todo 0 en parte con las otras <ref type="bibr">(1964: 57).</ref> Nolanahi ere, dialektologiaren aIorrean, dimorfismoa eta polimorfismoa maiz erabili beharreko kontzeptuak ditugu; hau dela eta, azterketa honetatik ateratako isoglosak batzuetan bortitzak izango dira -burutzapen bat erabiliko da isoglosaren aIde batean eta beste ezberdin bat bestean-eta, besteetan, transizioko eremuak aurkituko ditugu. Honezaz gain, azpimarratu behar da isoglosak ez direla finkoak eta mugagabeak, aitzitik, diakronian zehar isoglosa berriak sortu edota desager daitezke <ref type="bibr">(Shouten &amp; Reene 1989: 136)</ref>. Gainera, ez da ahantzi behar isoglosa bakoitzak gertakari linguistiko bakar baten muga neurtzen duela. Horregatik, "isoglosa andana" -isoglosa multzo baten koinzidentzia-izango da dialektoa edo hizkeren arteko mugak ezartzeko oinarri sendoak dituen bitartekorik ziurrena.</p><p>Hurrengo lerrootan maiIaz maila joango gara aztertzen hizkera honetako ezaugarriak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Bokalismoa</head><p>Bokalismoan honako ezaugarri hauek suertatzen dira aipagarri: 1.1. Hurbileko bokal asimilazioa Izendapen honekin adierazi nahi dugu i eta u fonemen ondoko a bokala, e bihurtzen duen bilakabidea. Fenomeno honi maiz askotan bokal armonia izendatu zaio, baina ez dirudi izendapen hau oso egokia denik gaurko fonologoen arabera; besteak beste, asimilazio mota hau ez delako oso arrunta gure inguruko hizkuntzetan, bai ordea Afrikako hizkuntza askotan eta baita turkieraz, hungarieraz, mongolieraz eta suomieraz ere. Kasu hauetan, silaba bateko bokalak -orokorrean lehenengoa eta azentuatua denak-morfemaren beste bokalen tinbrea determinatzen du. <ref type="bibr" target="#b6">5</ref> Bilakabide honi bokal armonia, metafonia, edo humlaut deitzen zaio. <ref type="bibr" target="#b15">6</ref> Txillardegik dioenez, bokal armoniak maiztasun handia erakusten du hegoaldeko GN-z: "Bokale-harmo- <ref type="bibr" target="#b6">(5)</ref> Ofiederrak ateratzear duen artikulu batetik atera ditugu zehaztapen hauek. <ref type="bibr" target="#b15">(6)</ref> Honela definitzen du Hymanek bokal armonia: llPor armonfa vocilica entendemos la concordancia de todas las vocales dentro de una unidad especffica (suprasegmental) en un determinado rasgo fonetico. La cuesti6n estriba en interpretarlo como una propiedad de 10s segmentos 0 de unidades mas largas que segmentos (por ejemplo, temas, palabras)" <ref type="bibr">(Hyman 1981: 278).</ref> Euskal Atlas Etnolinguistikoa EAEL 203. grabk.), jainkoak nai bedu, errezatu te <ref type="bibr">(Mezkiritz. EAEL 208. grabk.)</ref>, daitzile (Ilurdotz. EAEL 213. grabk), zergatic de? <ref type="bibr">(Diez de Ulzurrun 1960 DU: 389)</ref>, torri te... <ref type="bibr">(Artola 1992: 217)</ref>; konozimentuikebe, Martin te Pepito, gutiego entzuten dira gaur egun Mezkiritzen. Halarik ere, zenbaitetan erregela honen sabuespenak eriden ditzakegu: egurra, uskara, beldurra, aurra eta honelakoak ditugu Erroibarren <ref type="bibr">(Artola 1992: 203)</ref>.</p><p>Ikus dezagun zer gertatzen zen aurreko mendean, Erroko testu zaharrak hartzen baditugu -XIX. mendekoak ziurrenik~badirudi hurbileko bokal asimilazioaren erregela hau ez zela hain oparoa aurreko mendean; edo behinik behin, testu idatzietan ez zela islatzen. Testu hauetako datu batzuk ekarriko ditugu (cf. <ref type="bibr">Satrustegi 1987: 261 eta hurr.)</ref>.8 A testuan, u-ren ondorengo asimilaziorik ez dago: <ref type="bibr">cerua, buruac, becatua, cristaua, eternua, frutua, mundua, bedeicatua, ofendituac; ezta i-ren ondokoarena ere: andian, unciaren, guciac, erdian, mercaduria, itsusia, loxagarria, juria, errabia, atariac, miseria. B testuan, ordea</ref>, txandaketak areagotzen dira, eta gehienetan asimilazioa betetzen da: atarie, guciec, inocencieco, moduen, ,trabajue, becatue; baita morfema barruan ere: icen, inderra.</p><p>Hegoalderago joango gara oraingoan, Esteribarrera, adib. Larrasoaiiako testuetan (Larrasoafia. <ref type="bibr">Satrustegi 1987: 57)</ref> ia-ia ez da hurbileko bokal asimilaziorik agertzen: <ref type="bibr">eguna, mundura, guciac, ura, egum bat, maistrua, alabatua, egemplua, raiu bat, eguia, testuac, idalguia, andia;</ref> bi kasuotan besterik ez dugu: dire, gucie. Gaur egun, aldiz, arruntak eta arauzkoak dira eremu honetan.</p><p>Idatzitako testuetan soilik oinarrituko bagina, esango genuke aurreko mendean asimilazioa urriagoa izan zela eta denbora pasatu ahala areagotu dela. Baina, honek ez du esan nahi asimilaziorik ez zegoela; izan ere, testu idatzia beti da jasoagoa eta beti estaltzen dira hizkera mintzatuko gertakari asko. Horiek horrela, fenomeno bat betetzen denean, orduan dira testu idatziak zenbaiten froga, baina ez fenomeno bat betetzen ez denean. Beraz, Erroko A testuak eta Larrasoafiakoak ez lukete ezer frogatuko, baina B-k bai, argi eta garbi.</p><p>Aurizko hizkeran ez da usuenik asimilaziorik gertatzen: <ref type="bibr">adina, aita, dirua, mutila, iruzkia, lurra, muturra" egurra, azia, ura, negua, ultzia, burua, arria, titia. Pluralean: uskaldunak, mutillak, izerdiak, sorginak (Cf. Artola 1992)</ref>.</p><p>Olaibarren, aldiz, asimilazioa oso oparoa da. Makirriaingo kateximan <ref type="bibr">(nu: 1966)</ref> hauek ditugu: jaune, <ref type="bibr">sobervie, abarizie, lujurie, ire, gule, aragie, gauce, guciec, etab</ref>  <ref type="bibr">(Ureta. EAEL 209. grabk.)</ref>, mikeletiak, sariak, aidiak <ref type="bibr">(Artola 1992: 204</ref>  <ref type="bibr">barrenean, berean, berceai, artean, libraceagatik, botacea, egunean, Redentorea, aiceac, batean, azquenean, goicean, andrea, berea.</ref> Hitz barruan, nahiz batzuk konposatuak izan, -eamantenduko da: bereala, bear, atealdi. Ez dakigu goranzko diptongoa eginez ebakiko zen, baina gaur egun badakigu nahiko oparoak direla diptongo hauek. Ohar bedi, berriro ere, aurreko Ierrootan esandakoa testu idatziei buruz; testuetan horrelakorik ez ateratzea ez da ezeren froga.</p><p>Gauza bera gertatzen da morfema mugan 0 + a bilkuretan; adibide guztietan, honetan izan ezik, oa izango dugu: rigurosuatec (Erro B). Gainerakoetan: lemissicoa, <ref type="bibr">ondoan, salmoan, chiquittoac, deseoac, dolorosoat, confesioa, ]</ref>   <ref type="bibr">(Salaburu 1984, 11: 169</ref>  <ref type="bibr">l6rea, semea, subea, gudtzea; 6loa, lepoa, 6stoa, mdndoa, txitxfroa, esnea, arr6tzea, aixkfdea.</ref> Horrelaxe dio: "hitz batzuren ahoskera, euskalki honen ia hedadura guztian barrena -Arakilgo salbuespena, zatika bederen, egin bailiteke-berdin xamarra entzuten da" <ref type="bibr">(Artola 1992: 206)</ref>.</p><p>Ohartu behar da, bidenabar, gaztelerazko edota latinezko maileguetan, hitz azkeneko -0/-u-ren <ref type="bibr">artean, bigarrena aukeratzen dela usuenik: maistru, consolu, sosegu, tabaju, calabozu, socorruaren, gustua, eternua,</ref> baina descuido ditugu Erroko testuetan <ref type="bibr">(Satrustegi 1987)</ref>. Antzeko bilakabidea aurkitzen da Eguesibarko testuetako <ref type="bibr">izenetan: contu, espiritu, apostolu, aingueru, desterru, /ruitu, in/ernu, juramentu, costu, libru, mallu, medicu, mezu, mundu, pagu, pausu, pleitu, predicu, primu, provechu, progu, descansu</ref> (lizarraga 1807: 23).</p><p>1.3. Jakina ere badenez, ekialdeko euskalkietan eta hegoaldeko goinafarreraz oso ugariak dira bokalen sinkopak; "cispamplones"-en ere ekialdeko euskalkien neurrira heltzen ez badira, oso arruntak dira. Esaterako, Erroko testu idatzietan eta bestelakoetan nabarmena da joera hau herskari + dardarkari bilkuretan, hona hemen: <ref type="bibr">drechotik, bedratci, batre, atra, abratsa (Erro. Satrustegi 1987: 261)</ref>; trintate (larraosana.</p><p>(9) Ez dakigu sermoi hau idatzi zuen apeza hangoa zen ala ez, egilearen izenik ez baita agertzen. Guztiarekin ere, San Nikolasetan, herriko festa nagusian emandako hitzaldia denez, eremu honetako ezaugarriak bete-betean gordetzen ditu. Horregatik baliogarritzat jo dugu, bertako hizkeraz egina dela uste baitugu. Zenbakiak Satrustegik jarritako lerroenak dira.</p><p>(10) Letamendiak eta Sagarzazuk (1992: 505, 507) -Bonaparteren datuetan oinarrituz--e+ -a eta -0 + -a bilakabideen banaketa diatopiko zehatza ematen dute. Nafarroako euskalkiei buruz datu zehatzik ekartzen ez badute ere, interesgarria da artikulu hau kontsultatzea. <ref type="bibr">Satrustegi 1987: 57)</ref>, bedratzi (Mezkiritz), batre (Artze), obrenian (Artze. EAEL 215. grabk.), aprila <ref type="bibr">(Echaide 1989: 32. gald.)</ref> eta maindrea <ref type="bibr">Erron eta Inbuluzketan (Echaide 1989: 159. gald.)</ref>. Beste ingurune batzuetan ere sortzen dira: orgatic, arpatu, kalma (gazt. 'calima'), berla (Elkano), ilbete. Mezkiritzen (Erroibar), esaterako hauek entzun daitezke: atra, batre, abre, Zubrin ('Zubirin'), katedra, artsa J laxtu, etab.</p><p>Baina ezaugarri honetan -beste askotan bezala-eremua ez da isomorfikoa; badirudi sinkoparen joera ahultzen doala iparralderago joan ahala, esaterako, Auritzen maindirea dugu edo bederatzi <ref type="bibr">(Echaide 1989: 272. eta 159. gald.)</ref>. Auritzen, dirudienez, sinkopatzeko joera ahulagoa da, nahiz eta Garraldatik (Aezkoa) 6 km.ra egon. Dena den, herri honetaz datu zehatz handirik ez dugunez, horrelaxe utziko dugu.</p><p>1.4. Asimilazioei bagagozkie, a-e &gt; e-e ondorioz sortua den ertean aspaldian testigatua dago (FHV: 70).1 1 Erron aurki daiteke A testuan, nahiz artean ere ikusten den. Baita Olaibarko hizkeran, Elkanokoan <ref type="bibr">(Ondarra 1982: 166)</ref> eta Artzibarkoan ere <ref type="bibr">(Artola 1992: 224)</ref>; forma hauek iparraldeko GN-raino, lTltzamaraino, luzatzen dira. Beste fenomeno bokalikoez den bezainbatean, honako hauek deigarriak suertatzen dira: -a) Er / ar taldea dela eta, r-k irekitzeko egiten duen indarraren ondorioz, asimilazioa sorturiko asarratu, baztar arruntak dira Olaibarren. Honez gain, r-k eragindako irekiera dugu: berraun <ref type="bibr">(Artola 1992: 217)</ref>   <ref type="bibr">(Picabea 1884</ref>) biak erabiliko dira.</p><p>(11) Orripeko oharrean horrelaxe dio: "ertean 'entre' se lee ya en una poesfa incluida en 1619 en la Historia manuscrita de Roncesvalles por Huarte". 1.6. Bokal protetikoaren adibide batzuk ere eriden daitezke han hemenka barreiaturik: ekendu <ref type="bibr">(Mezkiritz. Saragueta 1979a: 174)</ref>; besta1detik, baditugu beste adibide batzuk Olaibarren: etxemeni <ref type="bibr">(Artola 1992: 202)</ref> eta ekea <ref type="bibr">(EAEL 211. grabk.)</ref>. Azken forma hau orokorra da Aezkoan. Edono1a ere, boka1 protetikoaren gertakari hau ez da batere sistematikoa.  <ref type="bibr">(Echaide 1989: 4. ga1d.)</ref>, edo lengusu eta lengusi Esteribarko herri batzuetan <ref type="bibr">(Echaide 1989: 206. ga1d. eta 181. gald.)</ref>.</p><p>Boka1ekin jarraituz, ekia1deko euskalkietan, zubereraz eta erronkarieraz hain oparoak diren i-u &gt; u-u eta horrelako asimilazioak gutxitan gertatzen dira hizkera honetan; suertatzen direnean, gehienetan hiru silabako hitzetan gertatzen dira: buluzik badugu I1urdotzen <ref type="bibr">(Artola 1992: 218)</ref> eta baita Mezkiritzen eta Lintzoainen ere. Besta1detik, i-i asimilazioari dagokio honako hau: aingiru <ref type="bibr">(Artola 1992: 217)</ref>.</p><p>Boka1en gora-behera hon~kin jarraituz, hegoaldeko eta iparra1deko GN-ren zati baten ezaugarri bat It palatalizatua ebakitzea da zenbait testuingurutan. Hau dela eta, -tuko / -tiko txandaketa pare honetatik bigarrena aukeratu ohi da, gehiago edo gutxiago, eremu osoan. Ondoko inguruneetan agertzen dira: a) -tu atzizkiari geroaldiko -ko eranstean, -tu atzizkiko bokala palatalizatzen da: pastiko, ukatiko (Artzibar. Artola 1992: 211), makurtiko (Arrieta. Artola 1992: 209), sendatiko (Ilordotz. EAEL 213. grabk.), gelditiko (Artzibar EAEL 214. grabk.), ordaindiko <ref type="bibr">(Saraglieta 1979: 174;</ref><ref type="bibr">Echaide 1989: 294. gald.)</ref>. Erroibarren ere (Zilbetin) entzuten dira: merkatiko, bajatiko etab. b) -tua + be(h)ar segitzen zaionean, -ttia bear ematen du: mogittia bear da <ref type="bibr">(EAEL 214. grabk.)</ref>. Forma hauek arruntak dira aezkeraz eta iparraldeko GN-ren hizkera batzuetan, Baztanen <ref type="bibr">(N'Diaye 1970: 195)</ref>   <ref type="bibr">(Urnitza. Artola 1992: 220, 196)</ref>, oeanetik, oetaik (Olondritz. EAEL 206. grabk.), sagoetas,14 bateoko ('bataioko') <ref type="bibr">(Picabea 1984: 229)</ref>. Zilbetin, aldiz, honelako gutxi eriden dugu: andya, artzaya, baya, urdaya baina bea; maiztasuna beheruntz doa mendebalderago joan ahala, hartaz. Esteribarren arrastoak gelditzen dira: anaea, itzea ('itzaia') <ref type="bibr">(Artola 1992: 203</ref> (13) "La repugnance qu'eprouve (le basque) adiptonguer une voyelle faible, lorsque'elle precede une autre voyelle, constitue rune des difference les plus caracteristiques entre les tendances phonetiques du basque d'une part, et celles du castillan (et aussi clans une forte mesure, du fran&lt;;ais) d'autre part." <ref type="bibr">(Gavel 1921: 89)</ref>.</p><p>(14) Mezkirizko toponimoa da: *sagoi-eta.</p><p>Aurizperriraino ere hedatzen da zitzae ('zitzaien') eta urdaea ('urdaia'), aek, aetaik Chaietarik') (EAEL 211. grabk.). Inguruneari dagokionez, morfema erdian gertatzen dira honakoak: horiek oek, haiek aek, oeanetik ('oihanetik'), eta baita morfema mugetan ere: *itzai + a&gt; itzaea &gt; itzea} edo gei -ago&gt; geago. Mirxelenaren arabera, (FRV: 175) i-dun formek zaharragoak dirudite, zaila bada ere esatea zein den forma zaharrena.</p><p>Galera hau ametitzen ez duten adibideak baditugu, honen arrazoia egon daiteke azentuan, diptongoaren lehen osagaian eta i-ren ondorengo bokalaren naturan edo hitzaren lu~eran. Esaterako, -oi diptongoaren ondoan ez da beti gertatzen, ikaztoia dugu; baina hau ez da erabateko erregela: oeania ('oihana'), oetan eta sagoeta baititugu Mezkiritzen. -Ai-ren ondorengoekin denetarik dugu: baya Ccriba, tamiz') (Mezkiritz. Erro. Echaide 1989: 149. gald.) baina urdaea <ref type="bibr" target="#b53">(Artola 1992</ref><ref type="bibr">: 203 eta Echaide 1989</ref>.) edo artzea eta aurtzea Aintzioan eta artzaia eta aurtzegie Ardaitzen <ref type="bibr">(Echaide 1989: 190. eta 191. gald.)</ref>.</p><p>Laburdura hauek desagertzen dira mendebalderago joan ahala; Olaibarren beiek dugu (Ezkabarte. Artola 1992: 204), eta Esteribarren ere joera ahultzen doala uste dugu, orrialde berberean hauek eriden baitaitezke: urdeiak, anaiak, urdeiak. Joera honekin segituz, 'ultrapamplones' deituriko hizkeran ez dago honelakorik; Gulian, esaterako, urdeiek dugu (Artola 1992: 205).</p><p>1.11. Bestelako monoptongaketak ere gertakari arruntak dira. Honako hau arrunta da eremu osoan: eu&gt; u:. <ref type="bibr">Hartaz, baditugu: ulie, uri, uskaldunek (Artzibar, Mezkiritz)</ref>, uskara / eskuara (Auritz); besteetan, -gtartekatu ohi da: euria, eguria <ref type="bibr">(Echaide 1989: 8. gald.)</ref> eta negurritu ditugu Erroibarren. Bestaldetik, ai diptongoa &gt; i bihurtu da, ekialdeko euskalkien ezaugarria denaren arrastoren bat datekeena: Yinkuenpaxa daukagu Esteribarren <ref type="bibr">(Echaide 1989: 16. gald.)</ref> eta Zilbetin, Mezkiritzen ere Yinkua dugu.</p><p>Nafarroako hizkera honetan bada hitz askotan g bigarrenkari bat bokal artean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Fenomeno hau gertatzen da zaraitzueraz eta aezkeraz bereziki; iparraldeko euskal-</head><p>kiek -hdute honen ordez. Askotan -g-honek -nedo -jzaharren lekua hartzen duo Bona bada: egun Cehun') (Auritz, Mezkiritz)} goatze &lt; *ogatze, ligua, legun <ref type="bibr">('lehun')</ref> Lintzoainen <ref type="bibr">(Echaide 1989: 288</ref>. gald), eta legundu (EAEL 211. grabk.) <ref type="bibr" target="#b90">(Mitxelena 1967)</ref>. Beste kasu batzuetan goinafarreraz arrunta denez, oa-bokal multzoaren aurrean gprotetiko bat garatu izan da, horrela, goartu dugu.</p><p>Azkenik, -a determinatzailea eransten zaionean [w] bokalerdiari, maiz suertatzen da bokalerdi honen kontsonantizazioa. Hona eremu honetan aurkitutakoak: gau + a &gt;gabaz Arrietan, Orotz-Betelun, Zilbetin eta Iragin; gaberdi Erron. Hemen ere labetanogei / lawetanogei, gaberdi txandaketa suertatzen da. Eta Olaibarkoan, cristabec, cristauba <ref type="bibr">(DU 1960: 385)</ref>  Erroibarrren, idatzitako testuetan -nttaldeaz osatutako adibide bakan batzuk aurkituko ditugu: pensatcentelaic eta baita agradecimentua (Erro A), sufrimentua eta merecimentuequin.l 5 -Mentu atzizkia, dena den, oso hedatua da mendebaldean. Baina, -ndtaldeak ere eriden daitezke: sanduari, barcamendua.</p><p>2.2. Igurzkariez den bezainbatean, /j/ fonemak aldaera ezberdinak ezagutu ditu euskalki honetan; honezaz gain, diakronia eta sinkronia ere berezi behar dira. Mitxelenak dioenez (FRV: 170): "Con respecto al paso de *ja J y x en territorio espafiol, se piensa generalmente que J ha sido el estadio intermedio en todas partes". Hurrengo lerrootan eremuz eremu aztertuko dugu hasierako *y-ren bilakabidea, bokalartekoak bilakabide eta jatorri ezberdinak baititu.</p><p>Dirudienez, gaztelaniaren ukipen handia duten euskalkietan, <ref type="bibr" target="#b6">[5]</ref> eta [x] hedatu dira nabarmenki, eta *y-ren bilakaera baldintzatu dute. Honako hau izan zen hasierako posizioko *y-ren bilakabidea: y &gt; dz &gt;~&gt; J &gt; x.l <ref type="bibr" target="#b15">6</ref>  Eguesibarren txistukari sabaiaurreko frikari ahoskabeak ordezkatu du;18 jakina denez, idatzitako testuetan, grafia ezberdina erabili izan da soinu hau erakusteko.</p><p>Bonapartek &lt;sh&gt; eman du <ref type="bibr" target="#b6">[5]</ref> ordezkatzeko Elkanoko dokumentuetan; shan eta shayo, shakin dira erabilienak <ref type="bibr" target="#b57">(Bonaparte 1990</ref>: 246) Ondarrak, s akin, 'f an, so, rarri, <ref type="bibr">Xai, Xokatu ematen ditu (1982: 172)</ref>, grafia hau erabiltzean ziurrenik [f] soinuari aditzera eman nahi zuen. Gainera, lan berberean berdin transkribatzen zituen hauek, honenbestez, ez dago dudarik: f ilko, s ila, a suri, mu fer, jakinkoanpasa <ref type="bibr">(Ondarra 1982: 137, 140, 142, 143)</ref>; baina 1807 urtean ebakitze belarea ere testiga zitekeen, eta ez bakarrik maileguetan, Ondarrak dioenez: "Hemen, ja, ge eta je, gi, jo, ju ikusten ditugu: jaio, gendaquia" (cf. Lizarraga 1807: 18).</p><p>Artzibarren denetariko ebakerak ditugula esan dezakegu, baina gaurko azken hiztunen arabera Iyl nagusi dela ematen du: yuain, yakin <ref type="bibr">(Artola 1992: 210)</ref>, nahiz hitz berezi batean soilikf-daukagunjw-taldearen bilakabidearen ondorioz:fan behar dute <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 127)</ref>   <ref type="bibr">20</ref> Hots belarea ere erabiliko zen, A testuan &lt;j &gt; grafiarekin agertzen baitira (17) Mitxelenak dioenez (1967: 70): "Ant. *j-, que en la mayor parte de los casos procede de *eante vocal, ha pasado a "x" en salacenco. Al igual que en roncales, el cambio se ha cumplido con regularidad total. El mismo hecho se registra (con menor regularidad acaso) en aezcoano y zonas alto-navarras (Egiies, Olza, Huarte Araquil y pueblos del valle Araquil por 10 menos)". Hau guztia aintzakotzat hartuz, posible da amaitu gabeko prozesu fonologiko duten hitzetan, eta sabaikari ahoskabea beste hauetan (joan, jaio). Hona Mitxelenaren hitzak: "Ya desde comienzos del siglo XVIII, en textos vascos (al menos en muchos textos vascos) habri'a que distinguir dos sonidos, una fricativa velar y una fricativa chicheante, para los cuales la ortograffa castellana, que fue durante siglos (x, j, g, en ciertos contextos), pero como los empleaba de manera indistinta, no podian servir para diferenciar, por presi6n psico16gica y social, 10 que tan facilmente podia ser diferenciado. Y no habia trabas f6nicas para la distinci6n porque se trataba de clases de sonidos que ni el mas torpe podia confundir" <ref type="bibr">(Mitxelena 1987: 391</ref>  <ref type="bibr">et al. 1983: 197)</ref>. Beste lexema batean ere testigatzen da txandaketa hori: esteak, estxiak, er{s)tziak <ref type="bibr">(Artola 1992: 194)</ref>, eta, azkenik, Olaibarko hizkeran gertatzen zen fenomeno honetaz konturatu zen <ref type="bibr">Artola. 26</ref> Edonola ere, fenomeno honen hasierak aspaldikoak direla uste dugu: Makirriaingo dotrinean jadanik berzec, borz baditugu (DU: 392, 393). Ez dugu uste afrikaria islatzeko zailtasunaren kontua denik honako hau, zeren fonema bera islatzen baita &lt;tz&gt;-ren bidez orrialde berberean, adib. erretzen, bustitzen, barcatzen, etab. Esanak esan, posible da rtz :&gt; rz bilakabidearen hasiera gertatzen hasia zela ikustea; edota, posible da -rzforma zaharra izatea, gero neutralizatu dena. Azkenik, antzeko ebakerak ditugu UItzamako hizkeran, Atetzen eta Ultzaman; horregatik, badirudi trantsiziozko formen aurrean gaudeIa. <ref type="bibr">27</ref> BiIakabide hau, dena den, ez da berdina izan lexema guztietan. Kasu batzuetan -rtztaldeak gaur arte iraun du, besteetan, berriz, asibilazioa sortu da; esaterako mesede esaten da gaur egun, eta ez mertzede.</p><p>Honainokoa Iaburbilduz, dialektologia alorrean, arau berri baten atxekimendua suertatzen da, besteak beste, prestigio edo ospe handiago duen aldakia nagusitzen delako. Hau dela eta, hiztunek baloratzen dituzte aldaki berriak, ohikoak eta tradizionalak baino gehiago, eta horregatik ordezkaketa egiten dute; errotazismoez den bezainbatean, ospeak izan du ziurrenik eragin handiena. 28 (25) Imotzen (Ultzamako hizkera), esaterako, Sanchez Carrionek honako hau testigatzen du: "Os-cOZ, que originariamente parece haber tenido la forma labortana, (erran) era localidad donde, hasta hace muy poco tiempo, confluian las dos formas. Finalmente ha sido esan la que ha acabado por imponerse" (Sanchez Carrion 1974: 261).</p><p>(26) "Hau izan baita (Txulapain haranez ari da), dirudienez, era hauen arteko bil-lekua eta, horregatik, trantsiziozko joera bat erakusten duten beste J bestze: beztze J be(r)ztze, .bertze... bezaIako erak hemen aditzeak ez dirudi gehiegirik harritu behar duenik" <ref type="bibr">(Artola 1985: 110</ref>  <ref type="bibr">(Picabea 1985: 230)</ref>. Baina, joera hau jeisten ari da: hor dugu rejimenean <ref type="bibr">(Picabea 1985: 239)</ref>, rekesune <ref type="bibr">(Echaide 1989: 124. gald.)</ref>, etab.</p><p>2.4. Gaztelaniazko -on eta -ion taldeez bukatutakoei, orobat, -a bokala gehitu zaie. Auritzen: lektzione, prozesione, kajon <ref type="bibr">(Artola 1992: 202)</ref>. Erroko B testuetan gehienetan mantentzen da, nahiz eta sistematikoa ez den: pasiona, pasione, baina pasio, satisfacio ditugu. Larrasoafiako testuetan: porcione <ref type="bibr">(Satrustegi 1987: 60)</ref>. Olaibarren eta Erron: debozione, ajizione <ref type="bibr">(Artola 1992: 201</ref> Bustidura adierazgarria alde batean utzirik, goazen orain bustidura automatikoarekin. Erroko eremuan, bustigabeak aruntak dira: mutile, mile} zikine, ilerra, buztine, irine, makine J bile J adine, inik ('eginik) ditugu eremu osoan <ref type="bibr">(Artola 1992: 19)</ref>. Batzuetan despalatalizazio kasutzat har ditzakegunak ere badaude; esaterako, gaur egungo Erroko etxe baten izena Gilontro da, Gillen izan bazen ere etxe horri izena eman zion jabea. <ref type="bibr" target="#b28">Picabearen (1985)</ref> lanak hartzen baditugu, forma bustigabeak izango dira nagusi: ginen, mina, eginak J ajile J ilun, sugendilak} aita, nahiz txandaketaren bat aurki daitekeen: illeba, illebetian, ille.</p><p>Berebat frogatzen da Erroko testuetan, &lt;n&gt; hiru aldiz besterik ez da agertzen: digfia, daiiiu, ceiii (Erro A). Halarik ere, bustidura automatikoaren kasu batzuk aurki daitezke: illargia eta ilergie ditugu <ref type="bibr">Erron (cf. Echaide 1989: 15. gald.)</ref>, eta Esteribar guztian zilerra <ref type="bibr">(Echaide 1989: 3. gald.)</ref>, edo burrifia Aintzioan <ref type="bibr">(Echaide 1989: 4. gald.)</ref>; baina Erroibarren eta Esteribar osoan burdine dugu eta baita Ama Berjine ere. Bi haran hauetan, Echaideren arabera, mutille dugu nahiz txandaketa kasuren bat aurki daitekeen <ref type="bibr">(Echaide 1989: 185. gald.)</ref>. Artolaren galdeketan <ref type="bibr">(1992: 196)</ref>, aldiz, mutile dakar eremu berberean. <ref type="bibr" target="#b91">Moutard (1975)</ref> gauza bera baieztatzera dator; ez du bustidurarik aurkitu Iragin, ez i, ezta bokalerdiaren ondoren ere: burdina eta erreina ematen ditu, baina Lintzoainen tellatue. Azken kasu honetan, dena den, arruntagoa da, geroago ikusiko dugunez.</p><p>Honen guztiaren ondorioz, eremu honetako bustitzeko joera ez dela oso oparoa laburbil dezakegu. Echaideren datuek ere horrela diote: En la provincia de N avarra las formas palatalizadas abarcan la parte occidental . hasta el valle de Esteribar (exclufdo), es decir, toda la parte correspondiente al dialecto alto-navarro septentrional y la parte occidental del alto-navarro meridional <ref type="bibr">(Echaide 1976: 164)</ref>.</p><p>Bokalerdiaren ondoren, aldiz, bustidura usu gertatzen da: <ref type="bibr">gafiera, bano, egundano, eskune, mingana, onazeak, orano, ldfiua / ldnue, ezpana, zana, olloa, ollarra</ref> Eguesibarko hizkerari joango gatzaizkio oraingoan; Elkanon, -i-ren ondokoetan oso gutxitan bustitzen dira: iluna, umilac, ilarguia <ref type="bibr">(Bonaparte 1869</ref>  <ref type="bibr">sorginak, mutilak, biloak, titie, makila, ilabete, zilo, ilargia, zugina, opilek;</ref> baina ez da sistematikoa bustidura falta hori. Kasuren batean, dena den, ager daiteke: argifie, argina <ref type="bibr">(Artola 1992: 210)</ref> eta tzakurreifia <ref type="bibr">(Artola 1992: 212)</ref>  <ref type="bibr">chiquitasunez, erresucitatu, moguitu, maitea, garaitu, aituc, izpiritu, artuituenac, divertitu, aita, cituen, gutitan, veztitu.</ref> Behin bakarrik agertzen da &lt;tt&gt; grafia, baina bustidura adierazgarria adierazteko: chiquittoac. Gainerantzekoetan, oso arraroa da bustidura hori ez lehen ezta gaurko hizketan ere. Elkanon, Ondarrak dioenez (cf. Lizarraga 1807: 19), txikigarria adierazteko &lt;tt&gt; bikoitza erabiltzen da, gainetik marratxo bat ipintzen duela: cerbatto, tragottobat, arttoak, humilttoei. Argi dagoenez, hauek guztiak -tto atzizki txikigarria daramaten adibideak dira.</p><p>Bukatzeko, "ultrapamplones" hizkerarekin parekatzen badugu, eta Artolaren (1992) datuetan oinarritzen bagara, honako banaketa egin dezakegu: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Azentua</head><p>Mitxelenak azentuari buruz egindako banaketa garrantzitsuan (cf. MitxeIena 1976a), lau azentu talde nagusi berezi zituen. "Cispamplones u hizkera 11 taldearen barruan kokatu zuen, hegoaldeko GN-ren hizkerekin, zaraitzuerarekin eta baita iparraldeko GN-ren hizkera batzuekin ere, adib. baztanera eta uItzamera.</p><p>Orokorrean, azentu mota honetan, silaba azentuduna erraz bereiz daiteke besteetatik; aIegia, aIde nabarmena dago bokal toniko eta atonoen artean. Bestaldetik, azentu mota honi gaztelaniaren kutsua nabari zaio, Mitxelenaren hitzetan paraturik: Desde un punto de vista puramente impresionista, el acento recuerda el castellano; no hay mayor dificultad en distinguir sllabas tonicas de atonas ni, por consiguiente determinar d6nde carga exactamente el acento. Para nosotros, resulra mas bien extraiio; por decirlo de una manera mas gnffica que exacta, cuando oimos hablar asf, nos parece que la letra vasca lleva musica romance <ref type="bibr">(Mitxelena 1976a: 181</ref> Hay que tomar arri + -a como punto de partida, es decir de /aRia/, que se ha convertido en /aRja/ antes de la asignaci6n del acento en la penultima: hiRja/. 0, dentro de un mareo diaer6nico, el acento pas6 de /aR[a/ a /aRja/, retroeediendo hacia el principio de la palabra <ref type="bibr">(FHV: 569)</ref>.</p><p>Azentuake~a hau nabarmentzen da euskaldun zaharrek erdaraz ahoskatzen dutenean; esaterako, Mezkiritzen diote, erdi parrez, agure zahar bat imitatuz: ya tomareis un cdfe. Ziurrenik forma mugatua kdfia izatean, mugagabean azentua leku berberean mantendu da.</p><p>Goian ikusi berrien ahoskera horrelakoa bada ere, Esteribarren honakoak eriden daitezke: <ref type="bibr">igitea, ard6a, ollaa, ost6a, aizea, bidea, urtea, goldia (ef. Artola 1992: 192 eta hur.)</ref>, hartaz, hauek guztiak ere arruntak dira. Hitz hauetan guztietan azentua azken aurreko silaban joan ohi da, ezberdintasuna diptongoan datza: gd-rie (bi silaba, azkenekoa diptongo eginez) eta ga-rf-e (hiru silaba, azentuak diptongoa hausten du).</p><p>Hurrengo puntu hauetan laburbil daiteke izenari dagokion azentuaketa hegoaldeko goinafarreraz:</p><p>-Hitza azken silabaren arabera azentuatzen da: izen erroa bokalez bukatzen bada, azentua paroxitonoa da; azken silaba kontsonantez edo bokalerdiz bukatzen bada, oxitonoa izango da: andi, artzdi, mutll, egun, bih6tz, kontent baina arkume, zapeta, ipurdi.</p><p>-Hitzaren nominatibo mugagabeak determinatzen du nominatibo singularraren eta pluralaren azentuaketa: <ref type="bibr">etxe, etxia/ etxiak; gog6r, gog6rra, gogorrak; andi, andya, andyak.</ref> Honezaz aparte, badira hitz markatu asko lege orokorra jarraitzen ez dutenak: dnitz, tasun, gdrren.</p><p>Deklinabidearen azentuaketa aspaldian paradigmatikoa izan dela dirudi, hau da, izenak silaba berean eramango du azentua, nahiz eransten zaion atzizkia eta silaba kopurua ezberdina izan. Gaur egun, deklinabidezko kasu batzuei azentuaketa berri bat nagusitu zaie eta azentuaren lerraketa eskuinerantz joan da. Oihartzunezko azentu berri bat nagusitu zaio jatorrizkoari, honako eskema jarraituz:</p><p>zeruri -zerurf -zerurf zeruren--zeruren -zeruren Honen frogatzat, jatorrizko azentuaren eta berriaren artean Lizarragarengan aurkitutako trantsizio adibideak aipatu behar dira: iruzquiaren, burdtsoei, lecuaren -ametsetd <ref type="bibr">(cf. Txillardegi et al. 1983: 207</ref>  <ref type="bibr">(1979a: 174)</ref>. Erroko testuetan, singularraren eta pluralaren arteko ezberdintasuna mantentzen zen, baina -rekin morfema agertzen zen singularrean: <ref type="bibr">gueiagorequin, andiarequin, atencioarequin, espaciorequin, pacienciarequin, deseorequin, estadoarequin, eta pluralean, ordea, -ekin: privilejioequin, meresimentuequin, fariseoequin, bozcarioequin. 4.5</ref>. Kasu instrumentalari dagokionez, bizkarkariaren ordez apikaria erabiltzen dela baieztatu izan da. Ebakera apikari hau oso arrunta da hegoaldeko goinafarreraz. Eguesen nahiko fenomeno zaharra dela ematen du, Lizarragak erakusten baititu: amores, latines, euscaras, untatus, beras, erran nai denas <ref type="bibr">(Lizarraga 1807: 23)</ref>. Dena den, Beriainek apikaria nahiz bizkarkaria, biak zerabiltzan. Erroko hizkeran ez dago erabateko sistematikotasunik: eskuz, pikoz, bidiaz, ofiez (Ureta EAEL 209. grabk.); baina apikariz ebakiak ere usu agertzen dira: avisus, divinidades, gracias betea ditugu Erroko testuetan <ref type="bibr">(Satrustegi 1987: 273)</ref>, gaurko grabaketatetan ere txandaketa arrunta da. Ber gauza gertatzen da Artzibarren, han ere txandaketa da nagusi. Erizkizundi Irukoitzean, Iragin, Arrietan eta Orotz-Betelun urez <ref type="bibr">daukagu;</ref><ref type="bibr">eta Artolak (1991: 211)</ref> aunkes, gabaz, arriz, idiande bates ematen ditu, informatzaile berberak elkarrizketa batean bata nahiz bestea txandakatzen baititu. Urizko dotrinan apikaria ateratzen da sarritan: bearris aicea eta anis aldis.</p><p>Olaibarko hizkeran, 1828 urteko dotrinan,36 beti -z erabiltzen zen: bearriez, sudurrez, escuz, agoz; baina azken urteotako datuekin parekatzen baditugu, ikusiko dugu -s dela nagusi: manes giros <ref type="bibr">(Artola 1985: 107)</ref>.3 7 Datu hauen bidez, bada, badirudi fenomeno hau denbora pasatu ahala areagotu dela, eremu honetan behinik behin. 4.6. Kasu destinatiboan, euskaraz erabiltzen diren bi morfemetatik, euskalki batzuek -endako hautatzen dute, besteek -entzat. Bietatik lehenengoa da eremu honetan aukeratzen dena. Bestaldetik, genitiboaren morfemaren gain eraikitzen denez, beronek aurkezten dituen bilakabideak erakusten ditu morfema honek: -arendako &gt; -aindako singularrean, eta pluralerako: semendako, gizonendako. Izenordeetan, berriz, -(r)etako da atzizkia.</p><p>Lekuzko kasuetan honakoak suertatzen dira aipagarri: 4.7. Kasu adlatiboan -ra da ohiko morfema; bistan denez, -ra-ren aurrean u edo i daudenean, -re izango dugu: mendire edota zerure aditzen eta irakurtzen dira. Eta adizlagunetan arara da erabiltzen dena (Lizarraga 1807: 58 at),38 -ra-ren erabilera pleonastikoa eginez; Erroko A testuan: arara aguertu zen Balia, gaur egun ere arruntak dira honelakoak. Bonaparteren adberbioen zerrendetan honakoak aurkitzen dira: onara, orrara, arara; baita Elkanon eta Garesen ere; eta Gonin eta Oltzan onera, orrera, arera ditugu.</p><p>-Rata-ren arrastoak aurki daitezke, <ref type="bibr">Ondarrak (1982: 165)</ref>, esaterako, norata == (36) Nahiz eta izkribu hau erabateko frogatzat ezin den hartu, testu hauetan beti eredu jasoa erabiltzeko joera baitago. Dena den, daukagun bakarra da, eta noilabaiteko garrantzia duo (37) Horrela dio Artolak: HKasu batzutan -manes geros aditzen den bakarrean, adibidez-, oso ongi bereizten dira bi s horiek, baina besteetan zailago gertatzen da bereizkuntza hori, gauezko/gauesko batekin gertatzen den bezaIa eta, kasurik gehienetan z-z entzuten badira ,ere (berriz J aldi betez J muturrez J egunez), zenbait e(g)unes entzuterik ere bada" <ref type="bibr">(Artola 1985: 110</ref> 4.9. Posposizio sailean, artio &lt; artaino dugu hegoaldeko GN osoan; dirudienez, arte + (d)ino-ren laburtzapena da. Honenbestez, -raino-k denbora adieraziko du kasu hauetan. Dena den, de Rijkek (1992: 706) beste posibilitate bat ematen duo Beronentzat, *do atzizkiak antzineko adlatiboaren funtzioa betetzen du, frantsesaren 'a demain'-en antzekoa. Honenbestez, hauxe litzateke bilakabidea: arte + do &gt; artio, eta artio pleonasmoa izango genuke. Morfema bera aurkitzen dugu ultzameraz aurkitzen den oraindo forman <ref type="bibr">(Izagirre 1966: 706)</ref>, alegia, *oraindo &gt; oraino dugu.</p><p>Denborazko adberbioekin honakoak ditugu: egundefio ('inoiz'), gaurdano eta gaurrarte, lendano <ref type="bibr">(Echaide 1984: 126-130)</ref>. Lizarragaren liburuan (1807: 56) ere honakoak agertzen dira: 0 ene ] angoico ] auna} eztut utzico} bedeicanazan artdno, eta baita arteo ere orrialde berberean: sustentu divinoa...duena vertute gucia passardzteco aisa ta vizcorr oraico vide duguna} ellegatudrteo Cerura. 4.10. Erakusleei bagagozkie, ezaugarri bat suertatzen da aipagarri: iparraldeko euskalkiek hasperena dute, erronkarieraz eta zaraitzueraz k-(kaur, kori, kura) eta aezkeraz g- <ref type="bibr">(gau, gori, gura)</ref>. Goinafarreraz aurkitzen ditugu honakoak. Lehenengo (39) Bi forma hauen arteko ezberdintasunaz galdetzean, honela zioen hiztun batek: "norata zazi" galdetzen duzunean, ez da jakiten zehazki nora doan, joan daiteke honata, edo harata. Aitzitik, nora zazi galdetzerakoan, lekua zein den zehaztasunez jakiten cia: mendire, edo etxera, etab. Horrela esanda, badirudi norat-ek zuzenbidea adierazten duela, alegia norantz-en kidekoa dela, eta bestea kasu adlatiboa litzatekela. Hartaz, Mitxelenak esandakoa sendotzera letorke: "La distinci6n -ra/-rat (sufijo que s610 se da donde falta -rantz etc., y viceversa) parece indicar, en epoca antigua, direcci6n, con termino de movimiento / direcci6n sin termino" <ref type="bibr">(Villasante 1978: 123-124)</ref>.</p><p>(40) Eskuarki, zenbat eta muga morfologikoa handiagoa den zailago suertatzen da asimilazioa gertatzea. Gainera, kontuan hartu behar da morfemaren izaera: deklinabidea, eratorpena edo klitikoa denentz. graduko erakusleek eta beren forma deklinatuek, non gehiago non urriago, gordetzen dute gkontsonantea hitz hasieran. Mitxe1enak (FRV: 247) ekialdeko euskalki hauek kontserbatzai1eagotzat ditu; beronen ustez, erakusle hauek izenki baten atzetik gordetzen dira soi1ik, eta ez dira agertzen balio anaforikoa dutenean.</p><p>Artzibarko testigantzek diotenez, ghori arrunta da: kajon goi, gorrek ... , sorgin goiek <ref type="bibr">(EAEL 215. grabk.)</ref>, kontu goi, neskako goi, ur goi J ur goiek <ref type="bibr">(Artzibar,</ref><ref type="bibr">EAEL 215. grabk.)</ref>. Gainera, Otaegui jaunak Urizko itzu1tzaileak erabilitako grafiari buruzko ohar batzuk egiten dizkio. Hau da horietako bat: "Palabras que deben llevar g al principio segun datos suministrados por e1 Sr. Traductor de Uriz -aren J ayec J an... au por gau J y artas por gartas ha usado indistintamente" <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 145)</ref>. Honenbestez, argi dago horiek zire1a orduko forma arruntak.</p><p>Berebat gertatzen da Erroko testuetan, horietan ere arrunta eta arauzkoa da ghau: lastimoso gontan J sandu gonena, Misteriosogau J obragau, pisscagau J denboragartaco J doctrinagonequin. Aurrean esan beza1a, ghori erabili izan denean, erakus1een kasuan erabi1tzen zen, ez izenordeetan. Baina, joera ana1ogikoak indarra izan du, eta erronkarieraz bezala, non kdugun batzuetan izenordeetan, g-agertzen zaigu hemen adibide bakan batzuetan: "garek behar luke" <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 126)</ref>. Gaur egun, ordea, erabi1era hau ez da sistematikoa ibar honetan. Mezkiritzen egindako ga1deketan, honakoak aurki ditzakegu: neska oi da xarmanta J etxe au ttarra da, baina gizon goi da aundie eta zakur geu da bertzia bano aundiagokoa. Gauza bera frogatu dugu Olondritzen. Zilbetin, ordea, g-dun forma hauek galdu dira.</p><p>Esteribarren gaur egun badira honen arrastoak: pantano gontaz <ref type="bibr">(Txillardegi et. al. 1983: 259)</ref>. Testu zaharretan kasuren bat ager daiteke: prodigioso gura <ref type="bibr">(Larrasoafia. Satrustegi 1987: 59)</ref>, baina beste kasuetan ez da gertatzen. Hasierako g-ren erabilera hau ez zen oso sistematikoa testu hauek idatzi ziren garaian; g-&gt; 0 bi1akabidearen hasiera nabarmentzen da honako adibideotan: sandu ontaic, munduontaco. Eguesko hizkeran Lizarragaren 1anak aztertuz gero, argi ikusten cia joera hau, eta gainera, paradigmetan horre1a azaltzen du <ref type="bibr">Ondarrak (1992: 32</ref>  <ref type="bibr">(Echaide 1989: 254. ga1d</ref>).</p><p>4.12. Ata1 honekin bukatzeko, nabarmenduko dugu aditzondoen erabi1era berezia; jakina denez, bi aditzondo jarraian doazenean, bigarrena -ik edo abs. singularra (41) Horrela ematen du Ondarrak, nahiz grafia harrigarria egiten den. marka har dezake, zaraitzueraz eta aezkeraz gisa. Eremu honetan, ekialdeko hizkeretan gisa, forma bakan batzuk eriden ditugu Olaibarren: geldi-geldia <ref type="bibr">(Anotz. EAEL. 202. grabk.)</ref>, eta Ultzamaraino luzatzen dira: goiz-goize <ref type="bibr">(Izagirre 1966: 463)</ref>. 4.13. Bukatzeko, kontsonante palatalizatuen atalean esan dugunez, atzizki txikigarria -tto da eta ez -txo. Horrela ba, -tto hau hedatzen da iparraldeko <ref type="bibr">GN-raino: cerbatto, tragottobat, arttoac, humilttoei (Lizarraga 1807: 19)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Aditz morfologia</head><p>Aditz morfologian komunztadura sistemez eta sistema hauek erabiltzen dituzten morfemei ekinez abiatuko gara orain. 5.1. Lehenengo eta behin, nor-nork sistemaren erabilpenaz zehaztapen batzuk egitea komenigarria da: jakina denez, nor-nork adizkiak oso gutxi erabiltzen dira eremu honetan; berauen ordez, nor-nori-nork sistemarenak nagusitu dira. Ordezkaketa hau Bonaparteren garaian abian zegoela esan daiteke, haren hitzek argi diotenez:</p><p>C'est ainsi que eman zida s'emploie non seulement dans le sens de if me le donna, mais aussi, d'une maniere incorrecte, dans celui de eman nindue "il me donna" ou "dedit me". Les varietes d'Arce, d'Erro et de Burguete, ainsi que les manuscrits en notre possesssion n~reconnaissent pas toutefois ces terminatifs aun seul regime, que nous n'avons pas hesite pour cela meme a inserer dans ce tableau <ref type="bibr">(Bonaparte 1990: 433</ref>  <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 32)</ref>.42</p><p>Olaibarko hizkeran, Makirriaingo dotrinan, nor-nork sistemaren laguntzaileak agertzen ziren: criatu guifiuzen, zorgaituztenei (DU: 389). Halaber, Erroko testuetan forma hauen arrasto batzuk aurkitzen dira: gonbidatcen gaitu (B), bota nazucie (A), eremanaci nindue (A), ereman zaituzte (A), an adoratuco nauzu (A), etcinduzat utcico (A), eta beranduago Yrizarrek egindako lanean, oraindik orain, badirudi arrasto batzuk gelditzen zirela <ref type="bibr">(Yrizar 1981a, 11: 39)</ref>.</p><p>Artzibarren, gaur zeharo desagertua dagoen hizkeran, nor-nork sistemaren arrastoak aurki daitezke: gaituzte, zaitute, zaiztugu, zaiztee <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 127)</ref>, eta baita Auritzen ere: ikusi nau <ref type="bibr">(Echaide 1989: 392)</ref>; gainerantzekoetan, ikusi dire, diguzie erabiltzen dira eskuarki. 5.2. Baldintzazkoetan, Erroko testuetan -ledi eta -leza-z osaturiko baldinkerak ditugu; forma hauek gaur aski gutxi erabiltzen dira, nahiz eta ekialdean erabat arruntak diren. Esaterako, gaur egun Aezkoan baledi eta baleza balitz eta balu-ren pareko dira. <ref type="bibr">(42)</ref> Bonapartek berak Eguesen eginiko inkesten ondorioak dirudite: "Cuando, en 1869, Bonaparte no considera oportuno volver a Espafia, por la situacian poli'tica, se establecia en San Juan de tuz y llama a vascohablantes de varios pueblos de N avarra. El de Elcano fue el mencionado Larniinzar". <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 17)</ref>.</p><p>Azkuek (1969: 681) ilbanendi eta honelakoak "hipotetico objetivo" flexiotzat hartzen ditu. Erdararen eraginari egozten dio forma horien ordezkatzea: "Esta sustituci6n de presente por futuro ha dado origen a la del futuro ilgo banintz por el presente remota "i! banendi", como el desuso de presente hipotetico &lt;si yo muera&gt; y su sustituci6n por &lt;si yo muera, y si muriera ahora&gt; die lugar a que nuestro il banadi se oiga cada vez menos, sustituyendole iltenbanaz "si muero".</p><p>Orokorrean *ezan laguntzailearekin eraikiak dira topatu ditugunak: baldin ezaucen bacinduza, baldin ongui comprendi baguindeiza (Erro A). Halarik ere, txandaketaren testigutzak eriden ditzakegu ingurune berberean; badirudi, beraz, ordezkatze prozesua jadanik hasia zela: ezpalu ]angoicoac zautcen becatua; ezpalu aborrecitcen, ez litceque (Erro B); ezpaleza castigatzen... ez litzeque icein; eva tristeac ezarri baguinduza (Erro A).</p><p>Bonapartek <ref type="bibr">(cf. Ondarra 1982: 222)</ref>   <ref type="bibr">(Ondarra 1982: 172)</ref>. Gaur egun, ordea, erabat desagertu dela esan daiteke. 5.3. Nor-nori sistemaz den bezainbatean, iraganeko -ki-dun formak aztergarriak suertatzen dira. <ref type="bibr">Azkuerentzat (1969: 574)</ref>, ki-dun adizkiak zaharrenak dira; beronen ustez, ki morfema hau ekin aditzaren erroa da; Bonapartek, ordea, -ki hau egon edo egoki batetik datorrela baieztatzen du. <ref type="bibr">43</ref> Kontuan hartu behar da -gi-/-zaaditz erroak izan zirela euskalkien sailkapenean erabili zen irizpidetariko bat.</p><p>Forma hauei buruzko aipua egitean, Nafarroako Etxarri eta Bizkaia lotzen ditu. S610 en un rinc6n paradisfaco de nuestra Nabarra y en limitadas zonas de Bizkaya como Bakio, Barrika, se oyen flexiones de verbo auxiliar de indicativo en que figura el reflexivo ki. Doce 0 catorce afi.os atras of hacia Etxarri-Aranaz, con una fruicion que sin duda asomo al semblante, estas lindfsimas flexiones: etorri dakit 'se me ha venido' <ref type="bibr">(Azkue 1969: 575)</ref>.</p><p>Adizki laguntzaileak egiteko erabiltzen den -kihau gaur egun subjuntiborako hedatua dagoen morfema da iraganaldian -ez orainean-. Etxarrira iritsi orduko: Etxarri, Ergoiena, Arbizu eta Lakuntzan bizi-bizirik daude honelakoak. Hizkera honetan, Euskal Herrian beste inon ez bezala ---orainean ere erabiltzen dira: etorri nakizubie, nakizie, eta hauexek dira, gainera, erabiltzen diren bakarrak; ez dago polimorfismorik. Baita Ultzamako hizkeran ere, zehazkiago Odietan, Anuen eta Imotzen: gelditzen zeikien, gustatzen zaikien <ref type="bibr">('zitzaidan'). (cf. Gaminde 1985b)</ref>. <ref type="bibr">(43) Azkuerentzat (1935: 158, 162-163)</ref>, hau izan da sorturiko bilakabidea: UEn otros dialectos, en que como caracteristica de familiaridad interviene por chocante anomalfa el pronombre respetuosos zu, de ki queda la i en objetos singulares, if zait en vez de if dakit "se me ha muerto llll <ref type="bibr">(Azkue 1969: 574)</ref>. Adizki hauek (dakit, dakio... ) eta ez zait J zaio ... hobetsiko zituen ugipuzkera osotua" izeneko batasun proiektuan.</p><p>Gure eremura mugatuz, Erroibarren badaude forma hauek bizi-bizirik. Gamindek, esaterako, honakoak biltzen ditu Lintzoainen: zekide, zekio, zekigu, zekizie, zekiote <ref type="bibr">(Gaminde 1985b: 32)</ref>; baina, -tza-dunak ere arruntak izan dira: ciceizquiozen, cicezizquion ateratzen dira Erroko testuetan, eta gaur egun Mezkiritzen zitzeo, zitzeon, zizaio txandakatzen dira -ki-dunekin: zeikire, zeikizu, zeikio, zeikigu J zeikizie eta zeikiote <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 222)</ref>. Eugin, Usetxin, <ref type="bibr">Urtasun eta Egozkuen (Esteribar)</ref> zakiden, zakiken, zakion J zakigun eta antzeko paradigmak aurkitzen dira <ref type="bibr">(Gaminde 1986: 186)</ref>; baita Zilbetin ere, aurten frogatu ahal izan dugunez. Artzibarren, Arrietan eta Hiriberrin, adibide franko: erori zekio sagarra, ioaten tzekion, baina sartu z(i)zekon ere entzuten da; honenbestez, txandaketa da nagusi.</p><p>Olaibarreraino iristen dira forma hauek: zakide, zakien, zakiren, zakion eriden daitezke <ref type="bibr" target="#b53">(Artola 1985</ref> Gauza jakina denez, Euskal Herrian zaharragoa da aditz oinaren erabilera bakarra ahaleran, aginteran eta subjuntibo eran: -sal beza, dezake, dezan-. Gure eremuan aditz erroaren erabilera arrunta da Elkanon, agintezko, ahalezko eta sunjuntiboko perpausetan: oroidaiela (Lizarraga 1807: 57), ken biztza J gal dadin, bil daitezke, erresponda, eta baita -i dute aditzetan, nahiz gutxiagotan gertatzen den: uzdezan, iducazu J itzulazu. Baldintzazkoetan ere usu agertzen dira honakoak: <ref type="bibr">saldubenaza, salbabenaza, garbibenaza, azcarrtu benaza, adibenaza, alchabenaza, ordibenaza, adibenaza beregana ni, deibenaza beregana ni (Lizarraga 1807: 27, 49</ref>  <ref type="bibr">(Ondarra 1982: 181)</ref>: jaunko, izenko, inko izango ditugu. Antzeko arrastoak aurki daitezke iparraldeko GN-ren hizkera batzuetan, ultzameraz, esaterako.</p><p>Gaur egun, ordea, "cispamplones" hizkeran -nko taldea behin batean besterik ez dugu entzun Mezkiritzen: eramanko zuela; gainerantzeko kasuetan, -en eransten zaie, -n-z bukaturiko adizkiei: egoin, errain, yoain, main, eginez. 5.6. GN osoan -non maizago non urriago--nabari da ahalera eraikitzeko forma berezi bat, alegia, -ke morfema errepikatzearena; esaterako, Olaibarko hizkeran adizki laguntzaileek forma pleonastikoa hartzen dute: apartabaitechaqueguque (DU: 384). Berebat gertatzen da gaur egun, honakoak eriden daitezke Mezkiritzen eta Usetxin pluraleko formetan: dezakeguke, dezakezuke, dezakezieke ditugu <ref type="bibr">(Gaminde 1986: 190</ref>  <ref type="bibr">Ondarrak (1982: 172)</ref> hauek ematen ditu Elkanon: "duke, diteke (ambos entre aspas)" lehenengoa ziurrenik gaurko 'dezake' da. resgarria da azpimarratzea bustidurarik gabe erabiltzen dela ia eremu osoan. Erabat ados gaude Intzak egindako pluralgilearen banaketa honekin:</p><p>Napar iparraldean hedatzen den [t] au ez cia euskalki auetan agertzen, ez Auritzen ez Erron ezta Esreribarren ere: "Esteribarko euskera Ulrzamakoaren anrzanrzekoa da. Bukaerak. berberak ditu. Sustrai askotaritako tx-ren ordez artzen dute tz, ta tt gozoaren ordez t. <ref type="bibr">(Intza 1921: 80)</ref>.</p><p>Elkanon denetariko pluralgileak ditugu Ondarraren hitzek diotenez: "Aniztailea ikutzen dugu hemen, batez ere; eta mota hauek ditugu; -it-, -t-, -ti-, -Z-, (-za atzizkia) eta -zqui-1 ' <ref type="bibr">(Lizarraga 1807: 25)</ref>. Bonaparteren datuak zehazkiago aztertzen baditugu <ref type="bibr">(Ondarra 1982)</ref>, hitz hasieran tda ohiko pluralgilea: tiot, tiozu, tioze, tiote, eta bokal artean dagoenean -it-: zitiok, zition, ditiau, etab; berauetan ez da bustiduraren arrastorik gelditzen. Artzibarren ordez, -zki hartzen dute horren lekuan: dizki. Guk gure aldetik, gauza bera frogatu dugu Urizko dotrinan: itzulizquizu, errespa dizquigula. Olaibarren, a1diz, badaude herri batzuk [t] egiten dutenak: nittuen, nittue, zifiittuen, ttiozie, ttizut: Horrela dio Yrizarrek: "Una de las diferencias que se aprecian entre unas formas verbales y otras, es la presencia, en algunas de ellas de la palatalizacion de la "t"" <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 52</ref>  <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 309)</ref>, ziurrenik -zie &gt; -ze bilakabidearen ondorioz. 5.9. <ref type="bibr">Bonaparte (1990, I: 244)</ref> aspaldian ohartu zenez, aditz laguntzaileen sailean, singularreko bigarren pertsonetan yprotetikoa agertu ohi da iparraldeko eta hegoal- <ref type="bibr">(48)</ref> Irigoyenek (1988: 282) dioenez, "(...) Las flexiones verbales del ripo badituzie llegaban hasta las inmediaciones de Pamplona, en hablas que no eomparten con el suI., b. nav. y rone. las formas del tipo esku+ a," deko GN-z eta, bereziki, aezkeraz, zaraitzueraz eta erronkarieraz. "Cispamplones H -en ere eriden daitezke; Artzibarren, esaterako: yitze J yeiz <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 157)</ref> Hona, non kokatzen duen Yrizarrek (1985: 288) forma hauen isoglosa nagusia:</p><p>La linea de maxima penetraci6n comprobada de las formas -ako, -ekoes la constitufda par Erro-Linzoaln-Viscarret-Mezqulriz-Lusarreta-Arrieta-Oroz Betelu-Azparren, 10s cuatro primeros en el valle de Erro y 10s cuatro ultimos en el de Arce.</p><p>Bistan denez, Artzibar, Erroibar eta Aurizko hizkeren inguruan, b-nafarrera (Baigorriko hizkera) eta aezkera daude; bi hauek -ako darabiltzate, baita ekialderago dagoen zaraitzuerak ere. Aitzitik, inguruko iparraldeko GN-z, -io da nagusi eta hegoaldeko GN-ren gainerako hizkeretan, nahiz eta ageri den, oso maiztasun urria duo Gainera, badirudi antzina gutxiago erabiltzen zela, eta orain, ordea, maiztasun handiagoa dutela. Esaterako, Erroko testuetan ez da ageri, -oteda nagusi: equencen cioten, abarricatuitiote, estalcen tiogutela, sufricentiogutela, etab.; azken urte hauetan egindako grabaketetan, ordea, forma hauen txandaketa testigatzen da: man diot eta dakot, man neko, etab.</p><p>Nor-nori-nork-en gainerako formei dagokienez, azpimarratu behar da Erroko hizkeran, Aurizperriko herria aldentzen dela besteengandik honako arrazoiengatik: 3. p. pluralerako, -akote-ren ordez -aebaitute (daet, daezu); singularreko lehenengo pertsonarentzat -aredago (darazu, dara) -ire-ren ordez; eta bigarren pertsonarenak -auzu-(dauzut, dauzu) -izu-ren ordez. Gainerako herrien artean ez dago erabateko isomorfismoa, baina hau da ezberdintasun nabarmena. Arrazoi hauek zirela eta, Yrizarrek Aurizperriko hizkerari aparteko lekua eman zion (cf. Yrizar 1992: 211). Mezkiritzen txandaketa hau testigatu dugu; hiztun batzuek dakotet erabiltzen duten bitartean, besteek daet bakarrik dela hemengo forma baieztatu eta hala erabiltzen dute. .tQ morfema 5.15. Azkenik, aditzak ebakitzeko kate fonikoarekin zerikusia cluen alor bat jorratuko dugu: Hegoaldeko GN-z, aditzetan -t(z)en partizipio bukatugabea eta d-z hasitako adizki laguntzaileak elkartzerakoan, Id! kontsonante hau galdu ondoren metatesiak sortu ohi dira, esaterako: oyek iteunte (Artzibar. EAEL 215. grabk.), Artzibarren ere hauek biltzen ditu Artolak: errateunte, ineunt, garbitzeunt, atratzeunt <ref type="bibr">(Artola 1992: 211, 212</ref>). Halaber, Erroibarren arruntak dira konpontzeu(n)te, gastatzeunzu (Mezkiritz, EAEL 206. grabk.); Caminok honakoak biltzen ditu Mezkiritzen: eamateunte, kantatzeunte, errateunte <ref type="bibr">(Txillardegi et al. 1983: 260)</ref>, eta baita Yrizarrek ere (1992: 127) emateunt.. Neronek gauza bera frogatu dut herri honetan, adib. ikusteunt, nahiz burutzapen hauek sistematikoak ez diren. <ref type="bibr">Picabeak (1985: 229,230)</ref>, esaterako, -n galdu bai, baina metatesirik gabekoak idoro ditu: etortze naiz, arribetze naizelaik, mareatze naizelaik, yoate ginelaik, gelditze naiz, leitze ut, nekatze naiz.</p><p>Berebat frogatu zuen Bonapartek, hegoaldeko GN-z honako formak bilduz: segun errateuntenes Elkano, Oltza eta Gofiirako. Garesen jatongu, Oltzan eta Elkanon saten dugu eta gizonek sataunte <ref type="bibr">(Ondarra 1982: 172)</ref>. Datu hauen eta beste batzuen emaitzek erakusten dutenez, badirudi forma hauek arruntak direla Elkano, Artzibar, eta Erroko hizkeretan, baina besteekin txandaketan agertzen direla eta ez dira, honenbestez, oso sistematikoak; eremu guztietan bestelakoak ere arruntak baitira. Lizarragak, esaterako, honakoak ematen ditu: ezauntzen ta con/essatzendut, amatzen ta estimatzen dut, onesten ta maitatzen dut, amatzen dut eta deseatzen dut (Lizarraga 1807: 48); baina burutzapen hauek ez dira sistematikoak, gaur egun Erroibarren ematen dut, emateut bezalakoak ere aurki baitaitezke.</p><p>Olaibarko hizkeran, ordea, elkarketa ezberdinak gertatzen dira -t(z)en + d-z hasitako taldeetan. Hemen ultzamerakoen antzekoak entzuten dira, gehienetan -audiptongoa sortzen delarik berauetatik: ikusteaut ('ikusten dut'), txautzaut ('ezagutzen dut'), leitzaut, yostaut, eguntzaut, ori ezauntu du nik <ref type="bibr">(Yrizar 1992: 85)</ref>. Aurreko ataletan frogatu dugunez, Olaibarko eta Esteribarko eremuek zenbaitetan kidetasunak erakusten dituzte Ultzamerarekin; ez da harritzekoa hau, geografikoki hurbilen dauden euskalkiak baitira. Horrela baieztatzen du Aurrekoetxeak azterketa dialektometrikoa egin ondoren. S4</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Joskera</head><p>Jakina ere badenez, dialektologiaren alorrean joskera ez da sakontasun handia merezi izan ohi duen atala. Aipaturiko fenomeno hau gertatzen da bereziki, isoglosa sintaktikoak oso bakanak direlako eta orokorrean dialekto multzo handiak bereizten dituztelako. Hau horrela bada ere, lan honetan zehar berezitasun nagusienak aztertzeari ekingo diogu: 6.1. Jakina denez, ekialdeko euskalkietan aditz izenen objektu zuzen diren izenak, genitiboan ezarri ohi dira, eta ez absolutiboan, mendebaldeko euskalkietan bezala. bizkaierarako zioena, alegia, gizonari zuzentzeko direnak ez markatuak direla, eta noski, egoera hauetan hauek dira ateratzen diren bakarrak. 7.6. Bestaldetik, hiltzear dauden hizkuntzetan suertatzen da beste fenomeno arrunt bat, zera da: egitura sintetikoen murrizketa. Eskuarki, hizkuntz heriotzeko egoeretan, egitura anaIitikoek sintetikoak ordezkatzen dituzte; horrezaz gainera, euskarak galdu du aditz sintetiko asko; bistan denez, behiala erabiltzen ziren egin aditzaren forma sintetikoak, etab., gaur erabat galdu dira. Azken urte hauetan, jakina denez, galera areagotuz joan da; <ref type="bibr">Gamindek (1985a)</ref> eremu honetan bildutako formek oso erabilpen eskasa dute. Guztiarekin ere, Olaibarren bizitasun handia omen zuten joan .eta egon aditzen ahalezkoak: noake, goake eta yaoke, etab. 7.7. Atal hau bukatzeko aipatu behar da egoera honetan dauden hizkuntzetan, oso arrunta izaten dela kode aldaketa. Kode aldaketaz ulertzen badugu bi hizkeraren erabilpena enuntziatu berberean, alegia, esaldi baten barruan hizkuntza menperatzailetik menperatura pasatzea edo alderantziz.</p><p>Aipaturiko fenomeno hau gertatzen da, besteak beste, hiztunek gaitasun lexikal eta gramatikal murritza izaten dutelako hizkuntza menperatuan. Hona gaztelaniaren hitzak nola tartekatzen diren: cuando... iten ginduelarik <ref type="bibr">(Artola 1992: 218)</ref>; Ezpazute akabatzen... lemixiko egunian, pues, miramonian, otrabezian, ta akabo. <ref type="bibr">(218. or.)</ref>. Ya de aIta ematen dirazien <ref type="bibr">(Arrieta. Yrizar 1992: 171)</ref>; lanean aizentzen diren bi6rrak, ta... "por ejemplo" ta, .. (EAEL: 206 grabk.). Lezemotzera...man (t)zute(n) .. Lezem6tz..una sima ...que no tiene hondon. (EAEL: 215. grabk.); Ezkabarten, Artolak egindako grabaketan, barra-barra biltzen dira honelakoak. Kontuan hartu behar da hiztun hau azkenetariko bat izango zela ziurrenik, eta doi-doi mintzo zela euskaraz, hau dela eta kode aldaketa oso arrunta eta ugaria da. Hona adibide batzuk: "eta uzten da... un ratico: para decir 'un ratico', que no me acuerdo.. !; esku, eskue.. ! Iten da (alabari): calla, de sabuco tambien...esku'at In, traer ...una brazada ; gurea ara ta al reves" <ref type="bibr">(Artola 1985: 106)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Azken oharrak</head><p>Azkenekoz, eta eremu honetako ezaugarriei dagokienez, honako hau azpimarratu nahiko genuke: aIde batetik, Bonapartek egindako hizkera honen saiIkapenari nahiko egokia dela deritzogu, eta isoglosez den bezainbatean, gehienak goitik behera datozela ekialdea eta mendebaldea bereiztuz ondorengo mapek erakusten dutenez.</p><p>Horrez gain, aintzat hartu behar dugu euskalki hau ekialdeko eta erdialdekoen artean kokatzen dela (cf. Zuazo 1989: 648); hau dela eta, bi eremuetako ezaugarriak atxikiko ditu. Guk gure aldetik, besterik ere erantsi nahiko genuke: diakronian zeharkako emaitzek erakusten dutenez, ekialdeko ezaugarriak atzerantz doaz, eta mendebaldekoak -hedadura zabaIago daukatenak-nagusitzen doaz pixkanakapixkanaka. Hona adibide batzuk: osagarri zuzena genitiboan erabat desagertu da; fonetika mailan, errotazismoaren atzerakada eta morfologikoan norat morfemaren murrizketa.</p><p>Badira, hedatuz doazen beste ezaugarri batzuk, esaterako, kasu instrumentalean, -s apikaria hedatu da azken urte hauetan Olaibarren, lehenago -z baitzegoen. Hauek</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>Forma hauek -dauzut, etab.-Aezkoako formei hurbiltzen zaizkie, eta Baztangoen antzekoak ere badira: datzut, datzu, etab. Luzaiden, ordea, daizut, daizu.... egiten dute. Ez da harritzekoa honako formak izatea Aurizperrin, Aezkoako herrieta-(50) Hona hemen haiei-ri dagokion orain aldiko paradigma: dakotet J dakozute J dakote J dakoguteJ dakoziete J dakote.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>( 54 )</head><label>54</label><figDesc>Esteribarko prototipotzat Inbuluzkera hartzen du, eta honi buruz hauxe dio: "Leranoz eta Aintzioa ez ditu hurbilen, bai ordea Eugi eta Iragi. Eta hauekin iparraldeko nafarrera garaiko Ultzama azpieuskalkikoak diren Arizu, Anue, Arrairz eta Auza Ultzaman eta Arostegi eta Berasain Aretzen" (Aurrekoerxea 1992: 77).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Hizkera honen azterketarako, harrobi aberatsa dugu Joakin Lizarraga Elkanokoaren lanetan. 4 Idazle honek utzitako idazlanez gain, gure helburua da ahalik eta dokumentu gehien jasotzea eta, ahal delarik, gaurko euskararen datuekin konparatzea. Honetarako guk geuk egindako grabaketez baliatu gara; honenbestez, diakronia eta sinkronia mailak aztergai izango ditugu. Dokumentu idatzi hauezaz gain, baditugu Erroko eta Larrasoafiako testuak</figDesc><table><row><cell cols="2">Hiztunak</cell></row><row><cell>1860-70</cell><cell>1935</cell></row><row><cell>3200</cell><cell>0</cell></row><row><cell>1800</cell><cell>230</cell></row><row><cell>2600</cell><cell>710</cell></row><row><cell>3500</cell><cell>2100</cell></row><row><cell>400</cell><cell>240</cell></row><row><cell>11500</cell><cell>3280</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>. Baita morfema erdian ere: izeten; eta batzuetan sinkoparen ondoren suertatzen da: trinitate trin{i)tate trintete (nu: 389) eta morfema ezberdinen artean ere: tzigun te (nu: 105), zergatik de (nu: 389) modubetez, duzuleic, dugule (DU: 395), zein de (DU: 397). Agi denez, Olaibarren asimilazioaren oparotasuna nabarmena da; azpimarratu behar da IJltzamatik hurbilen dagoen eremua dela eta han ezaugarri honek indar handia duela (cf. Ibarra 1992). Beraz, joera hau Ultzama hain hurbil izatetik datorkeela esan (8) Valde Mari... -z hasten den sermoiari, eta baita Coepit Moyses... izenburua duenari uErro A" deituko diegu, egile berarenak direlako. Orijinal hauen fotokopiak aztertuz gero, argi ikusten da letra ezberdin bi ageri direla, eta beraz bi egile ezberdin izan zirela ziurta daiteke. B testua deituko diogu Hie fieri ineipientibus...-ez hasten denari, egile ezberdina baita. dezakegu. Ez da, halarik ere, Ultzamako euskara heltzen den mailaraino heltzen; esaterako, lTltzaman ordinalekin gertatzen da: bigerna, irugerna, laugerna, etab., eta Olaibarren ez. Beste bokal batzuen eufoniei dagokienez, if -a + a" determinatzailea taldeak -a egiten du eremu guztian: gazta, soka, baba, aizkora eta denbora. Eremu guztian -e + a bilkurari bagagozkio, ea eta ia dira ohiko burutzapenak; ez da, honenbestez, ezberdintasun diatopiko handirik. Artolak (1992) honakoak dakartza txandaketan: esnia eta esnea, lorea eta loria, semea eta semia. Bestetik, -0 + a bilkuretan, [oa]-ren ebakera [ua] baino oparoagoa da, guztiarekin ere, baditugu: lepoa eta lepua, mdndoa eta mdndua, drdua eta drdoa. Halaber, gaur egungo grabaketak hartzen baditugu, argi ikusiko dugu [ia] eta [ua] taldeak arruntak eta arauzkoak direla: goizian, (Mezkiritz. EAEL 208. grabk.), asteartian" (Eugi. EAEL 205. grabk.), kafia, pixkuat (Olaitz. EAEL 204. grabk.), guria, Geringua,</figDesc><table><row><cell cols="2">Datu hauek guztiak kontuan harturik, nolabaiteko isoglosa marra dezakegu "cis-</cell></row><row><cell cols="2">pamplones" hizkeraren barruan. Honako hau da, Olaibar, Esteribar eta Erroibarko</cell></row><row><cell cols="2">hizkeran askoz oparoagoa da hurbileko bokal asimilazioa, eta ekiaIderago joan ahala,</cell></row><row><cell cols="2">Artzibarren, Auritzen eta Eguesibarren urrituz doa. Halaber, asimilazio mota hau</cell></row><row><cell cols="2">oparoa da "ultrapamplones" deituriko hizkeran, Oltzan eta Gonerrin, eta baita GN</cell></row><row><cell>iparraldekoan ere, Ultzaman eta Baztanen, "cispamplones</cell><cell>u -etik gegrafikoki hurbilen</cell></row><row><cell cols="2">dauden eremuetan. Honekin guztiarekin, isoglosen banaketan kokapen geografikoak</cell></row><row><cell cols="2">eragin handia duela frogatzen da aIde batetik, eta bestetik, isoglosak ez direla tin-</cell></row><row><cell cols="2">koak eta bapatekoak, maiztasunaren ezberdintasuna da hizkera hauek ezberdintzen</cell></row><row><cell>dituena. Cf. 1. mapa.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">1.2. Iragi.</cell></row><row><cell>HAIZEA, "aizia": Iragi,Osteritz.</cell><cell></cell></row><row><cell>LUZEA, "luzea": Osteritz, Arrieta, Orotz-Betelu.</cell><cell></cell></row><row><cell>"luzia": Osteritz.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">BESOA, "besoa": Iragi, Osteritz, Arrieta eta Orotz-Betelu.</cell></row></table><note>Erizkizundian txandaketa hauek arruntak dira eta bitasunareri berri ematen da: BEHAR, "behar": Arrieta, Orotz-Betelu. "bearr": Osteritz. "biar": Nabatz,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Moutardek ere gauza bera iradokitzen zuen. Lintzoainen 0 + a =[ua} dela dio, eta e + a -&gt; [ja} diptongoa egiten dela'eta i + e &gt; [je}. Maiz askotan, hala ere, ea eta oa eridengo ditugu. Idatzitako testuetan, ordea, forma jasoagoak edukiko ditugu, hona hemen: Errokoetan (cf. Satrustegi 1987) e + a &gt; ea bilkuretan denetan mantentzen da ea, kasu batean izan ezik: Redentoria. Besteetan, ea dugu:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>ustoa, arrimoan. Morfema barruan ere: zoaci, doacinec. larrasoafia herrikoetan ere 9 ez da [ia] eta [ua] talderik agertzen (cf. Satrustegi 1987: 57): videa (19), dibinoa (55), Magestuosoa (59), lendabicicoari (99).</figDesc><table><row><cell>Goian ikusiberrien ondoren, guk gure aldetik besterik ere erantsi nahiko genuke.</cell></row><row><cell>Eremu osoan gertatzen den bitasun honen arrazoi bat, hizketaren abiaduran oina-</cell></row><row><cell>rritzen dena; alegia, hizketa arinean [ia] eta [ua] izanen ditugu eta zainduagoan [ea]</cell></row><row><cell>eta [oa].lO Baztaneraz antzeko zerbait gertatzen da:</cell></row><row><cell>Elkarrizketa arinean eskuineko formak esaten dira beti, zalantzarik gabe. Gauzak</cell></row><row><cell>berresaterakoan, hitz bila gaudenean edo atera daitezke dudak. Bokalarteko eragi-</cell></row><row><cell>nez, badirudi erdlko bokala besarkatzen duen araua aukerakoa dugula: etxea edo</cell></row><row><cell>etxia; olloa edo ollua</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>).Datu hauek guztiak aintzakotzat harturik, eremu honetako hizkeren artean inolako ezberdintasunik ez dagoela esango genuke, denetan badago gehiago edo gutxiago bokal ertainak ixteko joera. Aipaturiko joera hau ez da aspaldiko testu idatzietan agertzen. Izan ere, testu idatziek forma zainduak besterik ez dute islatzen eta horregatik, ia eta ua ez dira agertzen.</figDesc><table /><note>Bi bokal hauek nola ahoskatzen diren beste arazo bat da. Artolak (1992) egin- dako lanean oinarritzen bagara, Olaibar, Artzibar eta Erroibarren silaba batean ahoskatzeko joera dago, bereziki [ea] eta [oa] bukaeradunak:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Artzibarren ordian Corduan') (Artzibar. EAEL 214. grabk.), eta diabrien figura ('diabruen'), diabriekin (EAEL 215. grabk.). Baita Lintzoainen ere (Erro): pixket trastornatia ahoskatzen zuen bertako hiztun batek. Bestaldetik, i/u hautaketa dela eta, orokorrean u dena i da eremu honetan kasu bakan batzuetan: zilo, izigarri (Ureta. Mezkiritz. EAEL 209 grabk.), maingi (Artzibar. EAEL 206. grabk.), orok. maingu baita Esteribarren eta Erroibarren ere. Honako lexemetan agertzen direnak, aldiz, txandaketak dira: burrifia (Aintzioa) / birrufie</figDesc><table><row><cell cols="3">1.7. Gaztelaniaz -I-z bukatutako hitzek, ora har, hegoa1deko hizkeretan -e bat har-</cell></row><row><cell cols="3">tzen dute: materiale (Mezkiritz), arbolea, materialeik (Artzibar. EAEL 214. grabk.).</cell></row><row><cell cols="3">Berebat gertatzen da Elkanoko euskaraz, nahiz 050 sistematikoa ez den txandaketa</cell></row><row><cell cols="3">hau: esprituale, generale, naturale, officiale eta senale (Lizarraga 1807). Baita Erroko</cell></row><row><cell cols="3">testuetan: arbolea, oficialeac, materialea eta Gofiibarren ere: mortalebat, arbole eta celes-</cell></row><row><cell>tiale (cf. Ondarra 1980: 357).</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">1.8. Bokalen eufonien artean, aipagarria da u + bok &gt; i fenomenoa. Euskal Herri</cell></row><row><cell cols="3">osoan barrena, non gehiago non urriago, ezagunak eta erabiliak dira, baina bereziki</cell></row><row><cell cols="3">ekialdeko euskalkietan gertatzen dira. Mitxe1enak (FRV: 211) dioenez: "Hay una</cell></row><row><cell cols="3">tendencia muy generalizada a pa1atalizar u ante vocal en 10s dialectos orientales".</cell></row><row><cell cols="3">Erronkarieraz baditugu honelakoak eta baita zubereraz ere: eskia, ainguriak, buria</cell></row><row><cell>bezalako ebakerak arruntak dira. "Cispamplones</cell><cell>H</cell><cell>hizkeraren barruan fenomeno ho-</cell></row><row><cell>nen arrasto batzuk aurkitu ditugu, esaterako,</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>(Ardaitz)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>dugu. Lehenengo graduko erakusle pluraletan eta berauen deklinatuetan ere, hauek &gt; ebek kontsonantizazioa gertatzen da Erroibarren. -, g-bilakabidea; Mitxelenak kontsonante hauen banaketari buruz dioena, zuzena dateke: Aunque siempre en una misma localidad se emplea tan s6lo una de ellas, sin vacilaciones: no hay ninguna regularidad, sino a 10 sumo mayores 0 menores frecuencias, en su distribuci6n geografica (FRV: 239). honetan, bada, ahostunaren erabilera nagusitzeko joera dago: garcela (Erro A), gonvidatcen (Erro B). Ezpainbikoetan ere ahostuna arrunta da: biztuzguigula (Erro A) eta becatua (Erro B). Bikor (Artzibar. Artola 202), becatu eta baque, boxik ematen ditu Lizarragak Elkanon (Lizarraga 1807: 23). Halaber, Moutardek biztu ematen du (Moutard 1975: 169), eta Echaidek bagoa, besta, etab. (Echaide 1989: 55. gald.). Baina, joera ahostuntzekoa bada ere, ez da beti horrela betetzen; Erroko hizkeran, esaterako, korputze dugu (Echaide 1989: 91. gald). Bestaldetik, erdialdeko euskalkietan, n eta I-ren ondorengo herskariek ahostuntzeko joera erakusten dute ekialdeko euskalki batzuetan izan ezik. Alegia, zubereraz eta erronkarieraz eta bestaldetik mendebaldeko muturreko beste euskalki batzuetan erdialdeko euskalkietan baino maiztasun handixeago erakusten dute n, I-ren ondorengo herskari ahoskabeek: tenporea, jente, altare; nolanahi ere, gehien bat maileguetan gertatzen dira. Azterturiko eremuan, Auritzen besterik ez ditugu honakoak aurkitu. Yrizarren datuek (1992: 433) erakusten dutenez: "emanko berekoak (ziren) (... ) aitaxi ernenko bereko ... denak emen(n)ko JJ  Dena den, Auriztarrek Luzaideko euskara egiteko joera izan dute beti, eta han hantik, hemenko, e.a. erabiltzen dira. Ez dirudi, hartaz, Auritzen emenko eta horrelakoak arruntak direnik.</figDesc><table><row><cell>Eremu</cell></row></table><note>2. Kontsonantismoa 2.1. Ezaguna denez, euskarak hartu zituen latinezko hitz mailegatuetan, hitzen hasierako herskari ahoskabeen joera nagusia ahostuntzearena izan da, bai hitz zaha- rretan nola kristautze garaian hartutakoetan. Aski ezaguna da lat. p-} t-, k-eusk. b-,d</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Jakina ere badenez, gaur egun bizirik dirauten dialektoetan bilakabide honen pausu ezberdinak islatzen dira: lapurteraz zenbait eremutan [dz], zubereraz [2], goinafarreraz [y] eta gipuzkeraz eta bizkaierarekin mugakideak diren eremuetan [x] (bizkaieraz, dena den egoera konpli-da), aezkeraz eta zaraitzueraz [s]. Azterturiko eremua, hein batean, hegoekialdeko euskalkiei hurbiltzen zaie: erronkariera, aezkera, zaraitzuerari, etab. 17</figDesc><table /><note>(15) Aintzat hartu behar da horietako asko aditz laguntzaileen pluralak direla: zautcentutelaic (B), intiogun (B); hau dela eta, t horren jatorria arrazoi morfologikoetan bilatu behar da, alegia, plurala adierazten ari cia kasu horretan. (16) Yod-en bilakaeraz jakiteko, artikulu interesgarriak hauek dira: (Hualde 1987 eta Echenique 1979).katuagoa</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>baita Esteribarren ere: fan den astian (Leranotz, Inbuluzketa. Echaide 1989: 295. gald.). Forma bera erabiltzen zuen Urnitzako azken hiztunak, [fan]. Baina, kontsonante frikari belarea eta sabaiaurrekoa ere badaude, Artolaren transkribaketen arabera. 19 Gauza bera iradokitzen du Yrizarrek: xan duzu eta yan duzu (cf. Yrizar 1992: 126). Toponimian Xabatena etxearen grafiak (1695 urtekoa) belarea adierazten du ziurrenik, gaur egun ere horrela ahoskatzen da: [X]abat edo [X]abatena (cf. Urtasun 1971: 334). testuei ekinez, Adoaingoak berriak izateaz gain (1808-1880) bitartekoak (cf. Satrustegi 1978) ezin dira aintzakotzat hartu, egilea Baionan egon baitzen, euskarak hango eragina jaso zuelarik ziurrenik. Urizko dotrina hartuz gero (cf. Elizalde), ikusiko dugu [5] soinua zela nagusi grafiak iradokitzen duenez: tsaucicela, tsarrie, tsarriririk eta tsinestacea. Maileguetan eta hitz berezietan, ordea, [x] dugu: projimo,jesucristoin, ejercitatu,jangoicoa,jauna. joango gara oraingoan. Erroko testuak idatzi ziren garaian, [s] eta [y] hotsen arteko txandaketa zegoela baieztatzeko arrazoiak zeudela esango genuke.</figDesc><table><row><cell>Aspaldiko Erroibarrera</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head>m hurbileko bokol III asimilazioa ba hurbileko bokal asimilQziorik ez.</head><label></label><figDesc>Bonapartek Garesen honakoak aurkitu zituen: juanko J izenko, inko, etab. (19) ]uateko eta jautsi aditzek joflo bezala transkribatzen du Ilurdotzen eta Arrietan, eta azken hau badakigu belarea dela. Baina, gero 223. orrialdean xende idazten du; beste grafien banaketaren arabera, [s] dateke, belarea islatzeko &lt; j &gt; baitarabil. (20) AIde batetik, &lt;i&gt; agertzen baitzaigu B testuan: iaquin, ian. Kasu honetan argi dago [y] dela ordezkatutako fonema. Baina, B testuan &lt;j&gt; grafemak ordezkatzen du [x] frikari belarez ebakiko ziren maileguetan: bentaja, ereje, trabaju, pasajero eta liturjia hitzetan: jaungoiko. Bestaldetik, &lt;j&gt; grafema agertzen da beste honakoetan ere: joan, jaio. Guri harrigarria egiten zaigu igurzkari belarez ahoskatzea garai honetan *j-tik eratorritako hauek. Grafia hauei buruz, interesgarria da Mitxelenak dioena; beronen ustez &lt;j&gt; grafiak bi soinu ordezka dezake: igurzkari belarea mailegu eta liturjiarekin harremana joan eta jaI0, jaungoicoac eta grafia bera justoec, bentaja, trabaju ordezkatzeko; eta bestaldetik, iaquin eta ian ditugu. Gainera, [5 ]-en ebakera entzun daiteke gaur egun Erroko etxe baten izenean sauregi [s aureyi], eta baita gure belarrietara heldu den aspaldiko esaldi batean: maiiana [s ]ai. Lintzoainen ere, belarearen agerpen urria dagoela dio Moutardek (1975):21 "/xl est extremement rare; nous l'avons reneontre clans un seul met jaun, Ixaunl &lt; &lt; monsieur&gt; &gt;"; eta gehienetan [y] dela ohikoena. Gaur egun yda nagusi Mezkiritzen, Lintzoainen, Erron eta Zilbetin, orohar, ibar honetako herri guztietan entzuten den hizkera arruntean yaiki, yokatu, yan, yeitsi eta yautsi ditugu; nahiz adibide soil batean [x] belarea agertzen den, joan aditzean; joate (EAEL 204. grabk.). Berebat frogatzen da Saragiietaren testuetan (1979a, b), gehienetan iakin, iaki, io, ioka ditugu, baina, {x}uan. &lt;]&gt; hau belarea da hitz honetan aurrean aipatu herri guztietan, aurten egindako grabaketek frogatu dutenez. Aintzat hartu behar da hitz hau berezia dela ahoskera aldetik. Honezaz gain, adibide bakan eta berezi batzuetan belarea ere agertzen da: {x]ende / {y}ende (Urnitza), {x}a ere. joanez, Esteribarrera, Larrasoafiako testuetan (ef. Satrustegi 1987), &lt;j&gt; testigatzen da lexema zehatz batzuetan: jaquindu, jaio, jaunarem. Aurrean esan dugunez, zaila da jakitea grafia honek beti belarea islatzen duen, baina [s] ere erabiltzen dela badakigu, chauchice (,jautsi zent) agertzen baita, choil eta chiqui-ren grafia berberarekin. Gaur egun Olaibarko ikerketen emaitzek erakusten dutenez, [y] da arruntena eta hedatuena yoan nitze, yotzen nion(EAEL 201., 202., 203. grabk. eta Artola 1985); horrez gain [x] testigatzen da hitz berezi batzuetan, Erroibarren bezala: joan(EAEL  203. grabk.)  eta ja ere('ezer ez'). Badirudi, halere, eremu honetan gauzak ez direla beti horrela izan; behiala [s] zen arruntena &lt;ss&gt; edo &lt;s&gt; grafiak baitzerabiltzaten Makirriaingo kateximan ageri denez: meressi, ssauchi, ssabe, ssaquitea, ssatean, ssarririk eta ssabearen eta sayetan, satera; baina &lt;j&gt; eta &lt;g&gt; ere eriden dugu: jauchi, lujuriezco, eta progimo baditugu testu berean, eta ez bakarrik gaztelaniaren maileguetan, jatorrizko hitz berezi hauetan ere: jayo, jaun, ]angoicoac. Ziurrenik, &lt;g&gt; daukagunean, gaztelaniaren grafiaren islada da; aldiz, &lt;j &gt; grafema belarea ebakitzearen seinale dateke. Gainera, jauna, jaungoikoa eta joan lexemetan, arrunta da ebakera belarea; nahiz jatorri erromanikoa ez izan, oso hedapen handia izan zuen (FRV: 170).</figDesc><table><row><cell>Hegoalderago</cell></row><row><cell>PALATIZAZIOA</cell></row><row><cell>11bust itzeko joer</cell></row><row><cell>bustidurarik ez</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>). Honelako zerbait da, hain zuzen ere, Larrasoafiako testuetan gertatzen dena (cf. Satrustegui 1987), hauetan &lt;g&gt; darabilte belarea ordezkatzeko: gentil, egemplua, gende, prodigio, eta gero jaunarem, jaquindu. Halarik ere, arrunta da fonema hau liturjia eta erlijio hitzetan: "Ama ber[x]ine Orreagakoa" esaten zuten Erroko hiztunek. baten aurrean egotea. 22 Olaibarren, bereziki, orduko euskaraz sabaiaurrekoa oso hedatua zen eta gaur egun, aldiz, [y] da nagusi. Honen guztiaren ondorioz, honako hau esan dezakegu: "cispamplones" deituriko hizkeran, aurreko mendean behintzat, hiru aldaki erabili zirela: [x] belarea, [y] sabaiko frikaria eta [s] sabaiaurrekoa. Azkeneko hau nagusi zen Eguesibarren, Olaibarren eta Artzibarren;23 besteetan nagusi ez bazen, behintzat erabili zela badakigu; ongi lotzen da hau, gainera ezaguna dugun euskal isoglosen bertikaltasunarekin. Gaur egun, ordea, [y] da nagusi erernu guztian eta hitz hasieran ez da [s ]-rik agertzen. Gure ustez, [y] -goinafarrera zati handian hedatzen dena-nagusitu da eta [5 ]-k eremua galdu duo Hau da, hain zuzen ere, gaur egun falta den aldaera; gaur euskara mintzo den eremuan ez da [5 ]-rik, ez bada toponimo bakan batzuetan bederen. Antzeko fenomenoa testigatzen du Caminok aezkeraz (1991a: 439) ekialdeko haran honetan yo / xo, yar / xarri J yan / xan dimorfismoa gertatzen da. Delako txandaketa hau jazotzen da [s] arrunta den erernuan. Beronek dioenez, bereziki gizonen artean gertatzen denez, prestigiotzat hartu delako izan daiteke. Esanak esan, eta, aurrean frogatu dugunez, [5] erabiltzen zen tokian gaur [y] erabiltzen da. Gure iduriz, bi aukera daude gertakizun honen azalpenerako: a) Atzera pausoa, alegia, honako hau gertatzea: [y] &gt; [s ] &gt; [y]; antzeko zerbait iradokitzen du Caminok Orbarako dotrinan (Carnino 1991b: 935). b) Hizkuntz ukipenaren bidez gertatzea, inguruan dauden iparraldeko GN-ren hizkera askotan (adib. ultzarneraz eta baztaneraz) ynagusi baitzen. Honengatik guztiarengatik, badirudi bidezkoena dela aldaera hedatuenera makurtu direla pensatzea, zeren ekialdeko hizkeretan, -indar gutxien daukatenetan bakarrik-hedatzen zen aldaera hori, eta hurbilen zeuden iparraldeko GN-z [y] ebakitzen zuten. Bestaldetik, eremu honetan frikari belarea den [x]-k agerpen urria dauka gaur egun; lehenago ere horrela zelakoan gaude. Halere, datu hauek ikusita, gaur baino oparoagoa izan dela pentsa dezakegu. Fonema honen gorabeherekin bukatzeko, frikari eta txistukarien arteko [s] eta [x]-ren txandaketa dugu. Ezaguna da Nafarroan frikari belarea ebakitzen zela, esaterako: mereji Cmerezi') (Lizarraga 1807: 57), meregitu dugu Larrasoafian (Satrustegi 1987: 59) eta [xl inestatzen erabiltzen zen Orotz-Betelun (Yrizar 1992: 126). Gaur egun, ordea, Erroko hizkeran 1nerezi eta sinestatu dira arruntki erabiltzen direnak. Txandaketak beste adibide batzuetan eriden daitezke: Artzibarren eta Erroibarren arrunta da zito Cijito') (Artzibar. EAEL 215. grabk., Ilurdotz. EAEL 213. grabk.), baina Olaibarrenjito (Artola 1992: 217).24 (22) Aezkeraz, esaterako hasierako [5] arrunta den tokian, aurki daitezke jayo eta jabea, grafia horiek ebakera belarea aditzera ematen dutelarik. Gaur egun ere zenbait herritan jaun eta jabe esapidea entzun daiteke. Caminoren ustez (1991a: 440), lehen hitzaren belarea bigarrenari asimilazioz atxekitu zaio, elkarrekin ageri baitira maiztasun handiz. Ultzama aldean, ordea, jaski. 2.3. Dardarkariei helduko diegu orain; taIde honetan ingurune ezberdinak hartuko ditugu kontuan: a) ]akina denez, ekialdeko euskaIkietan eta hegoaldeko GN-z-arruntak dira forma 'rotatuak', baita iparraIdeko GN-ren hizkera batzuetan ere. Mitxelenaren arabera (FRV: 362), -rzeta -rtz-taIdeak -stbaino zaharragoak dira. BestaIdetik, -rtz--st-ra pasatzeko tarteko taIde bat proposatu zuen: *rzt &gt; eta ondoren *rst, st. Azterturiko eremu guztia, jakina denez, bete-betean sartzen da -rtzdutenen taldean: ortzeguna, bertze, bortz, ortzilaria / ortzileria, ainbertze, bertzelaz, ertze arruntak eta arauzkoak baitira; kasu batzuetan merchedeac ere badugu (DU: 1960).Baina, edonola ere burututako ikerketek erakutsi dutenez, badago gertakizun bat gainontzeko euskalkietan testigatua, honako hau cia: badirudi, -rtztaldea duten formak atzeratzaileak direla eta forma asibilatuak eremua irabazten doazela.25  Azterturiko eremuan, Erroibarren, afrikatuaren eta frikariaren txandaketa suertatzen da: -rzeta -rtzbaitugu herri askotan, esaterako lintzoainen eta Iragin (cf. Txillardegi</figDesc><table><row><cell>(21)</cell></row></table><note>(23) Urizko dotrinan &lt;sautsi&gt; dugu, zeina 'xautsi'-tik' heldu den.(24) Antzeko txandaketa testigatzen da besteetan ere: saski (cesta') arrunta da Arakilen.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Atetzen: -rst eta Imotz eta Basaburuan: st. (28) Askotan entzun diet Erroibarko hiztunei forma errotazismodunak gutXiesten eta asibilatuak goraipatzen: "euskara polita benetan Tolosakoa da, gurea zakarragoa da, guk esaterako erran eta bertze erraten dugu, eta haiek esan, eta beste"; forma hau, askoz finagoa iruditzen zitzaielarik. b) Dardarkariekin segituz, Eguesko testuetan, batzuetan dardarkariaren ondoko herskaria ahostundu egiten da -r + t-&gt; rdsuertatuz: ord.ic (Lizarraga 1807: 23). Berebat frogatzen da Erroko testuetan eta gaur egungo haran honetako grabaketetan: orgua eta ordik diote. Iparraldeko GN-ren Ultzamako eta Sakanako hizkeran arrunta da: hor + koa &gt; orgoa baita Aezkoa eta Zaraitzun ere. Azkenik, Gavelek zubereraz horrelako txandaketak azpimarratzen ditu: aurdiki, aurtiki (GN, G). c) Behiala,~enbatzaile batzuek dardarkari bakuna zeramaten azken posizioan b-nafarreraz, erronkarieraz, zaraitzueraz, aezkeraz, lapurteraz eta zubereraz. Forma hauek ekialdeko euskalkietako bereizgarriak dira: "Dos numerales tienen -r en los dialectos orientales: (h)irur 'tres' y laur 'cuatro'" (FRV: 336). Honenbestez, irur dugu Erroko testuetan eta Elkanokoetan ere (cf. Lizarraga 1807: 31, 56): irur, laur eta amirur eta amalaur. Gaur egun, aldiz, ez dira hauek mantentzen (cf.. dugu; bi gertakizun hauek arruntak dira Ultzamako hizkeran, bereziki Etxalekun. Azkenik, dardarkaria desagertzen da -k inplosiboaren aurrean inork &gt; inok (cf. Echaide 1989: 262. gald.). Dardarkari eta sudurkariaren arteko txandaketa orokorra da, adib. arimale (cf. Bonaparte 1990: 100). Atal hau bukatzeko, latinez eta gaztelaniazko maileguetan, gehiago edo gutxiago, r-z hasitako lexemetan arrunta da bokal protetikoa. Eremu honetan ere aurkituko dugu: arrantxoa &lt; rancho, errota 'rueda' &lt; late rota, arrazoina, errepartizenak</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>(27) Pagolak (1992: 1, 185) egindako isoglosan ere, honako banaketa eman zuen: Ultzaman rtz/</cell></row><row><cell>-rz J</cell></row></table><note>Echaide 1989: 266. eta 267. gald.) eta -r gabeko formak dira nagusi azken posizioan. Kasu honetan izan ezik: 'dos' bida eta bira diote Mezkiritzen; ohar bedi bidenabar, azken hau bilakabide fonetikoaren ondorioa dela, alegia, dlr-ren txan- daketaren ondorioa.d) Bokalarteko posizioan, aditz bilkuretan hurrengo adizkia d-kontsonantez hasten denean, r &gt; 0 eta -d-, bokal artean gelditzean, desagertzen da. Nahiz eta sistemati- koa ez izan, bilakabide hau nahiko arrunta dela esan dezakegu, Erroko B testuan: iaquin biaugu; edo Ziaurritzen (Olaibar): atera biaute, illbeardu, illbear du (Erro B). Dardarkari anitza batzuetan gal daiteke bokal arteko posizioan: berriz&gt; beis</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>), eta Eguesen: contricione, passione(Lizarraga 1807: 22). 2.5. Ez da erraza garbitzea bi hitzetan bustidurari dagokion gaia; lehenik eremu guztia -beste askotan bezala-ez da isomorfikoa. Hegoaldeko GN-ren barruan, ora har, Oltza eta Gofii dira bustitzeko joera biziena erakusten dutenak; aldiz, Elkano eta Gares bustidurarik gabeko hizkerak dira, i bokala denetan. Antroponimoetan ere, maitasuna, hurbiltasuna edo familiar kutsua adierazi nahi denean arruntak dira aldaera bustiak. Hona hemen, entzuten diren izen propioak: Pauto &gt; Paullo, Bernarda &gt; Befiarda, Francisco&gt; Pantxisko, Vitoriano &gt; Bittoriano.</figDesc><table /><note>Lehenik, hizkeraz hizkera aztertuko ditugu [1\.] eta [Jl]-ren inguruneak. Zalantza- rik gabe, eremu guztian [1\.] eta [Jl] erabiltzen dira bustidura adierazgarria denean:polli~ak (Artola 1992: 221), iiinie, ttantta, etab.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head>.</head><label></label><figDesc>Baita Mezkirizko etxeen izenetan ere, honela ahoskatzen dira: *Manuelarena &gt; Manuelaena &gt; Manuelaina &gt; Mafiuelafia eta Anjelitena (Mezkiritz. EAEL 208. grabk.) *Bernardarena &gt; Befiardaena &gt; Benardaina &gt; Benardana, edo Bentarrarena &gt; Bentarrafia, etab. 29 Baina, salbuespenak ere badaude: arrazoina (Mezkiritz).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>Erdal jatorria dela eta, edo aurretiko i soinua, behin baino gehiagotan ikus daiteke 11: ellegdtzean 23 at., 2; humillatua 118 ar.; Ilaga 66, 4; millon 65. Ez ordea beti; ibili 24, 2; iluna 41 at., 3; humil humila 32 at., ildrrguiac 31, 6; ilaraci 53at.,3. (Lizarraga 1807: 19).(29) Azken forma hauek ez dira dokumentatzen, baina gaur egun entzun daitezke.Erdaratik datozen hitzak gorderzen dure beren -0-: senale 16,3; entrana 29at., 2; mana 85,3; aurretik daukaten i dela eta, jatorrizko n Lizarragan n egiten da zenbait hitzetan:fina 49at.,3; sonatzeracoan 70at.,3; sonu 28,2. ]atorrizko euskarazko hitzetan, in horrela gelditzen da zenbait hitzetan, n bilakatzen delarik beste batzutan: eguina (I), 3; inendu 23at., 2; baguina 25 at.; 3; chinurriac 33,3; sinetsi 14,2; baina baoa 17,3; soiiean 22,1; oraiio 24,2; Binere 26,3; laiiu 34at.,1; samina 41,2 (Lizarraga 1807: 20).</figDesc><table><row><cell>Artzibarren bustidura automatikoaren ondorioz, [J1] eta [1\] gutxitan sortzen</cell></row><row><cell>dira:</cell></row><row><cell>). Ondarrak egin-</cell></row><row><cell>dako edizioan (Lizarraga 1807: 19-20) horrela dio:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>, burdiiie, arrazofiak baititugu. Olaibarren [1\] izango dugu Makirriango dotrina hartzen badugu: urbillenac (DU: 396), ill (DU: 396), eta Artolak (1992) egindako grabaketak ikusiz, nahiko oparoa dela bustidura froga daiteke: illeba, ilIa, illergie, olloa, mallukua, illerra. Eremu honetan [J1] dugu i eta bokalerdiaren ondoko bustiduraren ondorioz. Hauetako batzuk morfema bukaeran sortzen dira, ondoren bokal bat datorrenean: urrifie, zeifi dire, ezifi erran, aifi escelentea, zefiec, (DU: 388), escufietaco (DU: 391), ifiic (DU: 389). Eremu honetan hartutako a~ken datuek hauxe bera frogatzen dute: zafie, ezpaiie, mutille, zikiiie, illerra, iriiie, zurgifie, buztifie (cf. Artola 1992). [t]-ren bustidurari helduko gatzaizkio oraingoan. Hizkera honetan, bustidura automatikoaren ondorioz sortutako [] hotsa nahiko urria da, gehienetan i-ren ondoan t bustigabea baitugu'. Baina txandaketak testigatzen dira, esaterako, Olaibarren zittuten, zittuela, zittue, baina goiti I goitti eta beiti / beitti ditugu txandaketan. Gainerako eremu osoan goiti eta beiti esaten da. Hizkera honetako forma busti hauek Ultzamaren hurbiltasuna erakusten dute ziurrenik. Makirriaingo kateximan [tJ bustirik ez da agertzen, ez bokalaren ondoren ezta bokalerdiaren ondoren ere: ayte, guelditubaititu, baitu, concebitue. 30    Erroko hizkeran, aldiz, i-ren ondoan ez da[tJ-rik: maite, zituela, ogeite, gelditu,  aita, aitu, akorritu.  Erroko testuetan, i-ren ondoko It/-ren bustidura ez da orokorrean egiten, ez bokalaren ezta bokalerdiaren ondoan ere:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>30) Kontuan hartu behar da [s] hotsa isladatzea ez zela batere erraza. Nolanahi ere, gehienetan marratxoren bat erabili izan da. zurgifie, buztifie, zikifie (Oltza eta Gulia) zurgine, buztine, zikine (Esteribar eta Artzibar) Esanak esan, badirudi palatalizazio mota hau oparoagoa izan zela Oltzan eta Gulian, GN barruan mendebalderago dauden eremuetan, eta urriagoa Esteribarren eta Artzibarren, ekialderagoko eremuetao. Orain artekoa laburbilduz, honako hau esan dezakegu: badago eremu bat, Olaibarkoa, bustidura joera handiagoa erakusten duena besteak baino. Elkano,. Erroibarren eta Artzibarren kasuren batean ager badaiteke ere, gehienetan formak bustigabeak nagusi dira. Olaibar da mendebalderago eta Ultzamatik hurbilen dagoen euskalkia, eta honengatik erakusten du iparraldeko GN-ren kutsu zerbait, eta hauetako bat da bustitzeko joera biziagoa izatea. Berriro ere, argi ikusten da zaila dela isoglosa garbiak egitea, askotan trantsizio eremuak baititugu, aldaera batek beste bati bidea emango diolarik. Cf. 2. mapa.</figDesc><table><row><cell cols="4">2.6. Kontsonantismo gorabeherekin bukatzeko, txistukariei helduko diegu. Txis-</cell></row><row><cell cols="4">tukarien sailean nahiko arrunta da hitzak kontsonante afrikatuz hastea, apikoalbeola-</cell></row><row><cell cols="4">reen kasuan izan ezik. Orokorrean [ts]-fonema afrikatua arrunta da ekialdeko</cell></row><row><cell cols="4">hizkeretan; zuberera eta erronkarieraz honakoak aurki ditzakegu: (Z) tzintzarri 'cam-</cell></row><row><cell>panilla</cell><cell>t</cell><cell>, zar. tzimur 'arrugado t</cell><cell>, erronk. tzuntzur 'garganta', gehienak aldaketa adie-</cell></row><row><cell cols="4">razgarriak direlarik (Txillardegi 1983: 949).</cell></row><row><cell cols="4">Hegoaldeko GN-z, behenafarreraz eta aezkeraz bezala, [ts] fonema hitz hasieran</cell></row><row><cell cols="4">agertzen da. Gure eremuan kasu batzuk aurki daitezke: Moutardek Iragin (Esteribar)</cell></row><row><cell cols="4">honakoak bildu zituen: tzikiroa, tzakur, tzutik, tzerri; Artzibarren, Esteribarren eta</cell></row><row><cell cols="4">Ezkabarten ere sarritan ditugu dira honakoak: tzakurre (Artola 1992: 203), tzerri tzar</cell></row><row><cell cols="4">bat il dute (218 or.), tziminia, tzitzorra ('granizo'). Hasierako posizioan oso arrunta da</cell></row><row><cell cols="4">tx-: txutik, (Mezkiritz. Saragiieta 1979a: 174), eta baita x-ere. Aski dugu Aintzioako</cell></row><row><cell cols="4">lau etxeren izenak aipatzearekin: Xarako</cell></row></table><note>J Xilto J Xolda J Xauta.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>). Orokorrean, azentua azken aurreko silaban joaten cia; beraz, paroxitonoa da azentuaketa nagusia: bista, burdfna J onazture, orma J tipule. Baina, hain argi ezberdintzen den azentu mota honek ez dauka inolako garrantzirik hitz eta kategoria morfologikoak bereizteko. Etxebarriaren tesian (1974) azentuak berezten ditu mugagabea eta plurala zubereraz bezala, baina hau ez da erabat frogatua gelditzen, beharrezkoak diren datuak ez baititu ematen (cf. Txillardegi 1983: 369). Aipaturiko lan hauetaz aparte, ez da hegoaldeko GN-ren hizkerari buruz azterketa gehiagorik egin; horregatik, batetik, ikerle hauek esandakoa laburtzen saiatuko gara eta bestetik, guk aurkitutakoa ere erantsiko dugu. Orokorrean, ekialdeko euskalkietan bezala, paroxitonia da nagusi azentuaketan; nahiz hitzak bi, hiru edo lau silaba dituen. Hona hemen 2 silabakoak: dite, dizpa, saka, bdba; 3 silabakoak: andya, aizk6ra, denb6ra, at6rra; eta 4-koak: garagdrra, akor-de6na, lusagdrra (ef. Artola 1992). Bestaldetik, nabarmendu behar dira euskalki honetan suertatzen diren goranzko diptongoak. Hau dela eta ekia, semia,neria eta ldiiua, bdgua, besua, gudtzia eta honelakoak arruntak izango dira. Azentu hau "berria" da Mitxelenaren ustez:</figDesc><table><row><cell>Mitxelenaren sailkapenaren ondoren, Txillardegik (1984) beste bat proposatu</cell></row><row><cell>zuen, lehenengoak proposaturiko lau talde horiek bitan sartuz, mendebaldeko azen-</cell></row><row><cell>tu-saila eta ekialdekoa bereziz. Hegoaldeko GN-ren euskara aztertzeko, Lizarraga</cell></row><row><cell>Elkanokoaren lanetan oinarritu zen bereziki.</cell></row><row><cell>Beranduago, Artolak (1992) hegoaldeko goinafarrerari buruzko azentuari hur-</cell></row><row><cell>bilketa burutzen du, baina material bilketa edo hurbiltze saiakera izan da beronek</cell></row><row><cell>egindakoa gehien bat. Lan honi dagokionez, ohar bat suertatzen da aipagarria: Iha-</cell></row><row><cell>bar, Erro, Olaibar eta Artzibarko datuak bildu ondoren, eremu guztian azentuaketa</cell></row><row><cell>berdintsua dela~iio, eta honenbestez, Elkanoko eredua baliagarria dela haran haueta-</cell></row><row><cell>rako baieztatzen duo Salbuespen gisa Arakilgo hizkera aipatzen du, Sakanako "gi-</cell></row><row><cell>puzkera" aldera jotzen baitu (cf. Artola 1992: 206). Orokorrean, Mitxelenak</cell></row><row><cell>esandakoa egiaztatzera eta sendotzera badator ere, bestelako azentuazio-egiterik ere</cell></row><row><cell>badela ikus dezakegu.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>Halaber, -gasilabadunek beti daramate azentua: -gdtik, -gdna, -gdnik. Inesiboan -an silaba singularrean gutxitan agertzen da markaturik: bdtean, kdnpoan, jamflian, mdian.Txillardegiren liburuan (1984)  datu gehiago aurki daitezke honi buruz, baina gu ez gara zehaztasun gehiagotan sartuko.Adirzaren azentuaketaz den bezainbarean, Txillardegiren (1984: 374) arabera, aditz-izenetan ere lerrakera hau gertatu da: izdte, izateco -&gt; izateco, consagrdceco, uniceco. Lizarragaren lanetan honakoak agertzen badira ere, gaur egun entzuten direnak eta hedatuenak beste honako hauek izaten dira: yoateko, iteko, edateko.Lagunrzaile silababakar ez markatuak enklitiko bezala agertzen dira eta ezkerraldetik datorkien oihartzun azentua hartzen dute, ezkerreko elemenrua paroxitonoa denean. Hau da: lenik da -&gt; lenik dd; edo bi gauza tut -&gt; bigduza tut.Baina, ezkerreko elementua oxitonoa denean, ez da lerraketarik gertatzen: egon ze eta izan da. Txillardegik horrela dela baiezratzen du; baina salbuespen asko dago, Artolak egindako lanak aztertzen baditugu, erre du, ikesi du, igorri du, blltzen du, galdften du eta horrelakoak eridengo baititugu. Beste batzuetan, aditz nagusia eta adizki laguntzaile asko oxitonoak dira: bddaye, yoain dir~iltze duzie. din-ez bukatutakoak, gehienetan, oxitonoak dira: emdin du, izein da. -la atzizkia daramatenak paroxironoak dira: dazfle, joan deiztela. baeta ezaurrizki proklitikoek azentua har dezakete: bddaki, eztu, etzard, etzdke. Azkenik, ekialdekorzat jo dezakegun beste ezaugarri bat eskuinaldeko lerraketa da. Joera hau arrunta da baztaneraz eta ultzameraz, alegia, azentu azkarrena eskuinalderantz lerratzen da hitz konposatuetan. Horrela, herri hauetan entzundako izen konposatuetan azentu bakarra eta nabarmena suertatzen da. Izen arruntetan baditugu lusagdrra, arriantonia, tzerrikumia eta roponimoetan Mezkirizperro, Txasperro, Oyantxflo. Baita Erroibarren entzundako antroponimo batzuetan ere: Pedrofermin &lt; Pidro Fermfn, juan Fermin &gt; juanfirmin. Honainokoa laburbilduz esango dugu eremu honetako azentuaketak ez duela diferentzia diatopikorik erakusten; orain arte egindako lanek erakusten duten azentu pleguari erantzun dio, gutxiago edo gehiago. Are gehiago, hegoaldeko GN-rako aurkeztutako ereduak balio du hizkera honetarako; bukatzeko, iparraldeko GN-ren hizkera batzuk (ultzamera eta baztanera) bertan kokatu ahal dira, gure iduriz. dutenak. Ezaguna denez, zenbait hizkeratan ezberdintasun hau azentuaren bidez egiten da. Banaketa honen arabera, bada, Elkano eta Garesko euskara ekialdekoa litzateke: gizonek sataunte eta Oltza eta Gofiikoa mendebaldekoa: gizonak satonte (Ondarra 1982: 172 eta hur.)}l Beste kasuetan bezala, eremuz eremu aztertuko dugu zer gertatzen den. Absolutibo pluralaren eta ergatibo pluralaren arteko diferentzia gehienetan mantentzen da Erroko hizkeran, -ek erabiltzen baitute pluralerako: Profeta sanduec erranic (Erro B), ainguiruec eta justoec icusten eta beidacendiotela. Profetec baino iaquintasun guiago (Erro A), tempestadec eta tormentec arrallacen cioten uncia (Erro A). Baina, besteetan ez da horrela suertatzen (cf. Satrustegi 1987: 272): Gure obra onac ... inder andia dute. Honezaz gain, kontuan hartu behar da -ec erabiltzen dela bokal asimilazioaren ondorioz, alegia i eta u-ren ondoren egoteagatik. Honenbestez, kasu batzuetan singularra da, adib.: Virginec baino inocencia eta humildade gueiago (Erro A); eta besteetan, sinkretismoa dagoenez ezin da jakin zein den erabiltzen den morfema. Gaur egun, Erroibar eta Esteribar (Echaide 1989: 249. gald.) hartzen baditugu, -ek izango dugu pluralean: apezek in dute, nahiz eta salbuespenen bat aurki daitekeen. 32 Picabeak (1985: 229) ere -ek biItzen du Erroibarren: Denek bagindu zorriek J denek J eta gaur egun Mezkiritzen, Lintzoainen eta Zilbetin neronek egindako grabaketetan gauza bera frogatu ahal izan dut, ezberdintasuna argi mantentzen da. Caminok (argitaratzeko), aldiz, txandaketa dela nabarmena dio: "Litekeena da ere Erroibarren bi formen txandaketa gertatzea, bapateko mugarik gabe, horra beraz gure zalantza". Urnitzako azken hiztunak, esaterako, ez zuen -ak/-ek ezberdintasunik egiten; gure ustez, honetan eragin handia du hiztunaren egoera, oso zaharra, erdi sorra eta euskaraz egiteko ohitura gutxi zuen. Gizon honek ez zuen ezberdintasun (31) Banaketa hau ez dago erabat argi, edo diakronian zehar gauzak aldatuz joan ziren. Ondarrak behinrzat dioenez, Gofiin, XVIII mendeko sermoietan -ek nahiko arrunta zen: "Ergatibo plural transitiboetan -ek da, salbuespen bat kenduta" (Ondarra 1980b: 359). (32) Inbuluzketan, esaterako, elize in diote apezak da galdera berberaren erantzuna. hau egiten, ezta datiboarena ere: Au eman diot semei I saarrak eman diotet semei. Gure iritziz, hizkuntz heriotzaren gorabeherekin erlazioa bide du honek, morfologiarekin baino areago (ef. 7 .1.). Auritzen, aldiz, ez omen da singularraren eta pluralaren ezberdintasuna mantentzen: lelisa in dute apesakl ezta Ororz-Betelun ere lapesak eran dutel (cf. Echaide 1989: 249. gald.). Artzibarren, nahiz eta pluralean -ek erabili gehienetan, ez da sisremarikoki horrela egiten, zalantza ugariak erakusten baititu: gizonek erran tziote maztekiei, gizonak erran zekote(n) ... mazteai (cf. Artola 1992: 144, 210), eta aexkiak galditzen tzire egia zen edo gezurre. Aizkideak...galdften zute yd..egfa zen edo gezurra zen (2-09. or.). Yrizarrek (1992: 127) honako hau biltzen du: aixkidiak ere xan dute. Nolanahi ere, antzina, Caminok dioenez (argitararzeko), Arrzibarren -ek eta -ak txandakatzen ziren: erreverenciacen tustenec J eta izan beaute guizonac juzgatuac. ateratzen zen Urizko dotrinean. Halarik ere, badirudi antzina gauzak ez zirela horrela, Makirriaingo testuetatik ateratako datuengatik antzeman dezakegunez: Espiritu Santi Jaunec bacarric inzuen obra ori? EZ J baizik Trinteteco iru personec (DU: 389); eta hurrengo adibidean: Yndezagule Jangoicoaren borondatea lurrean gaudenoc J ala nola itembaitute Bienabenturatu Zeruetan daudenec (393. or.). Aurrean frogatutakoaren arabera, esan daiteke isoglosaren mugitzea sortu dela eta Olaibarko hizkerak hartu dituela hurbilen daukan hizkeraren ezaugarriak, kasu honetan Ultzamakoarenak, hain zuzen ere. Antzeko egoera gertatu bide da Gonin, XVIII. mendean -ek erabilrzen zen nahiz sistematikoa ez izan, eta XIX.ean -ak. Bi eremu hauek mendebalderago daudenak direnez, posible da nagusi denaren joerari atxikitzea, alegia, iparraldeko GN-ren hizkerei, zeineran ezberdintasunik ez den egiten. Cf. 3. mapa. ,Honenbestez, argi dago "cispamplones" barruan ezberdintasunak daudela; Aurizko, Orotz-Beteluko eta Olaibarko hizkeretan -ertzetan daudenak-hain zuzen ere, aldentzen dira besteengandik eta -ak erabili da ergatibo pluralerako.3 5 Olaibarko hizkerarena posible da azaltzea ultzameraren eta iparraldeko GN-ren hurbiltasun geografikoaren bidez. Aldiz, Aurizkoaren ondoko eremuak hauek dira: Aezkoa, Luzaide, Garazi eta Erroibar; eta denetan -ek da marka. Gure irudiz, Aurizko gertakizun honen azalpena hizkuntz-heriotzaren marka dateke, alegia, noizbait diferentzia hori markatzen bazen, gaurko hiztuna doi-doi mintzo denez, ez ditu behialako (33) Posible da Uretan kanpoko eragina izatea, etxekoandrea Etxaiarkoa baita; era berean, Caminok ongi dioenez, P. Saragiietaren senarra baztandarra zen. Bi kasuotan, bada, kanpoko eragina handia dateke. Nolanahi ere den, interesgarria da Caminok artikulu honetan egiten duen banaketa. Gainera, aitortu behar da oso datu gurxi daukagula hizkera honi buruz. Nolanahi ere, ondoren azalduko dugunez, baldin eta hizkuntza hiltzear badago, eta honen ondorioz, gelditzen diren hiztunak doi-doi erabilrzen badute, erraza da pluraleko marka hauek galtzea, ergatibo singularraren marka galtzen den gisa (cf. aurrerago 7.1). 4.2. Kasu datiboan forma berezienak pluralean sortzen dira. Lizarraga Elkanokoak -egi, -egui biltzen du: apostoloegui. Forma hau, ordea, singularra da Gofiibarren:]esusegui. Singularrerako, -a{r)i da orokorrean erabili den morfema: goseac dagonai (ef. DU: 362), gizon onai, gizon ederrai, semeai (ef. Artola 1992: 211). Besralderik, kontuan harru behar da Elkanon, Erroibarren, Garesen, Artzibarren, Oltzan eta Gofiin, aurrean i edo u bokalik badago, a -&gt; eli,u_ erregela dela medio, lal bokala hertsi egiren dela maiz askotan. Hau dela eta, -ei aurki dezakegu singularrean; adib. us eguiiiei edo gizonek erran tziote maztekiei. Gainerantzekoetan, -ei erabiltzen da pluralean. Hona Mezkirizko forma hauek: erran dakot neskai I semiai eta erran dakotet neskeil semei. Behenafarrerara hurbilduz, Luzaiden hasten da -er arzizkiaren erabilera, baina ez dira honako formak hedatu goinafarrera (cf. Eehaide 1989: 324-325). Argi dago genitibo hau funtzioz destinariboa dela, Dechepareren idatzietan bezala eta izkribu zaharrek erakusten duren gisa. 4.4. Kasu soziatiboan, honako bi morfema hauek txandakatzen dira: -kin eta -ki. Hona hemen: beldurraiquin, juramentuaiquin, consoluiqui, bozcarioiqui, emendiaiqui, guciaiqui, orrequi ditugu Erroko testuetan, eta gauza bera frogatzen da gaurko grabaketeran. Aurizperrin, ere bai (ef. EAEL 211. grabk.): palaikin, atzatzeikin, aunitzeki ditugu grabaketa berberean; beraz, argi ikusten da txandakera dagoela. Halaber, Elkanon badirudi bi morfema hauen arreko txandaketa aspaldikoa zela. Ondarrak (1982: 165) emaren dituen apunteetan froga daiteke honako hau. Forma hauen jatorriari dagokionez, azpimarratu behar da -kin eta -kimorfemak ez direla aldaketa fonologikoaren ondorioa, morfologikoa baizik: -ki &lt; *kide-{n), azkeneko -n hori inesiboaren hondarkia delarik; honenbestez, bi morfemaz ari gara, eta ez batez.Gauza bera gertatzen da iparraldeko GN-ren eremu batzuetan, ultzameraz esaterako, eta baita ekialdekoetan ere, adib. zubereraz. Mitxelenaren arabera, badaude hizkera batzuk azkeneko -n mantentzen dutenak, eta beste batzuk nahiko mugikorra dutenak (FHV: 187); eremu honetan -n galtzen da adberbioetan (orai, bedere) eta iraganeko aditzetan. Honela bada, hizkera batzuek maiztasun handiagoz galduko dute -n hori eta beste batzuek ingurune batzuetan bai, eta besteetan ez.Ikus dezagun nola egiten den singularraren eta pluralaren arteko diferentzia. Singularrean hau da bilakabidea: arekin &gt; aikin. Gaur egun, singularrean honakoak dira arruntenak: semiaikin, alabaikin, eta pluralean: semekin, alabekin. Saraglietaren testuetan ere gauza bera frogarzen da: beraikin egotera (1979b: 334) eta ziri-burdinekin xeatzen</figDesc><table><row><cell cols="2">4. Izen morfologia Deklinabideko kasuei ekingo diegu hurrengo lerrootan. Lehenik kasu gramatikalak: 4.1. Kasu ergatiboari dagokionez, jakina ere bada, euskalkien artean bi multzotan bereizten dituen isoglosa garrantzitsua badagoela; hau da, aIde batetik, absolutibo pluralaren eta ergatibo pluralaren arteko ezberdintasuna egiten duten euskalkiak, (-ek) morfema atxikiz ergatibo pluralerako eta (-ak) absolutibo pluralerako eta, bestetik, ezberdintasun hau morfemen bidez markatzen ez dutenak, alegia bi kasuo-arranoai JJ " .3 4 ez &lt;10 ezberdintze tan (-ak) Olaibarkoa hartuz gero, Artolak (1985: 111) dioenaren arabera, gaur egungo euskaraz ez da ezberdinrasunik egiten: "Pluraleko 3. pertsonak, agente aktibo de-nean, ez du, beste zenbait azpieuskalkitan bezala, -ek partikula hartzen, beti ere -ak delakoarekin geratuz: larrak J kentzen zi(d)eten paii(u)eloa J eta gizonak J tiretu zioten ERGATIBO PLURAL diferentziak gordetzen. Gainerako kasuetan, hona hemen zer den aztergai:</cell></row><row><cell></cell><cell>txondoket</cell></row><row><cell>-ek/..ak</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>ezberdintzen dute</cell></row><row><cell>!-ERAKUSLEETA</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>ez</cell></row><row><cell></cell><cell>txondoket</cell></row><row><cell cols="2">bOi</cell></row></table><note>). Dekinabidearekin segituz, -ek, -en eta -es (erg. pI., gen. pL eta inst. pl.) azentuga- beak baino arruntagoak dira.(34) Testu hauetan, badirudi -ek erabiltzen dela kasu batzuetan, baina oso kasu ilunak dira eta ez dakigu asimilazio bokalikoa gertatu denentz: bertzek (pensatzen zuen) gezurre zela, jito geienek.. ez, ko- montzen (Artoia 1992: 217). (35) Bestaldetik, hurrengo izenordeetan, kasu ergatiboan guec (A) forma eriden dugu, -ec morfema daramalarik, eta beste honako hau forma indarturako: guerec ( Erro A): guerec eguiten tiogutenez (Erro A).4.3. Kasu genitiboan, aldaketa fonetikoen ondorioz, singularrean -aren&gt;-ain da bila- kabide arruntena: aunkd goi txakurreiiia da, zezenain addrrak, zezenein addrrak (Artola 1992: 212), edo Mezkiritzen zaldiain nagusiak, astoain, egur metain ondoan (Saragtieta 1979). Berebat gertatzen da Arrzibarren: gulain kontra, inbidiain kontra, perezain kontra, erab. Lizarragaren dotrinan 37. orrialdean aurkitzen dugu honako adierazpi- dea: 0 cer h6nra du guizaguendearen/.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_22"><head></head><label></label><figDesc>? X-rata ematen ditu Elkano, Oltza, Gares eta Gofiirako. Halaber, hunat eta onat agertzen dira Luzaideko eta Aurizko hizkeran, behenafarreratik hurbilen dauden herrietan (Echaide 1989: 251. gald.); azkenik, Mezkiritzen eta Lintzoainen onata} arata eta norata arruntak dira. 39 -raino morfemaren muga ere gainditzen zuelarik, adib. Madrillefio. 40 Oltzan eta Gofiin, aldiz, Bayonarano dugu. Honenbestez hurbileko bokal asimilazioa da bi eremu hauek bereizten dituena. Azkenik, kasu ablatibo eta leku genitiborako ez dago ezer aipagarririk, -tik eta -ko erabiltzen dira hurrenez hurren.</figDesc><table><row><cell cols="3">Badirudi, honenbestez, -rat morfemaren arrasto batzuk gelditzen direla; jakina</cell></row><row><cell cols="3">. denez, arzizki hauek mugaz besraldeko euskalkietako bereizgarriak dira eta goinafa-</cell></row><row><cell cols="3">rreraino zabaldu dira. Morfema hauen ezberdintasunari buruz Zuazok (1989: 632)</cell></row><row><cell cols="3">biltzen ditu honetaz arduratu diren hizkuntzalari gehienen iritziak, eta honela labur-</cell></row><row><cell cols="3">biltzen ditu: a) -rat / -lat atzizkiek zerbaiten barruan sartzen dela, bertan luzaro</cell></row><row><cell cols="3">irauteko asmoz, adierazten dute; b) -ra / -la atzizkiek nonbaitera edo zerbaiti hur-</cell></row><row><cell cols="3">biltze soila, handik luzaro gabe irteteko asmoa dagoela adierazten dute.</cell></row><row><cell cols="3">4.8. Adlatibo bukatuzkoan, Ondarraren (1982) datuak hartzen baditugu, Madrilafio</cell></row><row><cell cols="3">eta Bayonarafio ditugu Elkanon eta Garesen, hurbileko bokal asimilaziorik gabe.</cell></row><row><cell>Jakina denez, "ultrapamplones</cell><cell>u</cell><cell>hizkeran badirudi zertxobait oparoagoa izan dela</cell></row><row><cell>bokal asimilazioa,</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>).</cell></row><row><cell cols="3">(38) Zenbaketa hauek Ondarrak egindako edizioari dagozkio.</cell></row></table><note>iadonde</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_23"><head></head><label></label><figDesc>Zi1betin ere. Cf. 4. mapa. Besta1detik, 1ehenago bokal erabi1era sistematikoa bazen Erroko eremuan, gaur egun txandaketak nabarmendu dira. 4.11. Konparatiboetan gehiago eta handiago formei -ko eransten zaie eremu guztian: Etzue yagoko... arroitu izan (Artzibar. EAEL 215. grabk.), E1kanon ere bai: handiagokoak 41 eta gueiagocoac icusitut (Lizarraga 1807: 30), denbora ezin ederragokoa (Saraglieta 1979: 172) eta Mezkiritzen: zakur au andiagokoa da. Forma hauek ekialdetik -aezkeratik-hasi, eta Nafarroan gehienean eriden daitezke eta baita Lapurdin eta NBn eta Gipukoako Goierrin. Nolanahi ere, beti txandaketan agertzen dira forma hauek eta besteak</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Honainokoa laburbi1duz, eta eremu honetako banaketa diatopikoari dagokionez,</cell></row><row><cell>esan daiteke zenbat eta mendeba1derago joan, askoz gehiago areagotzen dela txanda-</cell></row><row><cell>keta. Hau dela eta, Ezkabarteko hizkeran ez dag-rik aurkitzen (Artola 1992: 201 eta</cell></row><row><cell>1885: 97-112) ezta</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head></head><label></label><figDesc>). Itxura guztien arabera, Bonaparte baino lehenago nor-nork sistemako laguntzaileak erabiltzen ziren eremu guztian: Eguesen convidatzengaitute, etzaitu utzico eta onestengaitu bezalakoak (Lizarraga 1807: 58) arruntak ziren. Bonapartek, esaterako, orainaldiko forma hauek eman zituen Elkanorako: nauzu, nauze J nauzie, zaitut J zaituste J zaitute, gaitu, gaituste J gaitute J nau, naute, zaistet, zaiste J zaistegu J zaiste eta lehenaldian: ninduzu J ninduta, ninduna J nindue J nindita, nindina, ninduze</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_25"><head></head><label></label><figDesc>Bonapartek biltzen ditu forma bakan batzuk, ailedi, ailu eta aileza datoz zerrendetan, eta aldamenean Elkano, Gares, Oltza eta Gofii izenak giltza artean datoz</figDesc><table><row><cell>Elkanon, Oltzan eta Gonin honakoak bildu</cell></row><row><cell>zituen: balez, balezata, balezana; bagindez, bagindezata, bagindezana; balezate, eta ogia</cell></row><row><cell>izan" baleza.</cell></row><row><cell>Horrez gainera, Euskal Herria osoan zabaldua omen zegoen botibo moduak, gaur</cell></row><row><cell>egun zubereraz iraupenik luzeena izan duenak, -honen barruan subjuntibo eta</cell></row><row><cell>indikatiboko formak bereizten dira-(Zuazo 1989b: 636) utzi zituen arrastoak gure</cell></row><row><cell>eremuan.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_26"><head></head><label></label><figDesc>). Elkanon arruntak ziren, baina -tzaerrodunekin txandaketan: zekio eta zitzaio; zekiote eta zitzaien, zezkiote eta zitzaizkiote (cf. Yrizar 1992: 28); Ondarrak ere Lizarragaren lanetan testigatu zuen. 44 Datu hauek ikusita esan dezakegu, gehiago edo gutxiago, eremu guztian gertatzen den fenomenoa dela, eta urrutien dauden eremuek ere arrastoak dauzkatela. 5.4. Euskal Herriko karta hartzen badugu, berehala ohartuko gara zenbat eta mendebalderago joan, aditz partizipioaren erabilera handiagoa aurkituko dugula agintera, ahalera eta subjuntibozko adizkietan (adib. saldu); eta zenbat eta ekialderago joan, aditz erroa usuago agertuko zaigula: adib. sal. Bizkaiko testu zaharretan ere sal begi, sal dai J sal daian aurkitu zituen Lakarrak (1986).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_27"><head></head><label></label><figDesc>). Olaibarren aditz oina usu dugu: goberna dezaten, guarda dezaten (DU: 396). Erroko hizkeran, ordea, ekialdeko euskalkien bereizgarria den aditz oinaren erabilera ez da sistematikoa. Baiezko esaldietan aditz oina dugu: diberti daitecila, cumpli dezan, consola zaizte, pasea ceicela (Erro A), baina ezezkoetan, eztaitecila divertitu (Erro A), nailuque eztezan zautu arren becatue edo eztezan aborrecitu (Erro B).45 5.5. Geroaldia ezartzeko dauden bi morfemetatik, -ko eta -(r)en, mendebaldeko euskalkiek lehenengoa aukeratzen dute, eta ekialdekoetan biak izan ohi dira aukeran. Zubereraz eta ekialdeko beste euskalkietan, sarthuren niz 'eta sarthuko niz erabil daitezke, baina Inchauspek (1858: 9) muga bat jarri zion honi, -n batez bukatutako aditzek -en baizik ezin izango dute hautatu. Hegoaldeko GN-z, aldiz, -ko-z eraikita-Denak Erroko testuetako adibideak dira. koak erabiltzen ziren Garesen, eta baita Elkanon, Oltzan eta Gonin ere, aurreko lerrootan esan dugunez</figDesc><table><row><cell>(44) (~Ikusten dugu lehenaldian -qui-artizkia -tza-artizkiaren ordez: cequio 'zitzaion J</cell><cell>, cequizquio</cell></row><row><cell>'zitzaizkion J</cell><cell></cell></row></table><note>; baita ere falta dela orainaldian -tza-artizkia: gaizquio 'gatzaizkio ln (Lizarraga 1807: 25).(45)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_28"><head></head><label></label><figDesc>Honezaz gain, ahalera sintetikoa erabiltzen zen zenbait aditzetan; egon aditzean, esaterako: dagoke, ezpaitagoque formak ditugu Makirriaingo testuetan (DU: 402). Gaur egun, ordea, forma sintetiko hauek ia erabat galdu dira, eta perifrastikoek ordezkatu dituzte; mintzo diren Mezkirizko hiztunak ulertzeko gai dira, baina errazago erabiltzen dituztela perifrastikoak aitortzen dute.Hauetaz kanpo, baditugu beste batzuk dehasierako morfema galtzen dutenak, Usetxin, esaterako (Erroko hizkeran): zaket, zakek, zakeu.... ditugu. Nahiko arrunta da hizkera arruntean adizki laguntzaileetan hasierako eeta degaltzea; ezazu &gt; zazu eta dezan &gt; zan, tzan; mota honetako hauek arruntak dira, ez hemen bakarrik, baizik oso eremu zabalean (ef. Ondarra 1982: 39): zazu, zak, zan eta zazkek, zozket eta zakezut ekartzen ditu hegoaldeko GN-ren eremu guztirako.Ahalerarekin bukatzeko, gaur egun bizirik dagoen aditz mota baten erabilera testigatzen da testu idatzietan. Erroko testuetan badugu etzuquebada gutiago eguin ]aungoicoc (Erro A)46 edo Mezkirizko hiztun bati aurten entzundakoa: al zukena iten zuen 'ahal zezakeena' eta e nuke in 'ez nezakeen egin'. Forma hauek potentzialak dira; Bonaparteren lekukotasunaren arabera(Bonaparte 1990, I: 234), ekialdeko euskalkietako bereizgarria da forma hauen erabilpena; honezaz gain, lapurtera, b-nafarrera, goinafarrera eta bizkaiera zaharrean arruntak dira.Ondarrak (1982: 172)  hegoaldeko GN-z bildu zituen honakoak: dateke, duke,47 dukezu, dukezie, diguke, baina ezin izan zituen testigatu euskara mintzatuan. 5.7. Pluralgileaz den bezainbatean, euskarak duen aukera zabaletik (-it-, -t-, -ti--z-(-za) eta -zki-) denak erabiltzen dira hemen. Hasierako morfemei dagokienez, inte-(46) Bi posibilitate daukagu forma honekin, batetik errakuntza grafikoa gertatu bide da ez + duke.</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Ziurrenik berrikuntzatzat jo ditzakegu honakoak, arrazoietako bat adizki hauen</cell></row><row><cell>erabilpena eremu murritzean datza. Antzeko formak testigatzen dira iparraldeko</cell></row><row><cell>GN-z ere: lTltzaman, Imotzeraino hedatuz (Ibarra 1992: 930); eta Garesen (ef.</cell></row><row><cell>Bonaparte 1990: 241).</cell></row></table><note>(47)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_29"><head></head><label></label><figDesc>). Mendebalderago joango bagina U1tzamara, hauek erabat arruntak direla ikusiko genituzke. Esanak esan, argi ikusten da gradualtasuna dugula, alegia, mendebalderago joan ahala, forma bustiak pluralgilean arruntagoak direla.Erroibarrera joango gara orain. Hemen -zpluralgilea arrunta da (cf. Gaminde 1985b) Lintzoain, Mezkiritz eta Aurizperriko paradigmetan, Nork 1ehen aldian zuk, guk, zuek eta haiek-en plura1a: zeizque ('zitezkeen') (sing. zeique), nuzke ('nituzke~), zuzte ('zituzten') zinduzte Czenituzten') eta Erroko A testuetan: loxacen zustela, bear zuzten alimentuac, nai bazuzten; baita nor-nori-nork-en ere: nezko 'nizkion', zezko 'zizkion' eta aguercen ciceizquiozen (Erro A). Nor-nori-nork sisteman -itarrunta da: nitio, zitio. Nor-nori-sisteman, berriz -zkida nagusi: zaizkire, zeizkio.5.8. Ataltxo honetan pertsona markak aztertuko ditugu: Pluraleko 2. pertsonaren morfemari dagokionean, bai nork bai nori denean, -zie morfema hartzen da; hau dela eta, duzie, zaizie, izazie, etabar, arruntak izango ditugu. Ekialdeko eta hegoa1deko GN-ren euskalkiei dagokien gertakizuna da berau; iparraldeko GN-ren zenbait hizkeretara ere hedatzen delarik (baztanera, u1tzamera). Lafonek (1965: 903-4) zuzen esan zuenez, ekialde osoan, -eta ez zubereraz bakarrik-betetzen da gehiago edo gutxiago aipatu aldaketa, bizkaiera, gipuzkera eta lapurtera direlarik salbuespen bakarrak. Hondarribiraino hedatzen da;48 han, ordea, -e &gt; -a bihurtu zen: battusja~ya 10s te"neis', badisja / badusja, '(ya) 10 teneis', baddkisja '(ya) 10 sabeis', zitxia 'itzazue' eta beroni dagokion izenordainean (ziek) aza1duko zaigu u + bok &gt; ia.Honezaz gain, Elkanoko hizkeran, eta baita Errokoan, -ze eta -zie erabi1tzen dira: diraze, tuze, dizegu</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_30"><head></head><label></label><figDesc>, ais, aiz -ekin txandakatzen dira. Erron eta Mezkiritzen sistematikoa ez bada ere, nahiko oparoa da: aiz / yeiz eta yitzen / itzen eta yigu, yeko, yire, yeizko, yekote; yue J yigu, yitue. Azkenik, Eugin, Iragin eta Olaibarren oso arruntak dira. Aezkeraz 2. pertsona singularrean testigatzen den forma hau berrikuntza da Mitxelenaren arabera. Beronen ustez (FRV: 193), [s ]-k maiztasun handia duen euskalkietan [$] batek euskararen *j ordezkatu du: xakin J xan J xo. Baina aldaketa honek 2. pertsonetako aditz formen laguntzaileetan ez du eraginik izan; horregatik, aditzetako yhau (yaiz, yuen, yago) berrikuntza dela baieztatzera garamatza. 5.10. Hegoaldeko GN-ren beste ezaugarri bat da iraganeko -n gabeko formak izatea; hegoaldeko GN-z gain, aezkeraz eta mendebaldeko zenbait hizkeratan -bizkaiera zaharrean-antzeko zerbait gertatzen zen (cf. honetaz Lakarra 1986 eta, bereziki, Yrizar 1981b). Zehaztu dezagun, lehenik, noraino betetzen den aipaturiko fenomeno hau gure eremuan. Gaur egun, Erroibarko eta Esteribarko hiztun zaharrek -n gabeko formak erabiltzen dituzte gehienetan, baina ez sistematikotasun osoz;49 Intzak (1922: 80) hauek eriden zituen: zitze J zine eta ze; baina, aurreko mendean idatzitako Erroko testuetan, kasu bakar batzuetan bakarrik gertatzen da -n&gt; (1, adib.: erraten ciote (Erro A). Posible da forma hauek ospe gutxikotzat hartzea eta, horregatik, idatzitako testuetan ez islatzea. Berebat suertatzen da Eguesko hizkeran, Lizarragaren testuetan -n gabeko formak agertzen dira, eta baita Bonapartek emandakoetan ere (Bonaparte 1990): shayo zere J erre zere, eman zute. arruntak dira -n gabekoak, azken grabaketek erakusten dutenez: errantzio, erran zeko, etzirate, it nu, sortu nitze, etab. (Cf. Artola 1992 eta Yrizar 1992). Olaibarko hizkeran, ordea, Makirriaingo dotrina hartuz gero, -n-dun formak ditugu (cf. DU) eta ibar honetako azkeneko hiztunek forma berberak mantentzen zituzten; jakina denez, hizkera hau iparraldeko GN-tik hurbilen dagoena da. Nolanahi ere, -n gabeko forma hauek ez dira eremu honetan isolatuak aurkitzen. Zuazok (1989b: ,640) frogatzen duenez, zubereraz eta erronkarieraz alokutiboetan ez da beste euskalkietan arrunta den -n ageri: nintzan eta nunduzun, zen baina nundiiia / nundia, eta zia ditugu. Bizkaeraren eremu batean fenomeno berberau gertatzen da: Otxandio, Oleta eta Ubideako hizkeretan honakoak ditugu: nitza J za, giiia J zia. Nolanahi ere, testuinguru historiko-geografikoari dagokionez, ez dakigu forma hauek olatu berak eraman dituen ala zeinek bere bide berezia egin duen, nahiz emaitzen konbergente izan. Esanak esan, -n gabeko adizkiei buruzkoa hurrengo lerrootan laburbil daiteke: Olaibarren izan ezik, mendebalderagoen dagoen eremua, gehiago ala gutxiago, eremu guztian arruntak dira forma hauek. 5.11. Nafarroako mendebaleko hizkeren bereizgarri bat honako hau da: nor-norinork sisteman, singularreko nahiz pluraleko adizki laguntzaileen morfemak, -io, -iote (49) Elkarrizketa arinean, perrsona berberak zuen eta zue nahiz ze eta zen txandakatzen ditu. ohikoen ordez, -akoeta -akoteerabiltzen dira. Esaterako, dio eta diote esan beharrean, dako eta dakote dugu, eta nion eta nien-en ordez, neko eta nekote. 50 Yrizarren lanean (1985) hegoaldeko goinafarreraren forma hauen banaketa zehatza aztertzen da; beronen ustez, forma hauen hedapena b-nafarreraren eraginaren ondorioz gertatu da, han arruntak baitira honakoak eta bistan denez, "cispamplones"-ek iparraldetik eta ekialdetik muga egiten du -akoduten ',hizkera hauekin. Dena den, ez dirudi hau b-nafarreraren eragina denik, aintzat hartzen badugu isoglosa honek hegoaldeko GN ere bere baitan hartzen duela, eta Irufierriko XVI eta XVII. mendeetan draco agertzen dela. Aipaturiko forma hauek, gehiago edo gutxiago, honako haranetan hedatzen dira: Auritzen, Artzibarren eta Erroibarren (Esteribarren, eta Erroibar hegoaldekoan izan ezik). Olaibarko eta Eguesko hizkerak hauetatik aldentzen dira; esaterako, Anotzen hauek dirugu: tiretu zioten, y6tzen ni6n, {ten nion (Anotz. EAEL 202. grabk).</figDesc><table><row><cell>Artzibarren</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cf. 5. mapa. 5.12. Nori lehenengo pertsonari dagokion morfema -r-izan ohi da. Horrela dio Intzak (1922: 81) Erro eta Esteribarko hizkerei buruz: Garaietako lenengo lagunaren ida bukaera iru ibar auetan agertzen zaigu, geienean erdiko d, r&apos;e biurturik; Esteribar ta Erroibar&apos;en d&apos;ekin ere garaien batzuetan ibiltzen duce bano. Zinira = zifiidan esateko, zira = ziran esan bearrean. Eremu guztian -r-dunak dira nagusi, nahiz batzuetan txandaketa kasuren bat aurki daitekeen Artzibarren</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hurbilen Dagoen Herria Baita</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halaber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Aurizperrin</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="zaira/zaidaetazeikira/zekidan" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<pubPlace>Yrizar</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bonapartek bi forma hauen arteko alternantzia, dida / dira (&apos;dit&apos;), seinalatu zuen hegoaldeko GN-ren Elkano, Gares, Oltza eta Gofiibarko hizkeretan;51 eta ebakera horiek entzun zituenekin erlazionatu zituen</title>
		<ptr target="geroztikezagunadaerronkarieraz-d/-r-renartekohotsbatzena" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">186, 190) zaide / zaida</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">N</forename><surname>Gamindek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ekialdeko Hizkeretan Honakoak Bildu Zituen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ene maztiak maite dire&apos;, Aurizperrin dara eta Garraldan dada. Morfema hauen antzinatasuna frogatzeko Mitxelenak (FRV: 235-236) oinarri ziurragoa ikusi zuen honakoetan dut / dudala, dudan. Ohar bedi, gainera, duDAn, duDAla ageri direla subordinazio atzizkia -en (naizEn, haizEn) den hizkeretan ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lintzoainen</forename><surname>Egozkuen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Mezkiritzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dire</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hau dela eta, morfemarik zaharrean -da izan daitek~ela aldarrikatu zuen, gero, amaierako bokala galdu ondoren</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">*bad?)/ (bat)bedera, bederatzi</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>d &gt; t ahoskabetzea gertatu bide da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Anue eta Esteribarren ageri dira zaizkida / zaizkira gisakoak. Honainokoa laburbilduz, -r-dun morfema daukaten formak ekialdeko hizkeretan eta hegoaldeko GN osoan, gehiago edo gutxiago, aurkitzen dira. Baita iparraldeko GN-ren Ultzamako hizkeran ere, behin Imotz eta Basaburura heldu ezkero, ez dira horrelakorik entzungo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Echaidek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zaraitzu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aezkoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luzaide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Erroibar</forename><surname>Orotz-Betelu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">et 298. galderak) bildutako emaitzen arabera</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page">292</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>cf. Yrizar 1991: 11, 137 eta Gaminde</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1990: 240). 1990: 255). Mitxelenak berrikuntzatzat hartu zituen honakoak, eremu murritzean gertatzen zirelako; honezaz gain baindo, baino eta bano-ren ordez edota soindu, soinu, soiiu-ren ordez eriden zuen; honengatik guztiarengatik, Mitxelenarentzat taIde hau bigarrenkaria da. Nolanahi ere den, ez dago hain argi berrikuntza ala arkaismo diren, utz dezagun oraingoz hor. 5.14. Forma alokutiboen atalean, lehenik esan gaur egun aditz alokutiboen erabilpena ia erabat galdu dela eremu guztian. Euskara mintzo den herri gutxietan, adin zaharreko hiztun batzuen artean besterik ez da mantentzen. 52 Guztiarekin ere, azken urteotan aditz paradigma batzuk bildu zituen Gamindek (1985b), Mezkiritzen, Eugin eta Usetxin eta baita Yrizarrek ere. Hegoaldeko GN-ren eremu zabalean azpimarragarriak dira maskulinoan -ta morfema daramaten formak. Bonaparte honetaz laster konturatu zen: Le &apos;k&apos; masculin se trasforme en &apos;t&apos;, en haut-navarrais meridional et en aezcoan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nork Lehen Aldiko Paradigmari Bagagozkio, -Nd-Formak Arruntak Dira Pluralean Erroibarren ; Ginduze, Zinduze</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ditugu Lintzoainen Eta Mezkiritzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Aurizperrin Ginduza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zinduza Eta Zinduzte. Elkanon Eta Gofiin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelenak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">FRV: 306, 308 eta 359-360) antzekoak aurkitu zituen Burundan: gindan, zindan, zindain; baita Lafonek</title>
		<meeting><address><addrLine>Bonaparte; Bonaparte</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="page">237</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Seulement il n&apos;est rien moins que possible d&apos;etablir dans quels cas c&apos;est un d, et dans quels cas c&apos;est un r. Nos bons amis d&apos;Elcano, de Puente la Reina, d&apos;Olza et de Gofii prononc;aient tantot &apos;dida&apos; (il me l&apos;a), mais plus souvents, quoique moins correctement, avec r. Ce changement a lieu surtout aux temps passes de 1&apos;indicatif, du conditional et du potentiel, dans les terminatifs aregime indirect des deux voix. Le haut-navarrais meridional nous offre: zekio, zekiota &apos;illui etait&apos;; zekiote, zekioteta &apos;illeur ttait&apos;; zio, ziota, zitzaye, zichayeta; zako, xakota; zakoke, xakoketa,53 ete.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Yrizar 1992: 182) 1. pertsonarentzat: zitzaideta, zekireta, zakieta; 2.rentzat: zitzeota, zekiota, zakiota; nork-nor-nori sistemakoentzat: diakotat, ziakotat, ziotat, ziot; edo nik-haiei dagozkienentzat: nekota, niota, nioken. Halarik ere, forma hauek ez dira bakarrik erabiltzen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erroko Hizkeraren Barruan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ditugu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esteribar iparraldeko hizkeran, batipat, Eugin, Iragin eta Urtasunen -ken-ez osaturikoak erabiltzen dira, eta ez da -ta-rik agertzen (Yrizar 1992: 183). Elkanoko hizkeran -ta eta -na-z bukaturiko morfemak arruntak dira nor lehen aldian; (nitza) nuta eta nuna, (zina) zuta, zuna; (ze) zuta, zuna, (gina) ginduta, ginduna (zinate) eta (zere) zituzta, zituna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erron</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Formez Gain</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>antzeko formak sortzen dira Gares, Oltza eta Gooin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aezkeraz ere fenomeno berberau agertuko zaigu nion eta nien adizkiei dagozkien formentzat, Garraldan forma indererminaruak nako eta nae dira, eta etikoak: iiakotal iiakona eta fiiaetal fiiaena. Olaibarko hizkeran, ordea, ez dira honelakoak erabiltzen eta -k eta -n morfemak, maskuIino eta femeninoarentzat, hurrenez hurren, nagusi dira: zirekln, ziretekln, nienlniiien, nitien, nitinen. Honainokoa laburbilduz, esan daiteke, Olaibar osoan eta Esteribar iparraldeko herrietan izan ezik, -ultzamerari gehien hurbiltzen zaizkionak eta mendebalderago daudenak-nahiko arruntak dira ---edo izan dira, behinik behin--ta morfema daramaten forma maskulino alokutiboak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halaber</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="formahauekekialdekoaezkerazerabatarruntakdira.ef.6.mapa" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aipagarria da zenbaitetan hiketa errejistroak duen mezprezu edo zakarkeri kutsua, Erroko A testuan honakoak ditugu deabruen arteko elkarrizketan: atrauc, eldu due, eta Job sanduaren elkarrizketan ere: escacen due, erauch adi, noanee. (53) Sakoketa eta sakota-ren hasierako &quot;sH-ek marra bat daramat=-~~~~</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Genitiboaren erabilpen eremuaz, Zuazok (1989: 643) seinalatzen du honen barrenean goinafarrera gehiena eta iparraldeko euskalkiak zeudela. Gaurko hizketan ezaugarri hau txandaketaz gertatzen da; guk, behinik behin, -tzera eta -tzeko duten nominalizazioetan eriden ditugu. Erroibarko gaurko grabaketetan ez da beti -ren erabiltzen: adib. bere aita eta amak ezagutzera (Saragiieta 1979: 335) baina oraindik adibide franko eriden daitezke: ur bearrik suren yausteko (Mezkiritz. Txillardegi et al. 1984: 261). Mezkirizkoak dira, halaber, uda honetan aurkitutako honako hauek: astoain kargatzera, agoain ziletzeko J eta semian kartzera eta Lintzoaingo beste hauek: trago baten eitera J udein pastera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Genitiboaren Erabilpen Hau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gn-Z</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Erroibarren honako hauek bildu zituen Pieabeak: A/al antzinean yoate naiz aiden ikustera (Picabea 1985: 232</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Onem ondasunac llorearem erdechiceco, Ezkabarteko egoera antzekoa omen da, arrastoren bat gelditzen da: ayen billatzera (Artola 1985: 107), baina txandaketa hau aspaldikoa delakoan gaude, Makirriaingo kateximan jadanik agertzen cia: illec eta viziec juzguetzera (DU: 391) eta, onen eta gaisstoen juzquetzera (DU: 383)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Esteribarren Ere</surname></persName>
		</author>
		<idno>Ama Virginen visitatzera (DU: 394) eta becatuen bar- catzeco (DU: 391</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Akusatiboaren 55 ordez genitiboa. Gehien gehienetan, akusatiboa aurkitzen da; baina genitiboa ere ageri da. Bukaera bezala -tze edo -te duten aditz izenekin gertatzen da horrela, eta horietatik datozen formekin&quot; (Lizarraga 1807: 49). Gofiibarko sermoietan ateratako datuen bidez, jakin dezakegu han ere arrunta zela</title>
		<idno>Ondarrak (1982: 172) honelakoak idoro ditu Elkanon: kuadratzen zaida ogian</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Lizarragaren lanen edizioan, adibide pila eman ondoren txandaketa gertatzen dela baieztatzen du. baina ez sistematikoa (cf. Ondarra 1993: 303</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">aditz izenen objetu zuzena genitiboan ezartzea, oparoagoa izan zela lehenago eta gaur egun ia erabat desagertu dela, 0 -tzera egiturak eremua hartuz joan delarik. Iparraldeko GN-z atzerakada hau gertatu da, bai Baztango (N&apos;Diaye 1970: 210) eta Ultzamako hizkeran ere (Ibarra 1992: 932)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Esanak Esan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gn-Ren Euskalkien Bereizgarri Zen Ezaugarria</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="bietangenitiboaera-biltzenzenetagaurerabatdesagertudaUltzamangutxienez" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Konpletiboen sailean hauxe suertatzen da azpimarragarria: esaldi nagusia baiezkoa denean -(e)la da erabiltzen den morfema, uste aditzarekin izan ezik, honekin -n morfema da nagusitzen dena. Erroko hizkeran badago horrelakorik: nik uste dan (Ureta. EAEL 209. grabk), Mezkiritzen: nik uste ilen naizen ere (Nafarroako Gobernua 1990: 67) eta baita Artzibarren ere: nik uste ori den kontua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>EAEL 215. grabk.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egitura beretsua dugu Ultzama eta Baztango hizkeretan (ef. N&apos;Diaye 1970: 217 eta Izagirre 1966: 464), berriro ere, iparraldeko GN-z ekialderago dagoen eremuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">azpimarragarriak suertatzen dira utzi eta eman aditzek -tzera nominalizazioa eskatzen dutela; beste euskalki batzuetan -tzen eta -tzeaz onartzen dutela-(55) &quot;Absolutibo&quot; zentzuan dabil hemen &quot;akusatibo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestaldetik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Perpaus txertatuetako ezaugarri hau ekialdeko euskalkietan gertatzen da. Laburbilduz honako banaketa eman daiteke: ekialdean -t(z)era eta mendebaldean -t(z)en</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Elkanokoan: eztu ez utzico galtzera, utzibaguina iltzera (Lizarraga 1807: 49)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ezaugarri hau luzatzen da iparraldeko GN-ren hizkera batzuetara, ultzameraz, esateraka, arruntak eta arauzkaak dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kausazko Esaldiei Ekingo Diegu Oraingoan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gn-Z Eta Iparraldeko Eremu Handian</surname></persName>
		</author>
		<idno>bait-aurrizkia da gehien erabiltzen dena kausazko esaldietan: zergatic orduen izetembaitu (DU: 396</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bait subordinatzailearen auziaz Inchauspe mintzo da (1858: 228), beronetaz baliatzen ez diren euskalkiak bizkaiera eta gipuzkera direla erantsiz. 56 Aintzakotzat hartu behar da bait aurrizkiaren erabilera interes handikoa izan zela Bonaparterentzat. Hain zuzen ere, irizpide hau erabili zuen gipuzkeraren eta goinafarreraren arteko isoglosa jartzeko. Gogora dezagun 2. sailkapenean egindako galderak, besteak beste</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jakina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Juntagailua Orokorrean Ekialdekotzat Hartzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="cerenonabaitaedocerenonadanizanzirela.57" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Denborazko esaldietan, -larik da ohiko atzizkia eta gutxiagotan -nean N afarroako euskalki guztietan bezala: torri zelaik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>erraten duzuleik (DU: 384</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lizarraga 1806: 96) Lizarragaren lana aztertzen duenean, ez du -nean atzizkia aipatu ere egiten, honako atzizkiak erabiltzen direla dio: -(r)ic} -la(r)ic} -t(z)ean eta -(t(z)erakoan. Hau dela eta, hauxe baieztatzen du Picabeak Erroibarko hizkera aztertu ondoren</title>
		<idno>Artola 1992: 209</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Me sorprendi6 la utilizaci6n casi exclusiva del sufijo -laik &lt; -larik unido a formas verbales conjugadas en la expresi6n de las oraciones temporales</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Tortzen delaik. Picabea 1985: 227</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">menpeko esaldiaren ekintza eta esaldi nagusiarena aldi berean suertatzen direla kontsidera dezakegunean: azterturiko 46 esaldietatik, 31-tan erabiltzen da atzizki hau. Honezaz gain, beste modu batez adierazten da aldiberekotasuna, aditza forma jokatuan eta denboran erantsiz: Adib. Ni beak yeisten ai naiz denboran nere aitatxik gosaria prestatzen duo Gazte ginen denboran gosaria artu ta yoate ginen plazara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erroibarren -Larik Erabiltzen Da Aldiberekotasuna Adierazteko</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Picabea 1985: 230</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ondalana iten delaik ya lurra ondo dago erekitzeko. Gizentze naizelaik kilo atzuk paatze naiz rejimenean. Besteetan ez da argi ikusten aldiberekotasuna, ala bat bestea baino lehenago den, baina -larik nagusi da: Nere konata gelditzen da triste yoaten garelaik. Ollitxiek pinedietan egoten dire elurre iten dulaik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkenik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Ekintza Esaldi Nagusiarena Baino Lehenago Suertatzen Denean</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page">58</biblScope>
			<pubPlace>Picabea</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erxarri Aranatz lerrotik sortaldera maiz agenzen da bait-kausa perpausetan. Lakarrak ere (1986: 655) gipuzkera eta are bizkaiera zaharrean aztarnak zeudela frogatu zuen. (57) Bereziki Burunda</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eremu Honetan Ezezik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gn-Ren Zenbait Lekutan -Ultzama Eta Baztan-Eta Baita Hegoaldekoaren Gainontzeko Eremuan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1910" />
			<publisher>Eguesibar</publisher>
			<biblScope unit="page">280</biblScope>
			<pubPlace>Bortziriak, Goizueta, Leitza, Araitz; Arakil, Araitz, Larraun; Urquijo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta Basaburua haranez arduratzen da. Eremu hauetako hizkera gipuzkera edo goinafarrera den jakin nahi baitu (cf</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jo</forename><surname>Zehaztapen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bedi Picabearen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nor-nori-nork aditz formetan, nori izen sintagma eta nor-en arteko komunztadura egiten da usuenik eta aditz laguntzaileetan islatzen da. Baina euskaraz aipaturiko komunztadura ez da beti betetzen; honetaz lehenengoz mintzatu&apos; zena Inchauspe izan zen (1858: 433), zubereraz nor-nori-nork motako aditzek ez dutela datiboarekiko komunztadura nahitaez egiten adieraziz. Halarik ere, datiboa izenordaina denean, komunztadura egiteko joera nagusitzen da; Echeparek, nahiz eta salbuespenak erakutsi dituen, joera hau kasu hauetan indartzen dela berresten duo Nafarroan baditugu honelakoak, baztaneraz eta erronkarieraz barra-barra agertzen den bilakabidea baita. Gure eremuan ere bildu ditugu, Artzibarren eta Elkanon: Izazu Jesus onari amore ta fide vicia (Lizarraga 1807: 49). Baita Mezkiritzen ere: Aitari mendian laguntzen gindue alguzia (Saragiieta 1979a: 175), bearrai deitzen ginduela ez da gezurra (174. or.). Adibide antzekoak biltzen ditu Yrizarrek (1985) hegoaldeko GN-z: Nere andya man dti nere sweai</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Utergako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Testuak</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Niknereandieferosinueetxea.Nireanayeietxeaerosinuenik" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">baita Saragiieta Mezkirizkoak) nagusitzen dira forma hauek. N&apos;Diayek dioenez</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="page">222</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>EIle est la seule qui soit employee dans la pratique</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atal hau bukatzeko aztertuko dugu zer gertatzen den perpaus erlatiboekin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">jakina denez, euskalki batzuen bereizgarria -esaterako, b-nafarrerazko Baigorrinda partizipio soila erabiltzeko joera. Hego Euskal Herrian ere bada holakorik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Caminok bildutako adibideek erakusten dutenez: saldu tuzte bildu guziak, nik utzi garek</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aezkeraz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta hegoaldeko GN-z ere arrastoren bat eriden dugu: bezperan in ure (Artola 1985: 109</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Izan ere, zaila suertatzen da eremu honetan zein azterketa egitea posible den erakustea. Oro har, dialektologi lanetan nahiko garrantzia eman izan zaio alor honi; Mitxelenaren ustez gehiegizkoa suertatzen da garrantzi hau, izan ere hiztegian suertatzen diren koinzidentziek eta dibergentziek ez dute zaharrak izan beharrik, lexikoa oso aldakorra baita. Beronen ustez, dialekto ezberdinen hiztegia alderatuz mende ezberdinetako bi mozketa sinkroniko eginez, honako hau ondorioztatzen da</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mitxelena 1976b: 323). Hjelmslevek iltze berean jotzen du: hizkuntzaren sistema ez dago etengabeko aldakuntzan, hitzak dira gauetik egunera aldatzen direnak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Azterketa honen bukaeran, lexikoari buruz zerbait esatea ezinbestekoa jotzen dugu: lehenengo eta behin, berau ez dela txosten honen helburua izango</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">behar bezala egin ahal izateko beste planteamendu bat, honelako lan batean bete ezin dena, beharko genuke. Ezaugarri bat, halarik ere, suertatzen da azpimarragarria lexikoaren eremuan: Erroibarren, Auritzen eta Esteribarren (eta Eugin bereziki), frantsesaren lexikoaren eragina nabarmentzen da, geografikoki hurbilen dauden herriak baitira. Hona, esandako honen adibide erakusgarri batzuk: 1nontra &lt; fr. montre (Auritzen eta Eugin) (Echaide 1989: 21. gald.), Auritzen ere finitu  fr. finir). Azkenik, Erroibarren arruntak dira beste hauek: arribetzen  fr. arriver) (Picabea 1985: 229), fite  fr. vite), xarmanta  fr. charmant), xerka  fr</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gure Iritziz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Garrantzi Berezia Merezi Du; Izan Ere Lexikoak Dialektologian Gauza Asko Islatzen Ditu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baina</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>59 afera  fr. af/aire), etab</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hizkuntz heriotzaren seinaleak Komunitate elebidun edo eleaniztun batean, hizkuntza baten desagertzea suertatzen denean, edo gehiengo baten hizkuntzak gutxiengo batena ordezkatzen duenean, hizkuntz heriotzaren aurrean gaudela esaten da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste modu batean esanda, edozein hizkuntza minorizatua denean, hizkuntza menperatzaileak eragina du bestearen korpusean. Euskararen egoera, eta bereziki eremu honetakoa, ez da aipatutako honetatik asko aldentzen; erdararen eragina gero eta nabarmenagoa da, eta maila guztietan aurki daitezke osasun txarra duren hizkuntzen ezaugarriak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eta</forename><surname>Hau Dela</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>edozein hizkunrzatan hiztunen kopurua gutxitzen denean, hizkuntzaren egituraren murrizketa ere areagotzen da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">hizkuntz heriotzako egoeran suertatzen diren interferentzia nagusienak, estrukturan eta funtzioan suertatzen dira. Hauetako bat, hizkuntza menperatuan suertatzen den kategorien galera izan ohi da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orokorrean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sujeto agenteari k-a falta izatea nahiko normaltzat jo daiteke hainbeste urtetan ia barere mintzatu gabe dagoen jende honengan&quot; eta esaldi hau jartzen du adibidetzat: ango nagusi gaztia, zenbat urte du? (Yrizar 1992: 128). Honako hau Artolak (1992: 211) biltzen ditu Artzibarren (Ilurdotz eta Arrieta): Pedro erraten du eta errain du beti. Gure ustez, ergatibo eta datibo singular eta pluralaren arteko sinkretismoa arrazoi berberari egozten ahal zaio zenbait kasutan</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sail honetan sar dezakegu maiz suertatzen den ergatiboaren markaren galera. Artolak argi esaten du esaldi honetan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>aurrean adierazi bezla (cf. 4.1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kategoriaren galera honen ondorioz, beharrezko ezberdintasunaren galera suertatzen da; hau dela eta -k morfema dugu esaldi iragangaitzetan: Ni naiz ain abratsa nota zu. Nik nais an abras nota ik (Echaide 1989: 257. gald.). Esteribarko azken esaldi hauetan beste fenomeno bat suertatzen da azpimarragarria: gaztelaniazko sintaxiaren eragin nabarmena</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">60</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Una caracteristica del dialecto navarro-meridional constante desde Beriayn, Elizalde y Lizarraga de Elcano, hasta 10s Sermonarios (en los de Ezcabarte menos) y demas textos manu~critos, es la deformada sintaxis de&quot;las oraciones subordinadas y de relativo, que siguen el orden de las castellanas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halaber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Desagertutako Garesko Euskalkietako Testu Idatzietan Euskarazko Jatorrizko Sintaxiaren Galera Nabarmentzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Irigaray 1969: 293</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jakina denez, erabilera intimo eta familiarra duten hizkuntzetan gehiagotan (59) Nahiz bile ere erabiltzen den, Mezkirizko hiztun batek xerka zerabilen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Subordinazioaren mekanismoak murriztu egiten dira egoera hauetan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>horrela testigatzen du</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adverbial clauses are avoided except for those introduced by &apos;when&apos; or &apos;if. At the phrase level, modifiers are rare; genitives and adjectives are not frequenly used</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hans-]ti.Rgen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sassek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>The most frequent type of subordinate clause is the short relative clause. in Brezinger 1992: 70</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orohar esan daiteke sintaxia sinpletu egiten dela, eta esaldi menpekoen erabilera, desagertzeraino hel daitekeela batzuetan. 7.3. Aditz laguntzailean pluralgilearen marka falta da kategoria gramatikalaren beste galera bat. Jakina ere badenez, gaztelaniaz ez da aditzean markatzen singularra eta plurala; horregatik, euskarak ere gal dezake kategoria hau, adibide honetan bezala: nik yan dut sagarrak. Horrela dio Artolak</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pluralizaileaz ez da, itxuraz, gehiegirik kezkatzen: batzutan bai</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>besteetan ez&quot; (Yrizar 1992: 127). Artzibarrerako gauza bera azpimarratu zuen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">En Arrieta, se propusieron cuatro frases con objetos directos en plural, para las que, como se vera, el informador empleo las flexiones correspondientes de singular lt (  ) eta beherago &quot;En ninguno de los pueblos de esta subvariedad se encontraron formas correspondientes alas flexiones tripersonales propias de objeto directo en plural</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">112</biblScope>
			<pubPlace>Yrizar</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azterturiko testuen bidez, eta aurreko ataletan esan dugun bezelaxe, forma hauek maiztasun handiagoz erabili zirela froga daiteke, eta gaur egun nor-nori-nork sistema dela erabiltzen den bakarra. Lehenago honako aditz laguntzaileak erabiltzen baziren: nauzu, nauze, nauzie, zaitut J zaituste, etab., gaur egun erabat desagertu dira eta hauen ordez nor-nori-nork sistemarenak nagusitu dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sail honetan nor-nork aditz sistemaren erabateko murrizketa sar genezake. cf. 5. atala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Izan ere, forma alokutiboak erabiltzean, zailtasuna areagotu egiten da, alegia, euskarak hiketari datxekion aditz-joko alokutibo oso bat dauka, adizkera alokutiboak eta nori-dunak ezberdinak direlarik. Honengatik guztiarengatik, euskaldun berriek ere, etsi egiten dute zailtasunaren aurrean; sistemaren erabilpenaren zailtasunak euskaldun berrien artean eragiten duen faktore bat delako</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hizkuntz heriotzaren beste ezaugarri bat da forma estilistikoen murrizketa. Hitanoaren galeran beste faktore batzuek parte hartzen badute ere -ospea,61 besteak beste-, jakina da hizkuntza egoera larrian dagoenean, hitanoaren erabilpenaren murrizketa nabarmena suertatzen dela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Rafaelen gurasoen garaiko jendeak ordinario xamartzat jotzen omen zuen era horretan egitea eta horregatik ez zieten ondorengoei transmititu. haiekin batera galtzera utziz. Rafaelek berak halaxe dio: &quot;la generaci6n anterior mucho hika&quot; (Yrizar 1992: 193</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Olaibarren, lehen [$] zena, gaur [y] da, eremu berberean, leheriago -ekl-ak ezberdintasuna ergatibo pluralerako egiten zen eta orain, ordea, -ak nagusitu da. Esanak esan, eta gorago ere aurreratu dugunez, batzuetan isoglosek bete-betean zatikatzen dituzte eremuak, bi aldeetako burutzapenak ezberdinak direlarik; besteetan isoglosak ez dira hain tinkoak eta hauen ordez, trantsizio eremuak aurkitutzen ditugu. Azkenik, isoglosen leku aldatzea ere gertatuko da, zeren hizkuntza bizitza duen zerbait da, eta honengatik</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta beste batzuk inguruko euskalkien eraginaren ondorioz sortzen dira, ziur aski honen eragina sortu du beste isoglosa batzuen leku aldatzea: adib</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>aldaketa da beronen ezaugarri nagusienetariko bat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Programa de vida cristiana en una aldea de la zona Pamplona en el XVIII: Tres sermones ineditos de</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Apecechea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Lizarraga En Euskera</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="89" to="129" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Carta aut6grafa y testamento de</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tratado sobre el matrimonio de]. de Lizarraga. Ano 1782</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Lizarraga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1748" to="1835" />
			<date type="published" when="1805" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Un escritor navarro en euskera. FLV 29</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">EAEL) 1983-1990, Euskalerriko atlas etnolinguistikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aranzadi Zientzia Elkartea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Donostia, 2 ale</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hegoaldeko goi-nafarreraren azentua dela-ta (Hurbiltze-saiakera)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Artola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aingeru Irigarayri omenaldia</title>
		<meeting><address><addrLine>Zarautz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="volume">60</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="187" to="227" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ezkabarteko euskara</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nafarroako euskara: azterketa dialektometrikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Aurrekoetxea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Uztaro 5, Udako Euskal U nibertsitatea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="59" to="109" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La Gran Enciclopedia Vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Mor/ologia vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gipuzkera osotua</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera XVI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="151" to="184" />
			<date type="published" when="1935" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Opera omnia vasconice</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1869, Le verbe basque en tableaux, Londres. Berrarg. in Opera omnia vasconice</title>
		<meeting><address><addrLine>EuskaItzaindia, Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Catecismo en vascuence, dialecto de Uriz (valle de Arce)</title>
		<idno>1869</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Itzultzailea: Juan Cruz Elizalde, ADN m/S B-61, Microfilm 2C6</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Langage Death</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Brenzinger</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<pubPlace>Berlin, New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aezkerazko testuak 11: Orbarako dotrinak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Memoriae L. Mitxelena, ASjU-ren gehigarriak XIV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="427" to="472" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjU XXV-3, 929-960. Abiaburuko bat aezkeraren azterketarako&quot; ASjU, Euskal dialektologiaren kongresua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Chambers</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Trudgill</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dialectology</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>De Rijk</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">wNunc&apos; Vasconice</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="695" to="724" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjU XXVI-3</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El catecismo manuscrito de Maquirriain de 1828/1, Euskera V</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Dfez De Ulzurrun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="377" to="403" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>(DU) 1960</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Distribucion de las variantes palatalizadas y no palatalizadas de 441&quot; y de &quot;n&quot; debidas al contexto fonico en los dialectos vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Echaide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Del Vascuence En El Valle De Esteribar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eusko Ikaskuntza (= Hizkuntza eta Literatura, 8. zb.)</title>
		<meeting><address><addrLine>Navarra; Pamplona; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>El euskera en Navarra</publisher>
			<date type="published" when="1965" />
			<biblScope unit="page" from="163" to="169" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>FLV XXIII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Implicaciones dialectales y repercusi6n fonol6gica en el sistema palatal vasco derivada de la interferencia de un fonema castellano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Echenique</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="59" to="66" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>RSEL 9-1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catecismo en vascuence, dialecto de Uriz (valle de Arce), 54 orr, ADN m/s B-60</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Elizalde</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Un cancionero del siglo XVI en Obanos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Estornes Lasa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="231" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El acento nominal en el Evangelio, (Univ. de Deusto)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Etxebarrria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Tesi argitaragabea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nazioarteko dialektologia biltzarra</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskeraren Adiskideak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal Esnalea XIX</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lizarraga Elkanoko apaizaren liburu argitara gabekoetatik ateratako itz sailla</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Fagoaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskera VI</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskera VII</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="page" from="205" to="213" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Datos para la geograffa hist6rica del euskera en Navarra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aditza Ipar Goi Najarreraz, 3 lib., Udako Euskal Unibertsitatea, Irufiea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="183" to="203" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Esteribarreko Aditzak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Elements de Phonetique Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Gavel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1921" />
			<pubPlace>Paris (= RIEV XII) 2. arg., LGEV, Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vascuence y romance en la historia lingiii&apos;stica de Navarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Gonzalez Oue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<biblScope unit="page" from="37" to="76" />
			<pubPlace>BRAE</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Proto-Basque yod</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Hualde,J. 1</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">49</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="29" to="40" />
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>FLV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ultzameraz idatzitako bi dotrinaren edizioa eta azterketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Hyman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fonologfa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Paraninfo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ibarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXVI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">58</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="915" to="977" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Mezkirizko toponimiaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Una carta del s. XV en vascuence</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Idoate</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="287" to="290" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Napafo-ko aditz-Iaguntzallea zuketazko esakeran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Inchauspe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arg</forename><surname>Bayonne</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Hordago ; Inza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1921" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskera II} 3-35 eta Ill</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="65" to="91" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Iraizoz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Vocabulario y fraseologfa de</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">FLV X, 29. zb. 245-297; 30. zb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Lizarraga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="461" to="486" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="303" to="332" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Noticia del estado lingiiistico de la lengua en Navarra en 1934</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigaray</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Geograjfa historica de la lengua vasca} San Sebastian</title>
		<meeting><address><addrLine>Navarra</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1932" />
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="135" to="136" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Rescoldos del euskera de Iroz (Valle de Esteribar</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>La carta euskerica de 1415. FLV 31, 163 eta hur</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">AIgunas cuestiones relacionadas con la UJ en la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigoyen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskara Biltzarra. Hizkuntz deskribapena, 1. alea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="269" to="291" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ixurko</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="329" to="348" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>oakin Lizarraga Elkanokoaren liburua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ultzamako euskeraren gai batzuk</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Izagirre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP XXII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="45" to="97" />
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjU I</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaiera zaharra euskalkien artean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XX</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="639" to="681" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lizarraga Elkanoko apaizaren liburu argitara gabekoetatik ateratako itz sailla</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lekuona</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera IV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="63" to="78" />
			<date type="published" when="1959" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contact de langues et apparition d&apos;une nouvelle voyelle: u et it&apos; en basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actes du Xme. Congres International de Linguistique et Philologie romanes</title>
		<meeting>s du Xme. Congres International de Linguistique et Philologie romanes<address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
			<biblScope unit="page" from="901" to="905" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ongi iltzen laguntzeko hitzgaiak. Ondarraren edizio kritikoa, Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1807" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetica historica vasca [FRV] , 2ed. corregida y aumentada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Flv</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASjU I, 163-1 77. Berrarg. in Mitxelena 1987</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; San Sebastian. Reimpresion; Bilbao, EHU / DPV; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="309" to="326" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sobre historia de la lengua vasca. ASjU-ren gehigarriak&quot; 10, J. A. Lakarra (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etude phonologique sur les dialectes Basques&quot; FLVVII, 141-189. Nafarroako Gobernua, 1990, Na/arroako euskaldunen mintzoa, Euskalerria Irratia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Moutard</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Structure du dialecte basque de Maya</title>
		<meeting><address><addrLine>The Hague, Mouton</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Produccion literaria de J. Lizarraga (1748-1835)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ondarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="page" from="265" to="281" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La escuela de gramatica de</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Lizarraga En Elcano</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="127" to="138" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Lizarraga En El Diccionario De Azkue</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="107" to="141" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gofiibarko euskara XVIII. mendeko sermoietan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskera XXVI (2. aldia)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="page" from="350" to="365" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Primer sermon en vascuence navarro (1729)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="147" to="173" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Materiales para un estudio comparativo del vascuence de Elcano, Puente la Reina, Olza y Gofii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">39</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="133" to="228" />
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gofierrin aurkitutako testuak (IX)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXVII-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="299" to="321" />
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Expresiones temporales en el habla coloquial del valle de Erro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Picabea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="227" to="232" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskera XXX (2. aldia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hizkuntz teoria eta Baztango euskalkia. Fonetika eta Fonologia, bi liburuki</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Salaburu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<publisher>Euskal Herriko Unibertsitatea</publisher>
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Vocabulario euskaro adicional del P. Esteban de Adoain</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>San Martin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="271" to="280" />
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre el euskara de Urraul Alto y el venerable Esteban de Adoain</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="59" to="66" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erran / esan en el area lingiHstica alto-navarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Sanchez Carrion</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="261" to="264" />
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Saragiieta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="171" to="176" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>44Nere oroimenak&quot; FLV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">44Trinidad Urtasun Bertsolaria (1894-1978)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="333" to="338" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>FLV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nuevo documento no catalogado de J. de Lizarraga sobre 10s bailes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="205" to="236" />
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adoain-go Esteban Agurgarriaren esku eskribu bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="299" to="306" />
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nueva contribucion al fondo de textos antiguos vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU XV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="77" to="104" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal testu zaharrak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">E H</forename><surname>Shouten</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Reene</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Th</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Van</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">New methods in dialectology, Publications in language sciences</title>
		<imprint>
			<publisher>Poris Publications</publisher>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal dialektologiaren hastapenak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Trudgill</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Irufiea. Txillardegi</title>
		<editor>London. Txillardegi et. ai</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal azentuaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cartas escritas por L.L. Bonaparte a algunos de sus colaboradores</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1908" />
			<biblScope unit="page" from="233" to="297" />
			<pubPlace>IV</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>RIEVII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Toponimia de Oroz-Betelu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urtasun</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="333" to="347" />
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudios de sintaxis vasca, Editorial franciscana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<publisher>Aranzazu-Onate</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribucion a la dialectologfa de la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gipuzkoako Aurrezki Kurxa Probintziala</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre las formas verbales alocutivas de preterito desprovistas de -n final</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Arabako Foru Aldundia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="407" to="412" />
			<date type="published" when="1981" />
			<publisher>Odon Apraizi Omenaldia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aparici6n y desaparici6n de las formas verbales en -ako, -eko en el alto-navarro meridional</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aingeru Irigarai-ri omenaldia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="257" to="292" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Morjologfa del verba auxiliar alto navarro 1neridional</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Gobierno de Navarra &amp; Euskaltzaindia</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Escritos en vascuence del venerable padre Esteban de Adoain</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Zabalza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="249" to="270" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">4&apos;Arabako euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU XXIII-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="3" to="48" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zubereraren sailkapenerako</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASJU XXIII-2</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="609" to="650" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
