<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Garri atzizkiaren izaera bikoitzaz: Zergatik den maitagarria bezain mingarria</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xabier</forename><surname>Artiagoitia</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">(EHU-UPV</orgName>
								<address>
									<settlement>Gasteiz)</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Garri atzizkiaren izaera bikoitzaz: Zergatik den maitagarria bezain mingarria</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The Basque suffix garri is traditionally characterized as forming adjectives from verbs and,disputably, from nouns or adjectives and as having both an active and a passive meaning. This study first establishes on several grounds that gf1.rri is basically a deverbal suffix which forms adjectives productively. Secondly, it is shown (a) that the so-called passive value of the suffix is restricted to diadic transitive verbs: the internal argumental of the verb becomes the external one ofthe adjective; and (b) that the so-called active value of the suffix is restricted to psych verbs with experiencer objects (if the preocuppare/kezka(tu) class): the surface subject of the verb becomes the external argument of the adjective. Thirdly, a unified characterization of the garri suffixation is proposed along the lines of <ref type="bibr" target="#b41">Grimshaw (1990)</ref>: if subjects of kezka(tu) verbs are internal arguments of the verb, the rule of garri suffixation simply adds an R argument which binds the deepest internal argument of a diadic verb. Finally, verbs whose surface subject bear an instrumental 8-role are considered. Since these, too, admit the suffix garri (the surface subject becomes the external argument of the deverbal adjective), I suggest that instrumental subjects must count as internal arguments in Basque in order to maintain a uniform rule ofgarri suffixation.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>o. Abiapuntua* Artikulu hau asmo handiago baten lehen urratsa baino ez da: garri atzizkiak gramatika sortzailearen ikuspegitik eratorpen morfologiarako agertzen dituen berezitasunak eta beste hizkuntzetako kideekiko ezberdintasunak aztertzeari begira, hemen garri atzizkiaren lehen karakterizazioa proposatzen dut. Batetik, garri aditz~tatik (izenak bai baina) funtsean adjektiboak eratortzen dituen morfema dela * Biziki eskertzen dizkiot K. Zuazori lan hau egiten ari nintzela egindako ohar ugariak. Eskerrak, halaber, neure ikasleei oharkabean emandako laguntzarengatik. Litezkeen okerrak neureak dira. Artikuluan HLEH (;= Hauta-Lanerako Euskal Hiztegia ;; <ref type="bibr" target="#b60">Sarasola 1984)</ref>, HO (= Horrialde Oriak) eta Azkue (;= Diccionario Vasco-Espafiol-Frances = Azkue 1905) laburdurak erabili ditut. erakusten da, eta bestetik euskal morfologian hain sustraiturik dagoen garri bien (aktiboa eta pasiboa) teoria ukatu eta bat bakarra dagoela aldarrikatzen da. Jarraian datorren eztabaidak hurbiletik jarraitzen die <ref type="bibr">Azkaratek (1990)</ref> garri atzizkiaz egindako ohar-intuizioei, baina espreski baztertzen du delako atzizkiaren azterketa diakronikoa edota arau-emailea. Nolabait esateko, hemen euskal hiztun idealizatu batek garri atzizkiaz oharkabean eta berez dakiena islatzea dut helburu, ez beronen historia argitzea, ez eta euskara estandarrerako erabilera egoki(ago)ak edo jatorragoak proposatzea ere, azken helburu biok guztiz zilegi diren arren.</p><p>Artikulua honelaxe dago eratuta: lehenbizi, arazoaren aurrehistoria edo egiten dut aurreko autoreen aipamena eginez. Bigarrenez, hainbat argudio ematen dira garri morfema aditzei, eta ez izenei edo adjektiboei, eransten zaien atzizkia dela erakusteko; arrazoiok, batez ere, fonologikoak dira baina badira aditzen tipologiarekin eta emankortasunarekin lotuak ere. Hirugarrenez, garri aktiboaren eta pasiboaren teoria deuseztatzen da; argudio nagusia da garri "biek H azken batean argumentu edo osagarri-mota berari eragiten diotela, alegia, aditz baten determinatzaile sintagma (DS aurrerantzean) barne argumentuari. Laugarrenez, Williams-en, Pesetskyren, <ref type="bibr">Grimshaw-en, eta</ref> Emonds-en azterbideak jorratzen direlarik, garri-ren batasunaren berri nola eman eztabaidatzen da; ikusiko denez, azken bion azterbideak baino ez dira gauza morfemaren jokabidea azaltzeko.</p><p>Irakurleari ohartarazi nahi diot artikuluak batez ere helburu praktikoa duela, eta bertan esaten direnak eztabaidagaitzat hartuak izatea nahi nukeela, ez behin betiko ondoriotzat. Horregatik, besteak beste, teoria morfologiko eta sintaktikoekiko nahikoa neutral agertu nahi izan dut neure burua (agian lortu gabe); geroago garbi geldituko diren arrazoiengatik nire susmoa da garri atzizkiaren azterketatik datu berriak eta argigarriak atera daitezkeela lexikoiaren egituraketaz eta, beraz, ez dut a priori lexikoiaren teoria bat besteen gainetik hobetsi nahi izan. Dena dela, uste dut hemen dagoen ekarpena defendatu egin daitekeela hautatzen den morfologi azterbidea hautatzen dela ere. Era berean, irakurleak kontuan hartu behar du hemen erabiliko ditudan adibideak euskara estandarrekoak direla edo izan nahi dutela behintzat; hala ez denetan, espreski adierazi dut nongo hizkerakoak edo nondik jasotakoak diren.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Garri morfema aurkezten</head><p>Azkaratek (1990) aurreko autoreen berrikuspenetik ateratzen dituen funtsezko ondorioak hauexek dira:</p><p>(1) a. Garri-dun adjekriboaren subjekrua oinarrizko adirzaren subjektua denean, atzizkiaren balio aktiboa azaltzen da. b. Garri-dun adjektiboaren subjektua oinarrizko aditzaren objektua denean, atzizkiaren balio pasiboa azaltzen da.</p><p>Adibidez:</p><p>(2) a. Bildurgarrizkoa egoan Kantauriko itsasoa (Tx. Agirre) b. beldurgarri, deklaragarri, salbagarri, penagarri, ...</p><p>(3) a. Benetan ikusgarriak.... orduko eliz-jaiak (Tx. Agirre) b. ikusgarri, aipagarri, maitagarri, jakingarri, ... <ref type="bibr">357</ref> Alegia: (2a) adibidean itsasoak beldurtzen du, baina (3a) bezalako adibideetan norbaitek ikusiko zituen orduko eliz jaiak. Oro har, itxurazko aktibolpasibo bikoiztasun hau argiro islatzen dute, Azkaratek jasotzen duenez, bai <ref type="bibr">Azkuek (1925)</ref>, bai Villasantek (1974) bai beste zenbaitek.1 Nabarmentzekoa da Azkaratek, lar esplizitua ez bada ere, adjektiboak sortzen dituen atzizkitzat edo jotzen duela garri; Azkuek, ostera, argi eta garbi aipatzen du bai izenak bai adjektiboak eratortzen dituen atzizkien artean, baina adibide gehienak garri-dun izenenak ematen ditu:</p><p>(4) lokarri, gehigarri, pizgarri, berogarri, galgarri 0), gazigarri, gogorgarri, gomutagarri, oroikarri, luzagarri ("aitzakia"), indargarri, iziogarri ("incentivo"), pozgarri, sorgarri ("lasaigarri"), sugarri ("erregai"), gozagarri. 2 <ref type="bibr">(Azkue 1925: 99)</ref> Hortik kanpokoak ere ez dira arrotzak gaur egun:</p><p>(5) azpigarri, euskarri, lasaigarri, ...</p><p>Itzuliko naiz izenen kontu honetara geroxeago, baina aurreratu dezadan Azkarateren isiluneak eta Azkueren adibide-ugalketak akaso agerian uzten dutela garri-tik eratorritako izenak nolabait lexikalizatuak eta ikasitakoak direla, eta beraz garri-ren izen balioa ez dela egun emankorra. <ref type="bibr">3</ref> Garri atzizkia lotzen zaion oinarriari dagokionez, Azkue ez da esplizitua baina bai, ostera, <ref type="bibr" target="#b63">Villasante (1974)</ref> eta, batez ere, <ref type="bibr" target="#b26">Azkarate (1990)</ref>. Azken hizkuntzalari honen arabera, garri atzizkia argi eta garbi lotzen zaio aditzoinari, zenbait kasutan bederen:</p><p>(6) a. erdira(tu) -&gt; erdiragarri c. uki(tu) -&gt; ukigarri b. gal(du) -&gt; galgarri d. salba(tu) -&gt; salbagarri Ordea, atzizkiak balio aktiboa duenean zalantza egon daiteke izenetik eratorria ote den garri-dun adjektiboa:</p><p>(7) pozgarri, lotsagarri, penagarri, negargarri, kezkagarri, ... Poz, fotsa, penal negar, kezka izenak baitira. Hala ere, Azkarate (7)-ko adibideak poz eman, fotsa sortuleragin, negar egin, pena eman bezalako aditz esapideetatik eratortzearen aIde makurtzen da; argudio bakartzat (6)-ko adibideak bezaIakoekiko paralelismoa eta (7)-ko adibideen parafrasietan ageri diren aditzen erabilera ("egoera lotsagarria" = "lotsa sortzen/eragiten duen egoera") darabiltza. Teoriaren eta azalpenaren barneko argudioa-dugu hau, nolabait esateko.</p><p>(1) Egia da bai, balio aktiboa nolabait jatorrizkotzat jotzen dutela Villasantek eta Azkaratek; baina ez da diakroniaren ikuspegi hori hemen jarraitu nahi dudana.</p><p>(2) Honako adjektiboak aipatzen ditu: <ref type="bibr">(i)</ref>  <ref type="bibr">maitagarri, izugarri, negargarri, ikusgarri, barregarri, egingarri, lazgarri, sinesgarri, galgarri.</ref> (3) Kontua are gehiago korapilatzen da Azkuek emandako garri-dun hainbat izen Euskal Herri osokoak ez direlako eta baten bat, izen zein adjektibo, berak asmatua izan litekeelako.</p><p>Orain arteko ikerketen emaitzak laburbiltzeko, hiruzpalau galdera daude azalkizun, nik uste:</p><p>(8) a. Aditz morfema argia al da garri? Eta izenak eta adjektiboak biak eratortzen al ditu?</p><p>b. Benetan balio aktiboa eta pasiboa duten garri bi ore dira? Eta, edozein kasutan, nola lotzen dira elkarrekin? c. Bakarra bada, nola islatu hiztunaren barne gramatikan jakintza hori?</p><p>Ondorengo ataletan galdera bakoitzaren erantzunari lotuko oatzaio errazenetik hasita.</p><p>2. Garri-ren historia: aditz atzizkia naiz Argi dago garri atzizkia aditzoinei eransten zaien morfema badela, (6)-0 ikusi dugun bezala; aditzak oinarri dituzten adibideen zerrenda, edozelan ere, are gehiago luza daiteke:</p><p>(9) a. asper(tu) -aspergarri i. ikus(i) -ikusgarri b. azter(tu) -aztergarri j. irakur(ri) -irakurgarri c. beee -betegarri k. jakin -jakingarri d. erabil(i) -erabilgarri 1. jasan -jasangarri e. eskura(tu) -eskuragarri m. piz(eu) -pizgarri f. gal(du) -galgarri n. salba(tu) -salbagarri g. hunki(tu) -hunkigarri o. uki(tu) -ukigarri h. hil-hilgarri p. uler(tu) -ulergarri q. eta gehiago: adierazgarri, adoragarri, agergarri, ahazgarri, aldagarri, altxagarri, atzeragarri (HLEH), auhendagarri, aurreragarri (HLEH), barkagarri (HLEH), begiragarri ("preservativo/digno de mirar", Azkue 1905), beragarri, berankarri (HLEH), bultzagarri, debeiagarri, deklaragarri, desiragarri, disolbagarri (HO), diluigarri (HO), edangarri, egingarri, entzungarri, erakargarri, eramangarri, erakusgarri, eragozgarri, ernegagarri, estalgarrL etsigarri, ezeztagarri, fidagarri, gaitzesgarri, gogaikarri, gogobetegarri, gogoragarri, gordegarri, gutxiesgarri (HLEH), hedagarri, hez(i)garri (HLEH, Egunkaria), isolagarri (HO), itogarri, jangarri (HLEH), jasogarri <ref type="bibr">(Echebarria 1965: 370), kitagarri, komenigarri, kontagarri, kontsolagarri, miresgarri, nahasgarri, okaztagarri, onargarri, oroigarri, pairagarri, pasagarri, sinesgarri, eolesgarri, txundigarri, urragarri, zenbakarri, zuzpergarri (. ..)</ref> Oraingoz balio aktibo eta pasiboaren auzia aIde batera utziaz (bietarik dago zerrendaneta), adibide hauetan guztietan 4 (izen edo adjektibo) ez dago zalantzarik garri aditz (gehienetan bide batez iragankor) bati lotu zaiola; beraz, behin-behineko ondorioa baino ez bada ere,. hauxe proposa daiteke garri-ren azpikategorizazio bezala: <ref type="bibr">(10)</ref> garri, I/Adj, +A_ Ikus ditzagun orain garri-k oinarrian aditz argia ez duen kasuak; horrelakoetan argudio batek baino gehiagok adieraziko digute garri-ren bidez eratorritako izen edo (4) Badakit, ondo jakin ere, adibideok ez direla maiztasun berekoak, eta "adin berekoak" agian. Baina ardura didan bakarra da gaurko euskaran erabiltzen diren edo eta erabil daitezkeen adibideak direla, hiztunei inolako trabarik eman gabe. adjektiboaren oinarrian beti dagoela aditz bat. Argudioak, begi bistan dagoenetik ezezagunera antolatu ditut: azalpenaren trinkotasuna, fonologi argudioa, tipologi argudioa, eta emankortasuna.</p><p>2.1. Koherentziak hala eskatzen du.</p><p>Aditz oinarriaren kontua iluntzen edo da, <ref type="bibr">Azkaratek (1990)</ref> idaroki bezala, garriren bidez sortzen diren izen/adjektiboen azpian adjektiboak edo izenak izan daitezkeenak agertzen direnenean; zerrenda, baita kasu honetan ere, luze samarra izan daiteke. Hara:</p><p>(11) a. agurgarri (agur ala agur(tu)-tik <ref type="bibr">?)</ref> b. apaingarri (apain-etik ala apain(du)-tik?) c. argigarri (argi-tik ala argi(tu)-tik?) d. beldurgarri (beldur-etik ala beldur(tu)-tik?) e. biguingarri (bigttin-etik ala biguin(du)-tik?) f. berogarri (bero-tik ala bero(tu)-tik?) g. eta gehiago: aberasgarri, arduragarri, aringarri, astungarri, babesgarri, baskulagarri (HO), bereizgarri, bizkorgarri, bizigarri, damugarri, dardaragarri, deigarri, desugergarri (HO), edergarri, erogarri, errukigarri (errukarri), estugarri, ezaugarri, eztabaidagarri, garbigarri, gazigarri, geldigarri, gomutagarri, gutiziagarri (HLEH), handigarri, harrigarri, harrogarri, haserregarri, higuingarri, hozgarri, ikaragarri, indargarri, iraingarri, itsugarri, izugarri, kaltegarri, kezkagarri, kilikagarri, kondenagarri (HLEH: 675), labaingarri (HLEH), laburgarri, lazgarri, lagungarri, laidogarri, lerdengarri (HLEH), leungarri, liluragarri, lotsagarri, mingarri, nazkagarri, ongarri, penagarri, samingarri, sendogarri, sorgarri, sorgingarri (Egunkaria), sumingarri, txalogarri, trabagarri, txikigarri (HLEH), urrikalgarri, urrikarri, zabalgarri (HLEH), ... </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Adibideotan</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Aditz tipologiak ere hala esaten du</head><p>Hirugarren argudio bat ere eraiki daiteke garri-dun hit?ak aditz batetik eta ez izen edo adjektibo batetik eratortzen .direla esateko. Argud'ioak zerikusia du aditz oinarri garbia duten garri-dun izen-adjektibo eratorrien azpian sumatzen den aditztipologiarekin eta, hirugarren atalean esan beharrekoa aurreratzen ari naizen arren, laburki azalduko dut auzia zertan den.</p><p>Oro har, eta gauzak momentuz zertxobait sinplifikatuaz, (9)-ko adibideetan aipatu ditudan garri-dun izen-adjektiboen azpian gutxienez bi aditz mota edo aurkitzen ditugu: Egia esan, fiabardura gehiago egin liteke hor (eite biak izan ditzateketen aditzez esaterako), baina oraingoz horrela utziko dut gutxi gorabeherako sailkapena. Bigarren taldeko aditzei errepara diezaiegun une batez. Ezagun da gramatika sortzailearen tradizioaren barruan (ikus besteren artean ] ackendoff 1972, <ref type="bibr" target="#b30">Belleti &amp; Rizzi 1988</ref><ref type="bibr" target="#b54">, Pesetsky 1987</ref><ref type="bibr" target="#b54">, Pesetsky 1995</ref><ref type="bibr" target="#b65">, Zubizarreta 1992</ref>) aditz psikologikoek arazoak sortzen dizkiotela ohiko Uztardura Teoriari, subjektu gunearen barruan anaforak zilegi direlako, eta beraz Azaleko Egituran anaforaren uztartzaileak anafora bera o-komandatzen ez duelako, A hatsarrearen itxurazko urradura eraginez:</p><p>(23) Pictures of himself worry John. <ref type="bibr">(Belleti and Rizzi 1988: 317)</ref> Euskaraz ere berdin gertatzen da bigarren taldeko aditz psikologikoekin. Hots:</p><p>(24) a. Askotan neure buruak {aspertu/gogaitu} egiten nau. IS (14) Honako terminoak erabiltzen ditut 8-errolak izendatzeko: egilea ("agent"), esperimentatzailea ("experiencer"), thenza/gaia ("theme"), jasalea ("patient"), iturria (source"), lokatiboa (location"), bitartekoa ("instrumental"), helburua ("goal"), onuraduna ("beneficiary").</p><p>(15) Adibideok ez dira diruditen bezain bitxiak egoera egokian kokatuz gero; norbera etsita badago gauza ez delako bere buruarengan interesik edo akuilurik aurkitzeko eta bere bizitzako ekintza b. Elkarren olerkiek hunkitu egin dituzte poeta biak. c. Elkarrenganako gorrotoak galdu gaitu. d. Elkarren begirada sutsuek erabat zuzpertu zituzten gazte biak. e. Batzuetan aho-zabalik geratzen naiz neuk egiten dudanarekin; benetan txunditu egiten nau neure buruak.</p><p>Goiko adibideetan errepikatu egiten da ingelesez, frantsesez, italieraz dagoen egoera, seguru asko azalpen bateratua behar duena. (11) eta (15)-(16) multzoetako adibideetara bagoaz, berehalaxe konturatzen gara modu deigarri batean hor ezbaian ditugun garri-dun adibide askoren azpian egon daitekeen aditza aditz psikologikoa dela, thema-esperimentatzaile interpretazioduna, alegia. Eta hauek ere anaforekin berdintsu jokatzen dute. Hona: <ref type="bibr">(25)</ref>  ,. -Antzerako arrazoinamendua erabil daiteke lehen multzoko (22a) aditzekin, aditz iragankor arruntekin. Defendatuko bagenu garri-dun formen oinarrian egon daitezkeela batetik aditz iragankor argiak (esaterako: eskttra(tu), ikus(i), jakin, uler(tu) , ...) eta bestetik izenak (esaterako: agur, higuin, gorroto, maite, susmo J txalo J ...), galdu egingo genuke, erabat galdu ere, begi bistan dagoen generalizazio bat: agur(tu), higuin(du)J gorrota(tu), maita(tu), susma(tu), txalo(tu) aditzak hain zuzen eskura(tu) , ikus(i) eta abarren antz-antzekoak direla argumentu-egiturari dagokionez; eta txarreguzti-guztiak hutsalak direlako, esan lezake lasai asko "neure buruak aspertu, gogaitu egiten nau"; era berean, norbera, bere burua kanpotik bezala ikusiaz, harritu egiten bada egiten dituen gauzez, esan lezake: "Askotan ez naiz konturatzen nolako gauzak egiten ditudan; txunditu, harritu egiten nau neure buruak".</p><p>(16) Mendebaleko hiztun askok "Neure buruak bildurra/lotsa emoten deust" darabilte "... beldurtu/lotsatu ..." goikoaren ordez, baina UT-rekiko jokabidea berdintsua cia batean zein bestean. na da azalpen bikoitzaren bidez garri-ren jokabidea kasualitatetzat jo beharko genukeela, morfemaren bitxikeriatzat. Hortaz, zentzuzkoagoa dirudi beti ere garri aditz atzizkia dela argi eta garbi esateak (eta, bide batez, hiztunen jakintza zuzenkiago islatzeak). Eta aditz hori, orain arte ikusi dugunez eta geroago sakonduko dugunez, ezin da nolanahikoa izan: aditz iragankor arrunta edota aditz psik010gikoa behar du izan.</p><p>Laburbilduz: hiztunaren n10rfologi jakintza azalpen osoago eta argigarriagoa 10rtzen dugu, garri-dun izen-adjektiboen azpian eta oinarrian beti ere aditzak, eskuarki aditz iragankorrak zein aditz psikologikoak, daudela defendatzen badugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">Garri-ren bizitza modernoarekiko portaerak hala erakusten du</head><p>Azkenik laugarren argudio bat emango dut garri-dun izen-adjektiboak aditz batetik eratorriak direla erakusteko: forma berriak sortzeko emankortasuna, alegia. Garri-dun hitzak izen batetik eratortzekotan, espero genezake (ll)-ko zerrendaren azpian dauden ustezko izenen antzekoekin adjektibo berriak 17 osatzea; holakorik ez da gertatzen ondorengo izenekin (izen egokiak izan arren), azken batean izen horiekin batera aditzik ez dagoelako: (18) lnteresgarri-rekiko analogiaz edo (?) non edo non estresgarri irakurri dudala uste dut. Baina galdetu diedanek estresagarri nahiago izan dute. n. seduzi(tu) / seduzigarri fie sorgin(du) / sorgingarri <ref type="bibr">(Egunkaria,</ref><ref type="bibr">96/11/12)</ref>  g. Gogoangarri nahiko adibide berezia da gogoan postposizio sintagma delako, ez aditz ez izen-adjektibo; agian "gogoan izan/eduki" bezalako aditz esapide batetik eratorriko litzateke. Honenbestez, ematen du modu zuzenean aditzoin batetik eratorriak ezin izan daitezkeen adibide bakarrak lauzpabostera edo mugatzen direla (interesgarri, azpigarri, eredugarri, onuragarri, zirraragarri eta agian xarmantgarri).21 Nolanahi ere, ez dira asko, ez dute talde bateraturik osatzen, eta ez dirudi salbuespen sistematikotzat edo susmagarritzat jotzeko arrazoirik dagoenik ere, nire ustez behintzat. Beraz, lasai asko berretsi eta 'behin-betikotu ahal dugu (10)-ean behin-behinean adierazitakoa:</p><p>(10) garri, I/Adj, +A_ Hots, garri aditz atzizki argia da.</p><p>2.6. Garri-ren nortasun krisia: nolako hitzak sortzen ote ditut?</p><p>Grain arte ez diot heldu garri-ren bidez sortzen diren hitzen kategoria zehazteari. Eta ohiko anbiguitateari eutsi diot, berez izenak eta adjektiboak bereizterik ez balego bezala.</p><p>Argi dago, hala ere, garri-k sortzen dituen hitz batzuk ezbairik gabe izenak direla, beste batzuk adjektiboak direla, eta hirugarren batzuk bata zein bestea izan daitezkeela: <ref type="bibr">(29)</ref>   <ref type="bibr">(Larrasquet 1931: 235)</ref>. Bestalde, barre eragin bezalako aditz kausatiboek aditz psikologikoen itxura dute.</p><p>(21) Kintanaren (1980) arriskugarri (?) (ikus 8. oharra) eta etsipengarri (???) plegu honetakoak lirateke; azkena ez dakit hitz posiblea den ere. rriak sortzeko, baina orduan hitzok bitxiak, guztiz deigarriak edo arbuiagarriak egingo zaizkie hiztunei. <ref type="bibr">22</ref> Emankortasuna horrela ulerturik, iruditzen zait garri-ren adjektibo balioa emankorra dela egun, lehen (27)-ko adibideek agerian utzi dutenez. Ez dago ezer arraro edo bitxirik ftlme flipagarri bat edo gertaera aluzinagarri bat bezalako espresioetan, flipa(tu) edo aluzina(tu) aditzak eurak ez badira (baina gazteek erraz onartuko dituzte). Ordea, norbaiti txantxetan aurkigarria erakusteko edota erosi berri dudan aipagarria erakustera noala esaten badiot, aurpegikunean harridura baino ez da izango, izen horiek ikasiak edo ez dituelako. Agian, ekinaren ekinez, sinetsi egingo dit aurkigarria pertsonen eta gertaeren datuak aurkitzen dituen liburu, jolas edo CDroma dela, eta aipagarri bat zita ezagunen bilduma bat edo dela; baina harridura izango da nagusi azken batean. 23</p><p>Honekin erakusten da garri-dun adjektiboak berez eta oharkabean sortzen ditugula behar izanez gero (eta argumentu/osagai-egituraren aldetik gero ikusiko ditugun baldintzak betez gero), baina ez dela beste horrenbeste gertatzen izenekin. Are gehiago: garri-dun izenek, lexikalizatuta daudelako edo, batzuetan jatorrizko aditzarekin lotura ilunxea duen esanahia izan dezakete agian; adjektiboekin, berriz, ez da eskuarki horrelakorik aurkitzen. <ref type="bibr">24</ref> Norbaitek ibaia igarotzeko pasagarria behar dugula esanez gero, ez dugu agian ulertuko harik eta erdarazko pasarelaz ari garela argitu arte; beste horrenbeste berogarri-rekin berokiaz ari garela argitu ezean edota jangarri-rekin; eta Azkueri (1905) sinesten badiogu, begiratu-k "babestu" esan nahi duela jakinda ere begiragarri bat zer den azaltzeko preserbagailu (ala preserbagarri?) sinonimoa eman beharko diogu bati baino gehiagori. Ostera, "lan hau akigarria dela" ulertzen ez duenari nahikoa dugu aki(tu) = neka{tu) azaltzea; edo nardagarria ulertarazteko, nahikoa dugu narda(tu) = nazka(tu), nahigabe(tu) ekuazioa ematea. Bestela esanda, berogarri izena ("beroki" besteak beste) ulertzen ez duenak hitz oso bat ez dakiela edo berak erabiltzen ez duen hitz baten aurrean dagoela pentsatzen du bero(tu) zer den jakin arren; baina akigarri adjektiboa ulertzen ez duenak aki(tu) aditza ez dakiela pentsatzera jotzen duo Nire ustez, arrazoinamendu hau garri-ren adjektibo balioa bizirik dagoelako eta emankorra delako seinalea da; garri-ren izen balioa, ostera, eihartuta dago, garri-dun izenak kopuru jakin batera mugatu ohi dira eta banan-banan ikasi behar izaten ditugu, hitz eratorrigabeak balira bezala. Eta teknologiak eskatuta izen berriak sor daitezkeen arren, ez dut uste hiztunen bat-bateko sorketak izaten direnik.</p><p>Honenbestez, hemendik aurrera garri-k adjektiboak besterik ez dituela "emankorki" sortzen suposatuko dut, eta eztabaida horretara mugatuko dut:</p><p>(10') garri, Adj, +A_ Garri-ren izaera argiturik, goazen orain balio bien hipotesia deuseztatzera.</p><p>(22) Lieber-ek emankortasuna neurtzeko irizpide estatistiko-matematikoa ere proposatzen du, hemen jarraitu ez dudana. Konprobazioa, hortaz, egin liteke. Honetaz guztiaz ikus Lieber (1992: 1-9).</p><p>(23) Aurkigarri = aurkibide, Ziburuko Etxeberrik. Ez da guztiz asmatua beraz.</p><p>(24) Salbuespenak ikaragarri eta izugarri lirateke; biak erabiltzen dira oso handi-ren adierarekin baita graduatzaile gisa ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Garri-ren egia: nola bi balioak bat bera diren</head><p>Grain artean funtsean adjektiboak sortzen dituen garri atzizkia aditz morfema dela erakutsi dugu: horretara bultzatu gaituzte bai gramatika azalpenean beharrezko den trinkotasunak, bai fonologiak (zalantzazko zenbait kasu argitu dituen neurrian), bai aditz tipologiak, bai adjektibo berrien oinarria zein izaten den aztertzeak. Atal honetan, aldiz, garri-ri atxiki izan zaizkion balio biak (aktiboa eta pasiboa) bat bera izan daitezkeela erakusten saiatuko naiz. Argudioaren izaera argia da: lehenengoz ikusi egin behar da nolako aditzak diren garri onartzen dutenak (balio batean eta bestean), eta gero argitu egin behar da bi aditz motak lotzen dituen fakore amankomunik ba ote dagoen; Belleti eta Rizzi-ren ikerlanean <ref type="bibr">(1988,</ref><ref type="bibr">1991)</ref> oinarrituaz lortuko dugu erakustea badagoela faktore amankomun bat garri morfema onartzen duten aditz guztietan: garri-dun (izen-)adjektiboaren kanpo argumentua beti da oinarrian dagoen aditzaren lehen barne argumentua edo S(akoneko)-Egiturako osagarria, nolabait esateko. Baina goazen zatika.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Garri onartzen duten aditzak</head><p>Esan bezala, garri aktiboaz eta pasiboaz hitz egiten da: (30)-ean ezin hobeto nabarmentzen da aipagarri bezalako adjektiboa aipa(tu) aditzaren osagarri litzatekeenari buruz predikatzen dela; balio ''pasiboa u beraz. (31 )-n, ostera, aspergarri bezalako adjektiboa asper(tu) aditzaren subjektua litzatekeenari buruz predikatzen da; balio "aktiboa" beraz. N olako aditzak dira balio bata eta bestea eragiten dituztenak? Balio pasiboa eragiten dutenen artean sail bi edo egin daitezke: (a) aditz iragankor arruntak, eskuarki egile-thema a-errol saredunak; eta (b) ternerelgorrotatu tankerako (ikus Belleti &amp; Rizzi 1988) aditz psikologikoak,25 eskuarki esperimentatzaile-thema 8-errol saredunak:</p><p>(32) a. Aditz iragankor arruntak (egile-thema interpretaziodunak): aipa(tu), agur-(tu), alda(tu), azter(tu), barka(tu), begira(tu), edan, egin, erabil(i), entzun, eskura(tu), ezagu(tu), eztabaida(tu), gaitzets(i), garbi(tu), gogora(tu), gomenda(tu), ikus(i), irakur(ri), jakin, jan, konta(tu), lauda(tu), onar(tu), sinets(i), susma(tu), toles(tu), txalo(tu), uki(tu) (egile-Iokatibo), uler(tu), zenba(tu). b. Aditz iragankor psikologikoak (nork = esperimentatzailea): adora(tu), auhenda(tu), arbuia(tu), deitora(tu), desira(tu), eraman, erdeina(tu), gorrota(tu), higuin(du), jasan, lamenta(tu), maita(tu), mirets(i), paira(tu).</p><p>Talde honen barruan sar litezke agian iragankorrak izan gabe aditzaren zerez (zerekin) Inorilnon osagarria adjektiboaren subjektu bihurtzen dutenak, hala nola:</p><p>(25) Temere, preoccupare eta piacere aditzak hartzen dituzte aipatu autoreek prototipikotzat; nik, berriz, gorrota(tu) , kezka(tu) eta gusta(tu) erabiliko ditut, itzulpen zehatzari muzin eginez.</p><formula xml:id="formula_0">(33) a. balia(tu): x-z baliatu -&gt; b. bizi izan: x-n bizi izan -&gt; c. fida(tu): x-z fidatu -&gt; d. erruki(tu): x-z edo x-ri errukitu -&gt; e. ohar(tu): x-z edo x-ri ohartu -&gt; f. urrikal(du): x-z urrikaldu -&gt; XABIER ARTIAGOITIA x baliagarri x bizigarri26 X fidagarri X errukarri/ errukigarri X ohargarri X urrikalgarri27</formula><p>Balio aktiboa eragiten dutenen artean multzo nagusi bi edo ikusten ditut: batetik preocupparelkezka(tu) (baina baita piacerelgusta(tu) ere) itxurako aditz iragankor psikologikoak, eskuarki thema-esperimentatzaile theta-erroldunak; eta bestetik bitarteko (inoiz lokatibo?)-thema interpretaziodunak: <ref type="bibr">(34)</ref>  , akuila(tu), altxa(tu), apain(du), arin(du), astun(du), atzera(tu), aurrera(tu), azkar(tu), babes(tu), balaka(tu), baskula(tu), begira(tu) ("libratu/ salbatu"), behaztopa(tu), berandu(tu), bera(tu), bero(tu), (gogo-)bete, biguin(du), bizi(tu), bultza(tu), dei(tu),29 deklara(tu), (des)ohara(tu) desuger(tu), dilui(tu), disolba(tu), eder(tu), eragin, eragotz(i), erakuts(i), erna(tu), estal(i), eutsi, ezezta(tu), freska(tu), (26) ClBertan bizitzeko baldintzak betetzen dituen lekua" adierarekin. Berriro ere Azkuek (1905) jasotzen du Uriarteren adibide hau.</p><p>(27) Urrikal(du) aditzak ere nor-nori komunztadura onartzen du baina errukiaren esperimentaczailea nori zein nor bezala ager daiteke:</p><p>(i) a. Jauna, urrikal zakizkit (HLEH: 1072). b. Entzun nau Jaunak, eta urrikaldu natzaio (ibidem). Ni urrikalgarria banaiz, baliteke ni Jaunari urrikaltzea «ib) adibidean)... Kasu honetan, urrikalgarri "aktiboa" izango litzateke.</p><p>(28) Aditz batzuk muga-mugan daude. Esaterako, (35a) multzo honetako aditz batzuek badute erabilera psikologikoa, deskribatzen duten gertaerak gizaki bati zuzenean eragiten dionean; horien artean sartzen dira, oker ez banago, akuila(tu), bero(tu), bizi(tu), erna(tu), ito, itsu(tu), piz(tu). Ikus:</p><p>(i) Hainbat kalteren haste eta pizgarri den alfertasuna (Axular).</p><p>(ii) (horrelako desegokikeriak)... pizgarri eta pozgarri gertatzen zaizkit aukeran.</p><p>(HLEH: 935-936-tik hartuak).</p><p>(i) adibidean, alfertasunak hainbat kalte pizten du (non uhainbat kalte" = thema), baina (ii)-n, berriz, (horrelako desegokikeriak) ni pizten/pozten naute (non Clni" = esperimentatzailea).</p><p>(29) Sarri iragangaiztzat hartzen bada ere, dei(tu) iragankortzat hartzen dut. Argudioa da osagarria onartzen duela:</p><p>(i) Jesusen oihuak edonon entzun ziren, J ainkoaren deigarri. gazi(tu), gehi(tu), geldi(tu), gorde, goza(tu), handi(tu), hil, hoz(tu), isola(tu), ito, itsu(tu), jaso, kita(tu), kutsa(tu), labain(du), labur(tu), lagun(du), lerden-(du), leun(du), lirain(du), mehatxa(tu), on(du), oroi(tu), osa(tu), piz(tu), sendo(tu), traba(tu), txiki(tu), zabal(du), zula(tu) b. besterik: komeni izan (thema-onuraduna)</p><p>Ezagun denez, (32b) saileko temere/gorrota(tu) eta (34a) saileko preoccupare/kezka(tu) aditz psikologiko mota bien artean dagoen aldea da batean subjektua esperimentatzaile argumentua dela, bestean berriz thema argumentua; hirugarren aditz psikologiko mota ((34b) saileko piacere/ gusta(tu) delakoa) euskaraz nor-nori bezala azaltzen da thema delarik nor argumentua: Azkenik, aipatzekoa da badaudela aditz batzuk egile-thema argumentu-egitura ezezik bitarteko-thema argumentu-egitura ere onartzen dutenak. Horrelakoetan espero litekeena da balio aktiboa zein pasiboa biak onartzea: "... en algunos casos es perfectamente indiferente entender la palabra tanto en uno como en otro sentido" <ref type="bibr">(Villasante 1974: 81)</ref>. Agian horixe dugu honelako aditzekin gertatzen dena: eratorriak. <ref type="bibr">Grimshaw-entzat (1990)</ref> berdin, baina antikausatibizazioak kanpo argumentua eskatzen du, eta frighten-en kide diren aditzek ez dute holakorik. <ref type="bibr" target="#b15">Pesetskyk (1995)</ref>  (43 b-c)-n ikusten denez, gertaera gogoragarria norbaitek, esperimentatzaile (gogoratzaile) batek gogoratzeko modukoa izan daiteke; (43a)-ren arabera, berriz, gertaera edo tresna bat, baina ez gogoratzaile bat, gogoragarri gerta daiteke gertaera / tresna horrek guri zerbait gogoratuz (= "gogaraziz") gero. Arrazoinamendua arazo barik luzatzen da (42)-ko adibideetara eta, okerrik ezean, goiko (41-eko) aditzerara. <ref type="bibr">34</ref> Baina iparra ez dezagun gal: hirugarren aditz multzo hau beste multzo bien uztarketa baino ez da.</p><p>Hortaz, aurrerantzean bost aditz-mota edo bereiziko ditut: (32a) tankerako aditz iragankor arruntei aipa(tu) saila esango diegu; (32b)-ko esperimentatzaile-thema aditz iragankor psikologikoei gorrota(tu) saila esango diegu; (34a)-ko thema-esperimentatzaile aditzei kezka(tu) saila, eta (34b)-koei gusta(tu) saila; azkenik, (35)-ekoak erakuts(i) sailekoak izango dira. Eskema bidez: 3.2. Zer dute amankomunean garri onartzen duten aditzek?</p><p>Begi bistan dago aurreko azpiatalean aipatu eta agertu diren aditz mota guztiek konpartitzen dutela funtsezko ezaugarri bat: normalean DS diren argumentu bi dituztela. Generalizazioa eginez: <ref type="bibr">(45)</ref> garri atzizkia DS argumentu biko aditzei lotzen zaien morfema da.</p><p>Generalizazio honek berez dakar argumentu bakarra cluten aditzek garri inoiz ez onartzea. Nik dakidala, hori egia da ora har, aditz iragangaitz arruntek (ez-akusatibo zein ez-ergatibo) ez dutelako garri onartzen (46)-k erakusten duenez:</p><p>(46) *borrokagarri, *bukagarri, *danrzagarri, *dimitigarri, *egongarri, *erorgarri, *etorgarri, *funtzionagarri, *hasigarri, *ibilgarri, *igogarri, *irakingarri, *irtengarri, *izangarri, *jaiogarri, *jardungarri, *joangarri, *jokagarri, *mintzagarri, *oihukagarri,... 35</p><p>Zalantza dagokeenean garri-dun adjektiboa beti eratortzen da aditzaren adiera kausatibotik, (47)-n nabarmendu dudan bezala:</p><p>(47) a. hilgarri: "(zerbait/norbait) hiltzen duena" b. geldigarri: (((zerbait/norbait) gelditzen duena" c. atzeragarri: "(zerbait) atzeratzen duena" (35) Salbuespen bakarrak, nik dakidala, hauxek dira: (i) izenak: jaus(i)garri "estrapozu", jolasgarri, iraungarri (" iraunarazten duena") (HLEH-tik denak) (ii) adjektiboak: iraungarri ("irauten duena"), jolasgarri (HLEH-tik biak). Izenek ezin dute definizioz (ikus 2.6) kontradibideak izan (gainera HLEH-ren arabera ematen du jaus(i)garri eta iraungarri nahiko marjinalak direla). Edonola ere, ohar bedi irakurlea (i)-(ii)-ko adibideak kausatibotik (ergo adiera iragankorretik) eratortzen direla: jaus(i)garri-k ilnorbait {jausaraztenl ??jausten} duena" esan nahi du; jolasgarri batek "norbait {jolastaraztenl ??jolasten} du", eta abar. Iraungarri adjektiboa da aditz ez-ergatibo hutsetik eratortzen den bakarra, eta HLEH-ren (576. orr.) arabera Larramendik jasoa (asmatua?) eta Mendiburuk erabilia da.</p><p>Azterketa sakonagorik ezean, izen-adjektibook lexikalizatzera heldu ez diren balizko {*jaus(i), *jolas(tu), *iraun} aditz kausatibo (eta horrenbestez) iragankorretatik erator litezke; ez da ahaztu behar lehen bien antzekoak diren jaits(i)-k eta josta(tu)-k badutela erabilera iragankorra. d. altxagarri/jasogarri: c'(~erbait) altxatzen duena" (ef. Eehebarria 1966: 360) e. argigarri: "(zerbait) argitzen duena" Bestetik, egia esan, sumatu ere egiten dut (45)-ek bigarren predikzio hau egiten duela: eskuarki hiru argumentu eskatzen dituzten aditzek ezingo dutela garri onartu. Uste dut predikzioa zuzena dela, honakoek ez baitirudite adjektibo onargarriak:</p><p>(48) ?? erosgarri, ?? salgarri, *emangarri,36 ?? esangarri, *eskagarri, *·eskaingarri, *ipingarri, *jasogarri ("errezibi(tu)" adieran), *kokagarri, *uzkarri/uzgarri ... (i) Quien sabe d6nd~ikusteak (;;; thema) {pena, asper} ematen dit (ni ;;;: penarenlasperraren esperimentatzailea) , Hor pena eman-en ordez beste edozein aditz psikologiko (asper(tu)J trista(tu)J nazka(tu)) erabil liteke esanahia larregi aldatu gabe.</p><p>(37) Ikasle batek ohartarazten dit esangarri onargarria egiten zaiola "esanguratsua" adierarekin (hots: adierazpen horrek asko esan nahi du / adierazpen hori esangarria da). Hala izatera, argi dago kasu honetan esan aditzak argumentu bi besterik ez dituela.</p><p>(38) Harrigarriro esangarri J eskagarriJ eskaingarri, erosgarri J salgarri Kintanaren <ref type="formula">(1980)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Kezka(tu) eta kideen subjektua aditzaren lehen osagarri.</head><p>Belletik eta <ref type="bibr">Rizzik (1988)</ref> preoccupare/kezka(tu) tankerako aditzei (50)-eko egitura suposarzeko .ematen dituzten arrazoiak oso sinple eta zehatzak dira: lehendabizi, aditzon subjektuek (thema argumentuak) S-Egituran osagarri diren subjektu eratorrien ezaugarri berdinak dituzte (aditz ez-akusatiboen ezaugarriak, alegia); bigarren, preoccupare/ kezka(tu) tankerako aditzek Uztardura Teoria ohikoari sortzen dizkion arazoak (50)-eko egituraren bidez azal daitezke nahiko ondo; eta hirugarren, preoccupare/kezka(tu) tankerako aditzen azaleko osagarriak (esperimentatzaile argumentuak) irla sintaktikoak dira, eta ez dute benetako osagarri baten itxura osagaien kanporatzeari dagokionez.</p><p>Ezin dira italieran oinarritutako argudio guztiak euskarara besterik gabe eraman, besteak beste, euskararen morfologiak eta italierarenak bat egiten ez dutelako; baina ora har, ikusiko dugu argudioak euskaraz ere errepikatzen direla.</p><p>3.3.1. Kezka(tu)-ren subjektuak subjektu eratorriak omen dira a. Hirugarren pertsona pluraleko pro izenordain subjektu batek hautazko interpretazioa (nahitaez plurala izan beharrik gabea) eduki dezake ez-akusatiboak ez diren aditzekin: (63a-b) adibideetan irakasleak izan daitezke aldez aurretik ezagunak edo, bestela, baieztatzen ari gara badirela "zenbait irakasle heldu direnak" edota "... unibertsitateak zigortu dituenak": (c)-n, ostera, irakurketa zehaztua nahitaezkoa dugu perpausa gramatikala izango bada eta ez dago "badira zenbait irakasle agurtu gaituztenak" interpretatzerik.</p><p>Nabarmentzekoa da ikuspegi honetatik kezka(tu) eta kideen osagarriek ez dutela horrelako interpretazio zehaztugaberik onartzen, aditzaren bene-benetako osagarriak ez bailiren:  <ref type="bibr" target="#b41">(Grimshaw 1990</ref>) edo azpikategorizazio hutsa <ref type="bibr" target="#b37">(Emonds 1991</ref>) erabiltzen dituzten azterbideetara, geroago (4. atalean) erakutsiko dudanez.</p><p>Aurrera baino lehen, beste kontu bat argitu behar dugu: ea kezka(tu) eta kideez esandakoak balio duen garri-ren balio aktiboa eragiten duten beste aditzetarako, alegia bitarteko-thema argumentu-egituradun erakuts(i) sailerako. Hala izanez gero, erabateko indarra edukiko luke garri biak bakarra direla dioen hipotesiak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4.">Erakuts(i) eta kideen jokabidea</head><p>Grain arte, (3.3) azpiatalean bereziki, erakutsi dugu garri-ren baEo biak eragiten (48) Azalpen-idarokizuna zertxobait aurrera dezadan: euskaraz kezka(tu) saileko esperimentatzaile argumentuak berezko kasu absolutiboa jasoko luke, eta gusta(tu) sailekoak berezko datiboa. Lehenaren kasuan, libre geratzen den thema argumentuak ergatiboa i~ango du ezinhestean (ahsolutiboa bitan erkatu/ezarri ezin delako); bigarrenaren kasuan, <ref type="bibr">Bobaljik-en (1993)</ref> Nahitaezko Kasuaren Parametroaren arabera, espero izatekoa da beste argumentuak (= themak) euskaraz nahitaez gauzatu behar den absolutibo kasua jaso/erkatuko duela. Ikus, dena dela, eranskina. J dituzten aditzek oso S-Egitura antzekoak sortzen dituztela eta S-Egitura horien arabera garri-ren batasunaren teoria defenda daitekeela (batasun horren berri nola eman 4. atalean aztertuko dugu). Baina bitarteko 8-erroldun subjektua duten erakuts(i) tankerako aditzak (atzizkiaren balio aktiboaren bigarren eragileak) aide batera utzi ditugu (3.3) azpiatalean. Aditzok kezka(tu) eta kideen ezaugarriak (alegia subjektu eratorriaren ezaugarriak, U ztardura Teoriarekiko datu bitxiak, eta osagarriaren opakutasun efektuak) agertzen ote dituzten argitu beharko genuke aurrera baino lehen. Nire konklusioak puntu honetan ez dira behin betikoak, nahiko zalantzazkoak baizik. <ref type="bibr">49</ref>  Hau cia, hautazko interpretazioa (interpretazio arbitrarioa) bakarrik litzateke zi-(49) <ref type="bibr">Grimshaw-ek (1990)</ref> eta <ref type="bibr">Emonds-ek (1991)</ref>, esaterako, ez dute deus aipatzen bitarteko thetaerrola duten subjektuen izaeraz. Euren -er izen eratorrien ikerketan, <ref type="bibr">Levin eta Rappaport-ek (1992: 145-146)</ref> eta <ref type="bibr">Rappaport eta abarrek (1993)</ref>, berriz, subjektuok kanpo argumentutzat jo daitezkeela aldarrikatzen dute: <ref type="bibr">(i)</ref> The door was unlocked by the key <ref type="bibr">(Rappaport et alii 1993: 43</ref> (50) Perpaus hau inpertsonal modura hartu behar da C'Se han matado.....), ez aditz ez-akusatibo modura ("Han muerto...").</p><p>(51) Hots, neuk egindakoak, nire ekintzek hilko naute. Ostera, suizidatu nahi badut (ni=egilea), ez dut (77a) esango, "neure burua hilko dut" baino.</p><p>(52) Pasibizazioa frogatzat har badaiteke, hona hemen kontraste posibleak:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5.">Laburpena eta ondorio teorikoak</head><p>Atal honetan hauxe saiatu naiz erakusten: garri biek (aktiboa eta pasiboa) antz handia dutela (hots: biek atzizkia hartzen duen aditzaren lehen DS osagarria litzatekeena garri-dun adjektiboaren subjektu bihurtzen dute) eta, azken finean, bat bera izan daitezkeela <ref type="bibr">Belletik eta Rizzik (1988)</ref> preoccuparelkezka(tu) aditzetarako proposaturiko analisi ez-akusatiboa onartuz gero. Argudiatu bezala, neurri batean behintzat erakuts(i) tankerako aditzek ere kezka(tu) aditzen ezaugarriak agertzen dituzte, eta badirudi aditzon bitarteko subjektuak subjektu eratorriak direla, aditzaren nolabaiteko osagarriak.</p><p>Gertakari hauei teoriaren ikuspegitik begiratuaz, esan daiteke garri bezalako atzizki baten izaerak Belleti eta Rizziren proposamena areago indartzen duela: euren azterbidean preoccuparel kezka(tu) bezalakoen azaleko subjektuak argumentu-egituraren islada den S-Egituran aditzaren lehen DS osagarriak besterik ez dira eta, ondorioz, espero izatekoa da noizbait aditz iragankor arrunten DS osagarrien antzera jokatzea. Garri-k hain zuzen ere horixe uzten du agerian. Bestela esanda: garri bezalako morfema baten agerpena da, hain zuzen, Belleti eta Rizziren hipotesiak eratorpen morfologiarako (hizkuntza bakoitzak dituen berezitasunen mugan) iragarriko lukeena.</p><p>Puntu honetaraino iritsita, zilegizko galdera bat ere egin daiteke: zein arrazoi dugu garri biek bakarra izan behar dutela pentsatzeko? Nik uste dut hiru arrazoi gutxienez eman daitezkeela: a. Hasteko, balio bikoiztasuna aipatu arren, tradizio gramatikalak ez ditu inoiz ere garri morfema bi bereizten izan; b. Garri-ren bidez adjektiboak sortzen dituen eragiketa morfologikoaren emankortasuna bi balioekin ikusten da (ikus (27)-ko zerrenda), eta ezin da esan bata bestea baino emankorragoa denik; c. Bokal aldaketaren arau fonologikoak garri bakarrari eragiten dio, eta ez dago beraz bereizketa susmarazten digun arrazoirik. Hortaz, garri bakarra dugula onartuko dut, ez baitago morfologi prozedura biren aurrean gaudela pentsatzeko inolako argudiorik (erdal itzulpenarena ez bada).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Garri-ren batasuna posible ote da? Lau azterbide</head><p>Grain arte, argi eta garbi utzi dugu: (a) garri morfema aditz morfema dela, eta adjektiboak emankorki sortzen dituela; (b) garri morfemaren baEo biak bakar batean bil daitezkeela (eta, beraz, bildu behar direla), beraren bidez sortzen den adjektiboari dagokion subjektua oinarrizko aditzaren lehen osagarria litzatekeen determinatzaile sintagma delako kasu bietan. Garri-ren batasunaren berri ematea (alegia, euskal hiztun batek garri morfemaz duen gramatika jakintza islatzea), testuinguru honetan, erronka handia da: batetik, proposatzen den azterbideak jaso eta islatu egin behar du (i) Alarguna {lagunek I *? alkoholak} kontsolatua da.</p><p>(ii) Jon {lRAk I ?? lehergailuakl ?? egoera politikoakl hila izan zen. (iii) Gaisoa Uesusekl ??fedeak} osatua izan zen garri bezalako morfema bat zerk egiten duen posible (hau da garri sufixazioa nola den posible Gramatika Unibertsalean) eta, bestetik, agerian utzi behar du zertan den ezberdina gainerako eragiketa morfologikoetatik eta beste hizkuntzetan aurkitzen direp. antzeko morfemetatik. Bigarren helburuari dagokionez, ohartu behar dugu azken batean euskarazko garri honek elkartu egiten dituela ingelesezko able eta ing adjektibozkoaren balioak, besteak beste, <ref type="bibr">Williams-ek (1981)</ref> eta <ref type="bibr">Brekke-k (1988)</ref> ikertuak izan direnak, hurrenez hurren. Nire iritzian, teoriak garri sufixazioaren bidez sortzen diren edo sor daitezkeen adjektiboak soilik azaltzeko bezain murrizkorra behar du izan, baina aldi berean antzeko morfemekiko ezberdintasunak azaltzeko bezain malgua ere behar du izan.</p><p>Hau gogoan dugula, lexikoian gertatzen diren eragiketa morfologikoak azaltzeko eman diren lau azterbide hartuko ditut aintzat: theta-errolena, argumentu-egiturarena, osagai-hautapenarena (o-hautapena aurrerantzean), eta Pesetskyk bultzaturiko zero-morfemen azterbide berriagoa. Ikusiko denez, bigarren eta hirugarrenek soilik isla dezakete, neurri mugatu samarrean hala ere, garri morfemaren jokabidea. 4.1. <ref type="bibr">Williams-en (1981)</ref> iraunkortasun thematikoa <ref type="bibr">Williams-ek (1981)</ref> proposatu zuen elementu lexiko baten argumentu-egitura alda dezaketen morfologi eragiketak bi besterik ezin direla izan, hots: "kanporatu bedi x", eta "barneratu bedi x", non x theta-errolen aldagaiak diren. Izan ere, Williams-entzat argumentu-egitura elementu lexiko batek izan ditzakeen "labeldun" argumentuen zerrenda denez, bertan theta-errol zehatzak aipatzen dira theta-errol horien artean kanpo argumentua (hots, subjektua izango dena) nabarmenduz; esaterako, honakoa genuke jo aditzaren argumentu-egitura:</p><p>(78) jo: <ref type="bibr">(egilea, thema)</ref> Hots: jo aditzak argumentu bi ditu, egile bat eta thenza bat, eta lehena da kanpo argumentua.</p><p>Funtsean, beraz, aukera bi ditugu, morfologi eragiketetan eskuarki iraunkortasun thematikoa dakarten aukera bi: (a) x argumentu-mota bat kanporatzeak jatorrizko kanpo argumentua ezabatu eta beste bat kanpo argumentu modura azpimarratzea dakar; eta (b) x argumentu-mota barneratzeak jatorrizko kanpo argumentua gaineratzen den argumentu berriarekin parekatzea dakar, argumentu berria aditzetarako Egilea, edo izenetarako R (R = izen berriaren balio erreJerentzialaren markatzaile dena) izan daitekeelarik. Kanporatzearen adibidea garri bera izan liteke ikusiko dugunez; barneratzearen adibidea -le sufixazioa litzateke:</p><p>(79) jo: (egilea, thema) -jole (R, <ref type="bibr">R=egilea, thema)</ref> Alegia, -le atzizkiak R argumentua eransten du eta R argumentu horrek jatorrizko kanpo argumentua (egilea) kontrolatzen duo Lehen begiratu batean bederen, garri-ren araua "kanporatu bedi thema" eragiketatzat jo daiteke; aditzaren kanpo argumentua (egotekotan) ezabatu eta thema argumentua kanpo argumentu bihurtzen duen eragiketatzat alegia: Zoritxarrez, azaIeko egokitasun hau apurtu egiten da gertakariak sakonago aztertzen ditugunean: hasteko, hemen emandako erregelak ("kanporatu bedi (thema)"), Williams-ek able adjektiboetarako emandakoaren antzekoa izan arren, ingelesez sortzen ez dituen emaitzak sortzen ditu. Williams-ek idarokitzen du aditz ez-akusatiboek araua jarrai dezaketela perishable ("perecedero") bezalako adibideak daudelako (berdintsu dio Anderson-ek (1992»; euskaraz, esana dugu honezkero horrelakorik ez dela gertatzen nahiz eta aditz ez-akusatiboon subjektua thema izan:</p><p>(84) *bukagarri, *etorgarri, *erorgarri, *egongarri, *irtengarri, *ibilgarri, *jaiogarri, *joangarri, ... (= erka (46)-rekin)</p><p>Williams-en azterbidean oinarritutako arauak, beraz, ezin ditu aditz ez-akusatiboak aIde batera utzi, garri-ren jokabidea azaltzeko behar dugunaren kontra;54 zentzu honetan, indartsuegia litzateke.</p><p>Bigarren, Williams-en araua zuzena balitz, argi dago aditz psikologikoei ere eragin beharko liekeela ingelesez euskaraz bezala; baina predikzioa ez da betetzen: Honek inplikatzen du ingelesezko aditz psikologikoak araua ez jarraitzeko espreski markatu beharko liratekeela (kanporatu egin daitekeen thema argumentu bat eduki arren), nik neuk nola ez dakidala. Nolanahi ere, prozesu morfologikoek azaltzen omen duten iraunkortasun thematikoaren hipotesia ahuldu beharko litzatzeke. Hirugarrenez, "thema argumentua kanporatzearen" arau honek huts egiten du aditz ez-psikologikoen kasuan kanporatzen den argumentua thema ez den guztietan; eta horrelako batzuk daude adiera aktiboan baina baita pasiboan ere:</p><p>(86) a. ukigarri <ref type="figure">(... , lokatiboa)</ref> b. adierazgarri (. .. , bitartekoa) c. bizigarri (. .. , lokatiboa) C'habitable" adieran) d. estalgarri <ref type="figure">(..., bitartekoa)</ref> Egia esan, garri-ren arau honek thema errolari erreferentzia egiteak azken batean thema barne argumenturik arruntena izatea islatzen du; bestetik, egia ere da "bitartekoa kanporatzea" datekeela garri-k eragin dezakeen bigarren argumentu-egitura aldaketa. Honen arabera, bi arau proposa litezke: (1) (Thema) kanporatzea, eta (2) (Bitartekoa) kanporatzea. Baina orduan bat bera dirudien eragiketaren azalpena bikoiztu eta, ondorioz, ilundu egingo genuke. 56 Gainera, azterketa sakonagorik ezean, ez dago argi ukigarri bezalako adibideak gehiago ez ote diren; azken batean garri-ren subjektua thema eta bitartekoa ez den argumentu-mota berri bat dela aurkitzen dugun aldioro, arau bi hauetaz gain arau berri bana proposatu beharko genuke.</p><p>Hortaz, ez dirudi egokia denik morfologi arau honek theta-errol zehatzei aipamena egiteak, ezer argitzen duenik, ezta predikzio egokirik egiten duenik ere. Beste zenbait morfema aztertutakoan, ondorio honexetara iritsiak dira, besteak beste, <ref type="bibr">Levin eta Rappaport (1986</ref>, <ref type="bibr" target="#b56">Rappaport eta Levin (1988)</ref>, <ref type="bibr" target="#b65">Zubizarreta (1987</ref><ref type="bibr">) eta Emonds (1991</ref> 4.2. Argumentu-egituraren analisia: <ref type="bibr" target="#b41">Grimshaw (1990)</ref> Nik dakidala, <ref type="bibr" target="#b41">Grimshaw (1990)</ref> da argumentu-egituraren (a-egitura aurrerantzean) existentziaren aldeko saiorik indartsu eta artikulatuena. Grimshaw-entzat a-egitura itxuraketa lexiko-semantikoen (Jackendoff-en Egitura Lexiko Kontzeptualak) eta Sakoneko Egituraren artean dagoen aurkezpen maila egituratua dugu eta bertan predikatu bakoitzaren argumentuen arteko gorentasun erlazioak islatzen dira.</p><p>Aurkezpen maila hau predikatuen semantikatik erator daiteke eta S-Egituraren itxuraketaren baldintzatzaile dugu; beraren baitan ez dugu theta-errolik aurkitzen, aldagaiak eta aldagaien arteko gorentasun erlazioak baizik. Eta berauek, beti ere Grimshaw-en arabera, alor edo maila biren arabera taiutuak: maila thematikoa eta maila aspektuala. Maila thematikoan argumentuak hierarkia baten arabera egituratzen dira. Egile argumentua beti da argumenturik gorena; esperimentatzaile argumentua helburual iturria/lekutasuna baino gorago eta nabarmenago gelditzen da: Maila ·aspektualak argumentuen bigarren analisi semantikoa egiten du, predikatuak adierazten duen gertaeraren aspektua eta egitura deskonposatuaz. 57 Maila biok ez dute zertan bat etorri. Esaterako, <ref type="bibr">Grimshaw-entzat, fearlgorrota(tu)</ref> eta frigthenl kezka(tu) aditzen argumentu-egitura aldetiko ezberdintasuna honetara laburbiltzen da: lehenaren kasuan esperimentatzaile argumentua thema baino gorago dago bai maila thematikoan bai maila aspektualean; bigarrenaren kasuan, berriz, esperimentatzaile argumentua thema baino gorago dago maila thematikoan baina maila aspektualean themak gertaeraren eragiletzat kontatzen du (aditz hauek kausatibo antzekoak dira <ref type="bibr">Grimshaw-entzat)</ref>  Esp Th 2 1</p><p>Maila bien arteko desoreka hau cia fear-en kasuan esperimentatzaile argumentua subjektu legez azaltzera bultzatzen duena baina frigthen-enean osagarri legez azaltzera behartzen duena.</p><p>Grimshaw-ek, bestalde, kanpo argumentua maila bietan nabarmenen edo goren gelditzen den argumentutzat definitzen du; horren arabera,frighten bezalako aditzek ez dute kanpo argumenturik a-egituran; ikus <ref type="bibr">Grimshaw (1990: 2, 3</ref>  Gauzak horrela, nola defini daiteke garri sufixazioa Grimshaw-en teorian? Oro har, Grimshaw-entzat eratorpenaren eragiketa morfologikoak a-egituran definitzen (57) Esaterako lorpen ("accomplishment') aditzak bi azpigertaeratan bana daitezke: jarduera bat eta egoera bat; fan egin bezalakoek jarduera osagaia baino ez duce; ez-akusatibo· gehienek egoera edo egoera-afdaketa osagaia baino ez dute. Grimshaw-en iturria Pustejovsky 1996 da eta ikus bertako erreferentziak.</p><p>(58) <ref type="bibr">Grimshaw-ek (1990)</ref>  Hau da, ezin da egile argumentua hitz elkartuan agertu, thema argumenturik badago. Aztergai ditugun adibideei dagokienez, a priori behintzat irudikatu egin liteke garri atzizkiak eragiten duen aldaketa berdintsua dela aipa(tu) bezalako adibide batean zein kezka(tu) bezalako batean. Kategoria aldaketak R kanpo argumentua (izenek eta adjektiboek duten balio erreferentzial-predikatiboa islatzen duena) gehitzea dakar: 59</p><formula xml:id="formula_3">(91) a. aipa(tu) -&gt; aipagarri (x (y» -&gt; (R (x (y)) A-&gt; Adj b. kezka(tu) -kezkagarri «x (y») -&gt; (R (x (y))</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A-&gt; Adj</head><p>Hau da, kasu bietan argumentu biko aditz batean argumenturik beherena uztartzen duen R kanpo argumentua gehitzen da. Ematen du morfologi prozesuak ez duela "ikusten" noraino dagoen barneratuta argumentua gorentasun erlazioan: (y) (91a) adibidean lehen barne argumentua da, baina (91b)-n bigarrena (ikus parentesiak). Baina (91)-k behar du beste zehaztapen. bat: (91a)-n kanpo argumentu bat gehitzen bada, horrek esan nahi du aditzaren jatorrizko kanpo argumentua ezabatu behar izan dela ("suppression"); (91b)-n, ostera, aditzak ez du benetako kanpo argumenturik eta beraz x argumentua ez da desagertzen. Beraz, birmolda dezagun arestiko (91) : </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A-&gt; Adj</head><p>Horrek aurresaten du aipagarri bezalakoek ez dutela bestelako argumenturik onartzen, baina bai, ostera, kezkagarri bezalakoek. Predikzioa betetzen da, zalantzarik gabe:</p><p>(92) a. * Artikulu hauek egilearen aipagarriak dira.</p><p>b. * Artikulu hauek egile-aipagarriak dira.</p><p>(93) a. Pailazoaren historiak umeen entretenigarri suertatu ziren. b. Pailazoak historiak ume-entretenigarri gisa erabili zituen.</p><p>Hau da, aipagarri bezalako adjektiboak ez dauka modurik garri sufixazioaren bidez ezabatutako aditzaren kanpo argumentua zena theta-markatzeko, dela genitiboz, dela hitz-elkarketaz; ordea, kanpo argumenturik ezean, adjektiboak theta-markatu egin dezake R argumentuak kontrolatzen ez duen beste argumentua, (93)-n nabaria denez. 60 Ondorio hau ezin hobeto ezkontzen da Grimshaw-en azterbidearekin.</p><p>(59) Grimshaw-ek, Williams-ek ez bezala, R argumentua adjektibo(-en balio predikatibo-)ecarako ere onartzen du, adjektibo pasiboen azterkecak erakusten duenez <ref type="bibr">(Grimshaw 1990: 124-hh)</ref>.</p><p>(60) (93)-ko adibideek ez dute bortxatzen Grimshaw-en gorentasun thematikoaren hatsarrea zeren (chemaren uztartzaile den) R argumentua gehitzeak esperimentatzailea bihurtzen baitu argumenturik beherena. .</p><p>Garri-ren sufixazioa a-egituran burutzen den eragiketa bezala hartuta, orain bateratu ahal ditugu (91'a) eta (91'b) modu orokorrean: (62) Bitarteko argumentua azaleko subjektua izatea maila aspektualean gorena izateari leporatu beharko lioke <ref type="bibr">Grimshaw-ek, jrightenlkezka(tu)</ref>-ren kasuan bezala. Alternatiba gisa, Belletik eta Rizzik preocuppare-ren kasurako idaroki bezala, (y) argumentuak berezko kasu akusatibo/absolutiboa (edo objektu-komunztadura) behar duela zehaztu liteke lexikoian.</p><p>Laburbilduaz, itxura baten badirudi Grimshaw-en teoriaren barruan posible dela garri sufixazioaren araua formulatzea: argumentu biko argumenturik beherena uztartzen duen R kanpo argumentua gehitzean datza araua. Grimshaw-en proposamenean behar dugun emendakin bakarra formulazioan parentesiak onartzea da; parentesirik ez badago, arau ezberdin bi izango genituzke, jakina: bata ingelesezko able morfemari legokiokeena gutxi gorabehera (ef. readable), eta bestea ingelesezko ing adjektibalari legokiokeena (c£. frightening). Beraz, parentesiak ezinbesteko dira euskal morfemaren berri emango bada. Zalantzan geratzen da, hala ere, bitarteko (edo lokatibo) subjektua duten eta garri onartzen duten aditzen berri ematea.   <ref type="bibr">(Azkarate 1990: 24)</ref> c. Pailazoak hisroriak ume-enrretenigarri gisa erabili ziruen.</p><p>Zer esan bitarteko (edo lokatibo) subjektudun aditzetatik eratorritako garri-dun adjektiboez? Esan al daiteke hauek ere (102) eragiketatik sortzen direla? Zalantzazkoa da hori; horretarako, subjektu bezala azaltzen diren DS horiek azken batean aditzaren DS osagarriak direla eman beharko luke aditzera o-hautapenak: Galdera batzuk gelditzen dira airean (zerk behartzen du bitarteko interpretazioa (103b) bezalako sarrera lexikoetan?, zergatik jasotzen dute [+lekutasun] aditz argumentu-bakarrek Ground interpretazioa?) baina, ora har, Grimshaw-en azterbidearen emaitzak sor ditzake Emonds-en azterbidearen moldapen honek: bitarteko subjektuak dituzten aditzen aurkezpen lexikoaren izaera da azken batean azterkizun gelditzen dena.</p><p>Aditz ez-akusatibo arruntek honako itxuraketa lexikoa izango lukete: (67) <ref type="bibr">Emonds-ek (1989)</ref> honi Phrasal Absorption Convention "Sintagma Xurgatze Konbentzioa" deritzo:</p><p>(i) "Phrasal absorption by bound affixes. If b is an affix bound to a lexical category yO an additional phrasal subcategorization frame +_ a is satisfied by an empty a in positions that would satisfy ye, + _ et." <ref type="bibr">Emonds (1989: 16)</ref> [Euskaraz: Morfema Uztartuen Sintagma-Xurgatzea: b yO buru lexikoari atxekitako afixu uztartua bada, a isil batek + _ a sintagma-azpikategorizazio bat asetzen du yO, + _ a asetuko litzatekeen guneetan. Horrelako kasuetan, esan daiteke b-k yO-ren osagarria xurgatzen duela]. Hau da, Emonds (eratorpen) morfologi eragiketek argumentuak barneratu baino X" osagarriak barnera ditzaketela baino ez da esaten ari.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.4.">Pesetskyren azterbide kausatiboaz</head><p>Peserskyk (1995) oraindik orain sintaxi teoriara ondorio nahiko berritzaileak dakarrzan proposamen orokorraren barruan kezka(tu)lpreoccupare aditzen analisirako proposamen zehatza egin du; ondoren proposamen zehatz horren zirriborroa aurkeztu baino ez dut egingo. Argi geratuko da, edozelan ere, Pesetskyren proposamen horren arabera zaila dela oso garri morfemaren batasunaren berri ematea; are gehiago, Pesetskyren kezka(tu) saileko aditzen azterketa (euskararako behintzat) desegokia delako susmoa dut. Esan gabe doa hemen Pesetskyren aditz psikologiko mota jakin batez egin duen azterketa zehatza dela auzia eta hizpide, ez <ref type="bibr">Pesetskyren (1995)</ref> proposamenen arIo orokorragoa, eta lehena onartu gabe ere bestea erabat baliokoa izan litekeela.</p><p>Pesetskyren azterbidearen analisiak abiapuntu nagusi bi ditu. Batetik, Belletik eta Rizzik aditz psikologikoen arloan thema 8-erroltzat jotzen dutena bitan banatzen du: hierarkia thematikoan esperimentatzaiIea baino gorago legokeen eragilea ("causer") eta hierarkia berean esperimentatzailea baino beherago legokeen emozioaren helburualgaia ("subject/target of emotion"). Bestetik, Pesetskyk Lakoff-en proposamen zahar bat oinarritzat hartu eta kezka(tu)lpreoccupare saileko aditz guztiak kausatibo eta morfemabikotzat joko ditu. Goazen abiapuntu biok nola mamitzen dituen ikustera.</p><p>Azalpena zertxobait sinplifikatuz, Pesetskyk proposatzen du esperimentatzaile osagarria duten, hots kezka(tu) saileko (ingelesez frighten edota annoy tankerako) aditzen subjektuaren theta-errola ez dela benetako thema, eragilea baizik, eta (zero) atzizkia den ERAGILE68 P (= preposizio zein postposizio) hutsaren osagarri legez sortzen dela, AS barruan. Aditzok, bestalde, inglesez behintzat fonetikoki inoiz gauzatzen ez diren ©frightenl©annoy iragangaitzetatik eratortzen ditu: <ref type="bibr">69 , 70</ref> Pesetskyk suposatzen du aditzak bere baitan baduela ERAGILE tasun sendoa eta perpausaren eratorpenean zehar ERAGILE baliodun P hutsa aditzera mugitzen dela tasun hori erkatzera (a la Chomsky 1993); P huts honek ezin omen du kasurik ezarri, eta beraz beheko DS hori kasu-gunera mugituko da:</p><p>(68) eragile (Pesetskyren "causer") 8-errol zehatza izendatzeko darabilt; ERAGILE ("CA US"), zeroatzizki legez azaltzen den P zehatz baten deitura da.</p><p>(69) Ondoko arboletan ageri diren Urjauzi ("Cascade") egituren justifikazioa eta semantika-hautapenaren birformulazioa ulertzeko, ikus Pesetsky (1995: 5. eta 6. atalak); birformulazio horren arabera aditz baten barne argumentua (esaterako DS esperimentatzailea) aditzaren ahizpa-adabegiaren espezifikatzaile gunean ager daiteke. Bestalde, Pesetskyk onartu egiten du bai Urjauzi egiturak (eskuinerantz ;;; beherantz) bai ohiko Mailakako ("Layered") egiturak biak behar direla.</p><p>(70) 3.1 azpiatalean esan bezala, ingelesa eta euskara ez datoz bat hemen, ingelesez kezka(tu) bezalako aditzak eskuarki iragangaitz legez erabili ezin diren arren, euskaraz, ostera, barra-barra erabiltzen ditugulako:</p><p>(i) *John {annoyed, frigthened} (ii) Jon {nazkatu, ikaratu} egin zen Peserskyri jarraituaz, erabilera iragankorra ("kausatiboa") iragangaitzetik eratorriko balirz, alternantziadun beste aditzak ere anrzera eratorriko liratekeela suposatu beharko genuke (aldarrikatu ohi denaren kontra, cf. <ref type="bibr" target="#b65">Zubizarreta 1987</ref><ref type="bibr" target="#b41">, Grimshaw 1990</ref>  Aditz-sintagmaren barruan hasten den preposizio hutsak aditzera mugitu behar badu bere ERAGILE tasuna bertan erkatzeko, goranzko mugidak buruz buru joan beharko du; at preposizioa tartekatzeak P hutsaren buru mugimendu luzea eragingo luke, BMM (edo berau azaltzen duen hatsarrea) urratuaz. Pesetskyren proposamenaren zehaztasunetan larregi sakondu gabe, esan dezagun argi eta garbi azterbide honetan garri morfemaren balio pasiboak eta aktiboak ezaugarri amankomunak dituztela defendatzea ezinezkoa dela; aipa(tu) saileko aditzen osagarriak (gogora bedi horixe dela garri-dun adjektiboaren subjektua bihurtzen dena) eta goiko kezka(tu)/preoccupare aditzen eragile argumentuak ez lukete zerikusi handirik izango (a-egitura hutsa islatzen duen) S-Egituran, Pesetskyren analisiaren araberako ondoko arbolak erkatuaz ikus daitekeenez: Batean aipa(tu) aditzaren ahizpa-adabegia litzateke garri-ren subjektua bihurtzen dena, bestean P huts baten ahizpa-adabegia; ftlmea determinatzaile-sintagmak aditzaren benetako argumentuaren itxura du, egoera politikoak determinatzaile-sintagmak, ordea, ez (P huts hori aditzak azpikategorizatugabea deIa dio Pesetskyk).71 BesteIa esanda: Pesetskyren kezka(tu)/preoccupare aditzen analisiak garri biren hipotesia onartzera behartuko gintuzke, orain arteko datuek eta arrazoinamenduek (ikus 2. eta 3. atala) agindu digutenaren kontra, hain zuzen ere. Pesetskyren azterbidearen aIde, hala ere, datu txiki bat eman daiteke: haren azterbidean erraz azal daitekeeIa kezka(tu)/preoccupare saileko aditzen eta erakuts(i) saileko aditzen jokabide bateratua garri atzizkiarekiko. Pesetskyk bitarteko subjektuez ezer ez badio ere, pentsatzekoa da berauek goiko egituraren antzeko batetik erator daitezkeela, alegia:</p><p>(109) a. Argazki hauek egoera erakusten dute (cf. Argazki hauek egoeraren erakusgarri dira) (71) Baieztapen hau (hala nola goiko diagrama) harrigarria da ohiko teorian; baina irakur: "The actual sister of <ref type="bibr">©annoy [kezka(tu)</ref> gure adibidean] is a projection of CADS, a preposition that is unrelated to the theta-selectional properties of ©annoy" <ref type="bibr">(Pesetsky 1995: 200)</ref>. Zentzu hertsian, beraz, P hutsaren osagarria P horren argumentua cia Pesetskyrentzat, ez aditzarena. Analisiaren xehetasunak landu egin beharko lirateke (hori irakurlearen esku uzten dut), baina agerian geratzen dira (108) eta (109) perpausetako egitura biek subjektu izango denarekiko dituzten kidetasunak: bietan DS eragilea zein bitartekoa aditzaren ahizpa-adabegia den PS baten osagarri gunetik mugitzen da gune thematiko batera; mugida bietan kasu arrazoiengatik gertatuko litzateke; eta bietan ere DS zero-atzizkia den P baten argumentua da, eta ez aditzarena... Hortaz, kasu bietan garri sufixazioak (dela ERAGILE, dela BITARTEKO esanahia duen) P huts horren osagarria bihurtuko luke adjektibo eratorriaren subjektu.</p><p>Edozelan ere, garri aktiboa eragiten duten aditzen analisi bateratua bideratu arren, Pesetskyren azterbideak (edo, zehazkiago, beronetaz hemen eginiko interpretazioak) garri-dun adjektiboen subjektuetarako jatorri ezberdinak (aditzaren DS osagarria eta P huts baten osagarria) proposatu eta, horrenbestez, garri bakoitzaren teoriaren aurka egingo luke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.4.1.">Eztabaida apur bat: Pesetskyren analisiaren zuzentasunaz</head><p>Pesetskyren azterbidearen begiratuarekin amaitzeko, ezin dut haren proposamenean hutsune nabarmena iruditzen zaidana aipatu gabe utzi. Pesetskyk argudiatzen du kezka(tu) eta kideen nominalizazioekiko bateraezintasuna erabilera kausatiboan beti ERAGILE P kategoriako zero-atzizkiaren agerpenari zor zaiola: Lehen azalpen modura, Pesetskyk idarokitzen du behin zero-atzizkia tartean egonda bestelako sufixaziorik ez dela posible eskuarki. Honi Myers-en generalizazioa deritzo:</p><p>Laburbilduz, Pesetskyk kezka(tu) saileko aditz psikologikoez egiten cluen azterketa gutxienez zalantzazkoa da euskararako, sail horretako aditzek (euretariko asko zero-morfemaz eratorriak diren arren) ez dituztelako Pesetskyren analisitik espero daitezkeen zantzuak eta ezaugarriak agertzen (beraren arabera morfologikoki antzekoak ei diren aditzen antzera jokatzea esaterako). Pesetskyren kezka(tu) saileko aditzen azterketa euskararako onartuta ere, beraren proposamenak gehienez ere garri aktiboa eragiten duten kezka(tu) eta erakuts(i) aditzen azterketa bateratua ahalbidetzen du, baina behartu egiten gaitu garri desberdin bi daudela esatera. Beste modu batera esanda, garri ez cla inondik ere Pesetskyren azterbideak iragarriko edo esperoko lukeen morfema-mota; eta horrek, garri biren hipotesiaren kontra dauden arrazoiak (ikus bereziki 3.5 azpiataleko eztabaida) aztertutakoan, Pesetskyren analisia errefusatzeragaramatza.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Ondorioak eta garri-ren etorkizuna</head><p>Lan honetan hiru galderari erantzun egoki eta argigarria ematen saiatu naiz: Lehen galderari dagokionez, bigarren atalaren ondorioa baiezkoa izan da, garri, ora har, aditzei eransten zaien morfema dela, funtsean adjektiboak, emankorki behintzat, sortzeko. Bigarren galderaren erantzuna izan da itxuraz garri bi dauden arren kidetasun garrantzitsuak daudela bien artean behin, <ref type="bibr">Belleti eta Rizziri (1988)</ref> jarraituaz, garri-ren balio aktiboa eragiten duten aditzen subjektua nolabaiteko objektua dela frogarzen denean. Kidetasun horiek eta azalpena bikoizteko argudiorik eza, egia esan, garri bakarra dagoela pentsatzeko bezain sendotzat jo ditugu. Azkenik, hirugarren galdera erantzuteko lau azterbide aintzat hartu ostean egiaztatu ahal izan dugu garri-ren araua formula daitekeela argumentu-egituraren ikuspegitik zein 0hautapenaren ikuspegitik, baina ez theta-errol soilen ikuspegitik, ez eta Pesetskyren azterbide kausatibotik ere. Beharbada, etorkizunari begira, aspektuaren garrantzia azpimarratzen duten lexikoiaren azterbideen argitara (ik. Pustejovsky 1996) ikertu gabekoak) euskarazkoak lehen sailean behintzat ez leudeke. Esaterako, euskaraz ez dirudi ageriko emozioaren helburua/gaia adierazten duen postposizio batek 'eragilea egotea eragozten duenik, Ob) bezalakoak onargarriak baitira:</p><p>(i) a. Nazkatu egin naiz politikariekin. b. Telebistako albistegiak nazkatu egin nau politikariekin. Pesetskyren arabera, (ib)-ren gramatikaltasuna [0 ERAGILE] morfema lexikoitik bertatik atxikitzeari leporatuko litzaioke. Baina ikusi dugu (cf. 117) morfema hau omen duten aditzek keta/t(z)e nominalizazioak onartzen dituztela; beraz, euskal aditz kausatibo guztiak Pesetskyren analisian hirugarren taldekoak izan beharko lirateke... Ondorio hau erabat harrigarria da Pesetskyren azterbidearen ikuspegitik, zeren inon bada beraren teoria baiezta dezakeen zero-atzizkirik, euskaran da. Bestalde, nominalizaziorik ez onartzean bat dator kezka(tu) saila ingelesezko/ frantsesezko preoccupare aditzekin. Hortaz, badirudi Pesetskyren analisia bera dela zalantzazkoa.</p><p>(3) <ref type="bibr">[</ref> (77) Strictu senso, aditzak O-Kmz-ra mugitu behar du osagarria mugi dadin. (78) Aditzaren mugidaren auzia aIde batera utzi dut goiko eratorpenean.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>(</head><label></label><figDesc>22) a. Aditz iragankor arruntak, hala nola: aipa(tu), edan, erabil(i), entzun, hil, ikus(i), irakur(ri), onar(tu), uki(tu), ... b. Aditz psikologikoak, thema-esperimentatzaile 8-errol saredunak,14 hala nola: asper(tu), erakar(ri), gal(du), gogai(tu), hunki(tu), txundi(tu), ...</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>(</head><label></label><figDesc>30) a. aipa(tu) -aipagarri c. Mirenen artikulua aipagarria da. b. Jonek Mirenen artikulua aipatu duo (31) a. asper(tu) -aspergarri C. Filmea zinez aspergarria zen. b. Filmeak aspertu egin nau.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>(</head><label></label><figDesc>48)-ko adjektiboak erraz onartzen edo eta begi onez ikusten dituen hiztunik ez dut nik topatu.3 7 , 38 Baina begi bistan dagoen funtsezko generalizazio hau gaindituz, atera al gaitezke pasibolaktibo bereizketa tradizionalaren hatzaparretatik? Nire erantzuna baiezkoa da, eta giltzarria Belletik eta Rizzik (1988) preoccuparelkezka(tu) etapiacerelgusta(tu) bezalako aditzetarako egindako proposamenean datza: alegia, bi aditz mota hauetan subjektu gunean azaltzen den DS subjektu eratorria dela, S-Egituran aditzaren barne argumentua edo osagarria. Bestela esanda, bi aditz sailok nolabaiteko aditz ez-akusatiboak direla. Beronen argigarri, (50)-en irudikatzen dira aditz mota bi hauek sortzen dituzten S-Egiturak, (49)-ko perpausei dagozkienak: (49) a. Questo preoccupa Gianni = Honek Gianni kezkatzen du b. A Gianni piace questo = hau Gianniri gustatzen zaio Temerelgorrota(tu) tankerako aditz psikologikoek, ostera, aditz iragankor arrunten antzera jokatzen dute; beraz, subjektu gunea beterik dago S-Egituran bertan, hasieratik: (51) Ginni ama questo = Giannik hau maitatzen/maite du. 39 (36) A. Eguzkitzak diostanez, ha omen dira pena-emangarri eta asper-emangarri adjektiboak. Irakurlea ohartuko denez, adjektibo biok ez dute zerikusirik emate hutsarekin, pena-eman eta asper-ematearekin baino. Hau da, aditz (esapide) psikologiko birekin:</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>( 80 )</head><label>80</label><figDesc>Kanporatu (Thema): aipa(tu) A, (egilea, thema) -aipagarri, Ad}, (egilea, thema) (81) a. ]onek artikulua aipatu du 00n = egilea; artikulua = thema) b. Artikulua aipagarria zen (artikulua = thema) 387 (81b)-n nabari denez, egia da garri-dun adjektiboaren subjektuak aditzaren themari dagokion theta-errola jasoko lukeela. Beste horrenbeste esan liteke kezka(tu) eta gusta(tu) aditz psikologikoei dagokienez: 53 (82) Kanporatu (Thema): a. kezka(tu) A, (esper, thema) -kezkagarri, Adj (thema, esper) b. gusta(tu) A, (esper, thema) -gustagarri, Adj (thema, esper) (83) a. Heriotzak agureak kezkatzen ditu (heriotza = thema) b. Heriotza kezkagarria da (heriotza = thema) c. Poesia gustatzen zaio Ainhoari (poesia = thema) d. Poesia gustagarria da (poesia = thema)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>(</head><label></label><figDesc>85) a. readable, promisable, perishable, ... b. *frigthenable, *amusable, *worriable,... (something that frigthens, amuses, worries) (baina kezkagarri = frightening, dibertigarri = amusing, ...)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>(</head><label></label><figDesc>53) B &amp; R-k (1988) itxuraketa lexikoak proposatzerakoan bere gain hartu zuten azterbidea Williams-ena da hain zuzen. (82) eta (83)-an, laburtzearren, B &amp; R-k esperimentatzaile argumentuetarako proposatzen duten berezko kasu akusatiboa (edo absolutiboa) eta datiboa kendu dira.(54) Ez dakit ingelesez aditz ez-akusatiboek noraino onartzen duten able atzizkia; baliteke Williams-en araua ingeleserako bererako ere desegokia izatea. e. itogarri(..., bitartekoallokatiboa)    f. salbagarri ( , bitartekoallokatiboa) g. urragarri ( , bitartekoa)55 h....</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>( 55 )</head><label>55</label><figDesc>Subjekru lokatiboak agian uste baino ugariago dira: (i) a. Madrilek ito egiten nau. b. Madril irogarria da. (ii) a. Egoera larri hartan Parisek {sendatu/salbaru} ninduen. b. Paris izan zen nire {sendagarria/salbagarria}. (iii) a. Portventurak oso dibertitu nau. b. P. diberrigarria izan da oso. (56) Esaterako: (thema, birarteko) argumentu-egiruradun aditzen (=erakuts(i) sailaren) kasuan, Williams-en azterbideak nola bermatu/aurresan lezake garri-ren arauak bitartekoa argumentua soilik kanporatuko duela?</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head></head><label></label><figDesc>eta gorago legoke esperimentatzailea baino: (88) Egoera psikologikoa: fear ("zerbaiti beldur izan") Kausatibo psikologikoa: frighten ('(ikara(tu)") «x (y)))</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head></head><label></label><figDesc>atalak) aldarrikapen honetatik ateratzen diren ondorioak balioztatzeko. Hala ere, eta Grimshaw-i jarraituaz, badute S-Egituran subjektua, (89)-ko maila aspektualak idarokitzen duenez. 58 Kanpo argumenturik eza parentesi bikoitzean sartuaz islatzen da; hortik, goiko (88) eta (89) adibideen arteko ezberdintasuna.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head></head><label></label><figDesc>ez du onartzen B &amp; R-ren (1988) analisia; azken hauentzatfrightenlpreoccuparelkezka(tu) aditzen azaleko subjektua SEn osagarria da, adiczaren ahizpa-adabegia, baina Grimshaw-entzat ez. Grimshaw-ek ondorioz UT-ren datuen azalpena nahikotxo korapilatzen du 5. atalean, ekarpen handirik gabe nire uste apalean. Bestalde, Grimshaw-ek B &amp; R-en azterbidea baztertzeko darabiltzan argudio batzuk eztabaidagarriak dira: (a) esaterako, hizkuntzaz hizkuntza preoccupare aditzen tipologia iraunkorra delako aldarrikapenak ez dirudi zuzena Francok (1992) erakusten duenez; (b) Grimshaw-ek berak aitortzen du /earltemere aditzen maila aspektualaren analisia nahiko estipulatiboa dela; (c) piacere aditzez Grimshaw-ek ez du zer esan handirik... Frighten/ preoccupare sailean subjektua edo objektua nor den maila aspektualak zein zehaztapen lexikoak markaczen dutela ere, kontua da a-egitura aldetik sail honek ez duela kanpo argumenturik. diren eragiketak dira eta gorentasun thematikoaren hatsarreari eusten diote; esaterako, aditzetik eratorritako [Izen-Aditz+atzizki] hitz elkartu sintetikoetan izen horrek beti izan behar du a-egituran beheren dagoen argumentua: (90) a. Ikasleen izen-ematea (izen = thema, ikasleen = egilea) b. * Izenen ikasle-ematea (izenen = thema, ikasle = egilea)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head>(</head><label></label><figDesc>91 ') a. aipa(tu) -&gt; aipagarri (x (y» -&gt; (R (x-O (y)) A-&gt; Adj b. kezka(tu) -&gt; kezkagarri «x (y») -&gt; (R (x (y))</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_11"><head>( 94 )</head><label>94</label><figDesc>Garri sufixazioa aditza [(J (x (y)) DJadjektiboa (R (x (y))) non [...] aukera burutu ezik, x-O bihurtzen daPrinrzipioz, argumenturik beherena uztartzen duen kanpo argumentua gehitzeak(=  R)  aditzaren jatorrizko kanpo argumentuaren ezabaketa ekarriko du, kanpo argumenturik badago (x parenresi bakarraren ondoan dagoenean, alegia).Garri sufixazioaren arau honek argi uzten du aditz ez-akusatiboek eta ez-ergatiboek zergatik ezin duten atzizki hau onartu: araua hertsiki hartuz gero behintzat, x eta y argumentu bi behar direlako. Eta araua hertsiki hartuaz, hiru argumentudun aditzek ere ezingo dute halaber garri atzizkia onartu. 61Zer esan bitarteko theta-errola duten eta garri-ren balio aktiboa eragiten duten erakuts(ir saileko aditzei buruz? Zoritxarrez, Grimshaw-ek ez du ezertxo ere aipatzen tankera honetako aditzen argumentu-egituraz eta espekulazio hutsean geratu beharko da diodan hurrengoa. Azalpenaren koherentziari eusteko, ematen du horrelako bitarreko argumentu bat, azalean subjektua izan daitekeen arren, ezin dugula Grimshawen zentzuan kanpo argumentutzat jo (euskaraz bederen). Bonen aldeko argudioa litzateke argumentuok postposizio-sintagma bezala ere azalera daitezkeela:(95) a. Lehendakariak bere haserrea {erakutsil adierazi} du (deklarazio ofizialaz). b. Deklarazio ofizialak lehendakariaren haserrea {adieraztenl erakusten} duo (96) a. Ertzaintzak hilketa argitu zuen (lekukoaren testigantzaz). b. Lekukoaren testigantzak hilketa argitu zuen. )0 dezagun beraz aditzok aukeran dutela honelako argumentu-egitura molde bat: (97) adieraz(i), argi(tu): «y (z)) [non z bitarteko argumentua den] 62 2 1 Bala balitz, (egile argumenturik ezean...) ezerk ez luke oztopatuko (97) argumentuegituradun aditzek garri sufixazioaren araua onartzea. (61) Itxura baten, Grimshaw-ek garri-rako proposatu dudanaren antzeko analisia darabil ingelesezko adjectival passive delakorako eta analisi horretan aditz ez-akusatiboek eurek ere onartzen dute egitura. Grimshaw-ek jatorri bikoitza proposatzen du adjektibozko pasiborako: aditz iragankorren adjektibozko pasiboa partizipio pasibotik eratortzen du (beraz kanpo argumentua jadanik ezabatua dago); eta ez-akusatiboen adjektibozko pasiboa partizipio soiletik. Egia esan, guztiz erraza litzateke prozesu biok batzea eta adjectival passive-rako arau bakarra ematea: (i) aditza [(x] (y) D] --&gt; adjektiboa (R &lt;=y&gt;[(x=O] (y) D] ) Alegia, bihur ezazu argumentu biko edo bateko aditzaren argumenturik beherena edo barne argumentua kanpo argumentu; aditzaren jatorrizko kanpo argumentua, egotekotan, ezabatu egiten da. Beraz, (i) eta (94) arauen arteko konparaketak argitzen duenez, adjectival passive delakoak eta garri sufixazioak aditz mota desberdinei eragiten diete.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_12"><head></head><label></label><figDesc>4.3~Emonds-en (1991) analisi sintaktikoaEzer baino lehen, esan dezadan zaila delaEmonds-en (1991)  azterbidea laburbiltzea (eta aplikatzen saiatzea) haren proposamenak inplikazio nahiko sakonak dituelako eta batez ere zehatza baino programatikoagoa delako. Emonds-ek sintaxi hutsean oinarritutakohurbilketa semantikoa defendatzen du eta ukatu egiten du ohiko osagai-hautapenetik (= azpikategorizaziotik) kanpo lexikoiaren barruan bestelako aurkezpen mailarik dagoenik; hortaz espreski baztertzen ditu argumentu-egiturak edota egitura lexiko-kontzeptualak, eta aldarrikatzen du hauen bidez eta hauetan oinarrituta egin ohi diren generalizazioak eta azalpenak o-hautapen hutsaren bidez egin/eman daitezkeela behin o-hautapena behar diren emendakinez aberastuz gero. Emendakinok, eta guri interesatzen zaigunera mugatuaz, lau edo dira: a. [+ lekutasun] bai aditzek bai postposizioek izan dezaketen berezko tasun sintaktikoa da;63 b. Aditzen theta-errol ezaugarriak (osagaien interpretazio ezaugarriak) azpikategorizaziotik erator daitezke; c. Talmy-ri jarraituaz, Emonds-ek bereiztu egiten ditu Ground (helburu, lokatibo, iturria, esperimentatzaile biltzen dituena) argumentuak, Figure argumentuak (ohiko thema), eta egile argumentuak; bitartekoak eztabaidatik kanpo uzten ditu; d. ora har, Ground eta Figure interpretazioak elkarren osagarri dira eta interpretazioak aurresateko Emonds-ek hatsarreok ematen ditu: (98) a. buru thematiko orok Ground-etik bereiztua den Figure DS bakarra eduki behar du buruaren S-Egiturako argumentuen artean.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_13"><head>(</head><label></label><figDesc>103) a. erakuts(i), A: DS (PADS) b. erakurs(i), A, [-T]: DS (DS) I absoluriboa [eta biak baruaz: erakutJ(i) {[-~r]}: DS ({PA} DS) Hau da, erakuts(i) bezalako aditz batek onartuko lituzke erabilera iragankor arrunta (= 103a) eta erabilera ez-akusatiboa (= [-T}); eta bigarren kasu horretan bitarteko argumentuak DS huts bezala azaleratu beharko luke, ez Postposizio-Sintagma bezala. Erabilera "ez-akusatiboan", berezko absolutiboarekin lotutako argumentua litzateke Figure interpretazioa jasotzen duena, eta azaleko subjektua bitartekoarena jasotzen duena; DS bakarra izanez gero, sintagma horrek Figure interpretazioa izango luke, noski, Emonds-en (98a) hatsarreak aurresan bezala. Gauzak horrela, bitarteko subjektuak dituzten aditzen o-hautapena (103b) bezalako aukera ere onartzen badute, argi dago garri sufixazioa ere onartu beharko luketela.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_14"><head></head><label></label><figDesc>(ii) etor(ri), ... A [-T], + DS (102)-ko arauak ongi baztertzen du holakoetan garri hartzea, garri onartzen duten eta +DS tasun soila duten aditzek (aipa(tu)-k esaterako) ez dutelako [-T] tasuna.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_15"><head>(</head><label></label><figDesc>107) a. Jonekfilmea [aipatu, gorrotatu] du (cf. -ftlmea [aipagarria/gorroragarria] zen) a. Egoera politikoak kezkatu egiren nau. (cf. -egoera politikoa kezkagarria da) (108) b. INF"</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_17"><head>(</head><label></label><figDesc>110) a. * Our (constant) annoyance of Mary ... (Pesetsky 1985: 74) * Gure Mirenen nazkatze (etengabe)-a ... b. * The exam's (continual) agitation of Bill ... * Azterketaren Bill-en urduritze (etengabe-)a (Ill) a. * [[[©annoy] 0 ERAGILE] ance] b. * [[[©agitate] 0 ERAGILE] ion]</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_18"><head></head><label></label><figDesc>(8) a. Aditz morfema argia al da garri? Eta izenak eta adjektiboak biak eratortzen al ditu? b. Benetan balio aktiboa eta pasiboa duten garri bi ote dira? Eta, hala bada, nola lotzen dira elkarrekin? c. Bakarra bada, nola islatu hiztunaren barne gramatikan jakintza hori?</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_19"><head></head><label></label><figDesc>Esp, S-Krnz Johni ... [Esp, O-Krnz the ballj [AS ti hit tj]] ]77 Belleti eta Rizziren proposamenaren azpian dagoen intuizioak joera honen kontrakoa dirudi: gorago dagoen argumentuak (= esperimentatzailea) kasu akusatiboa edo absolutiboa jasoko luke kezka(tu} bezalako aditzetan eta beherago dagoen thema argurnentuak [Esp, S-Krnz] gunera edo mugitu beharko luke kasu nominatiboa edo (euskara bezalako hizkuntzetan) ergatiboa jasotzera. Emaitza, bide gurutzatuak baino bide kabiratuak (= nested paths) edo izango litzateke. Nik uste dut, hala ere, badirela aukera bat baino gehiago minirnalismoaren barruan Belleti eta Rizziren proposamena berrinterpretatzeko eta Minimal Link Condition delakoarekin bateragarri izateko. Esaterako, pentsa liteke [espez, A] gunean dagoen esperirnentatzaile argurnentuak aditzarekiko Espez-Buru komunztaduraren bidez erkatzen duela absolutibo kasua (akusatiboa hizkuntza akusatibo-nominatiboetan) lexikoitik hala markatuta datorrelako, goragoko mugidarik egin gabe. Hala bada, [Espez, O-Krnz] adabegirik sortu beharrik ez eta beherago dagoen thema DS-ak S-Kmz gunera mugitu beharko luke kasu ergatiboa (edo nominatiboa) erkatzeko. Proposamen honen arabera, berezko akusatibo-absolutiboaren erkaketa in situ (baina Espez-Buru harremaren bidez Lasnik-ek (1995) proposatu bezala) gerta liteke eta beronek egiturazkoaren erkaketa ezabatuko luke, Lakaren (1993) azterbidean bezala: (4) [esp, S-Krnz Arazo honeki [AS guztiok [A' ti kezkatzen] ] gaitu 78 Beste aukera posible bat, Chornskyren (1995: 4. atala) Kmz adabegiak ezabatzearen proposamenetik hurrago dagoena, izango litzateke pentsatzea esperimentatzailea den DS [espez, a] gunean (= Chomskyren (1995) 4. ataleko [spec, v] gunea) sortzen dela (eskuarki egileek eta esperimentatzaileek egiten duten bezala) baina lexikoitik markatzen dela absolutibo-akusatibo komunztadura edukitzea. Hala izatera, in situ eta Espez-Buru harremanaren bidez erkatuko luke esperimentatzaile argurnentuak kasua; osagarria orduan [espez, a] gunera ere mugituko litzateke bere kasu tasuna erkatzeko baina absolutibo-akusatibo tasuna birritan ezin erka daitekeenez, gorago mugituko litzateke, [espez, DENB] gunera alegia, nominatibo-ergatiboa kasua erkatzeko: (5) [esp, DENB Arazo honeki [ ti [as guztiok [AS ti kezkatzen] ]] gaitu Gusta(tu}-ren portaera antzera azal daitekeelakoan nago:(6) gusta(tu), A: esperimentatzailea, thema I datiboa (= D-Kmz) Sail honetako aditzetan datibo-komunztadura da lexikoki zehaztuta datorrena. Thema argumentuari dagokionez, euskararen nahitaezko kasu-parametroak (ikus Laka 1993 eta Bobaljik 1993) O-Kmz indarrean egotea eragingo du (eta ez S-Kmz), horixe baita euskaraz ezinbestean gauzatu behar den komunztadura eta kasu mota bakarra.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>irazkin sendogarri edo lazgarri batek ez ditu sendoak edo latzak sortzeo, nahiz eta argudioa sendotu edo egoera laztu; eta lagungarri denean, irazkin horrek ez du lagunik sortzen, horretaz seguru egon gaitezke, lagundu behintzat egiten duen arren. Esan gabe doa aditz oinarri argi eta garbia duten adibideak Ccf. etsigarri) azaldu barik geratuko liratekeela. Bat nator, beraz, Azkaratek emandako teoria barruko argudioaren azpian dagoen logikarekin: azalpen orokorragoa eta trinkoagoa lortuko dugu esanaz garri atzizkia beti ere +A_ dela, eta horixe dela hiztunak barneratzen duen araua, garri atzizkia formulatu dugun fonologi argudio honi agian eragozpen bat ipini ahal zaio: aipatu diren bokal aldaketak ezagunak direla eratorpen zein hitz-elkarketan, eta beraz ezin zaizkiola nahitaez leporatu aditz eratorriari, eta bai agian garri-ren bidez sortutako izen-adjektiboari. Hau da, eta honako adibidearekiko paralelismoa aintzat hartuz: (1 7) baso + tibasati / * basoti nola erakuts edo jakin daiteke gorrotagarri bezalako adibideetan gorroto izena bera ez dela aldaketa fonologikoa jasaten duena (= gorrotagarri &lt; gorroto + garri)? Horren erantzun posiblea argi ikusten dut nik: bokal aldaketa hauek euskararen diakronian gertatutakoak dira, eta aldaketok agertzen dituzten hitzak nolabait lexikalizatuta, baina Sarasolak (1984) jasotzen duenez probetxagarri (Pouvreau) aldaera ere ezaguna da. K. Zuazok beraten hizkeran behintzat aprobetxagarri hitza ezaguna dela diost. Aitortu behar Uriartek nekegarri darabilela Azkuek (1905) dakarrenez. Ez dakit adibide isolatua ote den, ezta inon neketu aditza erabiltzen/erabili ote den ere. Azkuek eta Sarasolak (1984) maitegarri aipatzen dute halaber, iturririk/adibiderik jaso gabe. Hemen aldartikatzen ari naizenaren arabera, maitegarri bakarrik izango litzateke posible, aditz modura maitetu (asimilazioz) edo erabiliko balitz. finkarura daude (hiztunok ez gara askotan ohartu ere egiten bekain &lt; begi + gain-etik datorrela, edo kapitalismo basatia nondik eta baso-tik datorrela). Hala ere, aldaketa jasan duten eta oraindik ere autonomia lexikoa osorik duten morfemek askotan . onartu egiten dituzte bokal aldaketarik gabeko aldakiak, hala nola: a. engainatzaile, maitale, maitakor, nekagaitz, nekaezin, tristakor, .. b. maitekiro, maitemindu, neketsu, zoroetxe, gozoki, gozogintza, .Ondorioz, garbi gelditzen da garri-dun izen-adjektiboetan azaltzen diren bokal aldaketak eta dagokien aditzoinean azaltzen direnak eskuz esku doazena behin ere hutsik egin gabe. Nik dakidala, bokal aldaketa oinarriko aditzari leporatzen dion hipotesiak soilik azal dezake generalizazio hau. Alternatiba (txar) bakarra izango / eragin dute seguraski. Hala balitz luzegarri eta tristegarri bezalakoak esperoko genituzke; tamalez leku biotako euskararen lexikoa jasotzen duten hiztegi horietan ez bata ez bestea ez dira ageri, baina bai luzepen, espero duguna hain zuzen. esatea garri morfemak (aditzei lotzeaz gain ...) beti eragiten duela IO,u,e/-&gt;[a]   arau fonologikoa izen-adjektiboetan. Hipotesi honetan, baina, azalkizun lirateke (a) zergatik ez dagoen (18)-koen tankerako salbuespen bakar bat ere; eta (b) zergatik dauden lotuta esanahiaren aldetik sendagarri eta luzagarri bezalakoak senda(tu) eta</figDesc><table><row><cell>(15) a. aipagarri b. akuilagarri</cell><cell>/ * aipugarri / * akuilugarri</cell><cell cols="2">m. gomendagarri / * gomendiogarri n. gorroragarri / * gorrotogarri</cell></row><row><cell>c. amorragarri</cell><cell>/ * amorrugarri</cell><cell>n. gozagarri</cell><cell>/ * gozogarri</cell></row><row><cell>d. arbuiagarri</cell><cell>/ * arbuiogarri</cell><cell>o. gustagarri</cell><cell>/ * gustugarri</cell></row><row><cell cols="4">. (des)ohore / (des)ohora(tu) d. luze / luza(tu) f. neke / neka(tu) h. triste / % trista(tu)7 b. akuilu / akuila(tu) d. arbuio / arbuia(tu) f. balio / balia(tu) h. engainu / engaina(tu) j. errespetu / errespeta(tu) 1. fresko / freska(tu) n. gorroto / gorrota(tu) o. gustu / gusta(tu) q. laudo / lauda(tu) s. tentu / tenta(tu) u. susmo / susma(tu) w. zulo / zula(tu) +A_ zein +1_ Cedo +Adj_) izan daitekeela esanaz baino; azken batean azken aldarrikapena justifika lezakeen datu bakarra (11)-ko zerrenda da soil-soilik eta hor ez da aldez aurretik hitzok aditzetik eratorri ez direla pentsatzeko arrazoirik. 2.2. Fonologiak hala esaten du Nolanahi ere, badago arrazoi sendoago bat aditzetik ote datorren argi ez dagoe-nean garri-dun adjektiboa edo izena zinez aditzetik eratortzen dela pentsatzeko: izen-adjektiboak aditz bihurtzean aldaketa fonologikoak jasaten dituzten aditzek ematen digute horren froga. Hor baditugu hainbat bikote: (13) [[Izena] + O]A -[Izena] A: /0, u/ -[a] a. aipu / aipa(tu) c. amorru / amorra(tu) e. balaku / balaka(tu) g. behaztopo / behaztopa(tu) i. erdeinu /erdeina(tu) k. espantu / espanta(tu) m. gomendio / gomenda(tu) n. gozo / goza(tu) p. kutsu / kutsa(tu) r. mehatxu / mehatxa(tu) t. oso / osa(tu)6 v. zoro / zora(tu) (14) [[Izena] + 0] A -[izena] A: /e/ -&gt; [a] a. deitore.l deitora(tu) c. erne / erna(tu) e. maite / maita(tu) g. seinale / seinala(tu) Eta horrelakoetan, garri-dun atzizkia beti azaltzen zaigu bokal aldaketa duela, alegia aditzetik eratorria bailitzan. 8 (6) Oso(tu) ere badago bizkaieraz, jakina, baina (osa(tu)-k ez bezala) adiera bakarra du eta berriagoa e. balakagarri / * balakugarri p. kutsagarri / * kutsugarri f. baliagarri / *? baliogarri 9 q. laudagarri / * laudogarri g. behaztopagarri / * behaztopogarri r. mehatxagarri / * mehatxugarri h. engainagarri / * engainugarri s. osagarri / * osogarri i. erdeinagarri / * erdeinugarri t. susmagarri / * susmogarri j. errespetagarri / * errespetugarri u. tentagarri / * tentugarri k. espantagarri / * espantugarri v. zoragarri / * zorogarri L freskagarri / * freskogarri w. zulagarri / * zulogarri (16) a. deitoragarri / * deitoregarri e. maitagarri / * maitegarri b. desohoragarri / * desohoregarri f. nekagarri / * nekegarri10 c. ernagarri / * ernegarri g. seinalagarri / * seinalegarri d. luzagarri / * luzegarri h. rristagarri / * trisregarri11 Oraintxe sinonimoak: (i) Udalak debekatzen du lantegiak eraikitzea etxegintzarako {baliagatriak I *baliogarriak} diren lurretan. -(ii) Mitxelenak ekarpen {baliagarriak =1= baliogarriak} egin zizkion euskallinguistikari. (10) (18) a. erxajaun / etxejaun b. etxazain / etxezain c. usakaka / usokaka d. usategi / usotegi e. usakume / usokume f. astakeria / astokeria g. astakirten / astokirten h. artabizar / artobizar i. artagain / artogain j. basazain / basozain (ohat" bedi irakurlea gaurko euskaran keria eta tegi praktikan eratorpen atzizkitzat jo daitezkeela) Antzeko zerbait espero liteke noiz edo noiz (15) eta (16)-ko adibideen artean izene-tik eratorriak balira adibideok; baina holakorik ez da inoiz gertatzen. Ordea, (erabat lexikalizaturik dauden) aditzetatik eratorriak badira, nekez esperoko dugu bokal aldaketarik, aditzek eurek ere ez dutelako onartzen: tu) e. h. (19)-(20) adibide multzootan falta diren aditz bikoteak konprobatzea irakurlearen esku uzten dut. Datu osagarri modura gaineratu behar da, azkenik, badirela argi eta garbi (19)-(20)-ko aditzetatik eratorriak diren hitzak eta, espero bezala, bokal aldaketa erakus-ten dute hauek ere (21a)-n nabarmentzen den bezala; era berean, badira izen--adjektiboetatik eratorriak izanda bokal aldaketarik erakusten ez dutenak, (21 b)-k jasotzen duen bezala: 13 (21) (12) Luze(tu) dioten euskaldunak badaude (esaterako Eibarren eta Ofiatiren inguruko euskaran Echebarriaren (1965) eta Izaguirreren (1970) arabera, hurrenez hurren). Triste(tu)-ren eta N'Diaye-ren argiago jasotzen du zergatik azaltzen den bokal aldaketa garri-dun formetan aditzetan ere azaltzen denero, eta ez du batere arazorik sendagarri eta abarren esa-nahia/semantika argitu eta aditzarenetik eratortzeko (zergatik lotzen den senda{tu)-rekin eta abar). Fonologia eskutan harturik, beraz, garri.:.dun hitzak aditzetik eratorriak direla egiaztatzen dugu. Eta hau egia bada bokal aldaketa dagoen kasuetarako, ez da zertan maite(tu)-ren kasuan bezala aurreko /i,u/ bokalek /a/&gt;/eluza{tu)-rekin eta ez sendo edo luze-rekin. Aditz oinarriaren hipotesiak, aitzitik, ezin izan behar ezberdina bokal aldaketarik ez dagoen (11)-ko adibideetarako.</cell></row><row><cell>litzateke.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>da,</cell></row></table><note>, eta Ortiz de Urbinak (1986) azaldu duen bezala, izen-adjektiboetatik aditzak sortzen dituen zero atzizkia dugu, eta ondorioz fonologikoki berdinak diren izen edo adjektibo eta aditzoin bikoteak aurkitzen ditugu:5 (12) a. [garbi]Adj -&gt; [garbi]AdjO]A b. [berri]Adj -&gt; [berri]Adj O]Ac. [azalh -&gt; [azalh O]A d. garbitu(ko), garbitze(n), garbiketa, garbitzaile, ...e. berritu(ko), berritze(n), berritzaile, ... (cf. eraberritu, ...) f. azaldu(ko), azaltze(n), azalduko, azalpen, azalgaitz, ... Ikuspegi tradizionaletik begiratuta, garri izenei lotzen zaiela esateko arrazoia eman zaion erdal itzulpena izan da agian, "productor de~~alegia. Itzulpen honen arabera, jakina, zerbaiten sortzaile/eragileak zerbait behar du, eta normala da zerbait hori izena edo izen-sintagma izatea. Baina azalpen "logiko" eta interesatu horrek nekez eman lezake (ll)-ko ongarri, sendogarri, lazgarri, edo lagungarri bezalakoen berri; izan ere, ongarriek janaria eta lurra ondu egiten dute agian (ezer) onik sortu ez arren;(5) Uribe-etxebarriak (1990) aditzok sintaktikoki eratortzen ditu; dena dela, haren proposamena Hale eta Keyser-en (1993) azterbide "lexikalistago"-aren arabera birmolda litekeelakoan nago.b(7) Sarasolak (HLEH) triste(tu) hobesten du, hala ere. (8) Hot zehar kurritzen duen arriskugarri (Kintana 1980) hori salbuespena litzateke (arrisku-tik, eta ez arriska(tu)-tik); hala ere, hiztun gehienek arriskutsu edo arrisku handiko esan/hobetsi egiten dutelakoan nago. Ezagutzen dudan salbuespen argi bakarra probetxul probetxa(tu) -&gt; probetxugarriHortaz, argudio sendo bat dugu benetan garri aditzoinei eransten zaien morfema dela pentsatzeko: zalantzazkoak ziruditen (ll)-ko adibideek, baina (15)-ek eta (16)-k zalantzatik atera eta aditzaren aIde makurtu behar dugula erakusten dute argiro. Kezkagarri eta kideak, beraz, kezka(tu)-rekin lotzen dira eta ez kezka-rekin.(9) Balio ukan aditzetik baliteke non edo non baliogarri erabiltzea baliotsu-ren adierarekin edo; baina hala balitz ere, baliogarri eta baliagarri ez litatekeN'Diayek (1970), hain zuzen ere, egoera horixe deskribatzen du: maitegarri eta maite-(tu) (110. orr.). (11) Ikus 7. oharra. Jakina da trista(tu)-ren pare triste(tu) ere erabiltzen dena; baina hemengo argudioaren logikaren arabera "tristegarri " triste{tu) diotenek esatea esperoko genuke, eta ez trista{tu) diotenek..(19) a. aipa(tu) eta ez *aipu(tu) b. akuila(tu) eta ez *akuilu(tu)c. amorra(tu) eta ez *amorru(tu) d....(20) a. deitora(tu) eta ez *deitore(tu) b. (des)ohora(tu) eta ez *(des)ohore(tu)c. luza(tu) eta ez % (*) luze(tu)12 u. susma(tu) eta ez *susmo(tu) v. zora(tu) eta ez *zoro(tu) w. zula(tu) eta ez *zulo(tu)d. nzaita(tu) eta ez *maite((13) Onartu behar, hala ere, batzuetan, kontrakoa ere (aditzetik eratorria izan gabe bokal aldaketa azaltzea) gerta daitekeela: (ii) maitakeria, maitaro, sendaro, ... (ef. Ortiz de U rbina 1986).litzateke</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>, ez dute jarraitzen garri-dun gainerako formen moldea; beude, beraz, salbuespen argitzat. f. Negargarri eta barregarri bezalako adjektiboek, berriz, izen + egin aditzen auzian sartzen gaituzte, eta berau nahiko gai korapilotsua da berez. Edozelan ere, hauek kausatibotik eratorriak dirudite, izen + eragin bezalako aditz batetik, irazkin negargarri edo barregarri batek negar eragiten edo barre eragiten baitu, nolabait esateko. Eta akaso, negar eragingarri eta barre eragingarri bezalako hitzen bitxitasuna (baina ez ezintasuna) da negargarri eta barregarri egotearen arrazoia. 20</figDesc><table><row><cell>1. gezurta(tU)</cell><cell>/ gezurtagarri</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">J. goberna(tU) / gobernagarri</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>k. ilusiona(tu)</cell><cell>/ ilusionagarri</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>1. kantsa(tu)</cell><cell>/ kantsagarri</cell><cell>o.</cell><cell>tolera(tu)</cell><cell>/ toleragarri</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">(hots "nekagarri")19 p.</cell><cell cols="2">torcura(tu) / torruragarri</cell></row><row><cell cols="2">m. lamenta(tu) / lamentagarri</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">Aluzinagarri eta antzekoak ez dira agian larregi promozionatu beharreko berbak,</cell></row><row><cell cols="5">baina hiztunek askozaz aiseago eta naturalago onartzen dituzte (27) bezalakoak, (26)</cell></row><row><cell cols="5">bezalakoak baino. Bitxia eta erabat argigarria da K. Zuazok emandako bizkaierazko</cell></row><row><cell cols="5">(271) adibidea, zenbait hizkeratan (Bizkaiko mendebalean batik bat) neke izena baina</cell></row><row><cell cols="5">kantsa(u) aditza erabiltzen baitira; bistan da garri-k norengana jotzen duen.</cell></row><row><cell cols="5">Beraz, garri-dun adjektibo berriak sortzen direnentz aditz baten agerpenak eraba-</cell></row><row><cell>kitzen duo</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">2.5. Zer egin Garri-k aditzak maite ez dituenean?</cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">Aurkitu ditugu aditz batetik eratorriak (modu argi batean behintzat) ez diren</cell></row><row><cell cols="4">garri-dun (izen-)adjektibo banaka batzuk. Hona hemen:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">(28) atsegingarri, azpigarri, eredugarri (?), errentagarri (?), gogoangarri, interes-</cell></row><row><cell cols="5">garri, laketgarri, mesedegarri, onuragarri, tamalgarri, xarmantgarri, zirrara-</cell></row><row><cell cols="2">garri, barregarri, irrigarri, negargarri.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">Oker ez banago, besterik gabe salbuespentzat jo genitzake adibideok, ezaguna baita</cell></row><row><cell cols="5">gramatika sortzailean eratorpen morfologian hutsuneak eta salbuespenak aurkitzen</cell></row><row><cell cols="5">direla. Baina salbuespen batzuk, agian, ez dira hain salbuespen. Goazen atalka:</cell></row><row><cell cols="5">a. Atsegin eta laket ez dakit noraino kontsidera ditzakegun aditzak (bigarrena gus-</cell></row><row><cell cols="5">tartu)-ren (nor-nori) tankerako aditz psikologikoa bide batez esanda). Espekulazio</cell></row><row><cell cols="5">honen indargarri hor daude Sarasolak (1984) dakartzan atsegin(du) eta laket(u),</cell></row><row><cell>laketarazi bezalakoak.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>b. Interesgarri berri honen ondoan, interesa(tu) dugu baina argi dirudi adjektiboa adi- tzetik zuzenean eratortzeko ezintasunak. Hala ere, ezin uka aditz hau aditz psikologikoa dela eta agian aditzoinean ageri den [a]-rekiko (cf. interesa(tu)) in-. terferentziagatik ez dela interesagarri (?!) erabiltzen.c. xarmantgarri ere agian xarma(tu) aditzetik erator liteke baldin salbuespena edota forma pleonastikoa (horra hor xarmant bera) ez balitz; baina argi dago aditz psikologikoa dugula berriz ere.d. T amalgarri eta mesedegarri ez dakit noraino diren asmazioak edo analogiak; uste dudanez, lehena egon badagoen (ikus HLEH: 1015) tamal(du) "nahigabetu" adi- tzetik erator daiteke edota, osterantzean, tamal eduki aditz esapidetik; eta bestea mesede(tu) eta mesede egin aditzetatik (ikus HLEH: 785); modernoa ei den errenta- garri-k berak ere errenta(tu) aditzean (HLEH: 322) izan lezake iturburua.e. Azpigarri izenak eta eredugarri, zirraragarri eta onuragarri adjektiboek, argi eta(19) Arriagak (1960) ere aipatua: HCansagarri ... Pesado, insistente" (53. orr.).garbi</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Emanko-' rra hemenLieber-en (1992)  zentzuan erabiltzen dut, alegia, emankorrak aldez aurretik ezin konta ahalezkoak diren eta hiztunak oharkabean sor ditzakeen formak dira. Lieber-en arabera, oharkabean sortuak izateak esan nahi du hitzaren sorketa ez dela deigarria edo bitxia (esaterako inor ez da harrituko izen arrunt bati tasun atzizkia gaineratzeagatik). Emankorrak ez diren morfemek ere balio izan dezakete hitz be-</figDesc><table /><note>a. Ohe-aldagarri berriak erosi ditugu. (Izena) b. Euskarri sendaa behar du mahai hanek. (Izena) c. Jokabide lotsagarria izan da zurea. (Adjektiboa) d. Musika lasaigarria maite dut, ez rokanrola. (Adjektiboa) e. Lorik egin ezean, habe duzu lasaigarri gogor horietako bat hartzea. (Izena) Argitzeke dagoena da ea balio biek emankortasun berdina duten gaur egun.(20) lrri e(ra)gingarri Larrasketek badakar: "Jauna, egia [dli]zu, nlgar egingari [dii]zu ene ofizilia"</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>(36) a. Kepak filmeak maite ditu. (Kepa = esperimentatzaile) b. Filmeak Kepa aspertu zuen (Kepa = esperimentatzaile) c. Kepari filmeak gustatzen zaizkio (Kepa = esperimentatzaile)<ref type="bibr" target="#b50">Levin (1983)</ref> ongi ohartu zenez, kezka(tu)-ren tankerako aditz psikologikorik gehienek ("verb of emotional reaction" deitu zien berak), kausatibo/antikausatibo bikoiztasuna erakusten dute eta bikoiztasun hau nor-nork/nor bereizketarekin parekatzen da:(37) Kausatiboak: a. Norbaitek atea {apurtu, ireki, itxi, zuritu} duo b. Arazo honek Ana {arduratu, aspertu, berotu, harritu, haserretu, nazkatu, ...} egin duo Antikausatiboak: c. Atea {apurtu, ireki, itxi, zuritu} da. d. Ana {arduratu, aspertu, berotu, harritu, haserretu, nazkatu, ...} egin da. Interesgarria da gertakari hau, Zubizarretak (1992) dioenez, ingelesez aditzok ez baitute bikoiztasun hau ia inoiz erakusten hiruzpalau salbuespen kendurik: (38) a. *they amazed/amused/angered/annoyed/astonished/... b. She worried/ freaked out/ relaxed/ hurt 30 (Zubizarreta 1992: 232) Hain zuzen ere, horixe da Zubizarretak ingelesezko aditz psikologiko hauen azterbide kausatiboaren (hots, batez ere Pesetskyren 1995) aurka jotzeko darabiltzan argudioetariko bat. Euskaraz ez da argudioa betetzen 31 eta, beraz, a priori ezerk ez du oztopatzen kezka(tu) eta kide diren euskal aditzak kausatibo/antikausatibo bikoizketak agertzen dituzten ireki eta hil bezala aztertzea.3 2 (30) Pesetskyren (1995: 73) arabera, worry, puzzle, grieve, delight aditzak ere eite honetakoak: lirateke. (31) Ez dut uste, hala ere, euskarazko datu hau Pesetskyren aldekoa denik nahitaez. Bestalde, onartu behar ingelesez bezala egitura iragankorrak baduela thema argumentua Po(stposizio)-S batekin azaltzeko aukera: (i) Ana {arduratu, aspertu, berotu, harritu, nazkatu, ...} egin da arazo {honetaz/honekin}. (ii) The children are {amused/ bored/ interested} {at/ with/ in} John's stories. Zubizarretak dio adjectival passive delakoan «ii)-n alegia) soilik azaltzen direla aditz hauen argumentuegitura islatzen duten preposizioak. (32) Azalkizun da hala ere zein den oinarrizkoa, zein eratorria eta zertan den ingelesaren eta euskararen arteko aldea. Zubizarretarentzat egitura kausatiboak oinarrizkoak dira eta antikausatiboakBestalde, ohartarazi nahi dut (35)-eko aditzek, hau da bitarteko-thema interpretaziodunek, onartu egiten dutela egile-thema argumentu-egitura ora har, baina bitarteko-thema adieran soilik da zilegi garri morfema agertzea. Berau argitzeko, errepara diezaiegun ondoko perpaus multzo biei:(39) a. Jonek hutsunea bete duo / *]on izan da hutsunearen betegarria b. Jonek emaztea ito zuen. / *Jon itogarria izan zeo.c. ]onek asko lagundu dit. Bera nire lagungarria izan da. d. Jainkoek itsutu egin zuten UEses / *Jainkoak CUtises-en) itsugarriak garri atzizkidun adjektiboa ez da egokia aditzaren egile litzatekeen izen sintagma batez predikatzeko; bai, ostera, aditzaren bitarteko 8-errola izango lukeen argumentu batez predikatzeko, (40)-ko adibideetan ikus daitekeenez.3 3 Esaterako: (39a)-n Jon betetzearen egilea bada, ezin izango da (hutsunearen) betegarria izan (betetzailea edo, bai); (40a)-n, berriz, eztia ez da egilea, betetzearen bitartekoa baizik, eta betegarria izan daiteke, noski. (39b)-n ]on ezin cia emaztearen itogarria izan, beronen hiltzaile eta itotzailea izan bada; baina giroa (beraz, ez egile bat) izan bada emaztea ito duena, giroa itogarritzat jo dezakegu, itotzearen bitarteko edo lekutzat (modu metaforikoan izan arren). Irakurleak berak konprobatuko duenez, goiko (39/40c-e) adibideen azalpena berdintsua da.</figDesc><table><row><cell>e. Argazkiak erakutsi ditut</cell><cell>izan ziren. / *Argazkien erakusgarria izan naiz.</cell></row><row><cell>(40) a. Eztiak edonor~etetzen duo</cell><cell>/ Eztia janari betegarria da</cell></row><row><cell cols="2">b. Etxeko giroak emaztea itotzen zuen. / Etxeko giroa itogarria zen.</cell></row><row><cell>c. J onen hitzek lagundu egin naute.</cell><cell>/ Bere hitzak lagungarriak izan dira.</cell></row><row><cell>d. Argiak Ulises itsutu zuen.</cell><cell>/ Argia Ulises-en itsugarri suertatu zen.</cell></row><row><cell>e. Argazki hauek Ruandako egoera</cell><cell>Argazki hauek Ruandako</cell></row><row><cell>erakusten dute. /</cell><cell>egoeraren erakusgarri dira.</cell></row><row><cell>Agi denez, (39)-n</cell><cell></cell></row></table><note>/ *o</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>aditz kausatiboak hiru sailetan banatzen ditu: ERAGILE zero-morfema sintaxian atxikitzen zaien aditzak, lexikoian atxikitzen zaien aditzak, eta ERAGILE morfemarik gabekoak. Kezka(tu)-ren moduko euskal aditz psikologikoek ez dut uste lehen edo bigarren taldean sartzeko baldintzak betetzen dituztenik. Ikus honetaz 4.4.1 atala. (33) Horrek ez du ukatzen garri kasu batzuetan le edo tzaile morfemen antzekoa ez izatea: (i) Sustantzia {kutsagarriak/kutsatzaileak} debekatuta daude. (ii) Sudurkaritasuna ez da euskal bokalen tasun {bereizgarria/bereizlea} Bistan da euskara modernoan -lel-tzaile morfemak aditz iragankor eclo ez-ergatibo baten subjektutasunarekin daudela lotuta. Horra hor arruntak bihurtu diren gramatika {sortzailea, arau-emailea}, indar {bateratzaile, sakabanatzaileak}, erakusle, adierazle, eta abar. Dena dela susmoa dut bitarteko subjektua duten aditzetatik arruntagoa izan dela garri-dun izen-adjektiboak eratortzea, leltzaile-dunak baino. Ikus honetaz Azkarate (1995). (41) Balio aktiboa zein pasiboa eragiten duten aditzak: adieraz(i), argi(tu), bereizi, gogora(tu), gomuta(tu), kondena(tu), kontsola(tu), luza(tu), pasa(tu) (?), salba(tu), seinala(tu), urra(tu)Oker ez banago, garri-dun formen balio pasiboa aditzak egile-thema interpretazioa duenean sor daiteke soil-soilik; eta forma aktiboa, ora har aditzokin arruntagoa dena, bitarteko-thema interpretazioa duenean. Ikus: Gertaera hauek (= bitartekoa) frankismoa gogoratzen digute.</figDesc><table><row><cell>(42) a. Hizketek (;;;; bitartekoa) luzatu egin dute lana.</cell></row><row><cell>a'. Lanaren luzagarri diren hizketak... (HLEH: 748)</cell></row><row><cell>b. Ugazabek (;;;; egilea) lana luzatu dute. b'. * Lanaren luzagarri diren ugazabak...</cell></row><row><cell>c. Guk (;;;; egilea) ezin dugu mahaia (= thema) luzatu.</cell></row><row><cell>c'. Mahaia ez da luzagarria.</cell></row><row><cell>(43) a.</cell></row></table><note>a'. Gertaera hauek frankismoaren gogoragarri suertatzen dira.b.]onek (;;;; egilea) frankismoa gogoratzen du oraindik ere.b'. *Jon frankismoaren gogoragarria da oraindik ere.c. Oraindik ere Burgosko epaiketa (= thema) gogoratzen dugu euskaldunok (= egilea).c'. Oraindik ere Burgosko epaiketa gogoragarria da euskaldunontzat.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>. Bitarteko subjektua duten aditz iragankorrak: erakuts(i) saila 3.1. Laburbilduaz esan dezakegu (a) garri-ren balio pasiboa delakoa aditz iragankor arruntekin (eskuarki egile-thema 8-erroldun saredunak) eta temerel gorrota(tu) itxurako aditz psikologikoekin (esperimentatzaile-thema 8-erroldunak) aurkitzen dugula, eta (b) aktiboa preoccuparel kezka(tu) (eta piacerel gusta(ttt)) (thema-esperimentatzaile 8-erroldun) aditz psikologikoekin eta bitarteko-thema argumentu-egitura onartzen duten aditz iragankorrekin. Aktiboa etiketa, zentzu honetan, erabat desegokia dugu balio aktiboa duten izen-adjektiboetan benetako egilerik ez dagoelako, themaedo bitarteko (eta akaso lokatibo) argumentu bat baizik. Hala ere, azalpena errazteagatik "aktibo" etiketa jarraituko dut erabiltzen. Ikusirik balio aktiboa agertzen duten bigarren aditz motak eskuarki bitarteko 8-errola eduki behar duela ez da harritzekoa Azkuek garri euskalki batzuetan gailu-ren parekotzat jo izana.</figDesc><table><row><cell>Garri atzizkia onartzen duten aditzen sailkapena</cell></row><row><cell>Garri pasiboa</cell></row><row><cell>1. a. Aditz iragankor arruntak (egilea-thema): aipa(tu) saila</cell></row><row><cell>b. Aditz iragankor psikologikoak (esperimenta.-thema): gorrota(tu) saila</cell></row><row><cell>Garri aktiboa</cell></row><row><cell>2. a. Nor-nork aditz psikologikoak (thema-esperimentatzailea): kezka(tu)</cell></row></table><note>saila .b. Nor-nori aditz psikologikoak (thema-esperimentatzailea): gusta(tu) saila (34) Ohar bedi pasagarri balio aktiboan izena baino ezin dela izan: (i) denbora-pasagarri atsegina, ibaiaren pasagarri zaharra, ...(ii) * pentsamendu (denbora-)pasagarriak...3</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>hiztegian aurkitu ditut; berak asmatuak edo direla daukat. Bestalde, onartu behar aditzok bi argumenturekin ere erabil daitezkeela, baina hirugarrena sintaktikoki presente eta isilik dagoelarik: (i) a. Jendearii laguntza eskaini diot ei euskara ikasteko. b. ei laguntza eskaini dut ei euskara ikasteko. Edonola ere, argumentu biko aukera izateak erraztu egin lezake agian garri atzizkia onartzea. Baina aditzak halabeharrez him argumentu hartzen dituenetan guztiz ezina dimdi garridun formak (cf. *kokagarri). (39) B &amp; R-ren azterbideak ez du bere gain hartzen AS barneko subjektuaren hipotesia. Txikikeriak aIde batera utzita, kontua da (50)-en benetako kanpo argumenturik ez dagoela, hots [Espez, A] gunea (berau baldin bada subjektu ez-eratorriaren jatorrizko gunea) hutsik edo dagoela, eta (52)-n, berriz, badago. Bestetik, baliteke zentzu hertsian Gianni-k (50)-en [espez, A] gunea betetzea; edozein kasutan, guri ardura diguna hauxe da: eratorpenaren momenturen batean Gianni-k, azaleko osagarria izanda ere, questo (;;; azaleko subjektua) o-komandatzen dueIa.</figDesc><table><row><cell>(50)</cell><cell cols="3">INF" ESpeZ~NF'</cell><cell>(52)</cell><cell>INF" Espez</cell><cell>INF'</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>INF</cell><cell>AS</cell><cell></cell><cell>INF AS</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>A'</cell><cell>DS</cell><cell></cell><cell>I A'</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>A</cell><cell>DS</cell><cell></cell><cell>A</cell><cell>DS</cell></row><row><cell></cell><cell>k " .1.</cell><cell cols="2">I preocupa quesro lannl I G" . piace a Gianni</cell><cell cols="2">Gianni</cell><cell>aLa qlsto</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">(k.i. = kategoria isila)</cell><cell></cell></row></table><note>Erakusten badugu garri-ren balio aktiboa eragiten duten aditzek hain zuzen ere azken batean eta sakonean (50)-eko egitura dutela, argi geratuko da (50) eta (52)-ko egitura biek eta garri-ren balio biek zein zerikusi sakona duten: garri atzizkiak egiten duena da berak oinarritzat duen aditzaren lehen osagarria kanpo argumentu edo subjektu bihurtzea. Alegia: (53) a. Jonek [A' hau aipatu] du -&gt; hau aipagarria da b. Jonek [A' hau maitatzen] du -&gt; Hau maitagarria da (54) a. [AS [A' Ana [A' honek lotsatzen]]] du (SE) -&gt; hau lotsagarria da b. [AS [A' Mireni [A' hau gustatu] ]] (SE) -&gt; hau gustagarria da Baina oraingoz ez dugu ezer erakutsi; has gaitezen bada kezka(tu) eta gusta(tu) bezalako aditzek (50)-eko egitura dutela pentsatzeko daudekeen argudioak banan- banan aurkezten eta ematen.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>(55) a. pro etxera deitu dute (... baliteke Jon izatea) b. pro abioi bat bahitu dute (. .. Peter Pan izango zen) c. pro etxe horretan betidanik euskara gorrotatu izan dute (... aitak gorrotatuko zuen) d. *? pro berandu iritsi dira afaltzera (... ]on izan liteke) Belletik eta Rizzik beste hiru argudio gehiago ematen dituzte: klitiko anaforikoen jokabidea, pasibizaziorik eza eta italieraren egitura kausatibo biak. Bistan da euskaraz ez dagoela ez pasibizazio argirik (ikus Eguzkitza 1983, Ortiz de Urbina &amp; Uribe-etxebarria 1991, Artiagoitia 1994), ez klitiko anaforikorik. Eta egitura kausatiboa, egon badagoen arren, ez da sortzen AS mugidaren bidez (italierarako eurek suposatzen duten moduan) aditz hutsaren mugidaren bidez baizik, Deustuko Hizkuntzalaritza Mintegiak (1989) aldarrikatu duenaren arabera behinik behin. Hortaz, eta arrazoi independienteengatik ez dago, ez behintzat zuzenean, Belletik eta Rizzik aipaturiko argudio gehiago ematerik. 42 . Anaforen jokabidea eta Uztardura Teoria... Goiko 2.3 azpiatalean aurreratu dugu kezka(tu) eta beraren kide diren aditz psikologikoak erronka handia direla Uztardura 'Teoriarako. Izan ere, itxura baten behintzat, uztartzaileek ez dute subjektu barneko anafora o-komandatzen, errepikaturik ematen ditudan adibideotan ikus daitekeenez: . (?) Giannik beraren aita gorrotatzen cluen neska ... c. * Amaiak egilea miresten cluen nobela... d. (?) Amaiak beraren egilea miresten duen nobela... Etorkizunak aita kezkatzen cluen neska ... b. * Etorkizunak beraren aita kezkatzen duen neska ... c. * Nire hitz jarioak egilea aspertu duen nobela... cl. * Nire hitz jarioak beraren egilea aspertu duen nobela...</figDesc><table><row><cell>Belleti eta Rizziren azterbidean, suposatzen da INF adabegia dela hautazko pro hori zilegiztatzen duena, ASk INF adabegia theta-markatutakoan INF-k berak subjektu gunea S-Egituran theta-markatu ahal duelako. S-Egituran aditzaren barne argumen-tua izanik, aditz ez-akusatiboaren argumentua (d perpauseko pro) ez du INF-k theta-markatzen, eta beraz ezin eduki dezake delako hautazko interpretazioa. 40 Azalpena zeinahi dela ere, kontua da kezka{tu) bezalako aditz baten subjektuak aditz ez-akusa-tiqoaren antzera jokatzen duela: (40) Chomskyren Egitasmo Minimalistan azalpen hau ezin da bere horretan egokia izan S-Egitura-rik ez dagoelako, baina edozelan ere bego datua hor azalkizun. Era berean, Pesetsky-k (1995: 38-42) dio hautazko pro izatea ez dela ez-akusatibitatearen diagnostikoa, egiletasunarena baizik. Litekeena da (ikus 3.5 atala), baina berak darabilen '(corporate" interpretazioa eta hautazkoa ez dut uste berdinak direnik. Adibide erabakigarri bakarrak bere (114a-c) dira eta zoritxarrez hor subjektua perpaus osagarri baten subjektuaren kontrolatzailea izateak ilundu egiten du agian pro-ren hautazko interpretazioa. 3.3.2. (24) a. Askotan neure buruak {aspertulgogaitu} egiten nau. b. Elkarren olerkiek hunkitu egin dituzte poeta biak. c. Elkarrenganako gorrotoak galdu gaitu. d. Elkarren begirada sutsuek erabat zuzpertu zituzten gazte biak. e. Batzuetan aho-zabalik geratzen naiz neuk egiten dudanarekin; benetan txunditu egiten nau neure buruak. (25) a. Holakoak esaten ditudanean, neure buruak {beldurtul harritul kezkatul lotsatul nazkatu} egiten nau. b. Elkarren oihuek {ikaratulizutu} egin zituzten umeak. c. Elkarrenganako gorrotoak itsutu gaitu. d. Elkarren begirada sutsuek erabat {kilikatul berotul akuilatu} zituzten gazte biak. e. Zertarako ukatu: neure burua asko gustatzen zait. 43 Hala ere uztartzaileak o-komandatu egingo luke subjektu barneko anafora, perpaus hauen S-Egitura honako hau balitz, (50)-eko egitura euskarara egokitu eta pasatuaz: (i) a. Poema hau neuk idatzia da. b. Hitler judu guztiek gorrotatua da. (ii) * Adineko jendea heriotzak {kezkatua I tristatua} da. (ii) ezgramatikala bada, heriotzak benetako subjektu ez delako seinalea genuke, Belletik eta Rizzik arrazoi badute behintzat. Bestetik euskaraz, erromantzez ez bezala, klitikorik ez dagoen arren, kezka(tu) bezalako aditzetan objektu guneko anaforak bitxi samarrak egiten dira B &amp; R-k eurek azalpenik eman gabe dioten bezala: (iii) ?? Jonek bere burua {kezkatzen/lotsatzen/aspertzen} du Ikus Johnson (1992) azalpen posible baterako. (iii) nahikoa hobetzen daJon egile bezala interpretatzen bada: (iv) Jonek nahita aspertzen du bere burua. baina orduan ez dugu jada subjektu eratorririk. Azkenik, euskaraz aditz ez-akusatiboek arazi/eragin onartzen ei dute: (v) a. Amak J on etorrarazi duo b. Medikuak bere zain ordubete egon eragin digu. Baina hizkera batzuetan hiztunek ez dute holakorik onartzen Bittorio Lizarraga leitzarrak: (k.p.) diostanez: (vi) a. Amak Jon ekarrazi duo (eta ez *etorrarazi) b. Etxean edukiarazi naute (eta ez *egonarazi) C. Etxera eramanarazi dute gaisoa (eta ez *joanarazi) Honek esan nahi luke horrelako hizkeretan kausatiboa italieraz bezala, AS mugidaren bidez, sortzen dela... (43) Bide batez, (25e) eta honako bikotea erkatutakoan: INF" ESP~NF' /Ã S INF I A' D~' /D S A pro (ni) neure l buruak Jsperru poeta biak elkarren poemek hunkitu (hots, esperimentatzaile argumentuaren) irlatasunean oinarritzen da; euren arabera, DS (50-eko Gianni) hau ez du aditzak zuzenean L-markatzen (ez baita aditzaren ahizpa-ada-begia) eta hesia litzateke Azpikotasunaren Baldintzarako. Belletik eta Rizzik propo-satzen ere dute elementu bat DS horretatik kanporatu eta AS-ri atxikiz gero ere (Chomsky 1986b-n proposatu bezala), ASren segmentu batek DS-ren hesitasuna berega-natu eta, beraz, perpausak nahikoa status degeneratua izango duela. Kontrastea honako perpaus bikotean (eta euskarazko itzulpenean) antzeman daiteke: (60) a. La ragazza di cui Gianni teme il padre (?) Giannik (beraren) aitari beldur dion neska b. * La ragazza cl i cui Gianni preocuppa il padre * Giannik (beraren) aita kezkatzen cluen neska (B &amp; R 1988: 325) Euskaraz ez dago argi horrelako kanporaketak zilegi diren. Artiagoitia (1992) lanean horrelakoak baztertu arren, argi uzten da halaber izenordain berrekileek 45 horrelako Azpikotasunaren Baldintzaren urradurak salba ditzaketela: (61) a. * Giannik aita gorrotatzen cluen neska ... (44) S-Egiturarik gabeko Chomskyten Egitasmo Minimalistan UT LFn soilik aplikatuz geto, atgi dago kezka(tu) bezalakoen anaforadun subjektua jatortizko gunean interptetatu behar dela; hau da berreraiketa behatrezkoa dela Atgumentu-mugimendua izan arten. Chomskyk (1993: 37) konttakoa Kezka(tu) saileko aditzen azaleko osagarriak Bellerik eta Rizzik deskribatu bezala jokatzen du; hau da, bere barruko osagai bat erlatibatzeari uko egiten dio izenordain berrekilea gorabehera: (62) a. * Honek guztiak adierazten du benetan nolabaiteko irla sintaktikoa dela kezka(tu)-ren azaleko nor osagarri hori (esperimentatzaile argumentua), eta ez duela bona fide osagarriak direnen antzera (ikus (61b) eta (61d) adibideak) jokatzen. 3.3.4. Beste argudio bat? Belletik eta Rizzik kezka(tu)-ren osagarriaren opakutasuna erakusteko emaniko argudioari hauxe gaineratu ahal zaio: interprerazio zehaztugabea edo existentziala ezin edukitzea. Euskaraz jakina da (ikus, besteak beste, Laka 1993 eta Artiagoitia 1995) DS absolutiboek (batez ere pluralek), hots, eskuarki S-Egituran aditzaren barne argumentuak direnek, interpretazio zehaztua zein zehaztugabea izan dezaketela: (i) a. (59) Belleti eta Rizziren hurrengo argudioa kezka(tu) eta kideen azaleko nor osagarriaren (63) a. Irakasleak irirsi dira.</cell></row><row><cell>(41) Gertakaria ez da betetzen perpausek balio generikoa dutenean. idatokitzen duo</cell></row><row><cell>(42) Edo agian bai. Esaterako, pasibizazioari dagokionez, ez dakit noraino dauden hemen benetako (45) "Resumptive pronouns" ("resume", berrekin) izenordain berrekileak itzultzen ditut. Hots, galdu-</cell></row><row><cell>kontrasteak: tako hariari berrekiten dioten izenordainak.</cell></row></table><note>(56) a. *pro Jon kezkatu dute (...azken atentuaren albistea izan liteke) b. *pro lotsatu egin ninduten (... zure jarrera izan zela uste dut) b. Belletik eta Rizzik ohar batean aipatu baino egiten ez badute ere, aditz ez-akusa- tiboek nekez onartzen ei dute egitura inpertsonala:(57) a. Atzo oso berandu arte afaldu zen jantokian.b. Iaz jende asko bahitu zen Guatemalan.c. Leku askotan gorrotatzen da oraindik ere euskara.d. * Atzo berandu iritsi zen zinemara.41 Ostera ere, kezka{tu) eta kideek ez dute onartzen adiera inpertsonalik, ez-akusatiboen antzera jokatuaz.(58) a.* Telebista saio batzuetan ikusleak apropos hunkitzen dira.b.* Vietnamgo gerran umeak gupidarik gabe beldurtu ziren.Honenbestez, bi argudio ditugu kezka(tu)-ren subjektua subjektu eratorria eta ez benetakoa izan daitekeela idarokitzeko.* Mireni eta J oni elkar gustatzen zaie/zaizkie b. Mireni eta Joni elkarren koadrilak gustatzen zaizkie badirudi neure, bere burua bezalakoetan anaforatasuna neurelbere-n edo datzala. Honetaz ikus Rebuschi (1993).Bistan denez, S-Egituran behintzat, bai pro-k bai poeta biak DS-ek neure buruak eta elkarren poemek o-komandatzen dituzte hurrenez hurren. Belleti eta Rizziren arabera, nahikoa da Uztardura Teoriaren A Hatsarrea ("anaforek uztarturik egon behar dute bere eremu hurbilean") S-Egituran bertan bete daitekeela suposatzea; (24)-(25) multzoetan S-Egituran A(zaleko)-Egiturako osagarri denak o-komandatu eta uztartu egingo luke subjektua izango dena, Uztardura Teoria obedituz.44 3.3.3. Kezka(tu)-ren osagarria susmagarria da.bc. Irakasleek agurtu gaituzte.b. Unibertsiteak irakasleak zigortu ditu.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>a. Ikasketa-plan berriak irakasleak zoratu ditu. b. Azken albisteak harritu egin ditu irakasleak. c. Idazkariaren komentarioek irakasleak lotsatu dituzte. Azpiatal honetan ikusi dugu Belletik eta Rizzik preoccuparel kezka(tu) tankerako aditzei (50)-eko S-Egitura leporatzeko ematen dituzten argudio gehienak euskaraz ere berretsi ahal direla fiabardura gutxi batzuekin eta, areago, argudio berri bat eman daitekeela eurek diotena indartzeko. Honek guztiak inplikatzen du balio aktiboa eta pasiboa eragiten duten aditzen argumentu/osagarri egitura azken batean ez dela hain desberdina: bai aditz iragankor arruntek (gorrota(tu) itxurakoek barne) eta bai kezka(tu) eta gusta(tu) sailekoek biek dute S-Egituran aditzaren ahizpa-adabegia den barne argumentu edo DS osagarri bat, normalean thema 8-errolduna, eta DS horixe da garri-atzizkiaren bidez kanpo argumentu edo bihurtzen dena: gusta(tu) aditzen ahizpa-adabegi modura irudikatzen diren heriotza eta poesia DSak dira garri-k subjektutzat hartuko dituen argumentuak. Puntu honetan zenbait ohar egin beharrean naiz Belletik eta Rizzik bere proposamena eta Kasu Teoria nola uztartzen dituzten hobeto ulertzeko; esaterako, thema argumentuak kasu subjektiboa duela azaltzeko, eurek argudiatzen dute preoccuparelkezka(tu) eta piacerelgusta(tu) aditzen esperimentatzaile argumentuak berezko kasu akusatiboa edo datiboa jasotzen duela. Hona hemen bakoitzerako proposaturiko itxuraketa lexikoa: Hor herri txarrek, ft/meek ezinbestean jo behar dira zehaztutzat. Honaz, objektu-komunztadura (absolutiboan agettzea) ezinbesteko baldintza (baina ez nahikoa) da DSek interpretazio zehaztugabea eduki dezaten. Espez, INF]-era mugitu beharra dauka kasu subjektiboa jasotzeko. Kasu Teoriaren inguruko proposamen honek mugak eta arazo argiak ditu eta ez da gure ardura horiek guztiak orain erabakitzea; euskaraz proposamen hau nola molda daitekeen ikusteko, ordea, irakurleak ikerlan honen eranskinera jo besterik ez du. 48 Nolanahi ere, inork Belleti &amp; Rizziren analisia (zatika edo orokorrean) desegokia dela erakutsiko balu ere (esaterako Pesetskyk (1995) arrazoi badu), mantendu egingo litzateke hemen esan dugunaren funtsa: kezka(tu) eta antzekoak tipologikoki preoccupare-ren tankerako aditzak direla zalantzarik gabe, eta garri atzizkiak berdintsu tratatzen dituela beronen azaleko subjektuak eta aditz iragankorren osagarriak. Horraino eta horretaz seguru egon gaitezke. Belletik eta Rizzik 8-errol zehatzak aipatzen badituzte ere, berdin-berdin molda daiteke haien proposamena aldagai hutsak</figDesc><table><row><cell cols="3">(67) a. preoccupare: A: esperimentatzailea, thema 3.3.5. Laburbilduz... I</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>akusatiboa</cell><cell></cell></row><row><cell>b. piacere, A:</cell><cell cols="2">esperimentatzailea, thema</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>I</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>datiboa</cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">Hots, preoccupare sailean esperimentatzaile 8-errola duen argumentuak berezko kasu</cell></row><row><cell cols="5">akusatiboa du, eta piacere sailean, berriz, berezko kasu datiboa. Ez klase batak ez</cell></row><row><cell cols="5">besteak ez dute kanpo argumenturik (cf. 4.1 atala). Itxuraketa lexikook hatsarre</cell></row><row><cell cols="3">birekin osatzen dituzte Belletik eta Rizzik:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">(68) a. Esperimentatzaileak thema asimetrikoki o-komandatu behar du</cell></row><row><cell cols="4">(65) a. [ Jonek [ A' filmea aipatu] == filmea aipagarria da (Hierarkia Thematikoa)</cell></row><row><cell cols="5">b. [ Jonek[ A' filmea gorrotatu] == = filmea gorrotagarria zen47 b. Aditzak egiturazko kasua ezartzen du kanpo argumentua edukiz gero</cell></row><row><cell cols="4">(66) a. [ J on [ A' heriotzak kezkitu] = = heriotza kezkagarria da (Burzioren generalizazioa)</cell></row><row><cell cols="5">b. [ Joni [ A' poesia gustatu] = = poesia gustagarria da Itxuraketa lexiko horien eta hatsarre bi hauen ondorioz, esperimentatzaileak S-Egi-</cell></row><row><cell cols="5">(65) c. Espez turan thema baino gorago egon beharra dauka baina berezko kasu akusatiboa (edo INF" INF' (66) c. INF" datiboa) jasoko du; thema argumentuak, ostera, ezin du aditzetik kasurik jaso (68b-ES~INF' gatik), eta [</cell></row><row><cell></cell><cell>AS</cell><cell>INF</cell><cell>AS</cell><cell>INF</cell></row><row><cell cols="3">/""-" DS A'</cell><cell cols="2">1-</cell></row><row><cell></cell><cell>DS</cell><cell>A</cell><cell>DS</cell><cell>A'</cell></row><row><cell cols="3">I J onek filmea aipatu I</cell><cell>DS</cell><cell>A</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>gorrotatu</cell><cell cols="2">I J on heriotzak kezkatu I</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Joni poesia gustatu</cell></row><row><cell cols="5">Hau da, batetik (65c)-n aditzaren ahizpa-adabegia denfilmea DS eta bestetik (Belleti</cell></row><row><cell cols="5">eta Rizziren analisian behintzat) S-Egitura islatzen duen (66c) diagraman kezka(tu)</cell></row><row><cell cols="5">Hots, hemengo (64a-c) adibideetan irakasleak DS-a aldez aurretik aipaturiko irakas-</cell></row><row><cell cols="5">leei dagokie edo, modu generikoan, irakasle guztiei baina ezin interpreta daiteke</cell></row><row><cell cols="4">badirela "zenbait irakasle ikasketa-plan berriak zoratu dituenak", eta abar.</cell></row><row><cell cols="5">Datu hauen azalpen zehatzik ezean, kezka(tu) bezalakoen azaleko osagarria zi-</cell></row><row><cell cols="3">nezko osagarria ez dela agerian uztera mugatuko naiz. 46</cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">(46) Esanguratsua ere bada kezka(tu) eta abarren subjektuak ez duela jokatzen interpretazio</cell></row><row><cell cols="3">zehaztugabeari dagokionez aditz ez-akusatiboen subjekn~ak bezala: '</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(i) Berri txarrek harritu gaituzte.</cell><cell cols="2">(ii) Filmeek umeak aspertu dituzte.</cell></row></table><note>eta(47) Beheko diagramak bere egiten du AS barneko Subjektuaren Hipotesia, noski.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Edozelan ere, mugatuko naiz aditzon S-Egitura kezka(tu)-renaren antzekoa izan litekeela idarokitzera. Datozen ikerketek erabaki beharko, beraz.Gogora dezagun nolako aditzak diren hauek: batetik bitartek6 (inoiz lokatibo?)thema interpretazioa dutenak eta garri atzizkia balio aktiboarekin onartzen dutenak daude; eta bestetik egile-thema eta bitarteko-thema interpretazio biak onartu eta garri atzizkia adiera biekin onartzen dutenak daude. Bona hemen:</figDesc><table><row><cell>(69) ager(tu), ahaz(tu) ((ahaztarazi", akuila(tu), altxa(tu), apain(du), arin(du), as-</cell></row><row><cell>tun(du), atzera(tu), aurrera(tu), azkar(tu), babes(tu), baskula(tu), begira(tu),</cell></row><row><cell>(Ulibratu/salbatu"), behaztopa(tu), berandu(tu), bera(tu), bero(tu), (gogo)bete,</cell></row><row><cell>biguin(du), bizi(tu), bultza(tu), dei(tu), deklara(tu), (des)ohora(tu) desu-</cell></row><row><cell>ger(tu), dilui(tu), disolba(tu), eder(tu), eragin, eragotz(i), erakuts(i), erna(tu),</cell></row><row><cell>esta1(i), estu(tu), eutsi, freska(tu), gazi(tu), gehi(tu), geldi(tu), gorde, goza-</cell></row><row><cell>(tu), handi(tu), hil, hoz(tu), isola(tu), ito, itsu(tu), kita(tu), kutsa(tu), labain-</cell></row><row><cell>(du), labur(tu), lagun(tu), lerden(du), lirain(du), on(tu), oroi(tu), osa(tu),</cell></row><row><cell>piz(tu), sendo(tu), traba(tu), txiki(tu), zabal(du), zula(tu)</cell></row><row><cell>(70) adieraz(i), argitu (?), bereizi, gogora(tu), gomuta(tu), kondena(tu), kontso-</cell></row><row><cell>la(tu), luza(tu), pasa(tu) (?), salba(tu), seinala(tu), urra(tu)</cell></row><row><cell>Ikus dezagun nola jokatzen duten aditz hauek Belletik eta Rizzik proposaturiko test</cell></row><row><cell>bakoitzarekin.</cell></row><row><cell>a. Subjektuari zuzendutako 3. pertsona pluraleko pro hautazkoaren interpretazioari</cell></row><row><cell>dagokionez, erakuts(i) eta kide diren aditz hauek kezka(tu) eta aditz ez-akusati-</cell></row><row><cell>boen .moduan jokatzen dutelakoan nago. Ondoko perpausak ez baitira, oker ez</cell></row><row><cell>banago, onargarriak parentesi arteko jarraipenarekin:</cell></row><row><cell>(71) a. arrazoia duzula erakutsi didate... (* Jaurlaritzaren inkesta izan da)</cell></row><row><cell>b. Gaisoa ito dute... (* etxeko giroa izan da) .</cell></row><row><cell>c. Urte hartan presoekiko tratua biguindu egin zuten...</cell></row><row><cell>(* familiakoen presioa izan zen)</cell></row><row><cell>d. Gorpua estali dute... (*Baliteke elurra izatea)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head>)</head><label></label><figDesc>Baina euskarazko garri-ren azterketak kontrako ondoriora garamatza... legi erakuts(i), ito, biguin(du), estal(i) aditzen egile-thema interpretaziopean, baina ez bitarteko-thema interpretaziopean: (72) a. arrazoia duzula erakutsi didate... (Jon bera izan da) b. Gaisoa ito dute ... ( ama izan da) c. Urte hartan presoekiko tratua biguindu egin zuten...</figDesc><table><row><cell></cell><cell>(espetxeko zuzenda-</cell></row><row><cell>ria izan zen)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">d. Gorpua estali dute... (hildakoaren ama izan omen da)</cell></row><row><cell cols="2">b. Egitura inpertsonalarekiko jokaera ez dago guztiz argi, baina ematen du egitura</cell></row><row><cell cols="2">inpertsonalean isiltzen den argumentuak egilea izan behar duela, baina inola ere</cell></row><row><cell cols="2">ez bitartekoa (azken hau benetako kanpo argumentua ez bailitzan edo). Ondorio</cell></row><row><cell cols="2">hori atera dai~eke perpaus inpertsonal bati bitarteko subjektua duen jarraipena</cell></row><row><cell cols="2">erantsi eta berau egile subjektua duen jarraipenarekin erkatuaz:</cell></row><row><cell>(73) Taz jende asko lagundu zen hemen.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">a. ?? izan ere, alkatearen gestioak lagundu zuen.</cell></row><row><cell cols="2">b. izan ere, alkateak berak lagundu zuen.</cell></row><row><cell cols="2">(74) Animalia arriskutsuenak hil dira herrian;50</cell></row><row><cell>a. ?? hil ere, epidemiek hil dituzte.</cell><cell>b. hil ere, baserritarrek hil dituzte.</cell></row><row><cell cols="2">(75) Ospitale honetan gaiso asko osatzen dira;</cell></row><row><cell cols="2">a. ?? hain zuzen ere, dagoen teknologia aurreratuak osatzen ditu.</cell></row><row><cell cols="2">b. hain zuzen ere, dauden sendagile bikainek osatzen dituzte.</cell></row><row><cell cols="2">(76) Bihar gauerako zuen kartel guztiak estaliko dira;</cell></row><row><cell cols="2">a. ?? estali ere, pintadek estaliko dituzte.</cell></row><row><cell>b. estali ere, geuk estaliko ditugu.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Beraz, test honekiko, kezka(tu)-ren subjektuak eta erakuts(i) eta abarren bitarteko</cell></row><row><cell>subjektuak berdintsu jokatzen dute.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">c. Uztardura Teoriarekiko portaera konprobatzea zail da oso, sarri semantikoki</cell></row><row><cell cols="2">arraroak diren perpausak sortzen zaizkigulako. Hala ez denetan, ordea, ematen</cell></row><row><cell cols="2">du anaforak zilegi direla subjektu barruan (egile interpretaziorik gabe):</cell></row><row><cell cols="2">(77) a. Horrela segituz gero, neure buruak hilko nau!51</cell></row><row><cell cols="2">b. Nerbioek jota nagoenean, neure buruak itotzen nau.</cell></row><row><cell cols="2">c. Elkarrenganako konfidantzak lagundu zigun guri aurrera ateratzen.</cell></row><row><cell cols="2">(versus *Elkarren adiskideek lagundu ziguten ...)</cell></row><row><cell cols="2">d. Neure buruak adierazten dit horrelako larrialdietan zer egin.</cell></row><row><cell cols="2">e. Elkarren bisitaldiek asko kontsolatu gaituzte azken boladan.</cell></row><row><cell cols="2">(versus *Elkarren lagunek kontsolatu gaituzte azken boladan)</cell></row><row><cell cols="2">f. (?) Fedeak barik, zeure buruak salbatuko zaitu!</cell></row><row><cell cols="2">Hiru test hauek,52 orduan, baietsi egiten dute nola edo hala erakuts(i) bezalako</cell></row><row><cell cols="2">aditzen bitarteko subjektua subjektu eratorria edo izan daitekeela.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>b. Buru baten DS osagarria Ground argumentua da burua [+lekutasun] bada. c. Ekintza-jarduera aditzetan, subjektu bizidunek Egile interpretazioa jaso-[+ lekutasun] sintaxi-tasuna dela frogatzeko Emonds-ek hiru argudio darabiltza: [ +lekutasun] tasuna loturik dago bai preposizio-sintagmek right espezifikatzailea onartzearekin eta bai azpikategorizazioarekin; pseudo-cleft egituretan parte hartzen duten preposizio-sintagmak [+ lekutasun] izan behar dira. Ikus Emonds (1991: 385-386). inferentzia semantikoak) eta horien bidez ezin azal daitezkeen beste batzuk (aditz (102)-ren predikzioa da aditza [-T, +lekutasun] denean, garri-k ageriko DS (edo IS) osagarria izan dezakeela; arestian «93) adibideetan) ikusi dugunez, predikzio hori zuzena da: (93) a. Pailazoaren hisroriak umeen enrrerenigarri suerraru ziren. b.... besre edozer begi-mingarri zaio</figDesc><table><row><cell>tzen dute.</cell></row><row><cell>Hatsarreon eta o-hautapen aukera ezberdinen arteko elkarketatik Emonds gauza da</cell></row><row><cell>argumentu-egitura edo kontzeptu-egituren bidez azaltzen diren gertakariak (spray</cell></row><row><cell>/load aditzen lokatibo alternantziak, zenbait nominalizazioren osagarri murrizketa,</cell></row><row><cell>(63)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>The article in the Times angered Bill (*at the government) b. The article ...</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>XABIER ARTIAGOITIA</cell></row><row><cell>(104) AS</cell><cell>(105)</cell><cell>AS</cell></row><row><cell>..~A'</cell><cell>DSi</cell><cell>A'</cell></row><row><cell>A/)S I D~' ©annoy+ERAGI A</cell><cell cols="2">As I D0p, ©annoy ERAGIẽ</cell></row><row><cell>esper P DS 16 ERAGILEA</cell><cell cols="2">sper P I ERAGILEA DSi D '--------+---</cell></row><row><cell>I o</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(esper = esperimentarzailea; ERAG = eragilea)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Pesetskyk aldarrikatzen du ©annoY+ERAGILE tasuna biltzen duen aditzak kanpo ar-</cell></row><row><cell cols="3">gumentua hautatzen duela, P hutsak hautatzen duen argumentuak duen interpreta-</cell></row><row><cell cols="3">zio edo a-errol bera duen kanpo argumentua; hortaz, beheko DS argumentuaren</cell></row><row><cell cols="3">mugida berez gune thematikorako mugida litzateke, baina theta-errol bera duen</cell></row><row><cell cols="3">gunerako mugida alegia (printzipioz zilegi dena, ik. Pesetsky 1995: 210). Gauzak</cell></row><row><cell cols="3">horrela, Pesetskyren arabera azaldu omen daiteke kezka(tu) saileko aditzok (a) zerga-</cell></row><row><cell cols="3">tik ez duten benetako portaera ez-akusatiboa erakusten: [espez, A] gunea gune</cell></row><row><cell cols="3">thematikoa delako (esaterako Pesetskyk, contra Belleti eta Rizzi (1988), aldarrikatzen</cell></row><row><cell cols="3">du aditzok pasibizazioa onartzen dutela); (b) zergatik agertzen dituzten UTrekiko</cell></row><row><cell cols="3">bitxikeriak: eratorpenaren une batean esperimentatzaile argumentuak eragilea o-ko-</cell></row><row><cell cols="3">mandatzen duelako; eta (c) zergatik diren bateraezinak emozioaren helburua/gaia</cell></row><row><cell cols="3">adierazten duen beste PS sintagma batekin: ageriko preposizioak/postposizioak ozto-</cell></row><row><cell cols="3">patu egiten duelako P hutsaren gorako· mugida (ageriko preposizioa/postposizioa</cell></row><row><cell cols="3">hurbilago dago aditzetik eta Rizziren Hurkotasun Erlatibatua ("Relativized Mini-</cell></row><row><cell cols="3">mality") edo Travis-en Buru Mugimenduaren Murrizketa ("Head Movement Cons-</cell></row><row><cell>traintl) ez dira betetzen). Adibidez:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(106) a.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>32. oharra):</cell><cell></cell></row><row><cell>(iii) a. Atea ireki da. (--»</cell><cell cols="2">,b. Mirenek atea [ireki+ BRAG] du</cell></row></table><note>j anger+ Pi Bill (*at the government) Pi DSj</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>zenbaiten osagarri-alternantziak) ere aztertzeko. Zoritxarrez, Emonds-ek ez du askorik argitzen aditz ez-akusatiboen azpikategorizazio-moldeari dagokionez eta, bestalde, ohar batera mugatzen du <ref type="bibr">Belleti eta Rizziren (1988)</ref>  </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Myers-en generalizazioa Zero-morfemen bidez eratorritako hitzek ez dute zilegiztatzen eratorpen morfema gehiagoren sufixazioa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Pesetsky 1995: 75) (Hots: * ({{aditza] 0 ERAGILE] atzizkiak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ekarpenak erabiliz, aldiz, honelako nominalizazioen ezintasuna morfema (nominalizatzaile zein ez) bakoitzak dituen azpikategorizazio murrizketei leporatzen die Pesetskyk: -ance atzizkia ezin zaio lotu ezein atzizkirik duen aditz-oinarriari (beraz ezin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aurrerago</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta Fabb-en</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="83" to="93" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>©annoy] 0 ERAGILE] aditzari lotu); -ion atzizkia, ordea, [+ latinezko] tasuna duten aditz-oinarriei baino ezin zaie lotu (eta 0 ERAGILE zero-atzizkiak ez du berez horrelako tasunik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskarak gertakari honekiko (nominalizaziorik ezarekiko) berdin jokatzen du, zeren kezka(tu) saileko aditzak nominalizazio-atzizkirik hartzekotan erabilera iragangaitzarekin lotzen baitira: (113) a. Gertakariak Miren harritu duo b. * Gertakariaren Mirenen harridura C</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>C. Miren Harritu Egin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pesetskyren analisiaren arabera harridura izenaren azpian, ©harri(tu) iragangaitza gehi -dura morfema aurkitzen ditugu</title>
		<idno>gehi -dura morfema: (114) a. [[©harri]A dura]Ib. *</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">-tik ezingo genuke (113b) bezalako nominalizaziorik atera edo ulertu; bai, ostera, (113d) bezalako bat (113c) perpausetik. Hau da</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">72</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>baina ez *[harri(tu) + 0 ERAGILE. ©harri + 0 ERAGILE]A dura</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">dibertimendu) engainamendu) eromen) etsipen J lotsakizun, samindura, zuzperraldi, eta abarrek ez dute inoiz (113b) bezalako egiturarik onartzen eta beti dute iturburua aditzaren erabilera iragangaitzean. Baina kezka(tu) aditz psikologikoek nominalizaziorik onartu ez arren, Pesetskyren azterbideak iragartzen duen predikzio bat ez da inola ere betetzen: haren azterbidean morfema baten azpikategorizazio murrizketen artean zero-atzizkiaz eratorritako aditzei ezin lotzea badago, espero izatekoa da murrizketa hori zero-atzizkidun aditz guztietara zabaltzea. Esaterako, garri morfema bera kezka(tu) saileko aditz iragankorrei lotu ahal bazaie, seguru asko zero-atzizkidun bestelako aditzei ere lotu ahal zaielako da: (115) a. filme beldurgarria = (bat edo bat) beldurtzen duena b. gertaera harrigarria = (bat edo bat) harritzen duen gertaera c. eguraldi zoragarria = (bat edo bat) zoratzen duena d. pozoin hilgarria = (bat edo bat) hiltzen duena e. Nahigabearen aringarri gertatu zaizkion hitzak (HLEH: 113) = nahigabea arintzen dutenak f</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Era Berean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>pertsona gorrotagarria ;:: bat edo batek gorrotatzea merezi duena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">©Harri(tu) aditza bera ere harri izenetik zero-atzizkiaz eratortzen cia, jakina</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Irakurleak ikus dezakeenez, adibide hauetan guztiotan zero-atzizkidun aditzak ditugu, eta garri-ren portaera bateratua da, aditza nolanahikoa dela ere</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page">74</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ez dira ondo ateratzen Pesetskyrentzat bestelako morfemak aintzat hartzen direnean: morfema nominalizatzaile batzuek zero-atzizki argia duten edota Pesetskyrentzat kausatiboak diren (eta beraz, eta hipotesiz, Pesetskyrentzat ERAGILE P zero-atzizkia duten) aditzak onartzen dituzte: (116) -keta (Mirenen) J onen hilketa (hil = kausatiboa) (Ertzantzaren) krimenaren argiketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kontuak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>argi -argi(tu. Goardia Zibilaren) gazteen atxiloketa (atxilo -atxilo(tu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Administrazioaren) helduen euskalduntzea C..-euskaldun(du) (Frantziaren) deportatuen kanporatzea C</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>kanpora(tu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Deportatuen espetxeratzeak legez kanpokoak ei dira (... -esperatxera(tu)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">baina morfemok ez dituzte kezka(tu) saileko aditzak onartzen: (118) a. * Egoera politikoaren Jonen {kezkatzea, nazkatzea, } b. * Egoera politikoaren</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J onen {kezkaketa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eta -keta morfemek ez dute oztoporik zero-atzizkidun aditzei atxikitzeko, baina uko egiten diote kezka(tu) sailekoei atxikitzeari. Honek idarokitzen du eragiketa morfologikoak, azpikategorizazio murrizketek ezezik, bestelako faktoreek ere mugatzen dituztela (semantikak edota argumentu-egiturak, esaterako, ef. Grimshaw 1990). t(z)e eta keta morfemen portaera honek idarokitzen du, halaber, kezka(tu) aditz sailak nominalizaziorik ez onartzearen arrazoia, euskarari dagokionez behintzat, morfologikoa (hau da, balizko ERAGILE zero-atzizkiaren agerpenaren eragin oztopatzaileak sortua) baino argumentu-egiturazkoa izan litekeela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau Da</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="ZubizarretaketaGrimshaw-ekingeleserakoargudiatubezala" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">dioenaren kontra agian zero-atzizkirik ez dutelako edo nominalizazio ezaren arrazoiak semantikoak direlako; edo (b) badauka zerikusia, baina euskarazko kezka(tu) saileko (eta bestelako?) aditzetan dagoen zero-atzizkia ez da Pesetskyk ingeleserako deskribatzen duen ERAGILE P hutsaren antzekoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ondorio</forename><surname>Beraz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hauexetara Heltzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gara</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Myers-en generalizazioak (a) ez dauka zerikusirik kezka(tu) saileko aditzek nominalizaziorik ez onartzearekin, berauek ingelesez Pesetskyk</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>), zora(tu) baina baita hil eta arin(du) ere kausatiboak liratekeelako euskaraz. (74) Bada antzeratsu jokatzen duen beste aditz-morfema bat gutxienez. i) -tzaile a. engainatzaile, ernatzaile, iraintzaile, haserretzaile, ... (HLEH) b. argitaratzaile, garbitzaile, mugatzaile, ..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">AIde batera uzten due ezberdin jokatzen cluen -t(z)e-ren beste erabilera &quot;sintaktikoagoa&quot;: (i) Normala da egoe,ra politikoakJon {kezkatzea, nazkatzea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ERAGILE zero-mortema sintaxian atxikitzen zaizkien aditzak, lexikoian atxikitzen zaizkien aditzak, eta ERAGILE morfemarik beharko lirzareke garri morfema. Edozelan ere, aditz iragankorren osagarriak, kezka(tu}-ren tankerako aditzen azaleko subjektuak eta bitarreko/lokatibo subjektuak parekatzen diruen morfema honek erronka ezin interesgarriagoa planteiatzen dio lexikoiaren teoria egin nahi duen orori</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pesetskyk</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">214hh) bereizten dituen hiru kausatibo motetatik</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">azaldu dudan bezala, preoccupare eta piacere aditz sailen kasu ezaugarrien berri emateko, Belletik eta Rizzik (1988) proposatzen dute aditz mota hauetan esperimentatzaile argumenruak lexikoian bertan zehaztutako berezko kasua (akusatiboa edo datiboa) jasotzen duela: (1) a. preoccupare/kezka(tu): A: esperimentatzailea, thema I akusatiboa/absolutiboa b</title>
		<ptr target="A:esperimentatzailea,themaIdatiboa" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eranskina: Kezka(tu) eta kideen itxuraketa lexikoa eta Kasu Teoria Lehen, 3.3.5 azpiralean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>piacerelgusta(tu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Burzioren generalizazioa dela kausa, berriz, thema argumentuak ezin du aditzetik kasurik jaso (aditzak ez baitu kanpo argumenturik) eta [Espez, INF]-era mugitu beharra dauka kasu subjektiboa jasorzeko. Erronka interesgarria planteiatzen da Belleti eta Rizziren proposamen hau Chomskyren (1993, 1995) Egitasmo Minimalistaren barruan nola berrinterpreta daitekeen galdetzerakoan. Auzi hau argitzea lan ,honen mugetatik kanpo gelditzen bada ere, ohar zenbait egirera ausartuko naiz. Oro har, usre dut zuzenean eraman daitekeela proposamen hau termino minimalisrerara, behin berezko kasu akusatibo-absolutiboaren eta egiturazkoaren arteko erlazioa argituz gero. Hasteko, italierak ageriko objektu-komunztadurarik ez duenez</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hierarkia temarikoaren ondorioz, esperimentatzaileak S-Egituran thema baino gorago egon beharra dauka baina berezko kasu akusatiboa/absolutiboa (edo datiboa) jaso behar du</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ez dago jakiterik berezko akusatiboa (edo berezko datiboa) egiturazko kasu erkaketarekin nola lotzen den</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">kezka(tu) bezalako aditzek nor-nork komunztadura sistema argia erakusten dute: (2) a. Arazo honek guztiok kezkatzen gaitu. b. Ez nau larritzen negu hurbilak uda betezko beroan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ostera</forename><surname>Euskaraz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Buru harremanaren bidez erkatzen dira bata eta bestea. Beraz, besterik esan ezean, guztiok/ni DSek egiturazko kasu absolutiboa erkatzen dutela dirudi; hala izatera, Belleti eta Rizziren proposamena zalantzazkoa-edo litzateke euskaran. Gainera, Chomskyren minimalismoan DS argumentuek, gorako ffiUgida egiten dutenean, gurutzatzen diren bideak jarraitzen dituzte (crossing paths), Minimal Link Condition delakoari eusteko; hau da, gorago dagoen argumentuaren bidea eta beherago dagoenarena gurutzatu egiten dira: Idarokizun biok amankomunean dutena hauxe da: berezko akusatiboa edo absolutiboa erkatzeak in situ, hoztuta bezala esan nahi duela, baina aditzarekiko egitura konfigurazio jakin batean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Chomskyren ; Egitasmo Minimalistan Egiturazko Kasua Eta Komunztadura Loturik Daude</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Espez</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Espez-Buru harremanaren bidez, alegia. Idarokizunok egokiak direnentz datozen azterketek argituko dute</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Anderson</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">A-morphous morphology</title>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexicon bilbafno, Madrid: Minotauro. 2. argitalpena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Arriaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Why Basque doesn&apos;t relativize everything</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Artiagoitia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lakarra</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Urbina</forename><surname>Ortiz De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Syntactic theory and Basque syntax</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="11" to="35" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basque support for the DP-hypothesis</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Verbal projections in Basque and Minimal Structure</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>EHUko eskuizkribua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal -garri vs. latinezko -bilis, bi balio desberdin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Patxi Altunari Omenaldia</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Mundaiz</publisher>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="19" to="39" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre 10s compuestos de tipo &apos;sustantivo + sust/adj deverbal&apos; en euskera</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASjUren gehigarriak</title>
		<editor>P. Goenaga</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>De Grammatica Generativa</publisher>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="39" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario vasco-espaiiol-frances</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
			<pubPlace>Bilbao; La Gran Enciclopedia Vasca</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrargitalpen faksimila: 1969</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
				<title level="m">Morfologia vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrargitalpen faksimila: 1969, La Gran Enciclopedia Vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Notes on psych-verbs, 8-theory, and binding</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Belleti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Rizzi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Principles and Parameters in Comparative Syntax</title>
		<editor>R. Freidin</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="132" to="162" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Psych verbs and Theta Theory</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ergativity and ergative unergatives</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Bobaljik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">C. Phillips (arg)</title>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="45" to="88" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Papers on Case &amp; Agreement</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Experiencer Constraine&apos;, LI 19</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Brekke</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="169" to="180" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Italian syntax. A Government and Binding approach</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Burzio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The View from Building</title>
		<editor>K. Hale and S. Keyser</editor>
		<meeting><address><addrLine>New York; Cambridge MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="52" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>A minimalist program for linguistic theory</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Minimalist program</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<pubPlace>Cambridge MA</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexicon del euskera dialectal de Eibar, (=Euskera X-XI)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Echebarria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<publisher>Euskaltzaindia</publisher>
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the so-called passive in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Eguzkitza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="233" to="253" />
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Subcategorization and syntax-based theta-role assignment</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Emonds</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="369" to="429" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>University of Washington-go eskuizkribua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">English affixation is constrained only by selectional restrictions</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Fabb</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="527" to="540" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Towards a typology of psych verbs: Evidence from Spanish</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Franco</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ortiz De Urbina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Syntactic theory and Basque syntax</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="119" to="134" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Grimshaw</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Argument structure</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On Argument Structure and the lexical expression of syntactic relations</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Hale</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Keyser</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The view from Building</title>
		<editor>K. Hale and S. Keyser</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="53" to="109" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El vocabulario vasco de Aranzazu-Onate y zonas colindantes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Izaguirre</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJUren gehigarriak 7</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Semantic interpretation in Generative Grammar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Jackendoff</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Ohnson</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">uScope and Binding Theory: Comments on Zubizarreta</title>
		<editor>ih T. Stowell eta E. Wehrli</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="259" to="276" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Kintana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Hiztegia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">80</biblScope>
			<date type="published" when="1980" />
			<publisher>Elkar</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Unergatives that assign ergative, unaccusatives that assign accusative</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Bobaljik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Phillips</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Papers on Case &amp; Agreement I, Cambridge MA: MIT Working Papers in Linguistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="149" to="172" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Befiat, Larrajako belhagilii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Larrasquet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="229" to="240" />
			<date type="published" when="1931" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Argitalpen faksimila. Bilbo: LGEV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Non-event -er nominals: A prove into argument structure</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Levin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">MIT doktorego tesia. ---, (arg)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1067" to="1083" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Linguistics</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Deconstructing morphology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lieber</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<publisher>Mouton</publisher>
			<pubPlace>Chicago; The Hague</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Sructure du dialecte Basque de Maya</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aspects of Basque lexical phonology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Urbina</forename><surname>Ortiz De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta M. Uribe-Etxebarria</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="205" to="223" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>P~rticipial predication in Basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Memoriae L. Mitxelena Magistri Sacrum</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="993" to="1012" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Binding problems with experiencer verbs</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Pesetsky</surname></persName>
		</author>
		<idno>LI 18.1</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<biblScope unit="page" from="126" to="140" />
			<pubPlace>Zero Syntax, Cambridge MA</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Generative lexicon</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Pustejovsky</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<pubPlace>Cambridge MA</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">-er nominals: Implications for a theory of Argument Structure</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Rappaport</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Levin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Syntax and Semantics</title>
		<editor>T. Stowell eta E. Wehrli</editor>
		<meeting><address><addrLine>New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="127" to="153" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>4What to do with theta-roles</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Levels of lexical representation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">---</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pustejovsky</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Semantics and the Lexicon</title>
		<meeting><address><addrLine>Dordrecht</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Kluwer Academic Publishers</publisher>
			<biblScope unit="page" from="37" to="54" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">4Basque pronouns and Relativized Locality</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Rebuschi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Generative studies in Basque linguistics</title>
		<editor>Hualde eta J. Ortiz de Urbina</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="115" to="144" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>John Benjamins</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Hauta-Ianerako euskal hiztegia</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Kutxa Fundazioa</publisher>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Stowell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Wehrli</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Syntax and the Lexicon. Syntax and semantics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Academic Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">On category changing</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Uribe-Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University ofConnecticut-eko eskuizkribua</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Palabras vascas compuestas y derivadas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">4Argument structure and morphology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Williams</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Linguistic Review</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="81" to="114" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Levels of representation in the Le;icon and in the Syntax</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Zubizarreta</surname></persName>
		</author>
		<editor>T. Stowell eta E. Wehrli</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>Poris</publisher>
			<biblScope unit="page" from="211" to="258" />
			<pubPlace>Dordrecht</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The lexical encoding of scope relations among arguments</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
