<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Edipa pastorala (1793) GIDOR BILBAO TELLETXEA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><forename type="middle">Mekol</forename><surname>Garindaiiekoaren</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ehu</forename><surname>Gasteiz</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Edipa pastorala (1793) GIDOR BILBAO TELLETXEA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Pastorals or tragerias are popular plays characteristic of Zuberoa. Even nowadays they are staged every year by amateur actors during festivals. Additionally} pastorals are experiencing increased attention as objects ofstudy. Nevertheless} many manuscripts from the XVIII and XIXth centuries are still unpublished. I n this paper we include an edition for one these manuscripts. It contains a version of the pastoral Edipa and was written in 1793 by Jean Mekol de Garindafie. This play is named after the famous Greek mythological character} but it includes passages from the whole Theban cycle. As far as we knO'W, a pastoral under this name was staged in Zuberoa in 1759 for the first time and in 1816 for the last time. Undoubtedly} this is an important play for the study of how a classical tradition subject was received in the Basque Country.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Pastoral zaharren edizioaz 1</head><p>Hainbat alderditatik biztu da azken hamar-hamabost urteotan Zuberoako pastoralei buruzko interesa. Zuberoan bertan egiten diren antzezpenetara urtero hurreratzen diren ehundaka lagunek erakusten dute alderik ikusgarriena, baina datu-bilketa lanean eta ikerketan ere eman dira urrats batzuk alor anitzetan. Arene Garamendiren azterketa semiotikoak (1991) ireki zuen lan hauetan garai berria, Kepa Fernandez de Larrinoaren lanak dira aipagarrienak antropologiaren ikuspegitik, Jon <ref type="bibr">Kortazarrek (1996)</ref> argitaratu du oso-osoan literaturaren eremutik egindako hurbilketa nagusia, lfiaki Mozosek (tesi argitaragabea, EHU 1995) iturrien bilaketan eskaini du emaitzarik garrantzitsuena, Befiat Oihartzabali zor diogu pastoral bati buruzko edizio eta azterketarik serioena <ref type="bibr">(1991</ref><ref type="bibr">) eta Patri Urkizu (1996</ref> izan cia pastoral zahar baten edizioarekin berrikien plazaratu dena.</p><p>Georges Herelle euskalari aitzindariak mende hasieran  eginiko bil-</p><p>(1) Joseba A. Lakarrak zuzendu eta EHU-k ordainduriko ikerketa-proiektu bati esker egin ahal izan da lan hau (UPV 033.130-HA055/97). Felix Alzelai, Arantza Bilbao, Joseba Lakarra, Ane Loidi eta Befiat Oihartzabalek lagundu dute eskuizkribuaren transkripzioa neuk bakarrik eskain nezakeena baino zehatzagoa izan dadin; geratu diren akatsak neure hutsen ondorio dira. keta, zabalkunde eta katalogazio lanak ere izan du jarraipena. Ordutik ezagutzen diren eskuizkribu bilduma nagusien (Pariseko Biblioteka Nazionala, Baionako U"dal Biblioteka, Baionako Euskal Erakustokia, Bordeleko Udal biblioteka, Heguiaphal sendia...) ondoan ez du merezimendurik falta Mauleko Sii Azia elkarteak batipat <ref type="bibr">XIX.</ref> mende bukaerako eta xx. mendeko eskuizkribuekin osatu duen bildumak. 2 Urrats garrantzitsua da orobat Gasteizen, EHUren Filologia eta Geografi-Historia Fakultateko Koldo Mitxelena bibliotekan, eskaintzen den zerbitzua: aipaturiko bilduma guztietako eta beste zenbaiteko eskuizkribuak kontsulta daitezke mikrofilmaturik.3</p><p>Baina etorkizun itxaropentsua iragartzen duten hasikinak ezagutu arren -Ane Loidik honekin bateratsu argitaratuko du Sainta Catherina pastoralaren edizioa (ASJU XXX-2), Ritxi Lizartzak lanean dihardu Sainta Margerita paratzen, guk geuk oso aurreraturik daukagu Saint Pierra eta Vigila Aita Saindua-, badirudi ez dela oraindik aski lan egin pastoral zaharren 4 edizioan, hots, alor ezberdinetako ikerketentzat oinarrizkoa izan beharko lukeen langintzan.</p><p>Eskuizkribu hauen edizioak argitaratzen ez diren bitartean ezkutuan daukagu euskal kulturaren zati garrantzitsu bat: XVIII. mencleko euskal testuak ez dira ugari eta hemen badira batzuk, zubererazko testuak ere ez dira asko argitaraturik direnak, euskal herri-antzerkia ezaguna da egungo agerpenetan baina gutxi bere historian, euskalliteratura literatura unibertsalarekin lotzen duen jenerorik baldin bada pastorala da bat, euskal testu gehienetan ez bezala testu beraren aldaera ezberdinak ditugu eskuizkribu anitzetan... Edizio filologiko oso batek horiek guztiak (eskuizkribuak, hizkuntza, literatur baliabideak...) aztertu beharko lituzke, baina uste dugu premiazkoa dela pastoral bakoitzaren azterketa sakonak egin aurretik ahal den pastoral zahar gehien ematea argitara, ahalegin berezia eginez edizio-Iana zaintzen, hots, eskuizkribuetan eta mikrofilmeetan irakurketa eta interpretazio lana guk egiten, gero beste batzuek egin ahal ditzaten bakoitzak bere alorreko ikerketa lanak eta aldiberean testu berrien edizioa gero eta errazagoa izan dadin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Edipa pastoralaren gaia</head><p>Izena Greziako mitologiako pertsonai jakin batena bada ere (gr. Oidfpous, lata (Edipus) , zabalagoa cia trageria honen gaia, Tebaseko ziklo osoko eszenak antzezten baitira, Laia Ediparen aitaren ametsetik hasi eta Antigona eta Hemonen elkartzera arte. Pastoralaren egitura osoa ikusita erraz jabetuko da irakurlea dagokigun testuak eskaintzen duenaz:</p><p>(2) Marcel Bedaxagar urdifiarbetarrari nire esker ona erakutsi behar diot eskatu diodan guztietan jarri dituelako nire eskuerara Sii Azia elkartearen eskuizkribuak.</p><p>(3) Gidor Bilbao, Miriam Etxabe, Joseba A. Lakarra, Ane Loidi, Amaia Olaneta eta Joseba K. Perez Herediaren lana eta EHUren ikerketa proiektu baten diru-laguntzari esker osatu ahal izan da bilduma hau. Baina jakina, jatorrizko eskuizkribuen jabeen eskuzabaltasunari zor zaio esker-erakuspen nagusia.</p><p>(4) Pastoral zaharrak aipatzen ditugunean XVIII-XIX. mendeetakoak eta XX. mendearen lehen erdikoak ditugu gogoan. Muga nonbait jarri behar baldin bada, P. Bordazarre "Etxahun U zenaren lehen antzezpenaren urtea, hots 1953koa, izan daiteke zedarri esanguratsua. Eta eskuizkribuko azken orrialdean:</p><p>Cette piece a ete represente le 18 avril 1816 par les junesses de <ref type="bibr">Lembare (54. or.)</ref>.</p><p>Baditugu beste data batzuen aipamenak ere testu nagusiaren bazterre.tan: 1792 (13. or. behe esk.). 1792. le 15me xbre 1792 (21. or. behe esk.).</p><p>Eta bestelakoa jositako orritxoetan, pastoralari ez dagokion testuan:</p><p>a Moleon le juillet 1772 <ref type="bibr">(45.11. or.)</ref>.</p><p>Sei emanaldi aipatzen ditu Herellek (1928: 91) Edipa pastoralarentzat: Gamue, 1759; Gamue, 1783.eko irailaren 6.a <ref type="bibr">(baina ikus Herelle 1923: 167-172</ref>, hemen ez baitu emanaldi hau aipatzen); Garindafie, 1792.eko maiatzaren 26a; lekua zehaztu gabe, 1793.eko martxoa eta ekaina; Lanbare, 1816.eko apirilaren 18a. Sei hauez gain beste bat ere aipatzen du Maulen 1772 an Patri <ref type="bibr">Urkizuk (1984: 35)</ref>.</p><p>Arazoa da datu hauek ordenatzea eta emanaldi bakoitzean erabili izan den eskuizkribua zein den jakitea. Bukaeratik hasita esan dezagun gure hipotesiaren arabera lau direla aipatu lanetan ezagutzera eman zaizkigun eskuizkribuak: <ref type="bibr">5</ref> 1. Vinson n°8. 1759 eta 1792ko emanaldietan erabilia.</p><p>Herellek <ref type="bibr">(1903: 59-60</ref>) eskaintzen duen titxa osoa da hau ezagutzeko dugun biderik ziurrena. Berau da, gure ustez, Websterrek pertsonaien zerrenda ateratzeko darabilena ere, gorago Le Folk-Lore du Pays Basque liburua aipatu arren. Lehenengo data, 1763koa alegia, irakurketa okerra litzateke, tinta ezabatuta, papera alferrikalduta... guztientzat ilun dagoen ingum batean. Horregatik uzten dituzte bai berak eta bai Vinsonek hutsuneak.</p><p>2. Vinson J Folk. 1783ko emanaldian erabilia. Hauxe dugu arazo gehien aurkezten duena baina Vinsonek berak Le Folk-Lor.e du Pays Basque liburuan ematen duen datazioak pentsarazten digu 1783ko emanaldirako bakarrik erabili izan zen eskuizkribu baten berri jasotzen dugula zeharka liburu honetan. 1783ko kopia batetik ateratzen bide du azken pheredikiaren itzulpena eta hori ez dator bat, gorago ikusi dugunaren arabera, Herellek Vinson n°8-rentzat aipatu dituen 1759 eta 1792ko ex libris-ekin, ez eta irakurketa okertzat eman dugun Websterren 1763koarekin ere.</p><p>Lehenago ere aurkeztu ditugun argumentuei esker (Bilbao 1991: 512-513) uste dugu BNP 178-ren testu nagusiaren kopiagileak ezagutzen zuela Vinson J Folk deituko dugun eskuizkribu hau edo bestela iturri bera izan zutela, zuzenean edo zeharka, biek. Gure hipotesiaren arabera 1759ko testuaz baliatu ziren hala 1783ko errejenta nola 1793ko kopiagile nagusia.</p><p>3. BNP 178. 1793ko bi emanaldietan eta 1816koan erabilia. Eskuizkribuan agertzen diren oharrek (cf. supra) ez dute zalantzarik uzten aipatu <ref type="bibr">(5)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Jean Mekol Garindafiekoa eta Mekoldarrak</head><p>Jean Mekol errejentari buruz dakiguna nahiko urria da. Bi Jean Mecol eta Pierre Mecol bat aipatzen ditu Herellek bere 'pastoralgile zerrendan <ref type="bibr">(Herelle 1923: 160-162)</ref>. Badago zer aztertu familia honi buruz, ez baitago beti argi zein zein den, eta eskuizkribu bakoitza zeinena den, eta are gehiago zuzenketak zeinek eginak diren, familiako errejenten artean eskuizkribuak elkarri eman eta behin baino gehiagotan zuzenketak eginez eskuizkribu bakarra emanaldi bat baino gehiagotan erabili bide dutela familia bereko errejentek susmatzen baitugu.    <ref type="bibr">--,1996, ',]</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>-</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 6 )</head><label>6</label><figDesc>Ondoko hauek dira zenbakiok: (2) 10 behe esk. (4) 10 behe ezk. eta 5 behe esk. (5) 8 behe esk. (6) 9 behe ezk. eta 7 behe esk. (7) 8 behe esk. (8) 9 behe ezk. eta 10 behe esk. (9) 10 behe esk. (10) 7 behe esk. (11) 8 behe ezk. eta 7 behe esk. (12) 10 behe ezk. eta 9 behe esk. (13) 9 behe ezk. eta behe esk. (14) 9 behe ezk. eta 11 behe esk. (15) 10 behe ezk. eta 9 behe esk. (16) 11 behe ezk. eta 10 behe esk. (7) Hauei dagokienean ikusi edizio oharrak.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Edipak aurre egiten dio Gigantari eta hil egiten duo 245-260. Sataneria: infernura eraman nahi dute Gigantaren gorpua Satan, Bulgifer eta Komendantak, baina ezin dute mugitu su emanda ez bada. 261-292. Laia aita aurkitu eta hiltzen du ezagutu gabe Edipak. 261-265. Aitaren bila abiatzen da Edipa. 266-274. Laiaren laguntzaileak -Garda, Jolikur, Alexandre-aurkitu eta eurekin eztabaida izan ondoren borrokan hasten dira. 275-289. Laia agertzen da bake egin nahian baina berriro ekiten diote borrokari, Laia hi! arte. 290-292. Laiaren azken hitzak: berak ez zuen gerlarik nahi. 293-321. Edipa eta Jokastaren ezkontza. 293-297. Jokastaren deitorea. 298-309. Ediparekin ezkon dadin konbentzitzen du Olinpiak Jokasta. 310-313. Jokastarekin ezkon dadin konbentzitzen du Olinpiak Edipa. 314-321. Ezkontza ospakizunak eta Edipa errege egitea. Sonu. 322-345. Teresia itsua janari eske oturuntzan bere gida mutilarekin. 322-331. Teresia itsuaren bizitza Gidak kontagai: azeriak itsutu zuen sendagile ospetsua, begietara pisa eginez. 332-345. Itsua eta Gidaren arteko eztabaida janariarengatik. Sonu. 346-421. Edipak bere bekatua ezagutzean bere begiak atera, oinordetza ezarri eta bere buruaz beste egiten duo Bi anaien arteko gerla hasten da.</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>241</cell></row><row><cell cols="2">I. Lehen pheredikia. 135-137.</cell><cell>Onez atera direlako Jainkoari eskerrak eman beharra.</cell></row><row><cell cols="3">1-2. 3-65. 66-67 . Arreta eskakizuna. Agurra. 138-145. Artzainen kanta: eskerrak jainkoari. Trageriaren haria. 146-148. Artzainen agurra. 68-70. Agurra. 149-162. Aita eta amaren bila doa Edipa.</cell></row><row><cell cols="2">149-155. Sataneria. 11. Trageria. 1-11.</cell><cell>Adio esaten diote Parrein eta Gillen artzainek hazia den Edi-pari.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">1-9. Satan Tebaseko hiriaren aurrean bere lagunekin. 156-160. Sokrastaren iragarpena Edipari: Tebasen Giganta hil behar du</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">10-11. Satanen dantzaren aurkezpena. eta gero gurasoak bilatu.</cell></row><row><cell>Dantza.</cell><cell cols="2">161-162. Tebaserako bidean abiatzen da Edipa.</cell></row><row><cell>12-24. Sonu.</cell><cell cols="2">Laia eta Jokasta: Laiaren ametsa.</cell></row><row><cell cols="3">12-22. 163-185. Sataneria: Satanen tratua Komendanta, Bulgifer eta Kourrierarekin. Izan duen ametsaren berri ematen dio Laia erregeak Jokasta</cell></row><row><cell>Sonu.</cell><cell></cell><cell>emazteari: zorigaitzen bat izango dute semearekin.</cell></row><row><cell cols="3">23-24. 186-244. Borrokaldiak Gigantarekin. Sokrasta igarleari deia Laiak.</cell></row><row><cell></cell><cell>25-44. 186-203.</cell><cell>Sokrasta, Laia eta Jokasta: zorigaitzaren iragarpena. Izuturik du Gigantak Tebaseko hiria.</cell></row><row><cell></cell><cell>25-33. 204-215.</cell><cell>Iragarpen eskaria. Bulgifer, Komendanta eta Satanak ihesean doaz, Gigantaren</cell></row><row><cell></cell><cell>34-40.</cell><cell>Sokrastaren iragarpena: semeak nahi gabe egingo dituen bi-aurka borrokatu ondoren.</cell></row><row><cell></cell><cell>216-244.</cell><cell>degabekeriak.</cell></row><row><cell></cell><cell>41-43.</cell><cell>Sokrastak ikusten duen irtenbide bakarra: semea jaiotzean</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>oihanean uztea.</cell></row><row><cell></cell><cell>44.</cell><cell>J okastaren erosta.</cell></row><row><cell></cell><cell>45-72.</cell><cell>Sataneria.</cell></row><row><cell></cell><cell>45-54.</cell><cell>Komendantaren irriak eta laguntzaile eskaria.</cell></row><row><cell></cell><cell>55-56.</cell><cell>Satan, Bulgifer eta Komendantaren arteko tratua.</cell></row><row><cell></cell><cell>67-68.</cell><cell>Dantzaren aurkezpena.</cell></row><row><cell>Dantza.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>69-72.</cell><cell>Satanen topiko eta irriak.</cell></row><row><cell cols="3">73-109. Jolikur, Alexandre, Sokrasta, Jokasta haurrarekin eta Laia: haurra oihanean</cell></row><row><cell></cell><cell>uztea.</cell></row><row><cell></cell><cell>73-79.</cell><cell>Laia eta J okastaren auhenak.</cell></row><row><cell></cell><cell>80-89.</cell><cell>Haurra oinezgora urkatzeko eskatzen zaie erregearen aginte-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>pekoei, Jolikur eta Alexandreri.</cell></row><row><cell></cell><cell>90-96.</cell><cell>Jokastaren auhenka eta Laia sendo.</cell></row><row><cell>Sonu.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>97-109.</cell><cell>Jolikur eta Alexandrek ez dute haurra zintzilikatu nahi baina</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>azkenean betetzen dute agindua.</cell></row><row><cell cols="3">110-148. Parrein eta Gillen artzainek askatu egiten dute haurra.</cell></row><row><cell></cell><cell>110-112.</cell><cell>Artzainen kanta: arrzainen bizitza.</cell></row><row><cell>Sonu.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>113-134.</cell><cell>Haurra aurkitu eta askatzen dute eurekin haz dadin Parrein</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>eta Gillen artzainek.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Hemengo datu gehienak eta beste zenbait osagarri lehenago ere argitaraturik daude: ikus Bilbao 1991: 510-514. emanaldiei buruz. Eskuizkribu barman bi lekutan agertzen den 1792ko data azaltzeko uste dugu arrazoizkoa dela pentsatzea aurreko urtetik hasia zela kopiagilea eskuizkribua prestatzen. 4. Saffores-Buehon. 1795eko emanaldian erabilia. Pentsa zitekeen BNP 178 izan zela Buchonek Safforesi ikusi ziona ere: Herellek (1923: 168) dio Safforesen ilobak sakabanatu zituela 70 pastoralak baina Websterrek eskuratu zituela -bost Baionako Udal Bibliotekarako eta Herellek berak beste hiru gero biblioteka hartarako eman zituenak eta hamalau Pariseko Bibliotheque Nationaleri eman zizkionak. Gainera Herelle 1903-n, bere kolekziokoen artean aurkezten da gero BNP ms.178 izango dena. Hipotesi honen arabera errakuntza bezala hartu beharko litzateke 1795eko data. Baina badira argumentuak laugarren eskuizkribu honen aIde. Batetik, Herellek eta Websterrek Safforestarrei erositako eskuizkribuen zerrendan (Oyhar~abal 1991: 23) ez da Edipa-rik agertzen. Bestetik, Buchonek ematen duen izenburua (Oedipe de ]oeaste) ez du beste inork aipatzen eta litekeena da berez ezagutzen ez dugun eskuizkribu horretan irakurria izatea. Azkenik, ez dugu ezagutzen 1795ean taularaturiko beste pastoralik eta onargarriago egiten du honek ere data horretako laugarren eskuizkribu bat izatea. Patri Urkizuk 1772. urtean aipatzen duen emanaldia geratzen zaigu eskuizkriburik gabe. Data hori agertzen da BNP ms. 178-ko jositako orritxoetako batean (45.ii-iii), baina juxtu orritxo horren atzekaldean dagoen zatia Edipa pastoralekoa barik Saint Marguerite-koa da eta ohar eta data horiek, beraz, ez dute zerikusirik, ziurrenik, Edipa pastoralarekin.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Garindafieko Udal Artxiboan eta Paben dagoen Departamentuko Artxiboan diren jaiotze, bataio, ezkontza eta heriotze agiriak aztertu ondoren sei Jean Mekol eta hamabi Pierre Mekol aurkitu ditugu 1700.etik 1850.erako bitartean, ez denak, noski, pastoralgile izateko modukoak, bat baino gehiago baitago ez dakiela idazten dioena, eta bat baino gehiago baitira haurtzaroa baino gehiago bizitzeko gauza izan ez zirenak. Ez dugu hemen gainerakoen berri emango, baina badirudi ausartegi izan gabe eskain ditzakegula ustez 1816. urtean Edipa pastoralaren errejenta izan zenari buruzko zenbait datu: 1759.ean jaio bide zen, Garindafieko Udal Artxiboko hiru jaiotze agiritatik atera daitekeenez: 1807.eko apirilak 23an eta 1807.eko uztailak 30ean berrogeita zortzi urte dituela esanez sinatzen ditu agiriak lekuko bezala, eta 1808.eko otsailak 22an berrogeita bederatzi urte dituela esanez. Pierre Mekol zen bere aita, Hilene de Constantinople pastoralaren eskuizkribu batean (BMBb 16) dagoen orritxo batek dioenez. Nekazaria zen, lekuko bezala izenpetzen dituen aipatu jaiotze agirietan dioenez. Marie Bohoteguy-rekin ezkondu zen, aipatu pastoraleko orritxoan eta bien semearen heriotze agirian dioenez. Pierre izeneko seme bat izan zuen 1784. urtean, seme honen heriotze agirian (Esku zaharrenak zenbatu ditu orrialde guztiak, orrialdez orrialde, hutsik egin gabe, frantsesezko ordinalak erabiliz, bosgarren orrialdetik hasi eta bere 51.eraino. Zenbaketa hau da guk aukeratu duguna, zaharrena delako, ondo eginda dagoelako eta praktikoa suertatzen delako. Zenbaki erromatarrez orrialdeztatu ditugu lehen laurak, zenbatu gabe zeudenak, eta 52, 53, 54 rekin osatu ditugu azken hirurak. b. Oraintsuagoko eskuak orriak zenbatu ditu, ez orrialdeak, lehenengorik azken azkenera, 1etik 28ra, 1bis ere badagoelarik. Orrialde nagusiak erraz lokaliza ditzakegu horrela, baina baditu gure eskuizkribuak jositako orritxoak ere, tamainuz txikiagoak, beste esku batek idatziak, gehienetan sataneriaren agerpenekin -testu nagusian ez baitago sataneriarik-baina"noizbait (17.1-17.111, 18.1 eta 12.1-12.1V) baita bestelakoekin ere. Orritxo hauek ez dute inongo zenbaketarik eta orrialdeztapen nagusia moztu gabe tartekatu ditu guk zen-baki erromatarrak erantsiz. Laugarren orrialdean josita dauden lau orrialdeak 4.1-4.IV izango dira, seigarrenean dauden seiak 6.I-6.VI, eta horrela besteekin. Jositako orritxoekin ere zenbaketa bera jarraitu dugu. Aipamenak egiterakoan, n izango da trajeriako ahapaldi bat, n.LP edo On Lehen Pheredikukoa eta n.AP edo OOn Azken Pheredikukoa. Ez ditugu espresuki markatu bertsolerroak baina uler bedi a dela lehenengoa, b bigarrena, c hirugarrena eta d laugarrena; hori da hain zuzen oharretako aipamenetan erabiltzen den sistema.Sarritan osatu dugu, oharrik gabe, &lt;m&gt;nahiz &lt;m~a&gt; laburdura minfa-rekin. Behin (391-392 oh) jarri dugu, &lt;psa&gt; laburduraren ordez princessa eta beste behin &lt;Bul&gt;-en ordez Bulgifer.</figDesc><table><row><cell cols="4">Pabeko Departa-mentu Artxiboa, Garindafie, heriotzeak, 1813-111-8) eta bere udaletxean 1811n eskaturiko argiketa batean (Garindafieko Udal Artxiboa, Jaiotzak 1810-1819) dioe-netik. Ziurrenik Lanbareko Mekola etxean jaio eta bizi izan zen, etxe honetan hil baitzen bere semea hogeita zortzi urterekin. «Maison de Mecol (batzuetan Mecho/), section de Lambare, commune de Garindein» agertzen da XVIII. mendeko agirietan, baina Mekola deitzen diote orain. Bost pastoralekin lotze"n du bere izena Herellek (Herelle 1923: 161). 5. Gure edizioa Ezagutzen den eskuizkribu bakarra da hemen argitaratu nahi dena: BNP 178. 29 orri dira (28 bakarrik egon arren zenbatuta) eskuizkribu hau osatzen dutenak eta bi zutabetan idatzita daude ahapaldiak. Beste 25 orritxo ditu josita, tamainuz txikia-goak, beste esku batek zutabe bakarrean idatziak. 1175 ahapaldi zenbatu zituen kopiagile edo jabeetakoren batek, sataneriarenak (144 bere kontuen arabera) eta lehen eta azken pheredikienak barne direla baina egia esan guri ez zaizkigu inola ere kontu horiek ateratzen. Lehen pheredikian 70 ahapal-di, trajerian 1041 eta azken pheredikian 16 zenbatzen ditugu guk, orotara 1127. Hauetarik 165 jositako orritxoetan idatzita daude eta 876 idatziko zituen beraz lehen kopiagileak. Ahapaldiek launa bertsolerro dutenez 4502 dira gure eskuizkri-buan ditugunak kantuetako ahapaldi irregularrak (ikus edizio oharrak) kontuan hartuez gero [(1127 x 4) -6]. 5.1. Orrialdeztapena Eskuizkribua bi aldiz orrialdeztaturik dago: Zenbatu gabe daude gure eskuizkribuan ahapaldiak, baina Iehenengo 16 orrial-deetan adierazita dago ezkerreko edo eskuineko habean zenbat berset dauden, zenba-kia orrialdeko beheko ezker edo eskuinaIdean jarriz, borobil batez inguratuta 6 . Laũ ertsolerrotako ahapaldiak dira guztiak, 110-112, 138-145 eta 1032-1040ko kantak kenduta. 7 Hiru ataIetan zenbatu ditugu guk, aIde batetik Lehen Pheredikuko 70 ahapal-diak, gero trageria eta azkenik, bere aldetik hau ere, Azken Pheredikuko 16 aha-paldiak. Etzanez eman ditugu agertokiko mugimendu eta gorabeherei dagozkien akota-zioak eta maiuskulaz idatzi ditugu hitz egin behar duten pertsonaien izenak. Ako-tazio hauen aipamena egiterakoan zein ahapaldiren tartean dagoen adieraziko dugu: esaterako, 66-67 oh izango da 66 eta 67. ahapaldien tartean dagoen akotazioa, oharra. 5.3. Grafia Testuko gratia errespetatu dugu, puntuazioa gaurko ohituretara moldatuta. Pun-tuazioan barne sartzen ditugu larria-xehea aukera, galdera-harridura ikurrak eta zenbaitetan hitz zatiketa, baina ez frantses eta bearnesezko hitzetako azentuazioa. Hitz hasierako [i-] bokalaren &lt;j&gt; grafia sistematikoa &lt;i&gt; transkribitu dugu guk a. 5.2. Ahapaldiak beti beti.</cell></row><row><cell>6. Aipatutako bibliografia</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Bilbao, G., 1990, "Edipa pastorala: edizio arazo eta ebazpide batzuk U</cell><cell>,</cell><cell cols="2">in]. A. Lakarra (arg.),</cell></row><row><cell cols="4">Memoriae L. Mitxelena Magistri Sacrum, ASJU-ren Gehigarriak 14, Donostia 1991.</cell></row><row><cell cols="3">Buchon, J. A. C., 1839, "Representation d'un mystere clans le Pays Basque U</cell><cell>,</cell><cell>Memorial des</cell></row><row><cell>Pyrenees, 1839 (Oct. 31; Nov. 2).</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Garamendi, M. A., 1990, "El teatro popular vasco (semi6tica de la representaci6n), I", ASJU 24: 2, 525-614. Herelle, G., 1903, Les pastorales basques. Notice, Catalogue des manuscrits, Questionnaire, Baiona. Etudes sur le theatre basque. -La representation des pastorales asujets tragiques, Paris.</figDesc><table><row><cell>---, 1911, "Notices sur quelques pastorales basques. Cycle de l'Antiquite profane",</cell></row><row><cell>RIEVV, 421-432.</cell></row><row><cell>---, 1923, ---, 1928, Le repertoire du theatre tragique: Catalogue analytique, Baiona.</cell></row><row><cell>Kortazar, J., 1998, "Pastoralak", Egan. Azterketak eta Saiakerak, 2.</cell></row><row><cell>Mozos, I., 1994, Jean de Paris pastorala. Eskuzkribuen azterketa eta iturriaren moldamoduak,</cell></row><row><cell>EHUko Euskal Filologia Saileko tesi argitaragabea..</cell></row><row><cell>Oyhar&lt;;abal, B., 1991, La pastorale souletine. Edition critique de "Charlemagne", Donostia.</cell></row><row><cell>Urkizu, P., 1984, Euskal teatroaren historia, Donostia.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Pariseko Bibliotheque National-eko zigilua darama lehen orrialde honek: BIBLIOTHEQUE NATIONALE. R.F. MSS. Goiko eskuin aldean zati bat falta zaio orriari baina badirudi ez dela idatzitako ezer galdu. Orri hasieran esku berri batek idatzi du eskuizkribuak Pariseko Bibliotekan duen signatura: Celt et basque 178. Azpian, esku zaharragoak egindako kenketa dago idatzita: 1804 -1785 == 0019. Ez ditu tinta berak idatzi antzeztokiko mugimenduei buruzko oharra eta antzezle zerrenda. Besteak beste 53. orrialdeko azken oharra (Socrasta eta Attala. Azkhen Pheredikiaren eguiteko... ) eta orobat 52. orrialdeko azken eranskina (Premier arrivk... ) idatzi dituen eskua da antzezle zerrenda hau ere idatzi duena. . pharteric] joskurarekin ez da lerro bukaera ikusten. Comendanta] Satan-en ordez gainean beste esku batek. 59-60 oh. Bulgi/er] Courrieraren ordez gainean beste esku batek. 60-61 oh. Satan] lehenengo eskuak Satan bigarrenak Comendanta eta hirugarren batek hau ezabatu eta berriro Satan idatzita. 61d. lasterka] marra batez, 54d aldatu duen tinta beraz, erdiezabatuta. 61-62 oh. Bulgifer] Courriera-ren ordez gainean beste esku batek. 62b. Pietor de Lambara] Courrier de la Republika-ren ordez gainean besre esku batek. (6.IV). Orrialde honetan testuaren azpian'idatzi eta ezabatuta: «Monsieur I reeommandee a Mr. Huguer Nege I Monsieur Meeol IJeune bourgeoise I a Garindin» (azken lerroa ezabatu gabe). 62-63 oh. Comendanta] Satan-en ordez gainean beste esku batek. 63a. Bulgifer] Courriera-ren ordez gainean beste esku batek. 63-64 oh. Satan minfa] Comendanta minfa bigarren eskuak idatzi eta hirugarren batek ezabatuta. 64a. Bulgifer] Courriera-ren ordez gainean beste esku batek. 64b. so/data] joskurarekin ez da lerro bukaera ikusten. 64a. BulgiferJ Courriera-ren ordez gainean beste esku batek. Comendanta] Satan-en ordez gainean beste esku batek. 68b. cernahi heita aire] i/ernuko airia idatzia zuen lehen eskuak eta placer ducien airia bigarrenak. 68c. nic danfaturen tut oro] eta mesura eman azpian estali gabe, lerroartean idatzita. 68d. bat ere mankatu gabe] lerroartean azpian zegoena estali gabe, ounxa {...}ekila idatzia baitzuen lehen eskuak eta ounxa so eguiten dUfU gainean bigarrenak. 68-69 oh. Satan] Comendanta bigarren eskuak idatzi eta hirugarren batek ezabatuta. 69. Marrekin ezabatuta. 69d. lehen pagia] segretaria-ren ordez gainean beste esku batek. 72. Marrekin ezabatuta. 72-73 oh. jouan famaris] beste tinta batek idatzita. (6.VI). Pastoralarekin ustez zerikusirik ez duen zati bat dago, oharra baino lehenago idatzia zalantzarik gabe, honek uzten zion lekuan idatzi baitu pastoraleko oharra egin duenak. Hona hemen testua: «Monsieur: On m'avole vendredy der. au Sieur ma jwnant. En consequance je m'adresse avous pour vous prier de faire tout le possible pour tacher de decouvrir, soit par vous meme, soit par le moyen de vos amis auquels vous aures la bonte d'ecrire aceux qui sont eloignes de ches vous, soit dans le Cartier de Tardets ... ». Testuak segitzen zuen baina orrialdea moztuta dago. Bina lerrorekin idatzi zituen lehen eskuak kanta honetan 139, 141, 143 eta 145 ahapaldiak. Eskuineko alboan tinta arrosaz bigarren eskuak idatzita dago, 139b-ren jarraian hasita, 138cd lerroetan bildu duguna, 143-ren aldaera azken finean. 145. ahapaldiaren eskuineko alboan soilik bekhatu irakur daiteke baina litekeena da beste bi lerro osatzea, guk 141 deitu dugun ahapaldiarekin agian, honen aztarnak irakur baitaitezke kaierraren tolesdurak uzten duen neurrian. Lehen eskuak bildu zituen seina lerroka, 4 + 2 banaketarekin, sonu delakoa tarteetan delarik, eta horrela zenbatu zituen ahapaldi zenbaketa egin zuenak ere, 7 kontatzen baititu zutabe honetan. Tinta arrosak banatu ditu laukoak bikoetatik. lkus orobat 110-112 eta 1032-1045 ahapaldietako kantak. 140a. eguin] lerroartean. 140b. oro] lerroartean, ezkerreko albotik kanpo. 142b. eguin] lerroartean. 143. Marrekin tinta arrosaz ezabatuta. 143b. fottre cerbutchary] foure ch cerbutchary, ezabatuta ch. 145cd. 141. ahapaldia idatzi du dirudienez eskuineko alboan tinta arrosak baina joskurarekin ez da irakurtzen. 145-146 oh. Parrein] -elerroartean. 147d. huillen ingoity] huillen beitugu ingoity, ezabatuta beitugu. 149a. populia] tinta arrosaz idatzita. 151a. gaizto] -ilerroartean. 151a. malerousaq] beste esku batek idatzi du -aq. 151b. oroq] oreq eskuizkribuan. Comendanta eta Comendanta minfa. Satan] Courriera-ren ordez gainean idatzita. 171b. Satany] Courrierary-ren ordez gainean idatzita. 172-173 oh. eta Comendanta] bien artean-en ordez gainean tinta beltzez idatzita. 172-173 oh. jar] jalkhyren ordez gainean idatzita. 172-173 oh. jarririq] aurreko jar idaztean gehituta. 173c. e£agutcen] -g-baten ordez gainean idatzita -f-. (ll.IV). Orritxo honetan goikoz behera idatzita: 25 v. Theresia uxia I medecia. 176-177 oh., 177. Marrekin ezabatuta bai oharra eta bai 177. ahapaldi osoa. . gage hory] beste zerbaiten gainean idatzita. 180e. amoure] lerroartean -ure, bestela ez zelako sartzen. 180d. cerbutchatceko] lerroartean -ko, bestela ez zelako sartzen. 181-182 oh. Bulgifer] beste tinta batez idatzita. 182-183 oh eta 183-184. Marrekin ezabatuta. (ll.VI). 23 zenbakia dago idatzita orri bukaeran, 11.1 -11.VI ordtxoetako ahapaldi kopurua (marrekin ezabatutakoak barne direla) alegia. Beste zenbaki zerrenda bat ere badago beherago, bata bestearen azpian batuketa bat balitz bezala jarrita, baina ez dakigu zeri dagozkion: «29 I 6 I 39 I 23 I 12 I 16 I 7 I 12 II 144». Azkenik, goikoz behera: «16 v. Azquen Pheredequia» (sic.). 185-186 oh. Giganta gin famaris. Minfa.] beste t~nta batez idatzita, 11. orrialdeko lehen oharra eta 53. eko azkena idatzi dituenaz agian. IV orritxoak tinta arrosaz idatzi eta tinta beltzez zuzenduta. 203-204 oh. jalkhy Bulgifer] jalkhy Courriera Bulgifer, ezabatuta Courriera. 203-204 oh. Satan minfa] Courriera minfa-ren ordez Bulgifer minfa eta gero berriz Satan minfa idatzita. Lehen Prolongoua (sic). 215e. obligatu] joskurarekin ez da lerro bukaera ikusten. . 215 w 216 oh. famariz] joskurarekin ez da lerro bukaera ikusten. Tinta makalaz idatzita daude 14.1-14.1V orritxoak 259-260 oh-ko Retira-raino. Hortik aurrerakoa tinta arrosaz. Tinta arrosaz eta tinta beltzez eginda daude zuzenketak. 245-249. Goitik behera tinta arrosazko marra batez ezabatuta. 245-246 oh. Satancomendanta 245 eta 246 ahapaldien artean ohar bezala tinta arrosaz idatzita baina gero hala tinta beraz nola beltzaz ezabatuta. 246-247 oh. Bulgifer] Couriera-ren ordez gainean tinta beltzez idatzita. 249-250 oh. Comendanta minfa] tinta arrosaz gehituta. 250a. Satan] tinta arrosaz gehituta lerro hasieran. lasago da jaikiten, / bederatxu edo hamar orenetan / arguia den ala ezten idatzi zuen lehenengo eskuak. Uxia minfa] jositako orritxoan Uxia minfa idaztean 17. orrialdeko oharrarekin (Teresia uxia mintfa) lotzen da testua eta 331 eta 332. ahapaldietako lehen lerroekin testu nagusia tartekatzeko deia egiten da gehigarrian. MIN~A. 894 Bay, sira, phousatcez ezkapi citada~u, oray nounnahy deñ uq bil e~a~u. hire] hre eskuizkribuan. 891d. utcy itfafu] utcy ifaq itfafU, ezabatuta ifac. (45.1). Tinta argiago batek idatzita daude 45.1-1V orritxoak. 893a. Bulgifer] {. ..Jkor-en ordez gainetik tinta arrosaz idatzita Courriera eta honen ordez gainetik tinta beltzez Bulgifer. 893-894 oh. Bulgifer] beste zerbaiten ordez gainetik tinta arrosaz idatzita Courriera eta honen ordez gainetik tinta beltzez Bulgifer. 895-896 oh. Bulgifer] besre zerbairen ordez gainetik tinta arrosaz idatzira Courriera eta honen ordez gainetik tinta beltzez Bulgifer. Orobat 45.1 orrialdearen bukaeran. 897a. Bulgifer] beste zerbaiten ordez gainetik tinta arrosaz idatzita Courriera eta honen ordez gainetik tinta beltzez Bulgifer. 897d. lukhainkaz] -a-baten ordez gainetik tinta arrosaz idatzita -u-. (45.11-111). Eskuizkribuan 45.11 eta 45.111 orritxoen goiko aldea hartzen duela, ondokoa dago idatzita, orria gero pastoralaren gehigarria idazteko aprobetxatuta: «Le Sieur Aphetaspe(?), garde Elalon de idos faira salir la jumant de Methol de Garindain aMoleon le 12 juillet 1772. Msr. Ubarbier (?)&gt;&gt;. Oso tinta makalez idatzita dago eta bereziki pertsona izenak ez dira batere ondo irakurtzen. 897-898 oh. Bulgifer] beste zerbaiten ordez gainetik tipta arrosaz idatzita Courriera eta honen ordez gainetik tinta beltzez Bulgifer. Gray Attalla jalkhy eta Hemon mintfa. Bena] oray-ren ordez gainetik tinta arrosaz idatzita. (45.IV). Orrialde honetakoa beste pastoral bateko oharra da, Sainte Marguerite pastoralekoa alegia, hangoak baitira Rachel eta Olibrius pertsonaiak eta baita Baionako Euskal Erakustokiko Ms. 7 eskuizkribuko 40. orrialdeko ahapaldi batetara garamatzan lehen lerroa ere: «Retira oro. / ]alky Olibrius bere laguneky. / Rachel minfa. / Monseigneur nahy da... ». Pertsonaiei buruzko didaskalia eta pastoraleko testu nagusian zegoen ahapaldi bateko lehen lerroa dira. Bigarren eskuak berak idatzita dago. 904d. crudeIJ crude eskuizkribuan. Atalla mintfa] eskuizkribuan errakuntzaz hemen idatzi eta ezabatuta 916. ahapaldiaren hasiera: ATALLA MINT'A. / Bay, f0ltre eomissioniaq / ora e.. 917a. derodanian] deronian eskuizkribuan. 925ab. Presentacen denian / behar dut deffendatu] Presentateen behar dut / defendatu ezabatu eta gero behar bezala idatzita. 926d. du] da ere irakur liteke. BILBAO TEllETXEA Oray Theresia jalkhy guidareky. Theresia mintfa] Theresia mintfa Theresia eskuizkribuan. 939-940 oh. Theresia mintfa] Sira Theresia mintfa, 940. ahapaldiko lehen hitza (Sira) hemen errakuntzaz idatzi eta ezabatuta. 941. Marrekin ezabatuta ahapaldi osoa. Marrekin ezabatuta ahapaldi osoa. 943d. condemnatu] -cen-en ordez gainetik idatzita -tu. 944. Marrekin ezabatuta ahapaldi osoa. 946c. hanitcetan] hantcetan eskuizkribuan. 948d. guifoun] guifon guifoun, ezabatuta guifon. 949. Marrekin ezabatuta ahapaldi osoa. 953. Marrekin ezabatuta ahapaldi osoa. 957d. ehortziric] ehorci ehortziric, ezabatuta ehorci. -962. Marrekin ezabatuta ahapaldi denak. 961a. dian] dUfUn-en ordez gainetik idatzita. 962a. nuq] -nifu-ren ordez gainetik idatzita. 962 b. eztian] eztUfUn-en ordez gainetik idatzita. 962c. enuq] enifU-ren ordez gainetik idatzita. 963c. istrucione] -i--ren ordez gainetik idatzita -u-, eta beste zerbaiten ordez bigarren -i-. 970a. lachamentu] jakin lachamentu, ezabatutajakin. 971-972 oh. Idoki presou. Garda mintfa] Garda mintfa. ldoki presou eskuizkribuan. Eta changry handy hory ceren eman nahy deitac;u? Heman ezpata eskian mintfa. -t-lerroartean. 979-980 oh. oro] biac ezabatu eta ordez ondoan idatzita. 982c.</figDesc><table><row><cell>GIDOR BILBAO TEIl.ETXEA GIDOR BILBAO TELLETXEA GIDOR BILBAO TEllETXEA 261 GIDOR BILBAO TEllETXEA 263 GIDOR BILBAO TELLETXEA 265 GIDOR BILBAO TEllETXE.A 267 GIDOR BILBAO TELLETXEA GIDOR BIlBAO TELLETXEA GIDOR BILBAO TEllETXEA 273 GIDOR BILBAO TEllETXEA 275 GIDOR BILBAO TELLETXEA GIDOR BILBAO TELLETXEA 279 GIDOR BILBAO TELLETXEA 281 GIDOR BILBAO TEllETXEA GIDOR BILBAO TELLETXEA GIDOR BILBAO TELLETXEA 287 GIDOR BILBAO TELLETXEA 289 GIDOR BILBAO TEllETXEA 291 GIDOR BILBAO TELLETXEA 293 GIDOR BILBAO TELLETXEA 295 GIDOR BILBAO TEllETXEA 297 GIDOR BILBAO TELLETXEA 299 GIDOR BILBAO TEllETXEÃ GIDOR BILBAO TEllETXEA 303 GIDOR BILBAO TEllETXEA 305 GIDOR BILBAO TELLETXEA 307 GIDOR BILBAO TELLETXEA GIDOR BILBAO TEllETXEA 311 GIDOR BILBAO TELLETXEA 313 GIDOR BILBAO TEllETXEA 315 GIDOR BILBAO TELLETXEA GIDOR BILBAO TEllETXEA 319 GIDOR BILBAO TELLETXEA 321 323 GIDOR BILBAO TELLETXEA 325</cell></row><row><cell>undaneJakobe Handiaren Trageria (1634). Lehen euskal antzerkia", Bilduma Vinson, J., 1883, Le Folk-Lore du Pays Basque, Paris. 10, 127-294. Webster, M. W., 1982 [repr.], "Les Pastorales basques" in Varii: La Tradition au Pays Basque, 241-261, Donostia. 7. Testua (I) J'appartiens au citoyen Martin Bohoteguy, du lieu d'Aroue. Fait le mois de mars, 1793. JJappartiens au citoyen Jean Mecol, du lieu de Garindein. Fait le mois de juin, 1793, I'an IV e de la Liberte et I'an second de la Republique. Finir. Mecol. (11) [Le]hen pheredikiaren hasteko: By banderaq lurrian. Eteocla eta Polonika, by triate kantouetan. Ezpataq bilaisiriq, erdian has. 1. Antoine Refart. 2. Arnaud lnchauspe. 3. Arnaud Iriviere. 4. Pierre Changart. 5. Arnaud Baskaray. 6. Arnaud Egurbide. 7. Arnaud Laberenx. 8. Franfois Laborde. 9. Pierra Landa. 16. [P]ierrenou Belen. 17. Rai1nond Capital. Refu dix francs, Cl compte de trente six francs du mein de Pierre Lande, dit Carrikaburu. (Ill) (IV) Bosouaboru valet dJEtc[he}choury valet Bor-dagaraiberry valet de Ahetxenborde cadet de Chouri Ollohoborde Lastagaraiborde valet de [phurq guy}. (1) LEHEN PHEREDIKIA. 01 Egun houn, jaun anderiaq, desiratcen deiciet, esparan~az ber deseigna ducien ene cieq. 02 Egunco goure bestala hurunty gin direnaq hounky gin ciradiela noula huillan cirenaq. 03 Trageria bat nahy dugu egun representatu, atencione aphur bat bacoizaq harturen du, 04~oignen sujeta beitugu Thebaseco eregue, noun mundian ·bici ceno malerous i~an beitcen. Meco/J errubrikarekin. Lehen] orri-muturra apurtuta. Antoine Refart... ] 05 Phe~aren lehen phuntian 014 Estecaturen die hargaty date representatu haritz adar bateky amenx bateq noula cien eta guero by art~aignec eregue Laya loxatu. haura eremanen bereky. 06 Jocaste ereguignary 015 Heme~ortcy ourthez artc;aignec derio esplicaturen haur houra haciren due; bere amexa ora hayen burian guerõ ouigneq beitutu lotxaturen. haren pareric eztate. 07 Algaren artian dira 016 Nouiz eta beitateque biaq conseillaturen bere e~agutciala eta guero abis bat aitaren cherkatcera bertan erakhariren, phartituren da berhala. ouin abisec beiterie 017 Edirenen du bere aita 08 Thebaseco eresouman esplicaturen gai~a oro, eta batailla icigariric cer helturen ceren i~anen da ordian han. mundu hountan direno. (2) 09 Berhala eranen derie abis harec eguia: 018 Gigant lotxagarri bat ereguignac seme bat berarec erhoren du sorthu behar diala. eta guero malerollsky bere aita rencountratcen duo 010 Miraculu handiric o rencontru malerousa. seme harec eguinen du, 019 mundian genteric deno ounxa date destinatu: hart~az i~anen da mint~atu. bere aita erhoric ama espousaturen duo 011 Nouz eta beitateke 020 Ama-seme dirate dofi houra sorthu bai eta senhar-emazte; oyhan baten erdian crima handy horiec behar duke urkhatu. nihaur ikharatcen naye. 012 Cargu emanen derie 021 Nour ezta ikharaturen aitac bi soldadory goure leguiaren guisala ereman decen hanty en~utez ama-semiac eta berhala bicia idoky. senhar-emazte direla? 013 Bena soldado hayec, 022 Ukhenen dicie hirour haur dolu eguinen beiterie, suitan alkhareky haur hary bicia eta Thebas gobernaturen conservaturen derie. ecinago tristeky. 023~ombat ere hayen crima 032 ourthiaren burian har~ar[a] involontario beita sar dadin Polonica Ginco ]auna hayen countre eta biec goc;a decen halere colera handian da. justoky aldica. 024 Lurac hirour ourthez 033 Eteocla sarthu cen aren ezterie deus ere ekhariren lehen ourthian erregue, eta populia ora noun ezpeitu nahy pharter[ic] hartacoz da lotxaturen. Polonicary eman batere. 025 Edipac du ordian 034 Creon erreguiaren abisez imaginacione eguinen Eteocla maneatcen da eta bere corteco abisac eta houra dela causa ere bay cherkhaturen. by anaiac gaizky giten dira. 026 Socrasta giten cio~u 035 By anayac mundu hountan mint~atcera ounxa, malerous dirate noun esplicaturen beiterio ceren bicy direno bethy bere maluraren founxa. guerlan beititate. 027 Socrastac derienian 036 Bena by anayen amac esplicatu eguia ahalaz generousky bakia cherkhatcen derie [ik]haraturic daude bere alhabareky. [ere]gue eta ereguigna. 028 Malur ikharagary horiec 037 Bena ama-alhava hayen deseigna inutil date lotxaturic erregue (3) by beguiac idokyten tu ceren eta by anayac demboraric galdu gabe. furia handian beitirate. 029 Ginco hounaren colera 038 Jocasta erreguignac phenareky berhala ec;agutcen du galtheguiten du Olimpia eta bere buria hilcera eya haren semen beriric badakinez, berac reginatcen duo eran de~on eguia. 030 Bena hi! beno lehen 039 Olimpiac derio eraiten ordeignu eguiten du: by anayen amary bere by semer aldica ikhousy dutiala armeky coroua emaiten duo eta alkhar erho diela ingoity. 031 Haitatcen du Eteocla 040 Ereguigna harec dolorousky erreguetaco lehenic, Olimpiary derio eraiten bena lehen ourthiaren erakhar diec;on alhava ounxa condicionaturic ecy bihot~a c;ayola jouaiten. 041 Hirour andere hayen phena 050 Gardec due princessa eniro asky representa presouner at~amanen bena particularky ereguigna eta Creon erreguiac ikhousiren ducie afligitia. ounxa mesperetchaturen. 042 Mundu hountan direno 051 Adiskide celacoz hayec eztukie phausuric. Hemon haren semiareky Eta hory cerentaco? phuta lasterratu bat dela Creon erreguiac causaturic. acusatcen du libreky. 043 Ereguigna harec dienian 052 Antigona princessa haren estatu ecinago tristia bortcha handia ikhousy, eztaite representa secula eztirouala deus irabaz asky ounxa, populia. bere by semeky, 053 Bere aita eta amez 044 permisione derie gazteric gabeturic bataillatceco emanen bay eta guero hec berhala icousiren tu anayac biec algar erhoren. biec algar erhoric. 054 Orano Creon malerousac 045 Aren ikhousiren tucie a~amaneraciric by prince hourac jalkiten ceren aspaldian beit&lt;;agon eta hen errabia handia desein handia harturic. noula den phizturen. 055 Bena Hemon princiac 046 Teatren gaignan dirade livratcen du hargaty hilic baraturen eta guerla du emanen bay etare Creonec berhala bere aitary. ounxa placer harturen. (4) 047 Orano ere aiphacen dut 056 Antigona princessa Malur handy horic ora ceren eta tristeky Creonec dutu causaturen mundian baratcen beita. eta merechy be~ala guero ounxa phacature. 048 Princessa hory dago tristeric: 057 Atalac ere eguin cian aita eta ama galduric, eguin ahala segurky by anayec algar erhoric, nahiz aita-semen artian badeya·haren chagrien pare[ric]? bake houn bat e&lt;;ary. 049 Familia desfortunatia 058 Bena Creon urgulutxiac houra i~an da guerthatu. ez nahi ihour obeditu. Creon erreguiaq beraq Halere medecy uxu bat guero presou hartcen duo har~ara giten cio~u. 048d. pareric] orri-ema denborarekin apurtuta. 057b. eguin] s eguin eskuizkribuan, ezabatuta s. 059 Uxu houra giten cio~u eta exortateen~utiet nic mithileo guida bateky ounxa behatcez compaigna oro. eta Creonee mesperetchatcen 068 Nihaur beno hobeky deja berhala heltciareky. lagunac dutut istruituric, 060 Uxu harec emaiten derio hayee e~ariren bei~utie Creony exemplu hounic feit horiez oroz satisfaturie. hanitz espediencia 069 Eta compaigna ouhouratia ounxa eomposaturie. behar deritacie othoy pharkat[u] 061 Azkenian derio ceren ene lagunen cherkha sorthia iracourturen, nahy beiniz abiatu. cer helturen~ayon 070 Eta cien eerbutchary niz, oro esplicaturen. jaunac eta anderiac, 062 Uxiac eraiten derio guero behar deiztadacie pharcatu bere dian gudary: ene nabastariac. Mithilco charra, abia hady, Sonu eta passeya. Fin du premier prologue. ukhen die istrutcione asky. SATAN. 063 Hanti landan guero (5) guerla ukhenen du TRAGERlAREN HATXARIA. eta beraren semiac (4.1) berhala erhoren duo Satan here laguneky gin famariz. 064 Gardec duenian Creon ikhousiren hilic SATAN MIN&lt;;A. harturen due segurky 1 Bake eta victoria, phena icigariric. Thebasseko hiria, 065 Guero trankil dirate~u ere bai, Laya, Hemon princessareky ororen goberna~alia. eta biciren dira ecinago ederky. 2 Deciratcen nike~u hanitz o &lt;;oure errecontria, 066 Feit hoyec eta haboro nahy beininc;ate libertitu egun da representaturen~oure premessioniarekila. eta nic ouste beno hobeky 3~oure caideran jarteko benturaz ciee profeitaturen inda~u libertatia, 067 ceren malur handiac bestela nihaureq hartuen dit, heltu dirade horiec ora bay, bay, ene fedia. 059b. mithilco] -il-beranduago idatzita, bigarren -i-lerroartean. 066a. hoyec eta] hoyec h eta hitz berria hasi baina ezabatuta. 067d. oro] lerroartean. 069b. pharkatu] joskurarekin ez cia lerro bukaera ikusten. satan] bigarren eskuak idatzita. Orobat ondoren ahapaldi zenbaketa: 55 V' J 38J 33J 15 J 6, agian sataneriaren agerpenei dagokiena (ikus baita 52. orrialdea ere). 2. Goitik beherako marrekin ezabatuta ahapaldi osoa. 3a. caideran] tronouan-en ordez gainean beste tinta batez. 3c. hartuen] -u-beste tinta batez -c-baten gainean. 4 5 Egundano Thebassen eniz sarthu ahal ic;an bena egun sarthuren niz ene ouste orotan. Banoua jakitera nour ikhousiren dudan eta cer guisaz hor 11 Eztut niq hutz eguinen phuntu bata ez bestia giniq ere sonu eguitera c;azpy milIa debria. Sone et dance. Eta retira. Jalkhy Jocasta eta Laiya. Biaq jar. (4.11) sarthu behar dukedan. 19an bera triatiala eta jarririq minfa. 6 Par la sacre bIu behar dut biIatu Thebaseko erregue nic;anaz gueroz plac;a. So aide orotara. 7 Ala hiri briIlanta eta trono admiragarria, eztuta othian niq egun boneur handia? 8 Illusituriq nago hebenko puissantcia ede[rraz] ene bihotzaq ezpeitaky certan den placerez. 9 Bena placerety landan bertan giten da desplacerra, arren nahy niz abiatu aire baten dantc;atcera. (4.111) J aiky eta minfa. 10 Sonueguiliaq, emacie placer ducien airia ceren danc;a subertiaq ora niq phenxaturiq beitira. LAYA MIN&lt;;A. (4.1V) (5) Jocasta eta Laya jalkhy eta jar. Laya mintfatcen has. LAYA. 12 Madama, igaran gayan amex bat eguin dit ezpeitu sinificatcen gouretaco deus ere hounic. 13 Triste nu~u osoky, madama, ezpeitakit certan nic;an, phenxamentu guciac [i]garan tit ohian. 14 Goure lehen frutiaz mint~aturen nitc;ai~ũ ointan miraculu handiric harec eguinen beitu. 15 Eran dec;adan labursky cere nayan lotxatcen, presentian beic;utut [.]coraric ikhousten. 16 Desidatcen guiticie egun malur handiec ceren eta ezpeitie pareric goure crimec. 4. Goitik beherako marrekin ezabatuta ahapaldi osoa. 4a. Thebassen] hiri hartan-en ordez gainean beste tinta batez. 4e. sarthuren niz] recivituren dut-en ordez gainean beste tinta batez. 5e. hor] beste tinta batez. 5d. sarthu] jauky-ren ordez gainean. 6b. bilatu] beste zerbaiten gainean. 7-9. Goitik beherako marra batekin ezabatuta. Sb. ederraz] joskurarekin ez da lerro bukaera ikusten. (4.IV). Eskuizkribuko bazter batean dena goikoz behera, errubrikarekin edo: 18.v. I Parrein I [alrfai-gna. Joskurarekin ez da hirugarren lerroaren hasiera ikusten. 13d. igaran] joskurarekin ez da lerro hasiera ikusten. lSd. .cararic] joskurarekin ez da lerro hasiera ikusten. 17 Ginco eguiazcoua segurky egun goure cou[n]tre du~u ceren ene bekhatiec beitie hanitz causatu. 18 Punicione handi batez gaztigatu guirate ceren goure merechiac hartaco beitirate. 19 0 frutu malerousã uc beitu~u~oureky, noun harec behar beitu mundia ora lotxaeracy. 20 Mundian gui~ounic deno hart~az dira mint~aturen eta haren miraculiez mundu ora admiraturen. 21 Consultatu behar dicigu, madama, cer eguinen den, dugun jakin abisac cer dian eranen. 22 Houra date duda gabe goure consola~alia eta amex gaisto hare goury esplica~alia. Dray egon memento baft} tristeky eta guero mintfa Laya. LAYA. 23 Oh Socrasta, hi ere ehiz aspaldian aguery; gin hady houna bertan eta consola ne~aq ni. 24 Ene amenx gaistoua debina e~aq hiq, bestela ene ispiritiaq phausuriq eztiq. Socrasta jalkhy eta minfa. 25 Sira consola cite othoy eta har e~a~u courage, tristecia horiq oro utcy behar dirade. LAYA MIN&lt;;A. 26 Etcei~ula ez estrange triste baniz ere ceren malur handieq desiracen guiticie. 27 Ene corphis~a ora hanbat doloretan du~u eta embrasu handi horeq ikharatcen ni~u. SOCRASTA. 28 Corage cite, sira, othoy, eztu~u behar loxatu, balimba horiq ora arraleriaq dutu~u. (6) LAYA. 29 Eztu~u ez haur dembora egun arralatceko, haz cite debinatcen ene consolatceko. 30 Oh setencia crudella, hy ene hiz destinaturiq, ikharaturiq nago eta cencia ora galduriq. 31 Mundu haur kitacen dut eta erraiten adio ceren jujamentiaq galdu betey~at oro. 17a. Gineo] hitzen bat dago ezabatuta lerro hasieran. 17b. eountre] eoutre eskuizkribuan. 21d. eranen] eranenen eskuizkribuan. 22-23 oh. memento bat tristeky] mementobatristeky eskuizkribuan. 24-25 oh. Socrasta jalkhy eta minfa] Jocrasta jalkhy eta minfa, Jocrasta ezabatu eta bigarren esku batek idatzita. Ezabaturikoan ere S-ezarrita izen berezietakoJ-zaharraren gainetik. 25a. cite othoy] cite otho othoy, ezabatuta otho. 27-28 oh. Socrasta] Soeasta Socras Socrasta, him bider, lehenbizikoanJ-baten gainetik idatzita S-eta bigarrena osorik ezabatuta eta lerroartean tartekatuta -r-. 32 Haz cite, Socrasta, othoy, 40 Grano guero harc;ara berhalla debinatcen bere ama ezpousaturen dic;u. eya amenx gazto horeq Crima malerous horreq cer dian sinifikacen. ebitatu behar dic;u. 33 Cerbait jakhin artio 41 Trankil ic;an cite, eztike~ut phausuric, conseillacen dereic;ut, livertatia badeic;ut nouz eta beituc;u minc;a cite bertariq. ikhoussiren sorturiq SOCRASTA. 42 lurren gainen denian 34 Behar dudanaz gueroz behar duc;u igorry seriousky minc;atu oihanneko oxouer phena hartariq cirate eta han ic;aneracy. mementian livratu. 43 Abis hoberiq aren, sira, 35 &lt;::oure handitarc;unaq etc;akit oray bathere phermeticen deikhun guero beiciq erran dutudanaq esplicaturen de~eic;ut memento hountan hebe. niq c;oure amenxa oro. locasta erreguina haz. 36 Eztereic;ut arren nahy 44 Jaunac, guitian erretira deus ere dicimulatu, etcy bihot~a douat galcera, erreguinaq doffi bat othoy hel c;akhiztade behar dic;u produissitu, bestela noua hilcera. 37 c;oun dofy beitate Erretira oro. eder eta maitagarry (6.1) bena haren azcioniaq dirate icy eta loxagarri. Comendanta gin famariz. 38 Aiphacen dudanian solamente 45 Jaunaq, oray houna niz ikaratcen nuc;u, furia handy batetan hargaty haren crima phastoural hountako fripoaq inbolontario dukhec;u. erouan nahiz airian. 39 Haur hareq dic;u guero 46 Haregaty ouste dut c;ombait gigant handi bat goituren eremanen dudala eta guero suittan ceren eta beitira bere aita erhoren. ora fripouner. 32a. haz citB Socrasta othoy] haz cite thbinatcen ezabatuta. 33d. cite bertariq] cite betariq bertariq, ezabatuta betariq. 34c. hartariq] beste zerbaiten gainean idatzita lehen letrak. 37d. icy] bi icy eskuizkribuan, ezabatuta bi. 42a. gainen] -i-lerroartean. 44. Goitik beherako marrekin ezabatuta ahapaldi osoa. 44d. hilcera] galcera-ren ordez lerroartean. 44-45 oh. Comendanta] Satan-en ordez gainean beste esku batek. 45c. /ripoaq] aturraq-en ordez gainean beste esku batek. 46a. fombait] bigarren lerroan idatzita, baina lehenengoarekin doala, hurrengotik aparte, adierazten duen marra bertikal batekin. 46c. eta beitira] eta gobernatcen beitira, beste tinta batek ezabatuta gobernatcen. 46d. oro /ripouner] niq nahi befala-ren ordez ondoan beste tinta batek. 47 Gente justouen contre beitira agitcen eta niq ere bethy houraq dutut laguntcen. 48 Gray aldiz banoua triate hortan gaigna palacio hortako berry bertan jakitera. Igan triatiala. So basterer. 49 Ala palacio ederra eta lekhu agradablia, eztuta niq othian egun bonur handia? 50 Amiraturiq nago gazteria houne ikhoustes ceren hoyeq ora beitira betheric banitatez. (6.11) 51 Imaginacione dut niq ene beithan eguiten noula ary behar dudan cien ororen trompatcen. 52 Hartako aren behar nuke by mithil edo bat, eya eneki jarteko bacirienez cietaric bat ere hazart. 53 Niq behar nuke hordit laster ez ebilteko, behar hordia denian aztalen eracousteko. S4 Ciaurizte horditena eneki mithil jartera bay eta lotxa guiren lekhian ihess jouaitera. Passeya. Satanjalk. Bulgifer gin famariz. 55 ]auna, houna nu~u c;oureky mithil jartera, ouste dit ni nic;ala mundu orotako lasterrena. 56 Niq eguinen dei~ut bethy eguin ahala bena behar diket soldata iraphaz eta berhala. Sataneq besoua goity eta minfa. Ouy, ouy, par ma foy. (6.111) MIN&lt;;A SATAN. 57 Ouy, ouy, par ma foy, ukhenen duq soldata, la moitie ouf a la mein eta bestia ez secula. 47a. Gente justouen contre] khiristien contre-ren ordez beste tinta batek. 47b. beitira agitcen] minfa-teen beitira-ren ordez beste tinta batek. 47d. houraq dutut laguntcen] nahy beitut hala-ren ordez beste esku batek. 50-53. Goitik beherako marrekin ezabatuta. 50bcd. Beste zerbaiten ordez gainean beste tinta batek idatzita. Ondokoa irakur daiteke azpian: hebenko pe[.. .} ederrez / [...} ezpeitaki / [. ..} den placerez. 51b. beithan] buriareky-ren ordez gainean beste esku batek. 51c. ary behar dudan] ariko othe nifan-en ordez gainean beste esku batek. 51 d. cien] mundiaren-en ordez gainean beste esku batek. 52a. aren] guey-ren ordez gainean beste esku batek. 52b. by mithil edo bat] mithil bat edo haboro-ren ordez gainean beste esku batek. 52c. eya eneki jarteko bacirienez] bena cieq bat ere etcirie-ren ordez gainean beste esku batek. 52d. cietaric bat ere hazart] capable enetako-ren ordez gainean beste esku batek. 53a. hordit] falhu-ren ordez gainean beste esku batek. 53b. ez] beste tinta batek gehituta. 53c. hordia] handia-ren ordez gainean beste esku batek. 54a. horditena] lasterena-ren ordez gainean beste esku batek. 54d. ihess jouaitera] laster eguitera-ren ordez gainean beste esku batek (ez orritxo hauetako gainerako zuzenketak egin dituenak). 54-55 oh. Satan jalk] beste tinta batek idatzita. 54-55 oh. Bulgifer] Courriera-ren ordez gainean beste esku batek. 55a.]auna] Satan-en ordez gainean beste esku batek. 56-57 oh. Satan] lehenengo eskuak Satan, bigarrenak Comendanta eta hirugarren batek hau ezabatu eta berriro Satan idatzita. 57-58 oh. Bulgifer] Courriera-ren ordez gainean beste esku batek. BULGIFER MINC;A. 58 Oufhoren erraitia cer lengouage da? Nic eztit en~un greq hori secula. COMENDANTA MINC;A. 59 Francessa ene fedia mundu orotan dena eta hiq eta niq batere eztakiguna. BULGIFER MINC;A. 60 Soldataz acordatceko har ne~a~u triatiala, guero ebiliren gutu~u biaq jausteka. MINC;A SATAN. 61 Erran e~adaq noula den bertan hire icena nahy bahiz ebily oray hebe enekila lasterka. BULGIFER MINC;A. 62 Jauna, ni jeitcen nu~u Pietor de Lambara, (6.IV) mundu ororen cerbutchuko ene aztal arhinekila. COMENDANTA MINC;A. 63 Igan ady, Bulgifer, triate hountan gaigna, net contentatcen nuq hire elhe ederetara. Igan triatiala Satan. SATAN MINC;A. 64 Behady hounat, Bulgifer, onbat behar duq soldat[a]? Guero behar diagu abiatu nourbaiten tentatcera. BULGIFER MINC;A. 65 Lanaren guisako behar diket soldata, eta bestela aldiz oua~a paseiura. COMENDANTA MINC;A. 66 Acord ciria arren, goure mithil maitia, hiz hortan gaignan eman e~adaq eskia. (6.V) BULGIFER MINC;A. 67 Bay, bay, jauna, goure comendanta, 58-59 oh. placer badu~u dan~atu ifernuko airia. COMENDANTA MIN~A. 68 Sonueguiliaq, emacie cernahi beita aire, nic dan~aturen tut ora bat ere mankatu gabe. Satan danfa eta minfa. 69 Badakiq ecy ni ni~ala ifernuko erreguia eta hy i~ateala ene lehen pagia. 70 Behar diagu galeracy khiristien leguia eta betheriq etcheky bethyere ifernia. 71 Eztiagu goure tronouan balima deus menxiq, hotzaq hilen gutiala ja eztiat batere beldurriq. 72 Neskatila bat ikhousten diat eny khenu eguiten, banouac bay jakitera eya cer nahy dian. Erretira oro. ] ouan famaris. (6.VI) ] alkhy ] olicoeur, Alexandre, Socrasta haurrareky eta Laya. Biaq jar. Laya mi1'lfa. (6) ] alky] olicoeur, Allexandre J Socrasta, ] ocasta haurrareky eta Laya. (7) LAYA. 73 Haur dugulla sorturiq erran den haur chipiã oun maleur orot~az egun coupable beita. 74 Errada~u, cer du~u, ]ocasta, eguia. Khanbiacen cei~u ardura beitartian coloria. 75 Erradat~u plazer badut~u, madama~utut othoycen, et~utia creinta houneq u ere loxatcen? ]OCASTA. 77 Beguien aitcinian dit terible den malura, uduritcen beic;ait oray erdiratcen c;aitala Iura. 78 C;oumbat ere c;oure phenac beitira incomparable eniac ere segurky hain handiaq dirade. 79 Nahy bada plagnigarry guiradian oray gu setencia eman denaq executatu behar duo SOCRASTA. 80 Behar dic;u, madama, houignez gora urkhatu, malur destinatia joan dadin garhaitu, 81 &lt;;oin malurec beicutu borthizkhy desidatcen. Has cite aren fitez oray odre emaiten. LAYA. 82 Behady hounat, Alexandre, hy ere bay,]olicur, behar ducie hartu ordre eta guero i&lt;;an segur. 83 Har ec;acie haur hory eta behar ducie urkhatu, malur incomparabliac i&lt;;an ditian pribatu. ALEXANDRE HAS. 84 Sira, pharcamentureky othoy behar naic;u pribatu ecy malur hory eny ikharagarry citada&lt;;u. ecy ezkinikec;u nahy c;oure haura guc urkhatu. LAYA. 86 Nic errana eguicie eta dugun asky guero, nahy dut ic;an ditian ene erranac solido. ]OCASTA. 87 Har ec;acie, jaunac, haur hau bertan eta urkha ec;acie desertu batetan. ALEXANDRE. 88 Madama, eguinen citicigu cien ordriac oro, hartcen dicigu haura urkhatceco guero. Dray haura har. ]OLICUR. 89 Adio arren, madama, oray bagouatc;u, c;oure haurary adio seculacoz ero&lt;;u. Gray pharty urkhatcera haurareky eta } ocasta mintfa oundouan haurary nigarrez. (8) ]OCASTA. 90 Adio ene haur maitia, adio orai seculacoz, urkhatu behar beituc arauz merechy dialacoz. 91 Ginco eguiazcoua da goure countre coleran tratatcen beicutu arazou justouetan. 92 Secula ikhousy ezpanu, oh crudel destinatia! Maradicatu da enetaco sorthu nint~an mementoua. 93 Arguy gabe i~an baliz ny sorthu nin~an eguna edo sabelian nin~ala hil baliz ene ama! LAYA. 94 Othoy eteitiala hola, rnadarna,afligi~u, haurac hil behar du, aresta emanic du, 95 haren hilciac egun livratcen beieutu eeren eta aspaldian beikira desidatu. 96 Guitian eretira gu, jaunac ciec~ouazte, oyhan haren erdian bertan urkha e~acie. Sonu. Retira Socrasta,jocasta eta Laya. Bestiac passeya haurareky eta Alexandre minfa. 97 Cer dioq, ene laguna, noula eguinen dugu, houngnez ala eskiez urcaturen dugu? JOLLICUR. 98 Arauz orobat dug ountaric nahy beita, dugun eguin deligencia eta berhalla urea. 99 Sependent de~agun e~ar hougnez gora lehenic, utey behar diagu hargaty erho gabe biciric. 100 Ikhousten dudanian nic hounen beguitarte eztia plagniteen diat bihoteety haur hounen estatia. 101 Hounen maneria ederrae eharmateen nic ossoky eta gue sujetie gabe, ceren behar dugu hileracy? ALEXANDRE. 102 Bena eztakiea hie erregue handy horiec hanitz eraguiten deriela bere trankilitatee? 103 Haurra nahy die hileraey trankil i~ateco, mundueo inbidien hobeky supliteeeo. 104 Jakile badiagu aecione handi haur oignec behar beitu gut~az espeditu gaur. 105 Enintee ausat ahal hire adjutatcera eztare solamente khordaren estecatcera. JOLLICUR. 106 Badiat compassione bay eta dificultate espedicione horen eguiteeo nic ere. 107 Bena dugun eguin fitez. Cer guerrien guirade? Goure corage chipiaz estonaturen dirade. krihuan. eta utcy chilinchau desouhoure handitan gutue bestala gaur. Gray esteca eta]ollicur mintfa. (9) JOUCUR. 109 Comissionia ora aray eguin diagu, behar dugu arren fitetz retiratu. Retira eta artfaignac jalkhy eta khanta biec. 11 0 Bagouat~a bortun gaigna bi ar~aignaq algarequila oxo harteen artiala goure ardietara. Sonu. 111 Bortietan biey guirade bay eta oxo hart~aq ere beste hanitz animaleky goure partida dirade. Sonu. 112 Courage dugu egoiteko, bortietan bieiteeko, indarrez probedituriq exaer defendateeeo. Sonu eta Parrein mintfa. 113 Udury eeitae, Guilen, dudala ikhousten eerbait~uhainee hortan behera urkhateen. 114 Eder lukee istoria baliz tradieionerie, ouste diat haur bat den nourbaitee urkhaturie. GUILLEN. 115 Balima eztue holla erima hori heltu, gai~a orriblia lukee noure ere beitu urkhatu. 116 Haurra due segurky, ehiz ez hy trompatcen, abiloua lasterka, hilie diagu edireiten. PARREIN. 117 Lasterea jouaitez asse nue, haxa eitae baratu. Ala gai~a oriblia! Jauna, ajuta ne~a~u! 118 Gray ounxa aguery due: haur bat due urkhaturie. Lot akio, laeha e~ae, bena othoy iehilie. 119 Soldado gaisto &lt;;ounbait hor ahal due gorderie goure at~amaiteeo haurra hor e~aririe. GUILLEN. 120 Eztiat nie beldurie badela hor ihour ere, eer eguinen deikie gu at&lt;;amanie ere? PARREIN. 121 Ezkintakee eedy gu arauz gu iho[u]ry ere, arma houn hoyeky eztia loxarie batere? 108-109 oh. ] olicur] ] ollicur gorriz idatzia ezabatu ondoren beste tinta batek idatzita. 109a. oro] oroq, ezabatuta -q. GUILLEN. 122 Ginic ere ehun gui~on soldado guisa armaturic cassu guty eguin niroc hayetc;az orot~az nic. 123 Gray duc questionia arren guero ounxa defendatceco corage c;oingnec dugun haurraren lachatceco. PARREIN. 124 Ny jouanen nuc arren cordaren lachatcera bena fidel i~an ady, ounxa eguin centinela. 125 Ezte~ala bihot~a gal oceassione hountan i~an ezkitian amenx confusionetan. 126 Eztakica gu biac ouignen borthiz guren eta soldado saldo houra noulache gouthu gunian? 127 Dtcy guinian pla~an gaignan hoguey beno haboro, (10) ehun balirade ere orobat eguin guiniro. Dray lachatciareky mintfa. 128 Haurra eky hiltcen due, eraixy behar diagu. Ala oropilo handia! Jauna, urgaitz nec;a~u! 129 Gray laehatu dut. Alla hau haur edera! Eztia othian hounec beguitharte charmagarria? GUILLEN. 130 Alla" haur eder eta ezty! Gray nourat eremanen dugu? Maithagarry da ossoky eta ounxa hacy behar duo PARREIN. 131 De~agun arren fitetz ereman goureky, eztu utcy behar hilcera eta bay ounxa hacy. GUIllEN. 132 Hama~ortcy ourthez ounxa hacy behar du, handy i~anen dela hounen guisac emaiten duo 133 Aban~a hady fitetz arren eta armac adela giten bada ere ihour haurraren idekitera. 134 Ikhous decen aren ihour giten bada ere ezkiradiala amenx loxa ihouren ere. Passeya eta Parrein minfa. 135 Noula gu beiquirade oray irousqui livratu cantica bat ederriq behar diagu cantatu, 136 goure Gineo hounaren ahalaz erremestiatceko hountar~unez betheriq ceren den gouretako. GUILLEN. 137 Hy bec;ain content nue guisa horrez ny, dugun en~un cer airetan nahy dianic hassy. Dray canta hiec. 138 Laidattu dela Gincoua eguin beteicu favory, othoy arren Jaun justoua beha cite egun goury. 139 Erremestiatcen~utugu ceren beitu~u merechy, othoy~uq placer badu~u egui~u~oure cerbutchary. Sonu. 140 &lt;;uc goury eguin honkiac ora dira incomparable bethy~oure hountar~unac ceren beitira paregabe. 141 Bekhatuty livra guit~a~u Jauna,~uc plazer badu~u. Sonu. 142 Plazer ukhan du~un guero bonneur handy haur eguin goury haur hounen edireiteko pareriq ezpeitu segurky. 143 Othoy~uq plazer badu~ũ oure cerbutchary egui~u. Sonu. 144 Guq bagunu asky mihỹ oure laidatceko lurrian i~an guintaque segurky irous hil oundouan celian. 145 Becathu eguin badugu othoy pharca it~agut~u, bekhatu[ty] li[vra] g[uitc;ac;u] J auna~uq placer badu~u. Sonu eta Parrein minfa. 146 Dugun oray asky udury bacei~u ceren behar beitugu fitez erretiratu 147 ceren aharien sarordia beitukegu sarry eta haurra gossiaq hil huillen ingoity. (11) GUILLEN. 148 Navassiqui arrazou du~u, hox pharti cite berhalla enente~u seculla consola oray hi! balady houra. Retira eta beris jelky Edipareky eta Guillen mtnfa. 149 Haur duciela, populia, .goure oyhanneco fortuna, cieq ere ikhous de~acien eracarry dugu houna. 150 Cer malurra~atekian i~an baliz pheritu ama gaztouaq beician abandonnatu. 151 Emazte gaizto malerousaq or[o]q jaquin be~e noula den, 138-145. haurac eguin eta noula galerazten dutien. GUILLEN MINC;A. 152 Ez aitaric ez amaric nour dutian eztaky, oray nahy luke jakin hil direnez ala bicy. EDIPA MINTC;ATCEN HAS. 153 Aitaric ez amaric eztut ez~agutu nic, esker hanitz dereiciet ciec beicic besteric. 154 Phartitcen niz oray ny cien congitareky, errecountru eguin dirodanez ene aita eta ameky. PARREIN. 155 Adio, Edipa, adio, oua~a Gincouareky, desiratcen dei~ut fortuna bai etare ossagarry. Guillen eta Parrein retira eta Edipa passeya eta Socrasta jalky eta Edipary mintfa. SOCRASTA. 156 Oracle ororen-aravera, Edipa, nahy badu~u, Thebasen~oure aita edirenen du~u. 157 Noiz eta beitcirate cihaur sarthu Thebasen, gigant urgullutxu bat han du~u edirenen. 158 Aitciniala ginic inssultaturen~utu eta dembora beriañ uc cihaurec erhoren du~u 159 bay eta moyen harez libraturen mundiã oin aspaldy handian beita afligitia. 160 Moustra ikharagarry harec lotxaturic diaude~u, oure arma baliousaz uc livratu behar du~u. EDIPA. 161 Hain lotxagarry den guero haren moustra itchoussia nic aphaleraciren dit haren urgullu handia. 162 ]akinen di~u harec eya Edipa nour den, ene besouaren go~oua ere bay borogaturen. Bulgijer famariz. Sonez. (11.1) Bulgijer gin famariz eta minfa. 163 Oh hou Satan, ifernuko erreguia, hy ere bay, Comendanta, hire lagunekila. 164 Aguer citie bertan ene errecebitcera bestela giten nit~aicie uzkietan cehatcera. 165 Ny deitcen niz Bulgifer, ifernuko segretaria, orano ezpeitut e~agutcen ene la-gunekila] courrierarekila-ren ordez gainean idatzita. 166 ez eta Comendanta eny odre emaillia ecin eguin beitut orano recontria. 167 Ciauriste fites nahy banaicie recebitu bestela nahy niz nourapait abiatu. (11.11) ] alkhy 168 Behady hounat, Bulgifer, eduri duq khe~u i~ala, eguia deya othian chehatu nahy gutiala? SATAN MIN&lt;;A. 169 Araux arrailleriaz adesa minc;o int~an ala amenx cincinez, trufan, burlan? BULGIFER MIN&lt;;A. 170 Eman ec;adacie eskia, guero jakinen ducie, lotxa ezpaciradie fitez harturen naicie. COMENDANTA MIN&lt;;A. 171 Eman ec;adaq eskia, Satany bestia, guero jakinen duq (11.111) cer den desafiatcia. Igan triatiala. Bien contre bataila. BULGIFER MIN&lt;;A. 172 Jaunaq, bicia othoy eman ec;adacie, gogo hounez cier errendatcen nitc;acie. Bulgiftr eta Comendanta passeya. Satan jar. Satan minfa jarririq. 173 Beha cite hounat ifernuko comendanta: ec;agutcen naicieya ifernuco erregue nic;ala? 174 Nahy ciradieya eneki engagatu? Bestela behar ducie hebenty deskanpatu. COMENDANTA MIN&lt;;A. 175 Sira, ni ja bay engagatcen nu~u, (1I.1V) soldataz hargaty behar dic;ugu acordatu. BULGIFER MIN&lt;;A. 176 Sira, bay, bay, ni ere condicione berian acordatcen guirelariq ourthiaren hastian. COURRIERA MIN&lt;;A. 177 Aleta eniaz, sira, eztuc;ula dudariq, ny naike~u ny mithiliq hobenetariq. 178 Alo jaunaq arren guitian bertan abia, emanen deiciet ourthian bira milIa libera. 179 Behar dugu nahaseracy khiristien leguia eta betheriq etcheky bethiere ifernia. (11.V) COMENDANTA MIN&lt;;A 180 Eztit niq ja asky gage hory, aurthen engagatceko amenx behar nike~u by amoure nahy tudanian cerbutchatceko. SATAN MIN&lt;;A. 181 Cer ecy by amoure? Ukhenen duq hamar ere. Badukeq aski lan, ene fedia, bateky ere! BULGIFER MIN&lt;;A. 182 Niq aldiz eztit amoure beharriq, behartcen ni~anian den lekhian harturen dit. COURRIERA MIN&lt;;A. 183 Den lekhian hartcia hory itchouskeria handia, hanitcez hobe di~ugu ounxa erostia. (11.VI) 184 Erosi dukegunian estukeguia franco goure guihauren eta mundu orory saltceko? SATAN MIN~A. 185 Alo travailla citie ahal be~ain fite, gente hanitz ifernialat bit bethiere. Sone. Danfa eta retira. Giganta gin famaris. Minfa. (11) Erretira biac eta Giganta gin famariz eta famarity mintfa. Giganta has. (12) GIGANTA HAS. 186 Noun ciraie gorderiq Thebasseco gentiaq, ciradien be~alako canailla handiaq? 187 Ene gitiaz cieq oro loxatu ciradeie cien etchetan barnen ora gorde beitciradeie. 188 Bena borogaturen ducie eia nour ni~an ny, theatre hountan~ounbait nahy nukhe ikhoussy. 189 Alle ciraien bec;alako Idokiren deitciet canailla couartaq! oray orory tripac. Jelkhy citie aren, jelkhy, Gray igain triatiala eta passeya. gerrienniq hobenaq! Berriz mintfa. 190 Erraeraciren~utiet bestala cien etchetan barnen, GIGANTA. ecin nauke haboro hassy beiniz gossetcen. 199 Oh despera eta errabia 191 Barazcarity houna niz eta coleraren handia, ezten ihour aguery gosse handy bateky othian possible lic;atia? ceren eta guic;oun odol ezpeinien asky. 200 Othian behar duta 192 Behar dut amenx hileracy nihauren buria erho? dozena bat orano Ifernian baninz ere eta erregue hayeky enuke phena haboro. baliz ere handiago. 201 Hor arrabiatu baten 193 Badu thempora luce bat furiac deus eztirade, officio hountan ni~ala, hanbat phena sofritcen dut Thebaseco gentiac egun nic bethiere. jan huillan dutudala. 194 Oficio haur nahy dut 202 Ha, ha, ikhousten dut nourbait executatu aitcinago jalkiten barnety. bara eztadin mundian Ene solagatceco gui~ounic bat ere haboro. J aunac du igorry. 195 Thebas hustu huillan dut, 203 Deja jan huillen dut, ezta casic genteric beguiez dut iresten, ene countre armatceco haren ikhoustiac nay deus ere balio dienic. ossoky alagueratcen. 196 Erraviaturic nago Sonez. gossez eta egarriz, jouanen niz bolaturic (12.1) bertan assetcen ezpaniz. ]alkhy Bulgifer, Comendanta eta Satan. 197 Jalkhy citie arren, surtout araguy guicenac! SATAN MIN~A. Eztut pharcaturen ihoury, 204 Ale Gigant handia! janen dutut hobenac. Behar diagu elhestatu. 198 Etcirieya nahy aguertu Mundu hountarig bertan couart inssolentac? behar dug phartitu. BULGIFER MIN\=A. 205 Eztiala ouste amenx hire Iotxa guireIa, fitez behar duq goure armen phuntetara. COMMENDANTA MIN\=A. 206 Compari ady bertan, animal handia! Hiler ereman behar duq mundu hountako berria. SATAN MIN~A. 207 )aunaq, ungura de~agun, (12.11) ezta besteIa comparituko; unguratu ondouan nihaureq tripa derot urratuko. GIGANTA MIN&lt;;A. 208 ]aunaq, utci ne~acie 10 baten eguitera, ene~aciela abiaeracy mailliaren errabitera. 209 Nahy ducieya ikhousy ene moustra i[t]chousia eta ene mailiaren erabilteko airia? 210 Ny jaikiten baniz cieq cirie lotxatuko bay eta berhala ora eroriko. COMENDANTA MIN\=A. 211 Cernahy beita den jaiky ady bertan (12.111) bestela erhaiten aigu memento hountan. GIGANTA MIN\=A. 212 Areta ezpanaicie uzten 10s assetcera bertan prest ciratie aztalen eracoustera. SATAN MIN~A. 213 Jaiky ady, ourdia, goureky bataillara! Orobat ikhousten aigu lotxaz ikhara i~ala. GIGANTA MIN&lt;;A. 214 Ez, enuq Iotxaz ikhara bena nahi niz batailatu eta maillu handi hounez (12.IV) cieq lasterkatu. Batailla. Satanaq ezkapa. Gigantaq maillia ourthiky ondouan. GIGANTA MIN~A. 215 Fouera, fouera janfoutriaq! Eder~aicie lasterra! Enundukeq nahy obligat[u] cier jarraikitera. Giganta etfan. Edipa gin famari[z), minfa. (12) Oray etfan triate bazterrian eta Edipa gin famariz eta mintfa famarity Edipa. 205d. goure] 205e lerro bukaeran ezabatu eta 205d hasieran idatzita. 208e. abiaeracy] -e-baten ordez gainean idatzita bigarren -a-. 209b. itchousia] ilchousia eskuizkribuan. 211b. bertan] -e-baten ordez gainean idatzita -t-. 211c. aigu] -u-lerroartean. 211-212 oh. Giganta] areta-ren ordez gainean tinta berak zuzenduta. EDIPA. 216 Nour en~un ukhen dut nic oray heben mintc;atcen? Legue diferentet~az beitciren esplicatcen, (13) 21 7 eta c;oignec beicutu ora ouhouin tratatu, gente gucietan gaigna egun beita mobitu. 218 Cobart bederaren gutu igaraneracy bena manera hounez ec;agutu behar nay ny. 219 Seindyeracy nahy derot ene bessoco indarra, embrassu handy hontaric ordian mundia ja[l]khiren da. 220 Malerous harec eztu utcy guic;onic ez abereric noun eztian ora jan atc;aman ahal dianic. 221 Ala gaic;a orriblia haur! Eta sinhexy behar dura Thebas eta Agros huillan dutiala? 222 Oh estremitate orriblia eta gaic;a lotxagarria! Ihour ezpeita ausartcen barnety jalkhitera. 223 Ec;arriren odre nic bataillatcen nic;alaric, haren urgullia ec;ariren dut finimentia emanic. Dray igain triatiala eta mintfa Edipa belhariko. 224 Ginco justoua,~uc othoy favoritu behar nai~u ecy Luciferren semiareky bataillatcera noua~u 225 c;ouinec lagun beitutu ifernuco debriac oro. C;oure favoria balinbadut eztic;ut acholic harentaco. Dray huillant Gigantary eta mintfa Edipa. Edipa huilant Gigantary. 226 Hy ic;anez erradac bertan moustra ifernal houra hainbe[s]te mundu miserablery gaizky eguin diana 227 eta guerrien balenten hanitz desidac;alia, miliou guic;oun janic oyhuz bantac;alia. 228 Haur eta emaztiac ora huillan irexy dutuc. Jaiky hady arren bertan! Barazcaria prestic duc. Dray berriz huillent Gigantary eta mintfa Edipa. EDIPA. 229 Ouste diat 10 ic;ala edo eguiten uduria. Jaiky ady, e~agut e~ac Edipa hire buruc;aguia! 230 Noun da, erran ec;adac, hire furia handia eta heben eguiten ian bomimentu orriblia? 231 Hire khorpitz gaistoua bethy goure countre duc, eya nour nic;an ny oray jakin behar duc. (13) Orrialdearen beheko eskuineko muturrean: 1792. 219d. jalkhiren] jakhiren eskuizkri-buan. 223-224 oh. belhariko] gainerakoa baino beranduago idatzita. 225-226.oh. huilant Gigan-tary] bigarren eskuak tinta arrosaz gehituta. 226c. hainbeste] hainbete eskuizkribuan. 232 Jaiky ady arren bertan, eey erras nue pressatu. Eztiat nie deus janen noun ehaidan hy degoillatu. Dray colpu bat eman Gigantary eta Edipa mintfa. EDIPA. 233 Ehi~a ez jaiky nahy? Errae Satan handia, erran e~adae, erran, eya eer phenxateen dya. 234 Noulanahy beita den jaiky ady bertan! Bestela erhaiten ait oray memento hountan. GIGANTA. 235 Ha, ha, ha, anfein, eni~a ounxa lotu? Eztakit eer dudan, eerbait dut seinditu. 236 Colpu bat saihexian hie dereitaea eman? Eztuea arrailleriarie ala erho nahy nundian? 237 Behar dut bertan jan murtier handy haur ezpeituke behar bestetan ostaturie gaur. Dray jaiky Giganta eta abia Edipary lotcera eta Edipa mintfa. 238 Aparta hady horat fitez Satan handia! Gray go~aturen due ene ezpataren airia. Batailla eta erdian bara eta Giganta mintfa. GIGANTA. 239 Ale hi~an be~alaeo tharrapolot mithiria! Eta eny eompariteeeo baduea eoragia? EDIPA. 240 Eztue kestionia oray, hie hil behar due. Compary ady bertan eoragerie badue. Batailla eta Giganta eror oyhu handy bateky eta Giganta mintfa. GIGANTA. 241 Hel akit ifernia! Jaiky ady debria! Ereman e~ae oreky ene exay handia. 242 Idoky derit~at egun ene eoragia ora indarrae ere aeabirie tristerie benago. 243 Ifernueo prineiary pleinta eguioeie eta heben utey gabe thomban e~ar ne~aeie. 244 Ikara eduky dut bethy Iur gueia nie ora eta hileera noua oray, erraiten dut adio. Giganta hilt (14.1) Sataneria jalky eta Satan minfa. 245 Dray niz oray libertitcen eta nahi niz danc;atu. Dray da oray ene placera, behar dut arren goc;atu 246 ceren eta hanitz beita horietariq erreren, ifernuko sujan beitira seculakoz egonen. Danfa. BULGIFER MIN~A. 247 Venite eta bouha cite, chakhur iphourdian sar cite, hire ilusioneq oroq huistu huistu balio die. SATAN MIN~A. 248 Arry arry jarni diable, botoua sallabarc;o, si quierez etender kaka dela cientako. 249 Bon, bon, bon, sacre jarni bIu, cieky ni egun nahi niz libertitu COMENDANTA MIN~A. (14.11) 250 Satan soik, soik Bulgifer, hau duq hau boucheria! Heben badiagu bay debru ororen asca. 251 Lot akio~ankhoty eta ereman etcherat, ehic;atiala huxiq hitz emaiten derot. Lot fankhoti. BULGIFER. 252 Eztirot ez igui solamente~ankhoua, eya phenxa ec;ac;u cer den arrastakoua. Comenda[n]ta lot besoty. Minfa. 253 Ayey eta cer da hau! Haur da hau poutikoua! Solamente eztirouat otuka ahal besoua. BULGIFER MIN~A. 254 Hire ez ene bizarragaty eztuca ifernialako? Niq orano eztit ikhousy asto pitoua houlako. COMENDANTA MIN~. (14.111) 255 Nahy duka heben bertan su eman dic;ogun? Sira, erran ec;aguc;u cer eguin behar derogun. BULGIFER MIN~A. 256 Sira, hoben hobena ene oustes houra dic;ugu uzkuty su emaniq iguieraciren beitugu. (14.1). 257 Ekharraq arren suya eta hiq aldis lastoua, behar derogu berotu bougre houny uzkuciloua. Ekhar suya eta lastoua eta su eman. Hilaq ihessy jouan eta Comendanta minfa. 258 Hor, hor~otuka ady maradikatu belza! Balinba Bulgifer, berotu cioq sinketa. 259 Haren errekeitatcera behar diagu retiratu, (14.IV) ifernuko lekhuriq ederenin jaun houra plac;atu. Retira. SATAN MIN&lt;;A. 260 Hox emacie memen[tian]! Guitian retira, hoztu gabe de~agun mementian rekeita. Retira. ] alkhy Edipa eta minfa. (14) Dray hil ceigniac wan eta hila khen eta Edipa mintfa. 261 Abertitcen dutut oray Thebaseko gentiaq ora badiella libertatia traquilqui bicitceko, 262 hil dela egun mostra i t~oussy handia, ifernurat jouan dela quitaturic mundia. 263 Bena oray eztuquet bihotzian phausuriq, eztut utciren lurriq ez etare itchasoriq 264 noun eztudan edireiten noure aita noublia; offritu nahy dirot ene fidelitatia. Passeya. Passeya eta mintfa Edipa. 265 Banabilla passeyatcen, probentcien unguratcen, eya noun ahal dudan ene aita edireiten. ] alqui Garda, Alexandre eta]olicur. GARDA MINT&lt;;ATCEN HAS. 266 Nour othe da mint~a~alle arrogant handy hory? Insultatcera~aiquia etchera giten goury? 267 Ale i~an bec;allako coqui respeturiq gabia! Abantc;a ady, abantc;a hounat insolent mithiria! 268 Hulent citie hounat ene lagunaq oro, behar die frikac;atu baliz ere azkarago. Batailla eta ukhoua. GARDA MINT&lt;;A. 269 So eguin e~acie noulache defendatcen den goury, desesparatu della baiciq eztu udury. batere, (15) hileracy behar dugu balentago baliz ere. EDIPA MINT~A. 271 Cier eguin hounkiez eremestiatceko erecompenxa hory ducie enetako. GARDA MINT~A. 272 So eguin e~aq hounat ezpalinbahiz lotxatu, hire erecompenxa ezpatetan diagu. Batailla. GARDA MINT~A. 273 Ale i~an bec;allako respeturiq gabia! Behar duca insultatu eregue baten khortia? EnIPA MINT~A. 274 Alo, alo, coquiaq, defenda citie! Sabre khaldu bederaz oroq hil behar ducie. Batailla eta erdian bara eta jalkhy erregue eta mintfa khechuky. LAYAMINT&lt;;A. 275 Ale cirien be~alaco sujet errebelac! Nihauren aitcinian eguiten dutucie projetac. 276 Gui~oun paregabe bat erho nahy ducie, etchiaren ikhousteco incapable ciraye. 277 Hiroeraciren c;utiet presountegui batetan barnen ezpeitucie haboro munduric tradituren. 278 Ene odriac haboro hausten badutucie erregueren desobedient declaratcen ciraye. GARDA MINT~A. 279 Courage, courage ene lagunac! Oray erho behar dugu eta erregue aitcinian e~ary behar dugu. 280 Alo, sira, berhala har ec;a~u ezpata eskiala, coky hounen ec;arteco mementian houinpetara. Dray Edipary Garda mintfa. GARDA MINT~A. 281 Ale malerous tretia! Oray bertan jouanen hiz. Luciferreganat behar duq ceren bortchatu behiz. 282 Bara ec;adaq arren ezpata colpu haur, iffernialat berry eremanen duc gaur. EDIPA MINT&lt;;A. 283 Oh arra~a diabolicac, ifernuco furiac, ciec ora ciradie debriaren semiac. 284 Oray cienac eguin du, gogoua emacie, jaunac, graciaric batere gabe oray eguin du cienac. 285 Tenoria da aren oray eta compary citie, hiler ene berriac bertan erematcie. Batailla eta erdian bara eta Allexand[re mintfa). ALLEXANDRE MINT&lt;::A. 286 Alon jaunac, courage, ezkytian flaca! Bougre gogor haur de«;agun frieaeeya. JOLLICUR MINT&lt;::A. 287 Ale ara«;a infernala, oray behar duc ilm~ussy! Alo jaunac, berhala diet~ogun tripac idoky. LAYA MINT&lt;::A. 288 ]aunac, guitian separa batailla hountaric eta guerla haur utey eman gabe fi[n]ic. GARDA MINT&lt;::A. 289 Ezta oray tenoria, sira, guerlaren uzteco. Behar duguia sumis i~an fripou horrentaeo? Batailla eta Laya eror. Bestiac ezcapu eta Edipa retira eta Laya mintfa. (16) LAYA MINT&lt;::A ERORIC. 290 Ene boronthaten countre i~an da guerla haur eta haree eman dereit eny herioua gaur. 291 Heriotce crudel haur ene cen destinatu eta behar dut oray nic mundu haur kitatu. 292 Ah]ocasta erreguigna, c;oury eio~ut adio, enai~u ikhousiren mundian bicirie haboro. Dray Laya hil eta Olimpia eta]ocasta jalky deithoratcera. ]OCASTA MINT&lt;::A. 293 Ah celia, cer da haur eta eer ikhousten dut, ene senhar maitia aitcinian hilie beitut? 294 Hobe «;atekian jan balu Gigantac gui~oun houra eci ez eta houna gin cen murtier malerous houra. 295 Hory dela causa dut malur handy haur nie, secula enian ukhen hounlaeo doloreric. 296 Oh Gineo handia, othoy~uc pacencia emada~u! Phena gaitz hountaric egun livra guit~a~u. 297 Defunt hounen arima othoy erreceby e~a«;ũ oure leguiac ounxa beguiratu beitutu. Dray nigarez ahoz behera jar]ocasta eta Olimpia loturicJocastary mintfa. OLIMPIA MINT&lt;::A. 298 Goity cite madama, consolatu behar du~u, chagri handy horietaric bihotz~a libra e~a~u. 299 Jaiky cite. othoy arren, eguin e~ada~u placera, 300 Behar ti~u ihourc tristeciac mundu hountan utcy apart bay etare chercatu placeraren bidescac. Oray hila khen eta anderiac passeya eta Olimpia mintfa. OLIMPIA MINT(A. 301 Madama arren behar du~u oray ene abisa hartu eta guerien generous houra berhala espousatu. 302 Recebitu behar du~u jaun houra se[n]haretaco Layaren erhaitiaz content beikirate guero. 303 Utcy behar dutu~u apart uc tristecia char horiec, songa cite espousatcez goc;atceco plazerez. 304 Inbolontarioky, madama, crima hory eguin di~u; hartacoz bihotz osso batez pharcatu behar derio~u. ]OCASTA MINT(A. 305 Seriousegui den gai~a, Olimpia, erraiten dun; sependent sinhesten hait, confusa edireiten nun. 306 Etcikignat cer eguin, ahalkez nun hourtcen. Cer erranen due nit~az oray baniz ezcountcen, 307 surtout ene senharraren mortier batequy? Legueq naie condemnacen reinatcera hareky. 308 Sependent harturen dignat Layaren placetako guerien generoussa eta senharretako. OLENPIA. 309 Madama, tranquillissa cite eta egon lachuqui, ginen nuc;u ny berhalla guerrien hareky. Gray Olimpia erretira eta gelkhy Eripareky eta Olempia mintfa. OLEMPIA. 310 Dispossacen dut, jauna, erreguina alhargunxa haur c;oun c;oure ezpousa ic;an behar beitu gaur. (17) 311 Conseillacen dit nihauireq behar c;utiala ezpousatu ceren duc;un ezclavagety Thevaz gucia livratu. 312 Soguin e~a~u arren eya commenni cei~unez Thevazen erregue hounequilla i~atez. ERIPA MINT(A. 313 Soldado seimple bateq behar badu erreguetu bicy ni~ano horren obedient nukec;u. OLEMPIA. 314 Haur du~ula, madama, oray~oure ezpous jauna, leguen errecevitcera giten du~u~ugana. ]OCASTA. 315 Niq eztit bezte legueriq, ene ezpous maitia, beiciq eta~oureky ederky bicicia. EDIPA. 316 Esker derei~ut, madama, hountar~un horiez oroz, oure cerbutchary niz mundian bicy ni~ano. Retira ora eta jalky] ollicur J Allexandre J Garda J OlimpiaJ]ocasta eta Edipa corouareky eta]ocasta mintfa. ]OCASTA MINT&lt;;A. 31 7 Sira, ikhousten du~u erregue cirela corouatu eta ciec~or deriocie ouhoure eta respetu. 318 I~an beitcirie oray artio hain ingratky gobernatu heben harat behar~utie hounec ciec manhatu. EDIPA MINT&lt;;A. 319 Madama, occasione hounec elukia merechy eguin guene~an colacione orayalgarreky? 320 Erregue ni~an guero nahy dit odre phaussatu eta ciec behar naicie orae arren obeditu. 321 Plazer eder hounez go~a guitian hobeky erakhartcie sonueguiliac eta guitian liberty. Sonu. Sonu. Oray mahaignian jar eta Uxia jalkhy Guidareky eta Guida mintfa. GUIDA MINT&lt;;A. 322 Haur duciela, gente hounac, gui~oun~ahar utxu bat, nic guida ezpane~a eliro eguin urhax bat. 323 Haregatyestoumakian eztu deus erraitecoric, eztut ouste behar dien purgaric ez labamenturic. 324 Medecygouan i~an da bere themporan melatu. Nahy luke ukhen sokhory ceren beita~ahartu. (17.1) 325 Barber abil bat cen gui~on haur gazte cenian, asto bati tripa idokiric sarthu cen hartan barnian. 326 Hartan barnen eguin~ut[ian] mirakulu handiaq, ounxa orhit niz nihauir ora hartan barnien ikhousiri[c]. 327 Guero etcherat giten celaric bidian ciao louac hartu; acheri batec beguietara phicha eguin, medecy gai~o haur uxutu. 325b. eenian] -n lerroartean marjinetan sartzen ez zelako. 325d. een] lerroartean. 326. Za-lantzazkoa da ahapaldi osoa, bata bestearen gainean egindako zuzenketekin ezin baita ondo iraku-rri. eta astoua hilie baratu-ren orclez lerroartean ziurrenik beste esku batek idatzita. 326d. hartan barnien ikhousirie] ezpeiteian hark erremedio-ren ordez gainetik idatzita eta lerro bukaera moztuta. 327c. acheri batec beguietara / pieha eguin] hi lerrotan idatzita. 328 Nic hartu nian guero hounen guidatceko cargia ezpeita ene fedia agradable (17.Il) hounekila i~atia. 329 Niq bat bilcen dut, hounec biga jaten; ni aldiz erdietan gosses gus hounec oherat egorten. 330 Gossiareky et~aten dena ezta agoura~aragoilakatcen, ene guerrikoko boutouac eztira hanitz higatcen. UXIA MIN&lt;;A. Mithilcoua behady... Hoyeq ora houn dutuc... (17) TERESIA UXIA MINT&lt;;A. 331 Mithilcoua behady, utcy it~ac elhe char horic; eztiagu heben arauz deus ukheiteco bideric. 332 Hoyec ora houn dutuc bere tripa gaistouen ezpeitie arraincuraric guic;oun~ahar utxuen. (17.Il) 333 Hiq erraiteko ene contre hainbeste elhe char, hic jan hiro, ene fedia, ahari bat urhatxkhal. (17.111) 334 Hy ecin asseeraciz praubeturiq nuc jarry. Hotx beste bortha batetar[a], orobat hoyec eztie deus eman nahy. 335 Hoyen jateko heroxac ikharatcen nic ny: uduri die behar diela hamar idi irexi. 336 Gouri emaitez ja eztutuc praubeturen, oxo errabiatiac iretx dit~al ezpadeikie goury deus emaiten. Hotx emac aitcina... (17.IV) (17) 337 Hox emac aitcina, beude berac heben, eztie mundu hountan placer hanitz ukhenen. Oray Uxia abia eta Edipa mintfa mithilcouary. (18) EDIPA MINT&lt;;A. 338 Behady mithilcoua, utc;ul citaye hounat eta ciec aldiz, jaunac, eman ec;ocie bouchi bat. Oray emaitiareky Garda mintfa. GARDA MINT&lt;;A. 339 Ogui eta ardou hoyec har itc;ac mithilcoua 328c. agradable] -ble beste lerro batean idatzita, berean sartzen ez zelako. 330. Gossiarekyetfaten dena / Gero gainetik idatzita dago 330b-ren aldaera berria eta lerroartean 330c eta 330d-renak. 330-331 oh. eta guero hebenty bertan abiloua. Sonu. Sonu. Oray har mithilcouac eta jouan bera triate bazteriala eta berac jan eta uxia minfa mithicouary. TERESIA MINT~A. 340 Noun hait, mithilcoua, ore, ogui eta ardoueky? Ezteitadaca eny pharteric eman nahy ingoity? MITHILCOUA MINT~A. 341 Jauna, egurioc;u, behar dit asse lehenic, guero ukhenen duc;u pharte arrastetaric. (18.1) UXlA. 342 Mithil char esdeusa, hory duq eguitatia? Hihauren arrastetariq duka hacy nahy buruc;aguia? 343 Hitz emaiten d[i]at segurky: hola eguiten baduq ardura, ene fedia, egorriren ait fera foutre passeyura. 344 Noula nahi due aren hire arrastetariq asse behar dian ene tripac;ar handiq? 345 Ekharaq hounat bertan hire arrastaq berere. Eztakyka c;ortcy hountan eztudala jan deus ere? (18.11) (18) Sonu. Sonu. Retira ora eta jalkhy Socrasta eta Edipa. Biac jar eta Edipa mintfa. EDIPA MINT&lt;;A. 346 Ecin debinatcen diat ez etare jakiten desodre handy hoyec cere dutian emaiten. 347 Hirour ourthe edo haboro, Socrasta, badic etc;aicula celuty erory euriric. 348 Ala gaic;a fachousa beita haur gouretaco, ene bekhatiec due arauz causatu ora. 349 Bena ene countre bacira, Gineo eguiazcoua, penitencia eguitera berhala banoua. 350 Ene populia oro,Jauna, segurky gaiztigaturen dit bena nore buria lehenic erhoren dit. 351 Ichouriren dit ene odola c;oure amourecaty, J auna, eta beguiac idokiren harez asky ezpada. Oray belharica. 352 Etchekiren dit hitc;ã oury, Ginco handia; eman ec;oc;u populiary c;oure benedicionia. 353 Othoy trata guit~a~u (19) oure misericordiaz SOCRASTA MINT~A. eta igor Iurrary 362 Goure Gineouaren seeourssa eury abondaneia galthateen du~u hor 354 amoureeaty eta frutu bena et~utu ez en~uten, ouretaco du~u gor. produisy ahal de~añ oure eerbutehu saintian 363~oure erima handiae emplegatu dadin i~an. diradiala eausa eeinago handy da 355 Ouhoure eta respetu Gineouaren eolera. bay etare amourio 364 Eztu~u ez eeluti dela, Jaun justoua, bethiere~ouretaeo. euriric eroriren ez etare fruturie 356 Hitz emaiten deri~ut lurrae produisituren oray nie heben harat, 365 noun eztitian i~an bekhatu gueiae ora ossoky punitiac uteirie aIde bat Joeastaren eta eihauren bekhatiae. 357~oure cerbutchu saintian 366 Ama-seme eiraye Oh salba~ale justoua, eta senhar-emazte, othoy en~un ne~a~u! bekhatu handy hory eometitu dueie. 358~oure gracia handiaz 367 Crima orrible hory arren plazer badu~u goure plaga handia eometitu dueie, bekhatu horiez oroz egun sendo e~a~u. responssable eiraye. 359 Bekhatoren gaztigu Retira Socrasta eta Edipa mintfa. luren gaigna gin du~u EDIPA MINT~A. hirour ourthe hountan hanitz mundu erho beitu. 368 Oh cellia, eer da haur? Nyhaurtan dut senditu, 360 Batae hi! dira gossez eriminel niz ceren eta martirisaturie, eguin beitut bekhatu. bestiae aldiz har~ara 369 Mundueo eseandalen u~uriac harturic. buru~aguia niz ny, 361 Manha e~a~u othoy, Jauna, eztut mereehy jagoity plaga hory ekhurateera, Celia de~adan ikhous nic. moyen harez mundia 370 Nitan gaigna eror bite sendoturen da berhala. bortu guciae oro, eztut oray erregue nic i~an behar haboro. 371 Crima belz horrentaco cer dut egurukiten? Beguiac idoky eta nihaur niz urkhaturen. 372 Abisec ceitaden setencia phaussatu, bortu horren gaignian behar niala urkhatu. 373 &lt;;oignen fermo ni~an eracaxy nahi dut, puissant baten bessoua agieracy nahy dut. Oray beguien idokiteco incaria eguin eta mintfa Edipa. 374 Adio egun charmanta bai etare arguia. Eztut haboro secula ikho[u]ssiren nic ekhia. 375 Ene begui ederrac oray jouan dirate. Jaureguy eta rampartac, adio oray cier ere. 376 Oray jouan dirateke ene compaigna guciac. Adio othian ene ama, ene emazte maitia. Oray jalkhy Antigona Ediparen alhaba tristeric. Antigona mintfa. ANTIGONA PRINCESSA MINT~ATCEN HAS. 377 Oh celia, cer da haur? Gai~a icigarria, aita uxutu~ait. AlIa sorthe tristia! 378 AlIa egun tristia haur enetaco destinaturic aita ikhousten beitut beguiac idokiric. 379 Possible deya othian? Erregue ilustre haur estatu triste hountan ikhoussy behar niana gaur? 380 Ounxa coste behar~ait nigarrez eta dolorez ceren eta oray beiniz betheric malurrez. 381 Bena doIoriac ora utciric aIde bat ni ere jouanen niz aita douen lekhialat. 382 Bay, sofritu nahy dut, ene aita ilustria, hartcen dudalaric oure phenen erdia. EDIPA lvIINTc;A. 383 Ezteri~ut emanen, ene alhaba, phenaric. (20) Phacaturen dit nic orra beitut handiric. ANTlGONA MINT~A. 384 Ene aita,~oure~orra inbolontario du~u bena coleraturic beguiac idoky dutu~u. 385 Et~unukiana ediren beste erremedioric Gincouaren colera calmatu~ukianic? EDIPA MINTc;A. 386 Celia gui~oune contre noiz eta beita coIeratu 374d. ikhoussiren] ikhossiren eskuizkribuan. bekhatiaren arau peniteneiae behar duo 387 Crima orrible batez tratatu beitut, hartaeoz oray mundia kitatu behar dut. 388 Obeditu nahy dut Gineo eguiazeoua, bortu gaigne hortan urkhatu nore buria. 389 Bena reglaturen dut urkhatu beno lehen erresouma houn haur ene by semen. 390 Erregueeraey nahy tut by semiae aldiea hen boronthatia bada oray enia bec;ala. 391 Eta hie erekhar itc;an, abiloua bertarie elkhy ahal nadin miseria hountaric. ANTIGONA PRINCESSA MINT&lt;;A. 392 Guisa hortan diren guero c;oure borontatiaq erecariren dereic;ut houna by anaiaq. Oray beste bazterriala jalquy bi anaiaq. ANTIGONA MINT&lt;;A. 393 Eteoele, huillent cite, Polonica, bay~u ere, aitaq igorririq niz eien eherca giniq hebe. ] ouan aitagana hirourraq. ETEOCLE MINT&lt;;ATCEN HAS. 394 Aita, houna gutu~u Polonica eta ny. Eya cer plazer duc;un erran ec;aguc;u guihauiry. 395 Prestiq guira hebe c;oure obeditceko eta dolore handy hortan ere bay solagaeeko. EDIPA. 396 Nytan den doloria eeinago handi da, eniz seeula sendoturen, crudelleguy da plaga. 397 Bena hil beno lehen nahy dut erreglatu ene erresouma ora eta Eteoele haytatu. 398 Thevasseko erregue ec;arten hayt leheniq bena condicionereky, erraiten deradalariq: 399 hourtia noyz eta ere beitueeq eomplitu Polonieaq behar dieeq harc;ara corouatu. Oray coroua efar burian Eteoclary eta Edipa mintfa. EDIPA MINT&lt;;A. 400 Condieione hortan arren bieiren ciraie. Adio ene haur maitiaq, oray ny banouacie. 401 N ore min handier fin ec;arten dut, eeliaren got~ateera oray niq jouan behar dut. ETEOCLA. (21) 402 Aita, haniz phenareky hareen dit eargu haur eeren ieousten~utudan phena haurietan gaur. 403 Bena behar du~u phaeeneiaz hartu herioua orayko badu destinatu Gineouaq ene ordia. EDIPA. 404 Oh salva~ale joustoua, mundiaren erea~alia, beeatiaq phareaturiq emadat~u eelia. 405 Phartiteen nu~u mundutiq oureganatgiteko, eternitate orotan eeliaren go~ateeko. Oray Edipa hiliq ereman hirour aurhideq barnerat nigarrez. Oray Creon eta Eteocle jelkhy eta jar eta Eteocla mintfa. ETEOCLA MINT&lt;;A ]ARRIRlC. 406 Moy voila done, Creon, sur le trone royal, une teIle dignite ne peut sofrir d'egal. 407 Haur nai~ula pla~aturie erregue Thebaseeo souserein baten guisa heben harat eguiteeo. 408 Ezti~ut arren nahy beste buru~agurie Thebasen i~an dadin nihaur beiey besterie. 409 Pretenditeen dit arren orae obedy neeen eta ene phenx[a]mentiac ora deelarateen heben. Creon erreguia minfatcen has. 410 Jauna, justo du~ũ oure erregue i~atia, Thebasen desseigna da bay eta boronthatia. 411 Ellebatu~utie trono gora hortañ ut~az gobernaturie nahy beitira i~an. 412 E~aguteen~utie prince legitimotaeo bay etare buru~aguy behar den be~alaeo. 413 Thebasen boronthatia eonsestiteen du~u hor, heben harat deieie oroe ouhoure~oury~or. Oray Creon erretira eta Polonica jalkhy eta mintfa Eteoclary. POLONIKA MIN&lt;;A. 414 Anfein erregue eirade heben ellebaturie eta ni beno lehen segurky eorouaturie 415 bena eondieionetan ourthia bethe denian erregue ni~atiala ni ere ene thornian. . 402d. haurietan] lehenengo -a-ez dago argi; agian -0-. 405-406 oh. nigarrez] bigarren eskuak idatzi-ta. 409c. phenxamentiac] phenxmentiac eskuizkribuan. 413-414 oh. Polonika mi12fa] bigarren eskuak idatzita. 416 Arren memento hountan hitz eman e~ada~u bestela ene berry' segurky oray jakinen du~u. ETEOCLA MINTc;A. 41 7 Ale hi~an be~alaco ezdeus char mithiria! Premis~aica, errac, aire hortan mint~atcia? (22) 418 Erregue nuc Thevasseco Edipaz haitaturiq bay eta ere populiaz ounxa confirmaturiq. 419 Pretenditcen diat arren sinhessy i~atia, hounec dereic, hounec, hiry eguinen leguia. Dray ezpata eracax eta Eteocla mintfa. 420 Hox emac campoulat! Han diagu jakinen eya pla~a eder horỹ oygnec dugun ukhenen. POLONICA MINTc;A. 421 Jarraikiren ni~aic nahy dia lekhiala utciren dudanagatỹ ucen justo dudana. Sonu. Oray retira biac lasterca eta Olimpia eta } ocasta jalkhy eta}ocasta mintfa. JOCASTA MINT&lt;;A. 422 Ene semiac jouan dutun, oh dolore handia, ala beita triste munduco ene i~atia. 423 Sey hilabethe badin, ezpadu ere haboro, ene beguiac eztirela phaussuz lothu orano. 424 Ah Olimpia, ala nic beitutut sofritcen phena handiac, amenx ezpalirade bataillan ene semiac. OLIMPIA MINTc;A. 425 Madama, erranen derei~ut nic hayen berry ceren arranjaturic beitutut ikhoussy. 426 Armac citicien, madama, ora prestaturic, hartacoz oray C;U abertitcen~utut nic. 427 Eteocla ary~u~un armadaren erdian ororen conduisitcen arma bat eskian. 428 Hortan gaignen, madama, eztu~u ahal dudatcen, segur du~u ingoity hassy direla bataillatcen. ]OCASTA MINTc;A. 429 Eztuta niq otian phena handiriq soffritcen? Duda gabe dun, Olempia, algar diella herhaiten? 430 Abiloua, nou[re] princessa bertan erecar e~an. Adio, erortera nouan, othoy sustenga ne~an. Sonu. Retira Olimpia eta gin Antigona princessareky eta}ocasta mintfa. 418b. haitaturiq] ezabatutako hautat[..Jq-en ordez lerroartean. 419a. arren] beste tinta batez idatzita. 421-422 oh. eta Olimpia] eta go Olimpia, ezabatuta go. 430a. noure] nou eskuizkribuan. JOCASTA MINT&lt;;A. 431 Ene alhaba, othoy erran ec;adac;u: misseria hoyen berry arauz jaquin duc;u? ANTIGONNA MINT&lt;;A. 432 Bay, ama, enc;un dit ene anaien berria, bataillacera egun jouan diradiala. JOCASTA. 433~ouac;a! Pharti cite! Laiste[r] eguin ec;ac;u! Baraeracy guic;aquienez jaquin behar ditcigu. 434 Baliman eztirade biaq ausart ic;anen goure arafusatcera badutugu othoycen. ANTIGONA. 435 Inutil dic;ugu, ama, hebenty jouaniq; haur duc;ula Eteocle odolez betheriq. (23) Gray Eteocle aguer odolez betheriq eta ] ocasta mintfa. 436 Ayey, cer da hory, Eteocla? Othoyerradacie. Ala dolore handia! Othoy sustenga nec;acie. ETEOCLA. 437 Madama, eran ec;adac;u othoy plazer baduc;u, horenbeste trouble ceren harcen duc;u? JOCASTA. 438 Ene semia, bethiere phena handitan nu~u: certaco holla abitia odolez bethe duc;u? 439 Amenx Polonica erho c;unuquia? Othoycen c;utut, oray erran ec;ada~u eguia. ETEOCLA. 440 Ez, madama, eztu~u haur ene odolety eta hain guty orano Polonica[ren]ety. 441 Campaturiq diagoc;u bere apartamentian, ezticigu bataq ere eraumxy combatian. 442 Bena aguery dudan abituko odola oustegabe ec;ary dit jostacen ninc;ala. JOCASTA MINT&lt;;A. 443 Certaco jouan ciradie danger handy hortan? Etc;utieya bataillan ikhoussy ordoky hartan? ETEOCLA MINT&lt;;A. 444 Madama, ordu c;uc;un, behar nic;un usatu eta erregue ic;ateco abantailla segurtatu. 433b. laister] laisten eskuizkribuan. 435-436 oh. oray] ezkerreko marjinetik kanpo beranduago idatzita. 436c. dolore] dolere eskuizkribuan. 436-437 oh. Eteocla] -e-baten ordez gainetik idatzita -a-. 439b. funuquia] -g-baten ordez gainetik idatzita -q-. 439-440 oh. Eteocla] -e-baten ordez gainetik idatzita -a-. 440d. Polonicarenety] Polonicanerety eskuizkribuan. hassy~u~un lotxatcen ene corage chipiaz bay etare plagnitcen. 446 Reprotchatu nicie corouatu nayela, hec eman abantaillac ceditcen dutudala. 447 Esclabagety ditit oray nic idokiren eta goure exayac ora rigourousky trataturen. 448 Polonica inssolenta nahy dit frica~atu moyen harez Thebas i~an dadin livratu. J OCASTA MINTc;A. 449 Justoky behar du~u coroua irabacy, ez hola heriotce eguitez. Behar nai~u sinhexy. 450 Contenta e~a~u arreñ oure anaya gaur eta biec aldica go~a coroua haur. ETEOCLA MINTc;A. 451 Corouaren phartitcia ezta eny erraitia ceren ezpeitut eguinen segurky hary ceditcia. JOCASTA MINT&lt;;A. 452 Badaki~u, ene semia, justoky badiala bere aitac utciric corouaren erdia. (24) 453 Edipa nous eta beicen heriouaz sessitu bere coroua ceicien by anaier phartitu. 454 Condicione hortañ u corouatu centian: Polonicary ceditceko ourthia bethe cenian. ETEOCLE. 455 Ez, madama, corouan icoustecoriq ezta, Thevaseq enetako aresta du phausatu. 456 Noyz eta nahy beicen corouacera jarry populiaq ci~un fitez hanty jauzeracy. 457 Erregue nu~u ny ororen sustengatceko, nit~az dutuque~u governaturiq oro. JOCASTA. 458 Ale ciren be~alaco ingrat bihotz gogorra, hainbeste erranetan sinhesten eztu~una! 459 Erran dei~ut lehen ere eta enuc;u trompatcen: oure anayaren dreta c;uc duc;u usurpatcen. 460 Ebien arren oray nic utut contentaturen, heriotce doble bat du~u cometituren: 457c. dutuquefu] -g-baten ordez gainetik idatzita -q-. 458c. hainbeste erranetan] lerroartean esku berak idatzita, azpian ziurrenik kopiagilearen hutsa zuzentzeko 459c lerroa ezabatuta. 461 odola ichouriren dit ene semiareky, ordian biciren cira contentamentureky. 462 Criminel handienen buruc;aguia cirate eta c;oure ordretan ere trankilago cirate. ETEOCLA. 463 Ebien arren, madama, nahy c;utut satisfatu, utcy nahy dit coroua eta anaye plac;atu. 464 C;oure projet justouaren egun segurtatceco heben harat gutukec;u haren sujetac gu oro. 465 Arren oray trankilago bicy ahal citian ezteric;ut empatchuric haboro eguinen mundian. 466 Hortan gaignan, madama, bihotza phaussa ec;ac;u, nore buria erhoric ikhousy behar naic;u. Oray ezpata idokiric abia bere buriaren erhaitera etaJ ocasta lot bessoty eta mintfa. )OCASTA MINT~A. 467 Ayey, bethiere behar duta nic afligimentu? Othoy, ene semia, eztuc;u behar desesparatu. 468 Etc;utut ez manhatcen corouaren eiztera; etchekiten ahal duc;u, hory da ene placerra. 469 Amenx gracia haur nahy dereic;ut galthatu, bakia behar duciela cien artian procuratu. 470 Oray nahy nekec;u Polonica mintc;atu eta haren colera ere bay emaeracy. 471 Bere tantan barnen beitago campaturic banouac;u berhala c;oure congita harturic. ETEOCLA MINT~A. 472 Madama, jalkhy gabe ikhousten ahal duc;u, palacio hountara erakhar ec;ac;u. 473 \=oure deseignac ora dirade complituren eta c;oure trankilitatiac harganic dependituren. (25) 474 Nihauren plac;a ora nahy derot ceditu populiac nahy badu erregue ec;agutu. 475 Eztit nic erregueric batere icentaturen bena bay populiary abantailla cedituren. Sonu. Guidareky jaikhi eta khanta uxia. Sonu. Retira oro. Jalkhy Olimpia, AntigonaJJocasta J Creon eta Eteocla eta Creon mintfa. 471d. foure] foure foure, bat ezabaturik. 475-476 oh. Guidareky jalkhi eta khanta] ezkerreko alboan bertikalean tinta arrosaz. 475-476 oh. uxia. Sonu] ezkerreko alboan zeharretara tinta arrosaz. 475-476 oh. jalkhy] eta-ren ordez lerroartean. 476 Sira,~oure jalkhitiaz mundia da tristetu, Thebas ere deja erras du~u lotxatu. 477 Arraportetan gaignen dira ikharaturic, creinta ikharagarry batez beitirade harturic. ETEOCLA MINTc;A. 478 Sarry igaranic date creinta handy hory, noure armadac ora nahy tit ut~uleracy. 479~oure deseignac, madama, dira satisfaturen bay eta Polonica egun erregueturen. 480 Ene apssencian du~ũ uc egun manhaturen bay eta Creonec ere obedituren. 4~1 Segurta cite, madama, eta ounxa obedyeracy. Eta~u aldiz, Creon, jarraiky cite eny. CREON MINTc;A. 482 Sira, possible denez othian erran e~ada~u, gai~a hory serios denez jakin nahy nike~u. ETEOCLA MINT&lt;;A. 483 Bay, oray ossoky di~ut resolitu, nahiz nountyerebait bakia procuratu. 477c. ikharagarry] ikhagarry eskuizkribuan. tean idatzita. (25.1). Tinta arrosaz idatzirik. CREON MINTc;A. 484 Haniz citadac;u, sira, c;oure phenxamentia: othian kitatcen ducia erregue i~atia? ETEOCLA MINT&lt;;A. 485 Kitatcen badut ere c;uc cer anxia duc;u? Bena fitetz eny oray jaraiky behar du~u. Sonu. Sonu. Retira oro. SATAN MINc;A. (25.1) Satan jalkhy eta minfa. 486 Aha ha ha ha ha, a cer sola~a, ene ikhoustez hainbeste gente content beita! 487 Ny naicieya, bay, cien ororen sola~a; eta hy conteneniq apho muthur belt~a. 488 Eztinnat ja hireganat batere etchekiren beguia. Orobat ukhenen dinat compagna orotariq haitia. 489 I~aten ahal ciradie eder eta urguilluxu bena niq cietariq baduket nahy dudanian cerbutchu. 490 Neskatilaq so eguidacie ene manera ederrary. (25.II) Fitez jarraikiren ciradie phuncellagen emaitera eny. 485-486 oh. Satan minfa] bigarren eskuak lerroar-486-492. Goitik beherako marra batekin ezabatuta. 491 Bena niq eztut bat ere cietariq beharriq ceren oroq beitutucie bedera hitz harturiq. 492 Horra, horra gente hounaq, je vous dis la veritez apres tout cela horaren uzkian sar citie. Danfa eta retira. Jalkhy Olimpia, Antigona,Jocasta, Creon. MIN&lt;:;A CREON. Madama, cer conseilu... (25) Eta berriz jalkhy Olimpia, Antigona, Jocasta, Creon eta Creon mintfa. CREON MINTc;A. 493 Madama, cer consseillu eman du~u semiary palacioty beituc;u ihessy igorry? JOCASTA MIN&lt;:;A. 494 Ene consseilliaz eztu harec deus galduren eta bay moyen horrez hanitz consserbaturen.. CREON MINT&lt;:;A. 495 Noulaz nahy du~u Thebas~uc conserbatu beraren contre ehun milla guic;oun armaturic badu? 496 Erresouma hounec eztu jagoity behar fortunaric, bere erreguiac galcen dutu ounxa maithaturic. jOCASTA MINTc;A. 497 Fortunariq ukhaitekoz secula Thevasseq oray behar dicie governatu by anaie hoyeq. CREON MINTc;A. 498 Behin utcy dian gaic;aren harcia etciec;u comeny erreguer secula. jOCASTA. 499 Ama nu~u by semen, eguia erraiten derei~ut: bieq governa decen hartakoz nahy di~ut. (26) 500 Bardin coste ceita~u bata be~ain bestia, hartacoz nahy dit cherkhatu hayen artian bakia. ANTlGONA MINT&lt;:;A. 501 C;oure intresaq be~ain eniac handy dirade, erreguen exaitciaz changri dut niq ere. 502 Creon,~oure exayac ere heben huillan dirade ezpeitu~u phenxatcen semia han du~ula. 503 C;oure semia han della nic deri~ut erraiten, badakicia cergaty Polonicareky den? CREON MINT&lt;:;A. 504 Polonicarequi denez niq dit jaquinen bay eta justicia segurky errendaturen.' 497d. anaie] anaieq, ezabatuta -q. 499a. semen] semenen eskuizkribuan. algar lecen maitha, Hemon ene semiaq ny naian bec;ala. ANTlGONNA MINT&lt;;A. 506 Mundu gucia ora dago amiraturiq haren eorage handiaz bay eta charmaturiq. CREON MINT&lt;;A. 507 Hareq ni~u, madama, osoquy affligiteen, bere ara~a gucia beithu desohourateen. 508 Haur bat nouiz eta beita aitaren errebel, haren aeeioniaq oro dira criminel. 509 Bere erima handiez eraeasy deitada~u, hartakoz haren contre oray eoleran nu~u. Antigona mintfa. ANTIGONA MINT&lt;;A. 510 Eztu~u behar, Creon, holla eoleran jarry; beha cite hobeky naturaren eourssary. CREON MINT&lt;;A. 511 Eztu~u premis, madama, hola mint~ateia eny; ue behar deitadaeia bieitcen eraeatxy? 512 Kharioueguy khoste~ait ene ofenxa~alia, horee beiteit emendatcen ene colera handia. ANTIGONA MINT&lt;;A. 513 Bay, bena aita batec bere semiagaty hanitz eguin diro haren amourecaty. 514 Bena udury eeitadac;u, Creon,~oure manerã oure semiarentaco handy du~ula haina. CREON MINT&lt;;A. 515 Udury eitada~u aldiz oray eny, madama, errebel harentaeo hountar~un dudala sobera. JOCASTA MINT&lt;;A. 516 Prebaliteen eirade goure estatiaz~u, premis direla ora arauz ouste du~u. 51 7 Libertate handiae khambia ditake~u, eny eman ehangriac phaea beitit~uke~u. ANTIGONA MINT&lt;;A. 518 Populiaren intresae eztutu~u gordateen, ba~akit eere~utian ambieious errendatcen. 519 Erraiten derei~ut, Creon, hobeky eguin einirõ oure semiaren faltae gorda bacint~a oro. (27) CREON MINT&lt;;A. 520 Ebien arren madama, nahy dit espregnitu 505b. algaY] -h-baten ordez gainean idatzita -g-. S07d. desohouratcen] lehen -0-lerroartean. 509-510 oh. Antigona mintfa] lehen zutabearen bukaeran eta bigarrenaren hasieran errepikatuta. eta c;oure contentamentia ere bay procuratu. 521 Adio arren, oraico jouan behar dic;ut, seme irous hary plac;a eguinen dut. 522 Erreguec galthatu nay, behar dut hareky egon; erakhar itc;ac;u oray Polonica eta Hemon. JOCASTA MINT&lt;;A. 523 Eztuc cer duda ukhen, biac jinen dutuc. Hire desein malerousac egun urhenturen dutuc. Oray Creon retira eta]ocasta mintfa. 524 Jouan hady, ene alhaba, laster eguin ec;an berhala, erakhar ec;an Hemon Polonicarekila 525 jakin ahal dec;agun possibleric badenez exay handy horien algareky baketcez. 526 Polonica princiac ikhousten badu ene estatu tristia aguian sinhexiren duo 527 Oh Jauna arren~uc egun, placer baduc;u, Polonicaren furia othoy ema e~ac;u. ANTIGONA MINT\=A. 528 Ah pietateric balu Hemonec enetaco! Fitetz houna li~ate kitaturic bestiac oro. 529 Ene bihotzc;a da aspaldian bethiere hareky, ecin naiteke consola noun eztudan noreky. Dray Dlimpia etaJocasta retira. Antigona paseya. Hemon jalkhy eta mintfa. HEMON MINT\=A. 530 Possible denez othian, madama, erradac;u, c;oure presentciala nic;ala rencontratu. 531 Ourthe bat arauz badic;u abssent guinandiala, hartacoz jiten nunduc;un c;oure aitciniala. ANTlGONA MINT\=A. 532 Nahy c;uniana hain fitetz kita nec;an anaye? Behar ni~un coumpaigna eguin amary ere. 533 Preferatcen nitic;un c;oure souhetac oro, amouriouaren soueigna ere orano haboro. HEMON MINT&lt;;A. 534 Ene amourioua ecinago handy duc;u, c;oure begui ederec charmaturic niagoc;u. 535 Ourthe batez egon nuc;u c;oureganic abssentaturic, bai etare sofritu gueroz phena handiric. 536 Hanitzetan hiltcia nikec;un desiratu c;oury eman hitc;a orhit ukhen ezpanu. 537 Abssencia crudel harec bihot~a hounkiz gueroz chagrinaturic nunduc;un gai eta egun oroz. 538 Sonjatu ukhan ezpanu hartc;ara utc;ulcia segur nu~u oray hilic nin~atiala. 539 Ene obedientcia arren ikhous ec;ac;u, ene bihotc;a oray c;oureky dukec;u. (28) ANTIGONA MINT&lt;;A. 540 Bay, bay sinhexten dit fidel ic;an cirela eta ene abssentcian phena sofritu duc;ula. 541 Nore sendimentiac deitc;ut declaraturen eta orano hobeky ere bay maithaturen. 542 Abssentcia luce hortan debeyatu nunduc;un, egunac oray beno luciago ciztadatc;un. 543 Bena cerc nundian orano afligitcen? Soldadouac armaturic benutian ikhousten. 544 Aguery ciradian arranpartetan gaignety bi anayac bataillan beitciradian ary. 545 Eta troparen erdian c;u ere hayeky, merechian bakia c;uc amenx ec;ary. HEMON MINT&lt;;A. 546 Madama, cer malur causatu dut nic? Enin~ana jouan cihaurec manhaturic? 547 Etceneritadana igorry mec;u espres bateky, behar niala Polonica cerbutchatu fidelky? 548 Amourio particular bat harentaco nic badit, ene aita utciric ounxa cerbutchatu dit. ·ANTIGONA MINT&lt;;A. 549 Ouhartetchekiren deitc;ut c;oure hountarc;unac, ene intresac dutuc;u ora Polonicarenac. 550 Amourio chahu bat badit niq harentako, hary eguin hou[n]quiaq harcen tit nouretako. 551 Houra bagunu tronouan erregue corouaturiq baquia ikhous guiniro berhala phauisaturiq. HEMON. 552 Guerlaren urhencia inpossible luquec;u, errabiaturiq della Eteoclaq uduri duo 553 Nouiz ere Polonicaq coroua hartu beician bide crudel bathy ganty ihessy i~orry cian. 554 Bena misseria hoieq urhenturen dirade, Gincouaq eguinen deiku hanbeste pietate. 550c. hounquiaq] houquiaq eskuizkribuan. 552d. Eteoelaq] -e-ren ordez gainean idatzita -aq. 555 E~ar ahal balady baquia hayen artian souetacen nique~u segurky ene phartian. ANTlGONA. 556 Ezte~agula duda hayen coiera handiaq e[z]ruriela idokyren algarry biciaq. 557 Sobera citi~ut niq ounxa u~agucen hayeganiq ezpeitut plazerriq ugurukitcen. 558 Bena Gincouaq aguian miraculu eguinen du, contenta houn bat emanen beiteku. Oray]ocasta eta Polonica jalkhy eta Poloni-ca minfa. (29) POLONICA MINT(:A. 559 Madama, othoitcen~utut, ichilic egon cite, bakia ihoulare ecin eguin daiteke. 560 Justicia diku~u celiac eguinen guerla beitericu egun declaratcen. 561 Ikhousa~u Eteoclac noula nayan tratatu, hartacoz egun erregue nahy nu~u pla~atu, 562 Thebasen buru~aguy eta prince legitimo. Tirant houra dateke berhala hanty campo 563~oignec injusticia handy eguin beterit eny eta nore~ucen justoua ora galeracy nahy. 564 Ouste du mundu haur ora bereturic guero erry eguinen diala ny galeraciric. 565 Bena bortcha handiac du oray beguiraturen, usurpator hary nit~ayo vanjaturen. 566 Ouhoureric eztu harc jagoiti e~agutu, ene ihesy igorria behar~ayo dolutu. )OCASTA MINT(:A. 567 Nic nahy deri~ut erran eguia en~un dudana, Thebaseco jentiac oure lotxa direla. 568 &lt;;oure erreguetciaz oro lotxa dirade, hartacoz Eteocia maitatiago dicie. 569 Ceren desiratcen du~ũ uc erregue i~atia, inpossible~ai~un gai~aren ukeitia? POLONICA MINT(:A. 570 Eztu~u populiary ereguen haitatcia baicic eta bere princen ouhouratcia. 55 6c. eztutiela] etutiela eskuizkribuan. 557d. ugurukitcen] ufagucen ezabatu eta ordez ondoan idatzita. 560a. dikufU] -c-baten ordez gainean idatzita -k-. 561c. egun] lerroartean. 561d. nahy nUfu plafatu] ifan nahy nUfu azpian ezabatu eta ordez lerroartean idatzita. 562c. tirant houra] tirant baten houra, ezabatuta baten. 566a. ouhoureric] marjinetik kanpo beranduago idatzita ouh-. 571 Comeny~ait eny ere arrazouen sustengatcia bay eta capricious haren hanty acca~atcia: 572 houra be&lt;;ain sary nun~un corouatu bay eta Thebaseco erregue icentatu. J OCASTA MINTc;A. 573 Beha cite, ene semia, eztu~u eguia hory; udury cie&lt;;u tirant cirela probenciary. POLONICA MINTc;A. 574 Eraiten deri~ut, madama, et~ai&lt;;ula comeny icen horren erraitia prince legitimouary 575 eta othoy arren,. madama, uc placer badu~u, erran den icen horrez Eteocla dey e~a~u. JOCASTA MINTc;A. 576 Eregue du&lt;;u houra eta oroz maithatu, hartacoz ezti~u behar icen horrez deithatu. POLONICA MINTc;A. 577 Madama, populu harc e[z]palinbadu e~agutu, tirant batec manha det~an ounxa ouhoure duo 578 Bac;akic;u prebalitcen bere indar guciaz eta ene a~otatcen fripou baten besouaz. 576b. maithatu] maithaturic) ezabatuta -ric. 579a. handiac] -z baten ordez gainean idatzita -c. tean -u-. (30) 579 Bere urgullu handiac errendatcen du orano ene hounen usurpator eta mundiaren esclabo. 580 Orano nahy deriot dolueracy nic ceren jalkhyeracy benay ene~ucen orotaric. JOCASTA MINTc;A. 581 Eztakit cer charma othian deicien discous horiec. Et~utieya eignhe ingoity bataillaco inbidiec? 582 Eya irabaz dirouanez, Antigona, crudel hory; eny ja eztun nahy behatu jagoity. 583 Eztin ene tristeciez deus ere eguiten counturic ikhousiric ere nagouela bethy nigarrez hourturic. ANTIGONA MINTc;A. 584 Ah ezti~u ez horrec bere arreba e~agutcen, bena bay eguiazky ama mesperetchatcen. 585 Uduryeracy dero horry bere urgullu gaistouac estrangerac guiradiala edo horren exayac. POLONICA MINT~A. 586 Othoy ene&lt;;a&lt;;ula arren oray hain afligi ny khambiatcen ezpacirade boronthatez eneky. 577b. ezpalinbadu] epalinbadu eskuizkribuan. 582b. crude!] ezabatutako -i-baten ordez lerroar-587 Amourio particular bat niq badit c;ouetako, utc;ac;u arren Eteocle aypatu gabe haboro. 588 Udury cita«;u areta oray eny~ouretako &lt;;uq houra du&lt;;ula ny beno maitiago. ANTlGONA. 589 C;oure intressaq enec;az comply ahal balite ene jujamentia berhala phausaturiq lirate. 590 Othoycen c;utut arren, ene anaie maitia, erran den guerla horry eman e&lt;;o&lt;;u phausia. 591 C;oure amaren eta ene changry handiaq ikhousiriq, ezpeitugu gaiaz ez egunaz mementho baten phausia, 592 gracia chipy hory othoy acorda e&lt;;ada&lt;;u; arrafusatcen banai«;u segurky hilcera noua&lt;;u. ]OCASTA. 593 Certaco hain fitetz nahy nai&lt;;u kitatu? C;uc behar &lt;;utu&lt;;u oray inkietatu. 594 Ikhousten dit Eteocla khitaturic armac eta handiago douat&lt;;an bethy &lt;;oure furiac. ANTlGONA MINT~A. 595 Pharca e&lt;;ada&lt;;u, ama, eztu&lt;;u ez hory eguia. Oray hounen furiac guciac jouan dira. 596 Goure nigar handiec bihot«;a hounky derie bena &lt;;u houra beno crudelago cirade. HEMON MINT~A. 597 Jauna, et&lt;;utu ez deusec ere pressatcen, ut&lt;;ac;u agitcera printcessa haur gaur heben. 598 Accorda e&lt;;o&lt;;u arren gracia chipy hory, reussituren ahal dianez behar dicigu ikhoussy. (31) 599 Ez~oure anayary jagoity eguin placeric; &lt;;u gabe eztaiteke secula i&lt;;an bakeric. 600 C;oure ama eta arreba satisfaturic dirate, dembora berian har&lt;;ara bay &lt;;oure imoura ere. 601 Soldado bat houna beita dugun jakin bertaric eya cer berryreky den, houna beita tristeric. Dray soldadoua jalkhy triste eta mintfa. SOLDADOUA MINTc;A. 602 Jauna, berry bat derei&lt;;ut tristeric ekharten 594d. furiac] co/era ezabatu eta ordez ondoan idatzita. 594-595 oh. Antigona mintfa] bi aldiz eskuizkribuan. Lehenengoaren ondoren 662ab lerroak daude kopiagilearen errakuntzaz idatzi eta eza-batuta; horregatik ezarri behar izan du bigarrenez oharra. 601-602 oh. jalkhy triste] jalkhy trit triste, ezabatuta trit. placeric eguinen. 603 Creonec bere laguneky, Eteoclaren odrez, oure armada dicie ataky batallatcez. 604 Hipocedon generalac phena handiric di~u, soldadoric hobenac galdu huillan diti~u. POLONICA MINT&lt;;A. 605 Hory egurukiten nia, malerous tretia. Hemon, jaiky cite eta eguin deligentcia. 606 Ikhoussy du~u, madama, noulache den agitcen eta guerla deitadala egun eny declaratcen. 607 Bere hitcaq ora ossoquy ahatceriq at~aman dereit armada. Banoua aren bertariq. JOCASTA MINT&lt;;A. 608 Polonica ene semia, pacencia ukhain e~a~u, nitan den doloria othoy ililious e~a~u. Dray Polonica eta Hemon retira eta]ocasta mintfa. 609 Antigona, abiloua, laster eguin e~an, eran e~on Hemony othoy separa ditc;an. 610 Ny jouan ahal banandy ounxa irous nundukhen bena ikhoussiren nain arraxa gabe hilcen. Sonu. aray retira biaq eta jelkhy Eteocle eta Polonica. POLONICA MINT&lt;;A. 611 Ale malerous tretia! aray erran e~adaq eya noun diradian hire promes handiaq. 612 Eheitana hitz eman baquiaren e~artera? Sependent giten hitcent egun attacatcera. 613 aray behar diagu jakin, defenda hady arren, eya~ouin goit~ala guiradian ic;anen. ETEOCLE MINT&lt;;A. 614 Desesparatu ic;anez eran e~adaq eguia, ene contre armaturiq ceren giten hiz houna? 615 Arresta ady arren bertan, erraiten beiteriat! Colpu hounez bestala buria idequiren~eriat. Gray batailla biaq eta Hemon jelkhy eta mintfa Hemon. (32) HEMON. 616 Helas eta cer da haur? Etceicia deshouhoure burus buru bier bataillatcia hebe? 610-611 oh. oray] lerroartean. 610-611 oh. ]elkhy Eteocle] ]elkhy Polonica Eteocle, ezabatuta Polonica. 611a. malerous tretia] malerous thetria tretia, ezabatuta thetria. 611b. efadaq] efadaq eya, ezabatuta eya. 613d. guiradian] d-baten ordez gainetik idatzita gu-. 613d. guiradian ifanen] guiradian hohe ifanen, ezabatuta hohe. 615-616 oh. Hemon] bigarren tinta batek idatzita. 617 Retira citie biaq bertan nourq cien tanterat eta utcy guerla horiq secuIakoz aIde bat. Sonu. Oray retira oro. Oray jelquyJocasta eta Olempia etaJocasta mintfa. 618 Olempia ene maitia, jouan hady bertariq eya jaquin dirouinanez brutal hayen beririq. 619 Tristecia handy hountan othoy consola ne~an, berry jaquin nahiz bihot~a douatadan. OLEMPIA. 620 Madama, ezteri~ut faltariq eguinen bena cihauren eiztera enu~u benturatcen. JOCASTA MINT&lt;;A. 621 Jouan ady, Olimpia, demborariq galdu gabe, anhartino nihaur egonen nun hebe. Retira Olimpia etaJocasta mintfa. 622 Iraignen diyeya oithian bethy phena hoyeq? Thombala e~ariren naye arauz berayeq. 623 Ah~oelia, oithian cer rigouroustar~un da haur! Gincouaq erho balit~a coupabliaq ora gaur! 624 Ene bekhatu handiaq ora dutu causatcen, ouing Ginco handia egun beit~ait banjatcen. 625 C;ombat ere inbolontario beita ene bekhatia Gincouaren eskuty justo dut punicionia. Dray belharika. 626 Oh crea~ale justoua, othoy en~un ne~a~u, phena handi hountariq egun libra ne~a~u. 627~oure colera handia oray ebita e~a~u, ene semen artian bakia e~ar e~a~u. 628 Premeti e~ada~u aren ikhous ahal dit~adan eta~oure cerbutchu saintian irous i~an guitian. 629 Phena handitan nu~u gay eta egun oroz ene by semiaq hebety jouanez gueroz 630 ceren berry segurriq ecin beitut jaquiten eya cer maneriaz diradian agitcen. 631 Eta ny oray heben egoniq ere haboro egunaq uduritcen~ait~at gay direla oro. Antigonna jalqui. JarJocasta. Mintfa jarririq. 632 Antigonna ene aIhaba, othoy eran e~adan eguia: hire by annayen berririq badakinna? 619d. bihotfa] -g-baten ordez gainetik idatzita -h-. 619d. douatadan] -ta-lerroartean. 620a. ezterifut] ezteriftit ezabatu eta ordez lerroartean idatzita. 631-632 oh. jar] bigarren eskuak idatzita. 631-632 oh. jarririq] bigarren eskuak idatzita. ANTIGONNA MINT~A. 633 Eranen dei~ut niq, ama, hayen berria: eztela berri houniq bat ere, eraiteko eguia. JOCASTA MINT&lt;;A. (33) 634 Eran ec;an, Antigonna, aren bertan eguia, amenx hilliratianez; possible lic;atia? ANTIGONNA MINT&lt;;A. 635 Eztiradiala hil ahal naic;u sinhesten, haur duc;ula Eteoela ereguereky giten. Antigonna etaJ ocasta passeya. Eteocla eta Creon jalqui. Jocasta mintfa Eteoclary. 636 Ene semia, c;utc;az nuc;u ny estonateen eya eer guizas duc;un fedia beguirateen. ETEOCLA MINT&lt;;A. 637 Madama, eneganiq ezta guerla haur gin bena soldadoueq dieie . bere artian eguin. 638 Combat eeinago handi bat eguin dieie, bieiriq ezta eassy ezeapi bat ere. 639 Creonen semiaq goithu hulain dutu, armadaren besoua berareq du sustengatu. 640 Polonika, azkeniq, haren oundouan giten, ene eontre c;utuc;un ary bethiere bataillateen. JOCASTA MINT~A. 641 Ene amouriouaq eztu jagoity goithuren, c;oure ambieionia oray dit exiteen. 642 Jarraiqui cite egun exemplu handy houny, beha c;akitc;at aren eta hobeky biey. 643 Sinhex nec;ac;u oithian: Polonieary emoc;u c;oure ereguety pharte eeren c;or beiteroc;u, 644 haren eontre dutuc;un maleeia gaiztouaq ora urhent itc;ac;u egun bac;unu ere haboro. ETEOCLA MINT&lt;;A. 645 Haren berthute ilustriaq oray nic;u eharmatu, hartakoz ezta ic;anen haboro khorouatu. 646 Thebaseq nahy dic;u eregue ic;an nadin, khorouaren etehekitera hartakoz nuc;u gin. 647 Bereq idoqui artio goc;atu nahy dit; mintc;a bite aren, obediture ditit. 648 Ikhousiren naic;u khorouaren quitateen eta dembora berian hiltcera jouaiten. CREON MINT&lt;;A. 649 Oh sira, hil duc;u c;oure exay handia; haren odolla iehouri da, beguira ec;ac;u c;uq c;ouria. 650 Baquiaren e~arteko soueta den guero goure souet justouaq accorda it~a~u oro. ETEOCLA MINT&lt;;A. 651 C;oure arrafusatciaq phena eguiten ditada~u. Cihaureq ducia nahy bakia cherkatu? Creon mintfa. (34) CREON MINT~A. 652 Oraydrano hanitz phena di~ut ukhen soffritu eta guerla barbaro hoyeq ciztada~u huguntu. 653 Malur handiriq dugu, contre di~ugu celia, semia hi!~aitadala gin citada~u berria. ETEOCLA MINT~A. 654 C;oure exaiaq ora dutu~u Thebaseko, banjatu behar di~ugu balira ere haboro. 655 Sira, ene sendimentiaq dutuc;u holache eta~ouria cer den oray discoubri cite. CREON MINT&lt;::A. 656 Ene sendimentiaq, sira, ecin e~agutcen citit, guerla emaniq ere profeituriq eztit. 657 Behar duta oithian odola ichoury eta guerla declaratu nihauren semiary? 658 Bat hil citada~u eta haren banjatceko biciriq dudana eztit nahy erho. 659 Nahyago dit aren baquia declaratu, enu~u nahy mortier secula i~an deithu. 660 Seme haren hiltciaz consola ninte~li hiltce harez eresouma balinbaliz phausatu. 661 Bena~uq nai~u ny ounxa consolatcen ceren coeliaq betereiku baquia declaratcen. 662 Sinhex ne~a~u aren eta e~ar bakia, conserba die~ogun seme hary bicia. JOCASTA MINT~A. 663 Goure malureq sensible erendatu~utien guero impossible den gai~ariq ezta arauz haboro. 664 Hassy dian guero Creoneq baquia declaratcen eguiniq be~ala oray niq dit exequiten. 665 Kita it~a~u, ene semia, haina gaistouaq ora eta guerlariq jagoity ez declara haboro. 666 Sologa ne~a~u ny eta consola Creon, erenda e~a~u Polonika eta erequery Hemon. 663. Ahapaldi honen ondoren, laukitxo batean idatzita: reste page 39. 667 Aren~uq nahy du~u eregue ic;entatu; ezti~ugu inoratcen: Polonika nahy du~u. Atalla gin hayetara eta mintfatcen has Atalla. 668 Polonikaren odrez mec;u bat gin du~u: palaciouan sartceko librant~a nahy di~u. CREON MINT&lt;;A. 669 Heltu bada giten duc;u colera ematuriq eta guerlako ut~uly guciaq ahatceriq. 670 Gogoka cite aren oray cihaur leheniq, emo~u galthatcen diana bena ez khorouariq. ETEOCLA MINT&lt;;A. A sira ounxa cira (35) 671 Ab sira ounxa cira oray~u troumpatcen, eztic;u houra baiciq hareq besteriq galthatcen. JOCASTA MINT&lt;;A. 672 \=uq dakicia, jauna, harq cer dian galthatcen eztu~un guero present heben cihaureq ikhousten? CREON MINT&lt;;A. 673 Bay, ikhousiren duc;u hain nahy du~un guero dakidanaz hil behar dudan orano. ETEOCLA MINT&lt;;A. 674~oure ofria i~an dadin bertan executatu pharty cite berhala, erakharry behar di~u. JOCASTA MINT&lt;;A. 675 Ez, othoy, ene semia. Heben egon behar di~u, bestela ene phenaq sordey handy dutuke~u. ETEOCLA MINT&lt;;A. 676 Ebien, madama, ebien, erakhar eta emo~u; hountar~un guciaq guero oro haren dutuke~u. 677 Hotx guitian pharty bertan. Jouan behar di~ugu, heben egoniq ere profeituriq ezpeitugu. Retira oro. Oro retire. lalqui Attalla} Antigonna eta Creon. ANTIGONA MINT&lt;;A. 678 Ah egun jar baledy Thebasen bakia eran guiniro ecy dela Creonen obragia. CREON MINT&lt;;A. 679 Madama, othoitcen~utut, egon cite ichiliq, ezti~ut~ourequi batere eguitekoriq. 680 Hainbeste mesperetchu eguin beteitadac;u, 668-669-oh. Creon mintfa] jarraiko bi ahapalditan idatzita, 669. eta 670. berseten aurretik. 673d. orano] g-baten ordez gainetik idatzita lehen 0-. 676. Ahapaldiaren eskuineko alboan, agian (?) lehen lerroarekin loturik, bigarren eskuak idatzita: /aire. aren semia fitez erenda i~ada~u. 681 C;ombatnahy~u oray fier ciradian jarry, trono gora batetan ikhousiren nai~u sarry. 682 Eta nouiz ere beni~ateke trankilitatian sarthu seme irous houra date nit~az mesperetchatu. ATTALLA MINT&lt;;A. 683 C;oure khambiamentiaq ni~u ny estonatcen ceren eta beitu~u bakia declaratcen. CREON MINT&lt;;A. 684 Eztu~u ez enegatiq bakia phasaturen bena bici ni~ano guerlaa date intertenituren. 685 Ene semiaren hiltciaz Polonikaq du oguena hareq beitu emendatcen orano eoe furia eta odola. 686 By ourthez ukhen dut harentako souein handiriq h[a]req ene contre baiciq ezpeitu eguin urhaxiq. 687 Ene ambicioniaq diradiala causa intertenitu dut by anayen colera. 688 Polonika eregue e~areracy nukian noun egun segurky ounxa dolu beinukian. ATTALA MINT&lt;;A. Sira fU guerlan ifan (36) 689 Sira,~u guerlan i~an hainbestetan melatu eta Polonikaren contre noulaz cira armatu? 690 By princen discourdia umen beitu~u cherkatcen; cerentako algargana dutu~u oray erakharten? CREON MINT&lt;;A. 691 Etxayer beno haboro guerlaa~ait khostatcen, celia ene contre egun beita samurtcen. 692 Ene suplicioguey guerla da declaratu, Polonicaren cerbutchatceko semiaq nay quitatu. 693 By princiaq enegaty egun heinan dirade eta ene semiareky gaizky niz ni ere. 694 Haregaty maite dut nahy bada ene contre den, ezteriot secula guerlariq emanen. 695 Utciriq discours aphur char hoyeq apart erakhar dit~agun houna oray by anayaq. 696 Bena loxa niz eras baquetu behar eta malecia~ahar houraq berry ditcen har~ara. 684d. date] lerroartean. 686c. hareq] hereq eskuizkribuan. 697 Eztic;u cihaureq baiciq ihourq ere lotxariq, bena princiaq ginen dira segurqui armaturiq. CREON MINTC;A. 698 Haur dela fortuna! Ene obragia eguiniq: bi princiaq egun beitira baketuriq. Sonu. Oro retira. ]alqui Antigona eta]ocasta aide batetYJ Eteocla eta Polonika bestety. JOCASTA MINTC;A. 699 Haur naiciela heben contentannentureky by annaiyaq beitutut ikhousten algarreky. 700 Possible deya othian? By ourtheren burian ikhousy behar c;untiedan nihauren aitcinian? 701 Boneur handy haur dugu incomparable ceren ene doloriaq ora apart beitaude. 702 Hulent citie, jaunaq, ciauristiye enegana, besarkatu behar dugu hiroureq algarrekila. Etcitiela huleint, ] ocasta mintfa. 703 Gracia chipy hory oithian arafusatcen deitacie eta cien furietc;az gobernatcen ciraye. 704 Polonika, c;oury duc;u: has cite besarkatcen ceren eta ounxa hurunty C;U beitcirade giten. ETEOCLA MINTC;A. 705 Cer dioc;u, madama? utc;az nuc;u estonatcen; eraitekoriq balinbadu has bedy esplikatcen. 706 Sependent arrapausuz utcy guitc;an berhala bestela ikhousiren dic;u oray nahy eztiana. POLONlKA MINTC;A. Cer esplicacione (37) 707 Cer esplikacione jakin nahy duq? Ala gaic;a igaranaq berritu nahy dutuq? 708 Guerla eta odolaq ora ichouririq eta igaraniq khoroua ene duq eta aski duq eraniq. ETEOCLA MINTC;A. 709 Hainbeste batailatu oundouan ehic;a khambiaturen? Eya ny nour nic;an oray duq jaquinen. 710 Khorouaz minc;a guitian, secula eztuq ukhenen bena nihaureq diat bici ni~ano go~aturen. POLONlKA MINTC;A. 711 Eztakika hiq injustoky diala etchekiten? 698-699 oh. Oro retira] Oro retira (Wo eskuizkribuan. 701d. beitaude] beranduago tartean idatzita -U-. 706d. nahy] nhy-ren ordez gainetik idatzita. 709a. oundouan] beranduago idatzita. Hiq eguin accioniaq nourq ahal dutu sofritcen? JOCASTA MINTC;A. 712 Ah celia, cer da haur? Cer dut oray ikhousten ecin beitut semeky bakeriq autenitcen? 713 Aren othoitcen~utiet Ginco hounaren phartez igaranaq ahatceriq bicy citayen bakez. 714 Enaicie nahy en~un othian ah bihotz gogoraq, e~agut it~acie othoy ene phena handiaq. Dray Polonikary} ocasta mintfa. 715 &lt;;oure bihotza oithian hain gogor deya jarry? Hobechiago cineIa~u citada~uri. udury. POLONlKA MINTC;A. 716 Enu~u ez ny, ama, arazouriq gabe ary, ene~ucenaq baicy eztit harganiq nahy. JOCASTA MINTC;A. 71 7 Bay, khoroua segurky justoky~oure du~u bena crudel i~atia cihaureq causa du~u. 718 Cer eguin ciniro, ene semia, uq eregueturiq ere oraydrano be~ain ingrat i~aten bacirade? POLONlKA MINTC;A. 719 CrudeI baniz ere ny bortcha duket segurky ene sujet ororen ezpaniz i~aten buru~aguy. 720 Consideracioniaq oro utciriq aIde bat urhenturen dirade ene bagacioniaq. 721 Sobera odoI inocent oraydrano ichoury da, hartakoz aIde bat edo beste oray finituren da. JOCASTA MINTC;A. 722 Eran e~ada~u, ene semia, cert~az cirade mint~atcen? Anaye ducia amenx orano desidatcen? POLONlKA MINT&lt;;A. 723 Bay, madama, segurky anayez mint~o nu~u eta egun behar dutugu guerIaq ora finitu. 724 Ihoury ere enuq amenx hiry baicy mint~atcen combatiala nihaurq behait khumitatcen. ETEOCLA MINTC;A. Creon ene guiaq bafakia (38) 725 Creon ene guiaq ba~aquia ene deseign ororen berry, tronouan eninteq sar segurky placer handiagoreky. 726 Abceptatcen diat aren, malerous indignia, sabre hounez deriat uraturen barnia. 718-719 oh. Eskuizkribuan oharraren ondoan: p. 43. 727 Ary citie ary crudellaq! Ez espragny deus ere! Crimariq handienety aren comety ec;acie. 728 0 bekhatu handien horez placer ducien guero eztec;aciela espragny amex bat bene haboro. ]OCASTA POLONIKARY MINTc;A. 729 Segurta cite ounxa, enaic;un guero sinhexten, Eteocla hiltcen baduc;u nihaur naic;ula erhaiten. POLONIKA MINTc;A. 730 Madama, ezta eremedioriq ic;an nadin apaseiatu; gaisto bateq berere egun behar du ic;an punitu. JOCASTA MINTc;A. 731 Haren hiltciaz egun c;u coupable cirade eta segurky houra beno gaistouago C;U cirade. POLONIKA MINTc;A. 732 Behar derota othian niq fripou hary pharkatu hory dela causa nic;an guero exilatu? 733 Ez, ez, diferentcia segurky sobera duc;u destordenary, enuc;u nahy ic;an esclabo ez eta susmis anaiyary. 734 Tronoua nahy dit nihaureq bertan ideqeracy, mundia ora noure obedient ec;areracy. 735 Odolaq ditadac;u emaiten eny justoky khoroua, hartakoz nahy dit emplegatu ene besso balioussa. ]OCASTA MINTc;A. 736 Eguic;u placer duc;una eta orano haboro. C;oure bessoco indarrac emplega itc;ac;u oro. 737 Cherka ec;ac;u trono bat cihauren guisacoric ihourc ere deus ere erran eztirouanic. 738 C;uc eman changriac eztirade ez deus ere, ukhenen dutudanac handiago dirate. POLONICA MINTc;A. 739 Arren nahy duc;u tronouan eztudan nic pharteric eta usurpator bat aldiz ic;an dadin khorouaturic. ]OCASTA MINTc;A. 740 Hainbeste gaizky beiterioc;u c;uc hary cherkhatu ceren etcirade arren berhala tronouan sarthu. 741 Bena erresouma haur dangerous ic;anen duc;u goure crima handiec beitie causatu. POLONICA MINTc;A. 742 Dakidanaz durundac erho nindirouala eniro utcy khoroua mundu hountan secula. 728a. 0] Marjinetik kanpo idatzita. 735-736 oh. Eskuizkribuan oharraren ondoan: pO. 44. 742c. khoroua] coroua-ren ordez gainetik idatzita. 743 Eraiten deriat, ezte~a har othoy holaco changriric (39) ecy phena hortaric sarry esprenituren ait nic. POLONICA MINTc;A. 744 Hic baduc bethiere espantu~ar handiric bena sinhex e~ac eztudala hiretaco anxiaric. JOCASTA MINTc;A. 745 Polonica, beha cite, othoy sinhexy behar du~u: eresoumaco gentia ora hounec bere althe di~u. POLONICA MINTc;A. 746 Populia ora horreq balimbadu bere batit bay nic ere eoe gincouac althe. ETEOCLA MINTc;A. 747 Ginco eguiazcouac interditu ay hy ceren eta tronouan lehen e~ary benay ny. 748 Ba~akia bay harec ounxa noula comeny cen, lehen corouatia beicy etciala ukhenen. 749 Eztuc secula eresouman erregue bat beicy ezpalinbada tronoua destordenary handy. Drayamary. 750 Juja e~a~u arren, ama, fripou horren inbidia. Horreky behar duta othian nic phartitu coroua? POLONICA MINT~A. 751 Nic ere eztiat ez nahy hirekila phartitu baicic eta nihaurec ahalaz ounxa go~atu. JOCASTA MINT~A. 752 Jouan citie, jouan, nahy dut counssentitu. Combaty citie, combaty, eniz nahy oposatu. 753 Suposa it~acie, suposa cien aitaren crimac, eta hil citaye algarreky egun by anayac. 754 ,Bekhaturic handiena egun comety e~acie, e~agutceric batere gabe algar erho e~acie. 755 Eztut condemnature cien odolaren presa, galdu dut cien eretcian pietatiaren secourssa. 756 Cien exemplu handiac beiterit eracaxy hiltcen behar naicie memento hountan ikhoussy. Sonu eta by anayac eretira bata bestiaren ounduan lasterka eta]ocasta mintfa. JOCASTA MINTc;A. 757 Adio, ingratac, adio, laster eguicie! Mundu hountaco bicia laburtu deitacie. 744b. handiric] franco ezabatu eta ordez ondoan idatzita. 746a. horreq] -c baten ordez gainetik idatzita -q. 750c. othian] othoian eskuizkribuan. contenta e&lt;sacie. Adio, hilcera noua, othoy hel~akiztade. Oray] ocasta eror hilic eta Antigona mintfa. ANTIGONA MINT~A. 759 Oh celia, eta cer da haur? Cer ikhousten dut oray nic? Possible deya, ene ama, &lt;SU ciradian hilic? (39.1) Satan jouan hilagana eta minfa. 760 Oh errabiamentia eta ecinbestia! Jocasta hiliq eta ecin ereman enekila. Sataneq inkhara eremaitera eta faifou eguin. Retira. Comendanta jalkhy. 761 Ezteiya poutrouin handi ifernuko erreguia? Emaste bat ecin eremanez heben utcy dia, (39.11) 762 Balinba niq phuru eremanen dut; therresta eremanen dut airian ecin badut. Sonu. I nkara hartcera eta eror guibelilat. Kha-kouaz thirtatcera inkara eta ez hounki. Retira Comendanta. SATANMIN~A. 763 Dela maradikatu ene kargu handia! Cer debru da hory? Ezta, ez, emastia. 764 Oray behar dutut rnithilaq egorry. (39.111) Niq noula utcy dudan ez othoy dec[o]uby. Satan retira. ]alkhy Comendanta J Bulgifer. MIN&lt;;A BULGIFER. 765 Soiq, soiq, Comendanta, cer boucheria edera! Egun be-har diagu libert[i]tu hounen jatiarekila. COMENDANTA MIN~A. 766 Lot akio buruty eremaiteko barnerat. Niq ere~ankhouetariq lagunturen ait. Inkara lotcera (39.IV) eta guibelaz gainty eror. Comendanta retira. BULGIFER MIN(:A. 767 Biac, Satan eta Comendanta, orhoy hel c;akiztade bestela heben berian sarry hiliq nic;ate. Comendanta eta Satan jalkhy. SATAN MINf;A. 768 A cer mithilaq cieq goure cerbutchatceko! Etc;uniena corageriq, ez, laster eguiteko? COMENDANTA MINc;A. 769 Sira, cer nahy duc;u oraiko mithiletariq? (39.V) haboro ciez c;azko asto hiletariq. BULGIFER MINc;A. 770 Othoy eraiki nec;ac;u heben utcy gabe eta ereman barnerat akabi urhentu gabe. Eraiky eta retira Bulgifer eta Comendanta. SATAN MINc;A. (39.VI) 771 Ale emaste gaistoua! Ederky traditu gutun! Debriaq beno habo hig phenxatu dun. Danfa eta retira. ]alkhy An[tiJgonna. Passeya. ]alkhy Hemon, burus Antigona minfa. (39) Dray hila khen eta Antigona passeya eta Hemon jalkhy eta Antigona mintfa. ANTlGONA MINTf;A. 772 Ah Hemon, ene adiskidia, othoy ukhec;u pietate! Bi princiac jouan dira eta aU]gar erhoren dicie. HEMON MINTf;A. (40) 773 Madama, ikhoussy tut bidian beitutut escontratu, deusec ere etc;utukian segurky hourac arrastatu. ANTIGONA MINTf;A. 774 Oh furiaren errabia, ic;anen hiz countentatu. Eta ciec goure princiac, noun othe ciradie sarthu? Eteocla jalkhy eta mintfa. 767a. biac] lerroartean beranduago tinta beltzez idatzita. 767b. fakiztade] fakizkie-ren ordez gainetik tinta beltzez idatzita. 767d. hiliq nifate] hilen guirade-ren ordez gainetik tinta beltzez idatzita. 769c. haboro ciez fazko] bi aldiz eskuizkribuan, lehenengoan (39.IV orrialdean) oso tinta gutxirekin idatzita, ia irakurtzen ez dela. 769-770 oh. Bulgifer] Courriera-ren gainetik tinta beltzez Comendanta eta honen gainetik Bulgifer idatzita. 770a. nefafu] guitfafu-ren ordez gainetik tinta beltzez idatzita. 770-771 oh. Retira Bulgifer] Retira Courriera Bulgifer, tinta beltzez ezabatuta Cou-rriera. 771c. debriaq] mundy ezabatu eta ordez lerroartean idatzita. 771-772 oh. Antigonna] An-gonna eskuizkribuan. 772d. algar] agar eskuizkribuan. 772-773 oh. Hemon] aurretik ezabatuta an. 773a. bidian] ery biaq-en ordez lerroartean. 775 Heben guirade gu, ezkirade ez galdu; eoumbatiteeeo lekhu bat behar dugu haitatu. Polonica jalkhy eta mintfa. 776 Nahy dian lekhian hiq ehe[r]k.ha e«;ae pla«;a; pharty ady arren fitez. Eta adio, ene arreba. ETEOCLA MINT&lt;;A. 777 Phartiteen nue berhala, ez hadila debeya. Adio arren nie ere seeulaeoz, prineessa. Retira by princiac lasterka. ANTIGONA MINTc;A. 778 Ene anayae, othoy, arrasta eitaye. Cien phenae eneky junta it«;aeie. 779 Cien inbidia gaistouee «;audie uxuturie ezpeitueie nit«;az batere pietaterie. HEMON MIN&lt;;A. 780 Ezte«;a«;ula har othoy, madama, aflieionerie, hen artian eztayteke haboro i«;an bakerie. ANTIGONA MINTc;A. 781 Ah Hemon generousa, pietate ukha«;u, dragou hoyen furia othoy emaeraey e«;a«;u. 782 Mundian biey nic;ano «;ouria nukec;u, othoy oeeasione hountan pietate ukha~u. HEMON MINT&lt;;A. 783 Hanitz eitit estimateeñ oure deseignae oro, eni«;ai«;u faltaturen mundian biey ni«;ano. Sonu. Retira oro eta Eteocla eta Polonica jalky bedera aldetaric eta Eteocla minfa. ETEOCLA MIN&lt;;A. 784. Alo oray due ordia, malerous perfidioua! Behar due seinditu lant«;a hounen go«;oua. 785 Bihotc;a sabre hounez deriat igaranen, begui errabiatu horic ere bay emaeraeiren. 786 Hire eountre eolerae azearteen deitae bessoua, errabiaturie niagoe hire hileera beinoua. POLONICA MINT&lt;;A. 787 Ah erudel perfidioua, lasterea houna nue! Hire bieia arren oray bertan jouanen due. Batailla eta erdian bara. Polonica mintfa. POLONICA MINT&lt;;A. 788 Gogoua eman e«;ae ounxa oraieo eolpu houny, ihauren odolian egun nahy ait mainehaeraey. 776b. cherkha] chekha es-kuizkribuan. 777-778 oh. retira] c ezabatuta oharraren aurretik. 779a. gaistouec] -u-lerroartean. 789 Eta aragret haboro orano ukhenen due ceren ene sujet hil behar beituc. ETEOCLA MINT&lt;;A. 790 Oh malerous tretia, gue~ura erranen duc. Nic beno lehen egun hil behar duc. Sonu. Batailla eta biac eror eta Polonica mintfa. POLONICA MINT&lt;;A. 791 Ah ene ambicione eta colera gaistoua! Mundia kitatcen dut hilcera beinoua. Fini. Sonu. Dray biac hil eta jalkhy Antigona eta Dlimpia beste bazteriala. (41) ANTIGONA MINT&lt;;A. 792 Ikhoussy dutucia, Olimpia, ene anaya[c] ihoun ere edo hayen berriric jakin ducia deus ere? OLIMPIA MINT&lt;;A. 793 Madama,~oure phartez badit changri handiric ceren feita den egun ora executaturic. ANTIGONA MINT&lt;;A. 794 Oh prince desfortunatia, satisfatu dirate. Heriouaren moyanez oray phaussian dirate. 795 Anaye malerousac, plagnitcen~utiet, ene eztutie ereman cienec. OLIMPIA MINT&lt;;A. 796 Madama,~oure phenac ora handy dutuc;u, Polonicaren hilcia oray jakinen duc;u. ANTIGONA MINT&lt;;A. 797 Oh ambicione eta uxutar~un handia! Polonica hil dela othian eguia lic;atia? OLIMPIA MINT&lt;;A. 798 Sinhex ne~a~u, madama, eguia dudanian eraiten: oure bi anayac hilic dutu~u edireiten. Oray hiletara jouan eta Antigona mintfa belhaurico. 799 Noury behar dut othian erecours ukhan oray nic, aita eta ama hilic, by anayac alkhar erhoric? 800 Ah Hemon adiskidia, noun othe cira oray c;u? Ene esparanchac orã ouregana dutu~u. 801 Ezti~ut beste esparancharic u baicy mundian. Ah eta cer ikhousten dut nic beguien aitcinian? Sonu. Oray garda jalkhy eta lot Antigonary. Olimpia retira. 791-792 oh. Antigona mintfa] bi aldiz eskuizkribuan, behin 40. orrialdean. 792b. anayac] anaya eskuizkribuan. 798c. bi] lerroartean. 802-803 oh. Oro retira] beranduago tinta arrosaz idatzita. 802 Hox emac;u, madama, bertan oray eneky. Creon goure erreguia behar duc;u ikhoussy. Oro retira. (41.1) Satanaq oro jalkhy. SATAN MINc;A. 803 Hau da hau boucheria eta libertimentia, eztuguia othian egun fortuna handia? COMENDANTA MINc;A. 804 Bay, bay fortuna handia bagunu premessionia; bata ere ecin hounky andere haren by seme beitira. BULGIFER MINC;A. 805 Ic;aniq ere houraq Jocastaren by semiaq niq nahy tut jan bien erdiaq. COMENDANTA MIN&lt;:A. 806 Ehic;ateke gosse erdiaq jan oundouan, eztuq urhaxiq eguinen beste erdien oundouan. (41.11) SATAN MIN&lt;:A. 807 Lot eitie arren fite eta bertan lahardeka. Guero jouan guitian etcherat lasterka. COMENDANTA MINc;A. 808 Alo, Bulgifer, alo, has ady fite! Hiq bec;ain bertan eguinen dit gueroz hassiriq ere. Inkara lotcera e~a guibelialat recula. Berriz huillant eta arramaz retira. ]alkhy Garda J , Atala eta Creon. CREON MIN&lt;:A. Dray ny content niz... (41.111-IV) (41) Sonu. Oray gardac ereman presou barnerat Antigona besoty eta jalky Garda J Atala eta Creon. Creon mintfa. CREON MINTC;A. 809 Oray ni countent niz ceren trankil beinago oragia eroriric ene exayetara oro. 810 Profetaren erranaq egun urhentu dira, Thebaseko gentiac counten ic;anen dira. 811 Oraclia coumplituric gucia visibleky, by anayen hilciac bakia du ec;ary. 812 Nahy bada ene bihotc;a oray doloretan den,_ pretenditeen dut egun oroe obedy necen. (41.1). Tinta arrosak idatzi eta tinta beltzak zuzenduta. 805-806 oh. Comendanta] Courriera-ren ordez gainetik idatzita. 807-808 oh. Comendanta] Courriera-ren ordez gainetik idatzita. 808h. ady] cite-ren ordez gainetik idatzita. 80Se. hiq] fuq-en ordez gainetik idatzita. 808e. dit] lerroartean. (41.111-IV). Hutsik daude hi orrialdeak. 808-809 oh. presou] tinta arrosaz lerroartean. 810a. erranaq] erranac erdiezahatuta eta ondoan herriro idatzita erranaq. 813 Poloniearen khorpitc;a oroe dueie uteiren eta hil ouhourerie ere ezterioeie eguinen. 814 Bere errebeltar~unaren behar du ukhen phakia, hartaeoz ehorztety ic;anen da privatia. 81 S Erregueren ealitatiae erakaxy nahy tut, hartaeoz edit hory oray phausateen dut. 816 Muty haree ukhenen du oray bere eoroua, belen tripetan d[a]te haren eimiterioua. 817 Noure eta ordenanc;a hory ezpeitu nahy eteheky presounteguin barnen behar du hiroeraey. Sonu. (42) Sonu. Retira oro eta Atala eta Creon jalkhy. Atala mintfa. ATALA MINT&lt;;A. 818 Ah verthute eriminela, pietaterie gabia! Ala beita othian haur biey tristia! CREON MINT&lt;;A. 819 Cer mintc;o ic;an hy erran ec;adaq bertan, eta eer berrirequy houna giten hic;an. ATALA MINT&lt;;A. 820 Ah sira, berri handi bat niq derei&lt;;ut eearten eta malur handi bat hareq di~u causatcen. CREON MINT&lt;;A. 821 Badeia ihoun amenx ni~az trufatu deniq eta ene ordenaneer errebel deniq? ATALA MINT&lt;;A. 822 Ah sira, eztuc;u ez feita oray phuntu hortarie, bena badic;ugu segurky berry gaistouagorie. 823 Othoiteen c;utut, sira, pietate ukhac;u. Segurky malur hoyee paregabe dutu&lt;;u. 824 Antigona prineessa ezteya othian malerous? Sobera anayentaeo i&lt;;an beita generous. 825 Poloniearen thomban eiagoc;un tristerie, garda bat jouan eioc;u harteera armaturie. 826 Garda beraree deiku aiteiniala ekharten. Pietate ukhan dec;ac;un harez c;utut othoiteen. 827 Familia haree eztu jagoity ukhen plaeerie, malur eta orano desgraeia baiey. 816a. muty harec ukhenen du] muty muty harec ukhenen du ahapaldiaren aurretik oso-osorik ezabatuta eta bigarrenez idatzita. 816c. date] dete eskuizkribuan. Dray Garda jalkhy Antigonareky. Creon mintfa. CREON MlNT&lt;;A. 828 Hambateky hy behiz fripouna aeabia, Hemonen ene countre ec;areraeyc;alia, 829 ec;aguturen nain oray buruc;aguytaeo. Galdu behar dutun oray ene eountre utian hainae oro. 830 Eremaeie hebenty phuta lastereatu haur eta phenarie handienae sofrieraey gaur. 831 Trankilitatez betherie guero edireiten guirade, deseignae ora eompliturie beitira paregabe. 832 Minc;a ady fitez hy ezpahiz susprenitu. Behar dutun hie egun ene photeriae borogatu. ANTIGONA MINT~A. 833 Bay, sira, hartu nieie bena ez susprenitu, tradieionez nicie egun entertenitu. CREON MINT&lt;;A. 834 Nie erran ordenaneez umen behiz trufatu hartacoz presounteguian ic;anen hiz hirotu. ANTIGONA MINT&lt;;A. 835 Eein ignorateen dit, sira, eztare dudatcen, bena eguin ezpanu ere has neintec;u eguiten. CREON MINT&lt;;A. 836 0 miserable erhoua, eer othe dun phenxaeen? Ene erebel ic;atez egun iz ihaur galeen. (43) ANTIGONA MINT&lt;;A. 837 Enuc;u, ez, errebel ny, goure Gineo hounaren obedient nahy nuc;u bethyere ic;an haren. 838 Phenariq erudellenaq oray niq sofrituriq eelietarat jouanen hiz mundu haur quitaturiq. 839~oure othoritatety hareq nay idokiren, punieione horietariq ere bay livraturen. GARDA MINT&lt;;A. 840 Oh vertute oriblia eta parerie gabia! Deusegatie ere eztuc;u uzten c;oure pleguia. 841 C;oure verthutia da legue incounparable, erima dangerousez duc;u egun banitate. CREON MINT~A. 842 Irabaey ahal due ihauree haren bihotc;a, dudaeraeiren derat hire erran dia hitc;a. 843 Nic igaraneraciren deitciet cien urgullu handiac eta hauxeraciren eguin dutucien acordiac. 844 Noizpait etchekiten c;utian arrandac hitz eman ahal deritc;ac emaitera guciac, 845 bena nourc ere horreky etchekiten beitu horry eman phenetan pharte ukhenen duo ANTIGONA MINT&lt;;A. 846 Bena erras luc;azky c;u agitcen cirade; c;oure furia handiac galdu huillan dirade. 847 Bethiere tirant batec, plagnitu gabe ere, sofrimentu guciac beguiratcen tu bere. 848 Hory cernahy beita den Polonica nic maite dit, haren khorpitc;a egun ecin ikhousten dit. CREON MINT&lt;;A. 849 Ebien, conseillier aren bethy jaraiky ady; hilen ikhoustera jouanen iz sarry. Princessa efar presou. Sonu. Sonu. Retira oro. ]alkhy by soldado, by garda, Atala, Hemon eta Creon. Creon mintfa. CREON MINT&lt;;A. 850 Ezte~ac;uladicimula c;oure dolore handya; galdu duc;u egun emazteguey maitia. 851 Bena orobat beste althe injusto lukec;u aita bat semiaz baliz abandonatu. 852 Egun occasione hountan obeditcen banaic;u c;oure eguitecouaq ounxa jouanen dutuc;u. HEMON MINT&lt;;A. 853 Ukhez gueroz ouhouria c;uganic jalkhiteco c;oure intresac sustengatu dutut bethy oro. 854 &lt;::oure khorouaty ny decenditcen nuc;u, hartacoz obedient jarriren nitc;aic;u. 855 Bena noure deseignety despartitu gabe c;oure boronthatia eguin bedy bethiere. CREON MINT&lt;;A. 856 Bay, arren khorouac ematen dian bec;ala edukiten dit orory obedient ic;anen cirela. (44) 857 Aitac eguiten diana seme houn batec ere haren amourekaty eguiten du bethiere. 875 Posseclitcen cleric bihot~a passione erho batec mint~aeracitcen behay inxolentky emazte batee. HEMON. 876 Arren emazte eirade, oury min~o nu~u, oure arrazonamentiae hala mareateen di~u. CREON MINT~A. 877 Guisa hortan behar duea ore aitary mint~atu? Cer nahy deritae eguin, ala amenx a~otatu? HEMON MINTc;A. 878 Oustez eounbertyeracy. Hola nu~u mint~ateen ceren en~un beitut populia ora plagniteen. CREON MINTc;A. 879 Ene dreten eonse[r]vatcia et~aita eomeny? (45) Erran e~adae arren hie arrapostu hory. HEMON MINT~A. 880 Bay, ihoury ere oguenie eguiten eztu~ularic, oure leguetan ounxa agiteen cirelarie. CREON MINTc;A. 881 Attalla, erraiten deriat nie oray eguia elarky: eztie hounee espousaturen andere houra jagoity. HEMOl\T MINT~A. 882 &lt;;oury aldiz oray erraiten deri~ut nie eztela houra egonen senhar bat gaberie. CREON MINTc;A. 883 Ene deseignen eountre nahy i~a espousatu? Ene changry eguitera nahy in~atia ausatu? HEMON MINT~A. 884 Enu~u~oure deseignen eountre nahy ny espousatu bena ene hit~ae nahy tit bethiere eomplitu. CREON MINTc;A. 885 Abil infamu laehia! ]alkhy akit hebety eta jarraiky ady arren ore phenxamentiary. HEMON MINTc;A. 886 Congit fier hory dueia oray eny emaiten? Haboro mint~a nadin [ez]tu~u nahy arren. CREON MINT~A. 887 Bay, tretia, nahy ait bertan iehilera~y eta gaztigu ere eman h[i]re errebeltar~unary. 888 Soldadouae,~ouazte bertan! Presouty idoky e~aeie! Beguien aiteinian lahardeka e~ocie. 889 Eztut pretenditcen ene presentcian jagoity complitia i~an dadin setencia injusto hory. 890~oure legue gaistoua otorisa e~a~u; seculacoz~oure semia oray ikhousten du~u. Oray abia jouaitera Hemon eta Attalla mintfa. ATTALLA MINT&lt;;A. 891 Jauna, nourat~ouaz~a? Othoy ut~ul cite hounat eta changry horic ora utcy it~a~u apart. Oray Hemon retira. CREON MINT&lt;;A. 892 Ut~ac, jouan bedy aitcina fitez, baratu gabe; eny eguin injuriouac phacaturen ditic hebe. Sonu. (45.1) SATAN MIN&lt;;A. 893 Bulgifer, baduka corage? Adessa ja ez hanbat, lasterka~undouelariq ezkapica uzker bat. SATAN MIN~A. 895 Ale bougre perquta! Hola behar duka min~atu? Eztuka buru~aguy baten haboro respectu? (45.11) BULGIFER MIN&lt;;A. 896 Galthouaren guisako behar du~u arrapostia, ouste dit hala dela oray mundu orotako leguia. SATAN MIN~A. 897 Bulgifer, ouste diat hiq ezpiritu handia diala, kargaturiq abillala gathia lukhainkaz be~ala. (45.111) BULGIFER MIN&lt;;A. 898 Satan,~uq ja eztu~u ezpirituriq; ombat gathu ikhousy duc;u lukhainkaz kargaturiq? 887d. 899 Bena hobe di&lt;.;ugu hebety retiraturiq ezte&lt;.;agun eraguin mundiary erririq. (45.IV) (45) Gray retira oro eta Hemon jalkhy eta passeya eta mintfa. HEMON MINT~A BERA. 900 Ene beguien aitcinian lahardeca decela ah injusticia handia, suplicio erudela. 901 Ofenxurie eguin gabe othian possible deya? Berthutiaren eountre jouaiten ahal direya? 902 Sofrituren dudala suplieio handy hory? Ez, lehenago bieia galduren dut segurky. 903 Attallae heltu bada eerbait irabaey du bere othoitciae ounxa emplegatu badutu. HEMON MINT~A. 904 Ebien, erran e&lt;.;adac, irabacy duca ene eontre den arima crude[.I.] houra? ATTALLA MIN~A. 905 Bay, jauna, eguin dit -eguin ahala oro, (46) themporaq behar dutu arangaeracy oro. 906 Bena noula ny beiniz bethiere sensible, c;oure eherbutehatceko gogo hounez halere, 907, ecin despenxateen nu~u erran gabe eguia: presounteguian du&lt;.;u hil huilleniq prineessa. HEMON MINT~A. 908 Prineessa hil della deitaeia erraiten? Eniz buru~aguy haboro nihauren buriaren. 909 Eztut e~aguturen aitariq haboro ez eonsideracioneriq ukhanen harentako. 910 Tronoua behar derogu berhalla egotehy eta haren hounkiaq ere bay erraeraey. ATTALLA MINT~A. 911 &lt;;oure lehen mobimentia nic;un egurukiten; arrazounamentu hory etein dit commenitcen. 912 Bena, jauna, prineessa orano biey du&lt;.;u. Setencia crudel bat haren emaniq du~u. 913 Erran e~adaq, Attalla, berry handy hory, cer setencia crudel eman derien princessary. ATTALLA MINT~A. 914 Jauna, eman dicie setencia ikaragarry: nahy dicie princessa hileracy gossiary. HEMON MINT~A. 915 Niq eman odriaq eguin dutuka hiq oro? Resolutionne houraq urhentu duka orano? ATTALLA MINT~A. 916 Bay,~oure commissioniaq ora eguiniq dutu~u bena roche bat beno aita gogorrago du~u. 917 Propossatu dero[da]nian nore phensamentia udury ci~un cella soffre errabiatia. HEMON MINT~A. 918 Attalla, eztiat deussere egun pharcaturen bena bay Antigonna borchaz espoussaturen. 919 Jouan hady, Attalla, hy orano ere har&lt;;ara phenxamentu horren ene aitary erraitera. ATTALLA MINT~A. 920 Jauna, obedient nu~ũ ouretako gentilkhy bena hauher i~anen duc;u ene oustez segurky. HEMON MINT~A. 921 Ah possible lic;atia niq mundu hountan hanbeste phena soffritu behar dudan? 922 eer acuxacionetan behar dut esprabatu? Ene amourioua nahy dut conserbatu. (47) 923 Naure eguinbidetan ingrat handy hareq defendatcen nay noulla exay handy bateq. 924 Hil behar dudalla oray segur niz ny ceren eta ene aitaq nahy benay attaky. 925 Presentacen denian behar dut deffendatu eta eguin ahalla ere bay enplegatu. 926 Ene amouriouaq habat nay presatcen; battailla hady horeq hartacoz du i~anen. 927 Eiha opossaturen denez ihour ene dessenary jakin behar beitugu haux emaq eneky. 913-914 oh. Sonu. Sonu. Retira biaq eta jalkhy Attalla eta Creon. Attalla mintfa. ATTALLA MINT~A. 928 Sira,~oure handitar~unary nahy nu~u mint~atu eta behar eitc,;ai~at aren othoy behatu. 929 Hemonee interprenitu dic,;u aurten ezeounteia; eer inporta~ai~u c,;oury? Emo~u libertatia. CREON MINT~A. 930 Bay, Attalla, inporta dira ene souetae oro, hartaeoz gaztigatu nahy ditiat orano. 931 Inpuritate haree ene erresoumary eounsekeneia eguiten du autoritatiary. 932 Bena justieia nie errendaturen diat eta ene ordenan~ae ere phausaturen eitiat. ATTALLA MINT&lt;;A. 933 Medeey~ahar bat houna du~u. Eya eer diouan haree, gai~a helturen direnaq badakitc,;a beraree. 934 Haur du~ula Theresia, haitaturie ee[l]iac esplieaturen beitutu goure malur gueiac. THERESIA MINT~A. 935 Mundian gai~a hanitcen gui~ouna sujet da, baten arguiaz biga cerbutehatcen beikira. CREON MINT\=A. 936 Cer berry houna due, gui~oun c,;ahar uxia? Noula eracuxiren due Gineouaren leguia? THERESIA MINT&lt;;A. 937 Abis houn bat oray, sira, emanen deri~ut nie eihauren persounary ounxa hounkiten denie. 938 Eta~oure hounagaty mintc,;ateera noua~u eeren eta besougnae pressateen beic,;utu. CREON MINT&lt;;A. 939 Cer miraeullu othe erranen due hie? Edo eta eer berry enc;un behar dut nie? THERESIA MINT\=A. 940 Sira, eztu~u en~unen miraeullurie eeren eta ezpeita deus ere segurtaturie. 941 &lt;;oure oecasioniae enc,;un dutudanian nie eztutuc,;u deus ere eonfusione beiey. (48) 942 Oh barbaro malerousa! Cer eguin othe du~u hiler sepultura beitu~u arrafusatu? 943 Defenda eztitakianac attacatcen dutu~u bay etare injustoky ora~uc condemnatu. 944 Satisfa e~a~u Gincoua, eguio~u othoitce eta eskerrac emadat~u houna ginez eny ere. CREON MINT&lt;;A. 945 Beste orotan gainty naica persecutatcen eta nihaur ni~alacoz mesperetchatcen? 946 E~agun due uxia segurky gai~a preeiousa dela, han[i]tcetan gui~ouna galeraey dirouala. 947 Gai~a gueiae ora hie eorrompit&lt;;:en dutue bena legiti~oky irabaey behar due, 948 ez heben eonseillateez erima inpuritaten ez eta falxuky aeeusateez gui~oun imortalen. THERESIA MINT&lt;;A. 949 Ezti~ut batere, sira, feit horrez arragretu; eta nore mint~aeraey nay guisa hortan~ue beiey? CREON MINT&lt;;A. 950 Uxu ic;anagaty ere hic hanitz badakic, ichilic egon bahandy ere enikec anxiaric. ATTAllA MINT&lt;;A. 951 Erregue cirelacoz eztu~u consideratcen; badakicia, sira, noury mint~o ciren? THERESIA MINT&lt;;A. 952 Erakharry nayan guero e~agutcen diat: ny beno uxiago duc, erraiten beiteriat. 95 3 Eni~ala loxatu marcatara emaiten diat eta gucy beno haboro oray erranen deriat. CREON MINTC;A. 954 Baderiat livertatia oray mint~aeeeo; bena, bieiaren phenan, errat~ae eguiae oro. THERESIA MINT&lt;;A. 955 Jakin nahy du~un guero eguia jouan gabe erranen dei~ut arren eer dakidan nie heben. 956 Ikhousy di~ut nie feit maleroussie eihauren frountutan mareatu duenie. 957 Polonica hilie, ehorzteti pribaturic eta aldiz prineessa bieirie ehortzirie. mundu oroz maithatu eta~uc malecia gaistoz galeracy nahy du~u. 959 Oh miserable boureua eta senssiblia, ounxa egurukiten du~u lehen punicionia. 960 Arima criminelen buru~aguieky execucionia ukhenen du~u ecinago tristeky. 961 Merechy dian be~ala besso autorious batec bicia idokiren deri~u mementian berarec. 962 Beldur nug elhe hoyez eztian counturic eguiten; enug areta ny segurky grabaciac mint~aeraciten. 963 Pharty ady mithilcoua, bego tristeky bera. Istrucione ukhen dic; uhur bedy nahy bada. 964 Egurioc emekychiago, haurrolla charra! Ouste duka hiry ny jarraiky naitekiela? Oray uxia retira guidareky eta Attalla mintfa. ATTALLA MINT&lt;;A. 965 Sira, abis houn bat oray har e~a~u; (49) inxenxia jaunary bertan eskent e~a~u. CREON MINT&lt;;A. 966 Ah ikharaturic nago, eztakit cer phenxa. Punicione handi bat nic merechy dut ounxa. 967 Orage horry guitian fitetz oposa halere; prudentciaz betheric badugu bay courage. ATTALLA MINT&lt;;A. 968 Ediparen odola trata e~a~u eztyky, Polonicaren khorpit~a ere ehorzeracy. 969 Eman e~a~u libertate Antigona princessary, bihar beno lehen gaur presouty idoky. CREON MINT&lt;;A. 970 Lachamentu handy horrez bihotcety dolu dut; necessitate handy hory obeditu nahy dut. 971 Ehortz e~acie oray' princiaren khorpit~a eta presouty idoky berhala princessa. Oray Garda jalky eta mintfa. ldoki presou. GARDA MINT&lt;;A. 972 Sira,~oury eraiteco bertan ekharten dei~ut berry bat ezpeiterei~uplacerric eguinen ene oustez hanbat. 973 Cer dioc, ene garda, hic? Cer espantu duc erraiten? Berry gaisto~ounbait deitadaka ekharten? GARDA MINT&lt;;A. 974 Sira, Hemon houna du~u lagun saldo bateky; rochaco thoumbara sarthu du~u ingoity. 975 Princessa ere deja presouty idoky dic;u. Coumpasioneric ezpadu, sira, gouriac eguin di~u. 976 Prince harc bere khorphitc;az deliberatu di~u segurky carnage handiric eguiten bere ezpatareky. 977 Huillantu nin~ayon be~ain saeey ikharatu nic;u, erho nahy beinundian bortchu ezcapy nu~u. CREON MINT&lt;;A. 978 Oh erregue desfortunatia! Enic;a miserable othian? Ene semia desein hortan behar niana ikhoussy? 979 Bena cernahy beita den deseigna coumplitu dut. Guitian jouan ihessy bestela bicia galtcen dut. Sonu. Dray retira bertan oro. Jalkhy Hemon eta passeya. Creon jalkhy eta mintfa. 980 Ene semia, othian egun cer trouble hartu du~u? 981 Retira cite horty bertan, barbaro malerousa! Eztit respecturic ukhenen ez ec;aguturen aita~utudala. 982 Soguin e~a~u arren lehoua, carnage eguilia, haur du~ula~uc eguin duc;un obragia. CREON MINT&lt;;A. 983 Alle inssolent accabia! Desein hory utcy e~ac. Amenx behin berere ore aita obedy ec;ac. 984 Desein gaisto hory ut~ac, ene semia. Ezti~adala amenx hic idoky bicia. HEMON MINTc;A. 985 Cartieric batere gabe duc;u ene deseigna; sarry dukec;u segurkỹ oure azken orena. (50) 986 Eztu~u ez cer duda, besso puischant bateq et~utiala punituren mementian berareq. 987 Nous eta ere beicen uxia mint~atu haren erran oroz cinandian trufatu. 988 Corage, Creon erreguia, urgulu gaztoz bethia! 943. 958~oure semia du~u aldiz 817-818 oh. Atala mintfa] Creon-en ordez gainetik idatzita Atala. 821a. ihoun] ihur-en ordez gainetik idatzita. 827-828 oh. Creon mintfa. Creon mintfa] Creon mintfa. Cren Creon mintfa, ezabatuta Cren. 836b. phenxacen] lehen -n-lerroartean. 836d. ihaur] -h-lerroartean. ordez gainetik idatzita -aq. 840c. deusegatic] desegaitic eskuizkribuan. idatzita p-. 838a. crudellenaq] -iq-en 840d. pleguia] beranduago 843d. acordiac] arcordiac eskuizkribuan. 844a. noizpait] -z baten ordez gainetik idatzita -to 849-850 oh. Princessa·~ar presou] bigarren eskuak idatzita. 854a. foure khorouaty] foure khou kho-da ondo ikusten. rouaty, ezabatuta khou. 879a. conservatcia] consevatcia eskuizkribuan. 884-885 oh. Creon mintfa] Cron Creon mintfa, ezaba-tuta Cron. 886d. eztufu] eztu ezabatu eta ordez beranduago ezker marjinean idatzita. Joskurarekin ez 977d. bortchu]</cell></row></table><note>10. Phillipou Sarroda.11. Antoine Beraut Etcheberry.12. Jean Bordato.13. Maries Ehullie. 14. Jean Pierre Inchauspe. 15.Jean Pierre Chapital.(I). Geuk ezarri dizkiegu zenbaki erromatarrak lehen lau orrialdeei.Mari~]Jna Maries, marra batez ezabatutaJna. Pierrenou] orria zulatuta.(Ill). Pariseko Bibliotekan ezarritako orrialdeztapenaz gain ez dago beste ezer idatzita. (IV). Orrialde honetakoa goikoz behera idatzita.d'Etchechoury] paperaren ertzean tinta erdi-ezabatuta. phurq......guy] paperaren ertza apurtuta.(1). Hemen hasten da esku zaha- rraren orrialdeztapena, guk aukeratu duguna. Celt. et basque 178 idatzi dute hemen ere Pariseko Bibliotekan. 04b. eregue] ereguere, ezabatuta -re.012c. deem hanty] deem eta hanty, ezabatuta eta.oI8a. lotxagarri] ga lerroartean. 02Ib. guisala] aravera ezabatuta, ordez guisala lerroartean.027c. ikharaturic] orri muturra apurtuta. 027d. eregue] orri muturra apurtuta. 030a. bena hi/] bena h hil hitz berria hasi baina tatxatuta. 032a. harfara] joskurarekin ez da lerro bukaera ikusten.033c65a. lanaren] ../anaren eskuizkribuan, bi letra ezabatuta. 65-66 oh. Comendanta] Satan-en ordez gainean beste esku batek. 66a. ciria] gutuq-en ordez gainean beste esku batek~66 bed. Beste zerbaiten ordez gainean beste tinta batek idatzita. Ondokoa irakur daiteke azpian: e['.]ay me mithila I hiq ere [. ..] I me e[' ..] gueya. 66-67 oh. Bulgi/er] Courriera-ren ordez gainean beste esku batek, aurreko orrialdean corriera minfa ezabatu ondoren. 67a. jauna] Satan-en ordez ondoan beste tinta batek. 67b. goure comendanta] ifernuko erreguia-ren ordez gainean, bigarren cintak comendanta eta hirugarrenak goure.76 Hain eguia eraiten deri~ut loxaz ni~ala ikharatcen, udury citada~u~aignac ora ary~aiztadala ayhartcen.67-68 oh.]alkhy]olicoeur... Laya minfaJ beste tinta batek idatzita, 6.I-6.VI orritxoetan higarrena deitu dugunak. 73-74. Bi ahapaldien artean, eskuinetara: 2 v.. 74d. beitar- tian] -e-baten ordez gainean idatzita bigarren -i-.]OUCURHAS. 85 Sira, othoitcen c;utugu graciaz phena hortaric libra guit&lt;;a~u 84a. pharcamentureky] lehen -r-lerroartean.96-97 oh. Sonu] ezker marjinaz kanpo beste tinta batez idatzita. 97c. ala eskiez] ala can eskiez, ezabatuta can. 97-98 oh. Jollicur] eskuizkrihuan bi aldiz. 104c. behar] eskuizkribuan hi aldiz. 105e. eztare solamente] eztare h solamente, ezabatuta h. 107c. goure corage] goure coure corage eskuiz-110-112. Him lerroko ahapaldiak egin zituen lehen idazleak. Lerro bana gehitu die bigarren eskuak, 6.I-6.VI orrirxoetako lehen zuzenketak egin dituenak alegia. 110e eta 112e dira erantsitakoak. lkus orobat 138-145 eta 1032-1040 ahapaldietako kantuak. 112b. bicitceko] egoiteco-ren ordez bigarren eskuak aldamenean. 113c. cerbait] cerbait cerbait, behin ezabatuta. 11ge. atfamaiteco] -i-lerroartean. 121b. ihoury] ihory eskuizkribuan.buru~aguia 151-152 oh. Guillen minfa] tinta arrosaz idatzita. 159c. aspaldy handian] aspaldy handi handian, ezabatuta handi. 162-163 oh. Bulgi/er famariz. Sonez] beste esku batek idatzita, tinta beltzez lehen bi hitzak eta arrosaz hirugarrena. (11.1). Tinta arrosaz idatzita 11.I-ll.VI orritxoak. 163d.269 167-168 oh. eta Comendanta] eta Courriera Comendanta, ezabatuta Courriera. 168-169 oh.180a203-204 oh. Sonk] bigarren eskuak idatzita. (12.1). 12.1-12.(12.IV). Goikoz behera idatz~ta:(14) Oray erhan beste colpu bat eta Gigantac buria eraiky eta mintfa aharraussy bateky.232-233 oh. oray colpu] oray cop colpu, ezabatura cop. 238c. due] -r baren ordez gainerik -co 239c. eny comparitceco] eny en comparitceco, ezabatuta en. 242c. indarrac] -n-lerroartean. 244a. bethy] tinra arrosaz gehiruta. 244-245 oh. Giganta hil] bigarren eskuak tinta arrosaz idarzita.250a. Bulgifer] Pilon-en ordez gainetik tinta arrosaz. 251-252 oh. -khoti Bulgifer] [ ...] Pilon-en ordez gainetik tinta arrosaz. 252-253 oh. Comendata (sic.)] Courriera-ren ordez gainean tinta beltzez. 253-254 oh. Bulgifer] Pilon-en ordez gainetik tinta arrosaz. 254-255 oh. Comendanta] Courriera-ren ordez gainean tinta beltzez. 255c. Sira, erran efagufu] Edoeta erradaq cer-en ordez gainetik tinta arrosaz. 255d. cer] tinta arrosaz gehituta. 255-256 oh. Bulgifer] Pilon-en ordez gainetik tinta arrosaz.257-258 oh. Comendanta minfa] Satan minfa-ren ordez aldamenean tinta arrosaz. 258c. Balinba] Batinba eskuizkribuan. 258c. Bulgifer] Filon-en ordez gainetik tinta arrosaz. 259. Tinta arrosaz- ko marrekin ezabatuta ahapaldi osoa. (14.IV). Goikoz behera idatzita: «A Monsieur / Monsieur Nethol / A Garindain». 259-260. Satan minfa eta orrialde honetako ondorengo guztia beste tinta batek idatzita. 260a. mementian] orritxoa orri nagusiari itsatsita dagoenez ez da lerro bukaera ikusten. ukhen beharoure eonssolatceco nic ba~akit moyena.285-286 oh. Allexandre mintfa] zaharraren zaharraz eskuineko alboa galdura, ziurrenik -re m., laburdurarekin. 287d. dietfogun] -t-lerroartean. 288d. fink] firic eskuizkribuan.302b. senharetako] eskuizkribuan seharetako. 310 b. alhargunxa] -s-baten ordez gainean idatzita -x-. (17.1). Tinta beltz-beltzez idatzita daude 17.1-17.111 orritxoak: eta orri multzo nagusiari hari bakar batez josita. lkus orobat 18.1-18.11.326a. eguin futian] lerro bukaera moztuta eta denaren gainean beste zerbait idatzita. 326b. mirakulu handiaq] beste zerbaiten gainean idatzita. 326c. ounxa orhit niz nihauir oro]334c. batetara] lerro bukaera moztuta. 334d. eman nahy] bosgarren lerro batean idatzita, ziurrenik laugarrenean sartzen ez zelako. 336c. ditfa/] beste lerro batean idatzita, ziurrenik berean sartzen ez zelako. 336d. emaiten] beste lerro batean idatzita, ziurrenik berean sartzen ez zelako. (17.IV). Zuririk dago 17.IV orritxoa.342-345. Goitik beherako marra batekin ezabatuta. 342c. duka] -ka lerroz kanpo idatzita, sartzen ez zelako. 343a. diat] dat eskuizkribuan. (18.II). Honako hau irakur dezakegu orrialde honetan: «Vous devez al'ancien Instituteur suivant le roUe de repartition du commissaire la somme de trente cinq sols.]e vous invite de faire le payement en main de Mr. le maire dans ces trent jours pour eviter les fraix. Mauleon, le 6 fevrier 1816. Daguer. Imp.».i~an nahy nunduke~u.357d. othoy enfun ni?fttfu] lerroartean.370c. eztut oray] eztut behar oray, ezabatuta behar.285 380d. malhrrez] malhrrez eskuizkribuan. 393-394 oh. Eteocle] -c-lerroartean. 399b. beituceq] -ce-eskuizkribuan, -ke-balioarekin. 399c. diceq] -ce-eskuizkribuan, -ke-balioarekin. 401-402 oh. Eteocla] -e-baten ordez gainetik idatzita -a-.(21). Eskuizkribuko orri bukaeran: 1792. Le 15 me Xbre 1792. Ezabatuta dago lehen 1792526a. princiac] beranduago gehituta -c. 530a. othian] erradafU-ren ordez lerroartean.529a. hihotzfa] tinta mantxaz erdiestalita -Zf-.775a. hehen] bigarren eskuak idatzita -a-baten gainetik lehen -e-.BULGIFER899a.GIDOR934b. celiac] cetiac eskuizkribuan. 934-935 oh.958dUfUla fuel dUfUla egun fue, ezabatuta egun.988-989 oh. eta mintfaJ eta mintfa. Sonu, ezabatuta Sonu.</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>(54). Pariseko Bibliotheque Nationale-ko zigilua darama orrialde honek.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">oh. inkhara] beranduago tartean idatzita -n-. 761c. eremanez] lerroartean idatzita, sartzen ez zelako</title>
		<idno>nez. 762c. dut] lerroartean -to 762-763 oh. sonu] beranduago lerroartean tinta beltzez idatzita. 762-763 oh</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Comendanta ezabatu eta Satan idatzita. 764d. decouby] dec,uby eskuizkribuan, dnta mantxaz estalita. 764-765 oh. Satan] lerroartean beranduago dnta beltzez idatzita. 764-765 oh. Comendanta] Courriera eta-ren ordez gainetik tinta beltzez idatzita</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Comendanta-Ren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ordez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>765a. Comendanta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez da -i-ondo ikusten. 765-766 oh. Comendanta] Courriera-ren ordez gainetik idatzita. 766b. eremaiteko] eremanda-ren ordez gainetik idatzita. 766-767 oh. Comendanta retira] beranduago lerroartean tinta beltzez idatzita</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Courriera-Ren Ordez Gainetik Idatzita ; Lerroartean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>765c. libertitu. 863c. arrest] eskuizkribuan bi bider. 867c. beguiq] beguiaq</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Courriera-ren ordez gainetik beste tinta batek idatzita. 1001e. eta] orri-erczean papera denborarekin galduta. 1002. Marrekin ezabatuta ahapaldi osoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iooia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bulgifer</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1002" to="1003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>oh. Bulgifer</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<title level="m">Courriera-ren ordez gainetik beste tinta batek idatzita. 1003e. aitcinian] -an lerroartean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Courriera-ren ordez gainetik beste tinta batek idatzita</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bulgifer</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1005" to="1006" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>oh. Bulgifer</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<title level="m">Courriera-ren ordez gainetik beste tinta batek idatzita. 1008e. caresatcen] orri-ertzean papera denborarekin galduta eta -n lerroartean. 1009-1010 oh. Bulgifer] Courriera-ren ordez gainetik beste tinta batek idatzita. 1009-1010 oh. Bulgifer minfa] Courriera-ren ordez gainetik beste tinta batek idatzita Bulgifer. 1012. Marrekin ezabatuta ahapaldi osoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<title level="m">Courriera-ren ordez gainetik beste tinta batek idatzita. 1013-1014 oh. Bulgi</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bulgifer-ren ordez gainetik eta hau Courriera-ren ordez gainetik idatzita. 1017c. etfaiq] -a-baten ordez gainetik idatzita -f-. 1018-1019 oh. Comendanta] Courriera-ren ordez gainetik beste tinta batez idatzita. 1019-1020 oh. Comendantaq] Courrieraq-en ordez gainetik beste tinta batez idatzita</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bulgifer Bulgifer Eskuizkribuan, Behin Courriera-Ren Ordez Gainetik</surname></persName>
		</author>
		<idno>1020-1021 oh. biaq] hirouraq-en ordez gainetik idatzita. 1021-1022 oh</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Courriera-ren ordez gainetik beste tinta batez idatzita. 1022b. berhala] orri-ertzean tinta denborarekin ezabatuta. 1022c. cira] orri-ertzean papera denborarekin galduta. 1023-1024 oh. hiroureq] orri-ertzean papera denborarekin galduta. (50.VIII) Pariseko Bibliotheque Nationale-ko zigilua darama orrialde honek. 1024. Tinta denborarekin erdiezabatuta, bertsolerro hasierak ez dira ondo irakurtzen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Comendanta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1025" to="1026" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>oh. Antigonna</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">at aita eskuizkribuan, ezabatuta at. 1028a. aitcinian] at aitcinian eskuizkribuan, ezabatuta at. 1028c. obrage] ohl obrage eskuizkribuan, ezabatuta ohl. 1030a. ahal] beste zerbaiten gainean idatzita lehen a-. 1032-1040. 4+2 banaketarekin seina lerroka bildu zituen lehen eskuak, Sonu delakoa tartean delarik, 1032-1040 ahapaldiak. Aparteko lau eta bi lerroko ahapalditan zenbatu ditugu guk. Bigarren eskua (lehenago 110-112 eta 138-145 ahapaldietan bezala) launa lerroko ahapaldien erregulartasuna mantentzen saiatu da, binakoak elkartu eta berriren bat asmaturik. Eskuineko alboan bigarren eskuak tinta makalez idatzita dago, 1037ab-ren jarraian hasita, 1037cd-n bildu duguna, 1033-ren aldaera azken finean. Era berean 1039ab-ren ondoan eskuineko alboan idatzi du 1039cd</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antt</forename><surname>Antigonna Eskuizkribuan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antt</forename><surname>Ezabatuta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>1026d. erho] herho eskuizkribuan. ezabatuta lehen h-. 1027c. aita. beste hirugarren tinta batez (ikus orobat 110-112 eta 138-145 ahapaldietako kantak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Attala</forename><surname>Socrasta Eta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Azkhen</forename><surname>Pheredikiaren Eguiteko Leheniq Garda</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laiya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jocasta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edipa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eteocla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Polonika</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Antigonna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Olinpia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Socrasta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Uxia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guida</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guillen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Allexandre</forename><surname>Parrein</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Courriera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bulgifer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Commendanta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Satan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Giganta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Creon</forename><surname>Hemon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Attalla</forename><surname>Bandera Gorriareky</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Pheredikia has</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
