<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Loiolako Dotrina (XVIII. mendea)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fidel</forename><forename type="middle">Altuna</forename><surname>Otegi</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">EHU-UPV</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Loiolako Dotrina (XVIII. mendea)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>An unknown testimony of the Gipuscoan dialect is shown in the following pages; an anonymous text from the 18th century that shows this variety of the Basque language, as it was spoken at the time in the Urola Valley, although it is true that some of the features of the language used in this text seem not to belong to the mentioned variety.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>egon arren lehen testuari dagozkion lau pliegoak 1-4 bitartean zenbatuak doaz pliego bakoitzeko lehen orrialdean, goiko aldean eta ezker aldera. Bi testuekin batera josita berauek biItzen dituen beste orri bat ere badago, koadernoaren aurreko eta atzeko azala osatzen dituela. 1 Aurreko azaIari goiko aldea moztu eta kendu zaio, beheraxeago honako izenburua irakurtzen deIarik bi testuen gaia aipatuaz: DOCTRINA CHRISTIANA EN BASCUENCE SEGUN LA CARTILLA DEL P(ADR)E GASPAR DE ASTETE. Atzeko azalean, berriz, barruko aldean zera irakurtzen da, bi testuak biItzeko erabili den orriak lehenago izan zuen beste zereginen batekin lotuta seguru asko: <ref type="bibr">RETIRO</ref>  Azalean irakurtzen den izenburua -goraxeago aipatu berri duguna-zein den ikusita, nabarmen geratu da jada bi testuotan erabiItzen den gaiaren nondik norakoa: Asteteren dotrinan oinarrituriko testuak dira esku artean ditugunak, nahiz dotrina osorik itzuItzen ez den. Lehenengo testuak, luzeenak, sarrerako bertsoak eta otoitzak aIde batera utziaz dotrinaren deklarazioa -galderak eta erantzunak-hasten denetik pekatu kapitaIak hasten diren lekura arte hartzen du, azken .hauek sartzen ez direla. Honela irakurtzen da izenburuan gurutze baten ondoren: DOCTRINA CHRISTIA-NEA AITA GASPAR DE ASTETEREN CARTILLEAC DACARREN BEZELA. Bigarren testuak, laburrena izateaz gain tinta ilunagoz idatzia dagoenak, dotrinaren zenbait puntu ukitzen ditu gauza batzuk kenduaz eta beste batzuk erantsiaz, baina era nahiko nahasian, izenburuan claru eta distincioarequin emango dituela agintzen duen arren. Honela irakur daiteke, hain zuzen, bigarren, testu honen izenburuan beste gurutze baten azpian: PECATU MORTALAREN AZPIAN CRISTAU GUSTIAC JAQUIN ETA SINISTU BEAR DEUAN DOCTRINEA MODU LABUR ONETARA BIURTURIC, CLARU ETA DISTINCIOAREQUIN.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.2.">Egilea eta urtea</head><p>Eskuizkribua hartzen dugula, bertan ez da testuaren egilearen nortasunari buruzko inolako berririk agertzen, ezta noizkoa den esaten ere. Hala eta guztiz 'ere zenbait datu atera daitezkeela iruditzen zaigu: testuaren egileaz ezer gutxi esango dugu, baina, idatzi zen garaiari buruz, aurrean duguna XVIII. mendeko testua dela ziurta daiteke, mende horren erdi aldera idatzitakoa beharbada.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.2.1.">Eskuizkribuaren ezaugarrien arabera</head><p>Eskuizkribuan irakurtzen denetik ezer gutxi esan dezakegu berau idatzi zuenari buruz, baina letragatik bi testuek egile bera duteIa aurrera daiteke gutxienez, nahiz bigarren testuan erabilitako tinta lehenengokoa baino ilunagoa den. Aitzitik, testua zein garaitan idatzia den esan liteke gutxi gora behera: beherago aipatuko diren hizkuntza kontuak aIde batera utzita, XVIII. mendeko eskuizkribua izan genezake esku arteao, bertan garai horretako tankera duen letra mota erabiltzen deIako. Gai-(1) Testuok josteko modua eta erabilitako haria goian aipatu 1878. urteko beste dotrina horretan ditugunen berdinak direnez, denak garai berean josi zirela dirudi, 1878. urteaz geroztik. nera, XVIII. mendea aurreratu ahala baztertuaz joan zen &lt;&lt;;&gt; grafia testuan jada agertzen ez deIarik eta, horrekin batean, seruicio eta diuisioa erako grafiak -XVIII. mendearen bukaera aIdera urrituaz joan zirenak-hain ugariak izanda, mende horren erdi inguruan idatzia deIa pentsatzea genuke beharbada bidezkoena. Grafia kontu hauekin batean, badugu beste datu bat ere hipotesi bera indar dezakeena, testu biak biItzen dituen orriaren ur markan urte baten berri ematen zaigulako: 1768. Aurreraxeago azken datu honen ingurura itzuIiko 'garenez, baina, oraingoz bere horretan utziko dugu urtearen gorabehera eta hizkuntzak eskaintzen dizkigun datuak aztertzeari ekingo diogu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.2.2.">Erabilitako hizkeraren arabera</head><p>Azkoitiko sermoia gogorarazten du aIde batetik, ezbairik gabe, testuan dugun hizkerak, deklinabideko -aa &gt; -ea disimilazioagatik ezezik -esperancea <ref type="bibr" target="#b12">(28)</ref>, obrearequico <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>, an'imeari <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>...-baita erabiItzen diren adizkiengatik ere: 2 badeu (9), daigun <ref type="bibr">(13)</ref>, diauzcazu (17), deuanean <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, bazaco <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>, etab. Urola inguruko norbaitek idatzitako testu baten aurrean ote gauden susmoa da egileari buruz ezaugarriotatik atera dezakegun «datu» bakarra. Baina hori ere aski zalantzazkoa izan daiteke: Azkoitiko sermoian agertzen den hizkera bera dugu -funtsean behintzat-Loiolako Dotrinan, baina halaz ere hemengo zenbait ezaugarri hizkera horrentzat arrotzak izan daitezkeela dirudi. Gaurko Urolako euskaran hain erabiIiak diren -adu edo -idu erako partizipiorik, esaterako, bakar bat bera ere ez da ageri, adibide guztiak bestelakoak direlarik. Gipuzkerazko testu batentzat arraroak egiten diren elementuak ere agertzen dira, gainera: bacochac <ref type="bibr">'bakoitzak' (19)</ref>, emaitea 'ematea' <ref type="bibr">(25)</ref>, bequela 'bezaIa' <ref type="bibr">(31)</ref>, izaite <ref type="bibr">'izate' (33)</ref>... eta instrumentaIeko -s atzizkia erabiltzeko joera.3 Nafarroako mintzoak gogorarazten dizkiguten ezaugarriak dira aurrekoak, bistan denez, baina galdera honakoa da: nafarra ote zen dotrinaren egiIea? Aipatutako ezaugarriak aintzakotzat hartzen baditugu, Loiolan urte asko zeramatzan jesulagun nafarren batengan pentsa liteke agian, han eta hemen bere _jatorrizko euskara isurtzen zaiolarik, batzuetan -gogora bedi partizipioez esandakoa-modu aski sistematikoan eta beste batzuetan hitz isolaturen batetan: becela edo bezela hainbat aIditan agertzeri delarik bequela behin bakarrik idazten du, etab.</p><p>Aditzaren morfologiaz aritzean ikusiko den bezala, baina, partizipioaren arazoari ezin zaio garrantzi gehiegirik eman, gipuzkerazko beste testu batzuen bitartez ere (2) Azkoitiko sermoiaren honako edizioa erabiliko dugu artikulua"n barrena: Altuna <ref type="bibr">&amp; Lakarra 1990</ref>, Larramendiren testu horretatik urrun geratzen da hala ere hemen dakargun dotrina: batetik, eskuizkribua hutsez josia dagoelako; bestetik, hizkuntzaren maila haren aldean guztiz apala delako, grafiaren aldetik bezala hiztegiaren aldetik edo joskerari dagokionez, azken puntu honetan inoiz egilea zabarra bezain gaztelaniari atxekia ageri zaigularik (3) U rola bailarako inguru honetan euskaraz idatziak ditugun testu zaharreta~beti arazo beretsua izatea deigarri egiten da: Larramendiren idatzian egilea beterriarra dela salatzen duen alderdiren bat badenez <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 250)</ref>, Penafloridaren lanetan -gehienbat bigarrenean-Azkoitiko hizkerari ez dagozkion hainbat ezaugarri somatzen ahal delarik <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 250 eta 252)</ref>.. , dotrina honen hizkuntza ezaugarrietan ere horrelako gauza «arraroak» agertzea -halako datuekin lan egiteak inoiz sor dezakeen ziurtasunik ezarekin-egoera aski ezaguna zaigu, Dena dela, beharbada kasu honetan ez da horren garbia ezaugarri horien jatorria beste hizkeretan aurkitu behar denik, aurrerago ikusiko dugunez, ezaguna zaigulako -adu ed6 -idu amaieradun partizipioak dituzten hizkeretako testuetan -atu edo -itu erakoak baino ez agertzearena. Hal~ber, goian aipaturiko emaite edo izaite gisako aditz izenek eta -s atzizkidun instrumentalek -aurrerago bere lekuan ikusiko dugunez-ez dute ezinbestean ekialdeko eraginik suposatzen eta, beharbada, gipuzkeran bertan ere uler genitzake, nafarrera nola edo hala tartean dabilela pentsatu beharrik gabe. Arazo zailagoa dira aIde honetatik bacochac eta bequela: Loiolan XVIII. mendean halakorik erabiltzen zenik sinestea zaila egiten da baina, aldi berean, goiko bi hitzek beste hizkeraren batekin -nafarrerarekin-ikustekoren bat izan dezaketela bermatuko luketen bestelako datuak falta dira eskuizkribuan, izenaren nahiz aditzaren morfologian, testuan barrena agertzen den hiztegian eta gainerako ezaugarrietan: 4 -ki atzizkia soziatiboan, -~ako moduko destinatiboa, *edun laguntzailean -uerako erroa, etab. Egile nafarrarena, beraz, hipotesi gisa balio balezake ere ez da beharbada aukera bakarra.</p><p>Hizkeran oinarrituaz egileari buruzko ezer garbirik ateratzerik izan ez dugun arren, ezaugarri horietatik testua idatzi zen garaiari buruzko zerbait esatea espero dugu bukatzeko. Azkoitiko sermoian erabiltzen denarekiko dotrina honetan den hizkerak duen erlazioa aipatua dugu goraxeago eta hemendik, Larramendiren sermoia 1737. urtean idatzitakoa dugunez, Loiolako testua ere garai beretsuan sortua dela pentsa liteke, XVIII. mendearen erdi inguruan. Adibidez dotrinako diauzcu 'dizkigu'-edo diaustegu 'dizkiegu' gisako adizkiak horren lekuko izan daitezke, Azkoitiko sermoian agertzen diren arren hogeita bost urte geroago Pefiafloridak Azkoitian gaur entzuten diren moduko adizki berriagoak idatzi baitzituen jada (Pefiaflorida 1762):5</p><formula xml:id="formula_0">discue « diuzcue &lt; diauzcue &lt; dirauzcue), disca « diuzca &lt; diauzca &lt; dirauzca), etab.</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.2.3.">]esulagunen egozpena 1767. urtean</head><p>Loiolako jesulagunak 1767. urtean egotzi zituztenez, bestalde, hemendik izan genezake beharbada egilearen arrasto bakarra, 1767. urtean jesulagunak bidali ondoren liburutegian nahiz jesulagun bakoitzaren gelan ·zeuden liburu eta eskuizkribuak (4) Agerraldi bakarra da bacochac, hitz hau agertzen den aldi bakarrean hala idatzia dugularik. Bestalde, honekin batera birritan erabiltzen dituenak dira gaizaren (4), gaizac <ref type="bibr">(23, 23, 25), gaizai (33)</ref>. Nafarroako euskararen oihartzun dirudien bequela hitzari buruz (gogora bedi hau ere agerraldi bakarra dela eta honekin' batera hainbat alditan becela edo bezela erabiltzen direla), Zegamako Dotrinan ere antzeko adibidea dugula gogoratzea komeni da beharbada <ref type="bibr" target="#b194">(Ondarra 1984</ref> katalogo batean banan-banan bildu baitziren: eskuizkribua jesulagun horietakoren baten geIan baldin bazegoen, kataIogo horretan aurki Iiteke eskuizkribuaren erreferentzia jabearen izenaren ondoan. Ondoren, jakina, eskuizkribua bere gelan zuen jesuIaguna benetan egiIea denentz egiaztatzea geratuko litzateke oraindik, testua beste jesuIagun batek edo kanpoko edozein abade edo maisuk idatzia izan baitaiteke. Guretzat, ordea, 1767. urtean egin ziren kataIogo horiek erabiItzea ezinezkoa izan denez, besterik gabe horretan utziko dugu egiIearen nortasunaren auzia.</p><p>Azkenik testu biak biItzen dituen orriaren ur markan ageri den urtea aipatuko dugu, jesulagunak egotzi zituzten urtetik oso gertu dagoena: 1768. Dotrina idatzi zen garaiari buruz eman ditugun beste datuek bezaIa urte horrek XVIII. mendeko testu baten aurrean gaudeIa pentsarazten digu, baina ezingo genuke baieztatu eskuizkribua urte horretan idatzi zenik. Ordurako Loiolako Santutegian egon zitekeen dotrina, goian esan dugunez, hartara aipatutako ur marka daraman orria geroago gehitua litzatekeelarik. 6 Loiolara geroago iritsi izana ere litekeena da eta, kasu horretan, bertara iritsi baino lehen nahiz ondoren erantsia genuke gaineko orria. 7 Edozein modutan, 1768. urterako hemen argitaratzen den eskuizkribua idatzia egongo zen seguruenik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.3.">Edizioa</head><p>Testua ematerakoan ohikoak diren aIdaketak egin ditugu. AIde batetik, letra larriak nahiz puntuaketa gaurko erabilerara egokitu dira. HaIaber, hitzen banaketa ere gaurko erabiIerara egokitu da erabat, honek gehienbat batera zeuden aditzaren inguruko osagaiak bereiztea ekarri dueIarik: cerdirade (6), naideuan (8), ilezquero (10), ceindan (12), eguitendezu (14), beardegun (16), eguindeguiogun (18), etab. Aldiz, izena eta erakuslea batera agertzen den kasuetan, bere horretan eutsi zaie adibideei: virtuteori (4), fedeau (5), mandamentuonetan (22), mandamentuau <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, etab. Besteetan batera idatzi ditugu berezita zeudenak:jauna gandic (1),jaungoico arequin (2), guraso ac ganic (29), etab. Beste aldetik, orrialdeen zenbakiak adierazi dira eta bi testu diren arren, koaderno bakar batean daudenez, bientzat zenbaketa bakarra egin da: 1-32 orrialdeen artean lehen testua Iegoke; 33-40 orrialdeak hartuko lituzke bigarren testuak. Gainera, hizkuntza aztertzean bi testuetako datuak nahasian erabiliko direnez; zenbaketa bakarra komenigarria cia nahasketarik sor ez dadin.</p><p>Ohi den legez, bestaIde, hitz hasieran eta kontsonante aurrean bokalaren ordainetan agertzen diren &lt;y&gt; eta &lt;v&gt; grafiak aIdatu egin dira agertzen diren guztian, &lt;i&gt; eta &lt;u&gt; berridatzi direlarik: yzan (4), VYtean <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, etab. Orobat, hitzaren barnean kontsonantearen adieraz sistematikoki erabiltzen duen &lt;u&gt; grafia &lt;v&gt; berridatzi da, deuan edo zeuan erako adizkietan izan ezik: lendauicico (6), cabugaue <ref type="bibr">(7)</ref>, garuiac <ref type="bibr">(22)</ref>, jauearen <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, etab. Aldaketa hauek besterik gabe egiten dira, testuarekin eskaintzen diren oharretan bakoitzaren berri eman gabe. Gainera, esan dezagun letra etzana agertzen den kasu bakanetan berori guk erantsia dela eta testuan barrena beste bi zeinu hauek ere erabili direla: batetik, &lt; &gt; lehenengo agerraldian hondatutako zati bat berreskuratzeko erabili da eta gainerantzekoetan -eskuizkribua hariz josia baitaorrialdearen barru aldeko ertzean egoteagatik ikusten ez diren zatiak adierazteko; bestetik, ( ) zeinua laburdura ebazteko erabilia dago behin, eskuizkribuaren azalean den izenburua ematean goraxeago egin den bezala. Halaber, jatorrizko testuan galdera eta erantzunak lerro banatan agertzen diren bitartean, galdera-erantzun bikote bakoitza jarraian berridatzia dator gure edizioan.</p><p>Sarrera bukatzeko, dotrinako hizkeraren ezaugarriez aritzean erabiliko ditugun testuen aipamena egingo dugu. Urola inguruko lau testu izango dira. Azpeitiko gutunak erabiliko ditugu aIde batetik, XVII. mendekoak, hauetaz egin den azken edizioa erabiliaz horretarako: <ref type="bibr">8 Satrustegi 1979</ref>. Larramendiren 1737. urteko sermoia ere izango dugu esku artean, Pefiafloridaren bi lanekin batean: 9 Gavon sariac (GS), El borracho burlado <ref type="bibr">(BB)</ref>. Bestelako testuak ere erabiliko dira, jakina, baina agertu ahala eskainiko da bakoitzaren erreferentzia.</p><p>1. Hizkuntzaren azterketa 1.1. Grafia 1.1.1. Txistukariak Grafiaren inguruan zerbait nabarmentzekotan, frikarien eta afrikatuen arteko bereizketarik eza da dudarik gabe gehien markatu behar den puntua, &lt;tz&gt; edo &lt;ts&gt; grafiak ez baitira behin ere agertzen. Batetik, gaur &lt;tz&gt; grafiaz adierazten den afrikatuarentzat &lt;c&gt; edo &lt;z&gt; erabiltzen dira: escaceco (18), bazuec <ref type="bibr">(19)</ref>, gorpuzaren (20), gordezea (21), gaicic (22), izetan <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, serviceco (33), derizo <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, etab. Bestetik, gaur &lt;ts&gt; grafiaz idazten ditugun hitzetan &lt;s&gt; hutsik agertzen da: esai (2, 3, 3), eracusi <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref>, losa <ref type="bibr">(40)</ref>. Azkenik, beste bi adibideotan ezin jakin &lt;s&gt; grafiak afrikatua ala frikaria adierazten duen: amesetan (20), ausicen' <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>.</p><p>Beste aide batetik, aipa dezagun baita ere i eta e bokalen aurrean bi grafia ager daitezkeela frikaria nahiz afrikatua adierazteko, &lt;c&gt; (%85) edo &lt;z&gt; (% 15): cinducen (10), cituen (12), escacea (14), barcacen (16), gaucea <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>, bici <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>, cein <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, cergatic (.36), viciac (38), viurceco <ref type="bibr">(40)</ref>... lendavizico (6), barcazen (8), edozein (14), bezela (16), ezer <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, ezin <ref type="bibr">(36)</ref>, etab. Gainerako bokalen aurrean ere azken grafia hau erabiItzen du, &lt;~&gt; agertzen ez den testu batean espero zitekeenez.</p><p>Bestela, txistukarietan, beste pare bat puntu aipa daitezke sabaikariei dagokienez.</p><p>(8) Azken edizioa izateaz gain faksimilaz hornitua baitator. Azpeitiko gutunen adibideak ematerakoan, bada, orrialde zenbakiak aipatu edizioari egokituko zaizkio.</p><p>(9) Larramendiren testuarentzat honako edizioa erabili dugu: Altuna <ref type="bibr">&amp; Lakarra 1990</ref>. Azkoitiko sermoia bertan 44-57 orrialdeen artean agertzen delarik, zenbaketa hori erabiliko dugu adibideak ematerakoan. Pefiafloridaren testuentzat ikus bibliografian: Pefiaflorida 1762 eta 1764. Hauentzat faksimileko orrialde zenbaketa emango dugu.</p><p>AIde batetik, frikariaz den bezainbatean, &lt;s&gt; grafiaren bitartez islatzen dela ematen du: isilico <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, gasoac <ref type="bibr">(25)</ref>, isilic <ref type="bibr">(40)</ref>. Afrikatu sabaikaria adierazteko, berriz, &lt;ch&gt; grafia erabiltzen da, ohi den bezala: echetic (3), jachi (11), bacochac <ref type="bibr">(19), icharetea (20, 28)</ref>, echizerietan (20), guichienaz <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, chiquienean (39).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.2.">&lt;v&gt; / &lt;b&gt;</head><p>Ugari dira bi grafiak dituzten hitzak -vecoqui (2) / becoqui (3), veti (10) / beti (10), vera (20) / bera (20), vorondate <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref> / borondate <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>, vici (31) / bici <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>, virtute (36) / birtute <ref type="bibr">(36)</ref>, verriz (37) / berriz <ref type="bibr" target="#b26">(37)</ref>...-bigarrena nagusi den arren, baita mailegu diren edo mailegu itxura duten hitzetan ere: abiacen (3), benzutu (4), beniala <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>, combeni <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>  <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, ezpada <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, gaizqui <ref type="bibr">(40)</ref>... baina bestetik gaisto (2), aspi (4), dauscan (6), pistu (12), estaigula (16), estebanac (22), estiranac <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, zaspi (38), etab. Hiperzuzenketak izan daitezke, beste aIdetik, honako bi adibideok: juzticia (21), ezpiritual <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>. Bigarren kasuan ere s / z nahasketa -gracias eta doez (10), illaz eta vizias <ref type="bibr">(25)</ref>... bezalako bikoteak barne direla-oso zabaldua da: batetik badira berriz (12), virtutez (18), guichienaz <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, eguiaz <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>, partez <ref type="bibr">(36)</ref>, obraz (38)... baina beste aldetik milagros (10), escaces (14), justicias <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>, losas <ref type="bibr">(40)</ref>, etab. Nahasketa ez da, antza, genitibo atzizkiaren aurrean gauzatzen: misericordiazco (5), mirarizco (7), vorondatezco <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref>, eguiazco <ref type="bibr">(31)</ref>, virtutezco <ref type="bibr">(36)</ref>, etab. Lehenengo nahasketari buruz -aski arrunta eta hedatua denez-ez da zer esan handirik; bigarrena aldiz markagarriagoa da, gipuzkeraz bestea baino urriagoa eta ezezagunagoa denez.</p><p>Instrumentalaren gaia aurrerago izenaren morfologiaz aritzean ukituko dugu berriro, baina hala ere hemen -s erako instrumental horren ezaugarri bat nabarmendu nahi genuke: adibide gehienak aurretik txistukaria denean agertzen dira eta, horregatik, fonetikoki baldintzatuta daudela pentsa genezake. Esate baterako jaquinas (5), milagros (10, <ref type="bibr" target="#b24">35)</ref>, articuluas (12), onrras (15)... baina horiek baino askoz ugariago gracias (1, 10), guzis (8, 11), cerzas (10), naturalezas (10), escaces (14), icusias <ref type="bibr">(18)</ref>, gustias (20), esazus <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, paciencias <ref type="bibr">(25)</ref>, vizias <ref type="bibr">(25)</ref>, justicias <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>, menosprecios <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref>, gusties <ref type="bibr" target="#b12">(28)</ref>, losas <ref type="bibr">(40)</ref>. Alderantziz, instrumental atzizkia -z denean, gehienetan aurretik txistukaririk ez denean agertzen zaigu: graciaz (15), gustiaz (20)... baina beste adibide guztietanjaquinaz (5,5,5), beraz <ref type="bibr">(7, 19),partez (9,9,11,11,35,36,36, 36)</ref>, doez (10), Infernuaz (11), berriz <ref type="bibr">(11,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr" target="#b26">37)</ref>, gloriaz (11), Credoaz (12), virtutez (18), guichienaz <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, illaz <ref type="bibr">(25)</ref>, borondatez <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>, bitartecoz <ref type="bibr" target="#b12">(28,</ref><ref type="bibr">38)</ref>, eguiaz <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>, obraz <ref type="bibr" target="#b24">(35,</ref><ref type="bibr">38)</ref>, verriz <ref type="bibr" target="#b26">(37)</ref>. Beraz ez gaude nafarreraren hizkera askotan den bezaIako kasu baten aurrean: hemen ez bezala, nafarreraz -s instrumentaIa morfologizatua dago eta, ondorioz, sistematikoa da erabat. 10 (10) Loiolako Dotrinako egoerak baluke zerikusiren bat gipuzkerazko testu zahar zenbaitetan aurkitu ditugun -5 instrumentalaren adibide urriekin, aurkitu ditugun guztiak goian deskribatu den Hauen aurrean bestelako nahasketa zenbait ere bada testuan barrena, frikarien nahiz afrikatuen artean. Lehenik eta behin, asimilazioen ondorio direnak ditugu: confesacea <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, confesaceco <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>... baina aldt berean nesesidade <ref type="bibr">(3,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr" target="#b10">26)</ref>, confesaseco (5), Inquisisioco <ref type="bibr">(20)</ref>, rezuzitatu <ref type="bibr" target="#b26">(37)</ref>. Bigarrenik, disimilazio aski arraroa dugu beste hitz jakin batzuetan, baldin eta hitz horietan -goiko confesaseco horretan bezalagrafia ahoskatzeko moduaren islada bada. Adibidez utzi partizipioa dugularik -uci <ref type="bibr">(16)</ref>, uzi (16)-disimilazioaren bitartez aditz izena utsitzen bihurtzen da: usicen <ref type="bibr">(3,</ref><ref type="bibr" target="#b11">27,</ref><ref type="bibr">40)</ref>. Gauza bera gertatzen da bizi -vizi <ref type="bibr">(9,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">25)</ref>, bizi <ref type="bibr">(10,</ref><ref type="bibr">15)</ref>, vici <ref type="bibr">(31,</ref><ref type="bibr">38)</ref>, bici <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>-bere eratorri zenbaitekin alderatzen badugu, izan ere aditz izena «zuzen» idatzia erabili arren -viziceco (9)-beste honetan ez da berdin gertatzen: visiza <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>. Azkenik, testuetan gozatu partizipioa agertzen ez bada ere, aipatzekoa da honako bikotea: gozazen (19), gosaceco <ref type="bibr">(33)</ref>. Hirugarrenik, beste adibide zenbaitentzat ezin da goikoak bezalako azalpenik eman: as (2, 3), ezan <ref type="bibr">(4,</ref><ref type="bibr">36)</ref>, esaguerara (4), ezaten (5), es <ref type="bibr">(7,</ref><ref type="bibr" target="#b13">30,</ref><ref type="bibr">40)</ref>, ezatea <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, esazus <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, sein <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>, ensuteagati <ref type="bibr">(31)</ref>. Amaierako biak huts garbiak ditugu eta beste hiru -as, es, esazushitzaren amaierako neutralizazioak izan daitezke, lehenengoa afrikatuaz ats 'hatz' irakurri behar deIarik seguru asko. Besteei dagokienez, testuan ikus 31. oharrean esaten dena. Desberdinak bide dira, azkenik, testuko 111. oharrean aipatzen direnak eta grafia etimologikoari zor zaizkionak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.2.">Asimilazio bustidura</head><p>AIde batetik i_V erako ingurunean adibideren bat kenduta -inori (22, 23)-ez da asimilaziorik: <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, eguina (33), berdinac <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, Virgina <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>, etab. Bustidura nagusi da, bestalde, j _ V ingurunean. AIde batetik (%20) bustidura gabe &lt;in&gt; erako emaitzak -gainera (10), ceinen (12)...-ditugun bitartean, beste aldetik (%20) bustiduraz &lt;in&gt; erakoak ditugu -ceinec <ref type="bibr">(20)</ref>, gainean <ref type="bibr" target="#b12">(28)</ref>...-eta beste hainbat adibide (%60) ageri dira &lt;fi&gt; grafiaz idazten direnak: bafia (9), errenua (15), ganean (20), cenequin (29), bano <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, arterano <ref type="bibr">(40)</ref>, etab.</p><formula xml:id="formula_1">Doctrina (1), irurina (1), sinistuco (4), jaquinaz (5), ipiniric (14), erreguina (18), imaginea (18), inorenzat</formula><p>Albokoa hartzen dugula, i_V ingurunean, bustidurarik ez du~en adibideekin batera -didila <ref type="bibr">(15,</ref><ref type="bibr">15)</ref>, isilico <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, ilac (38), isilic (40)-(ixilik erakoen izaera berezia gogoan dugula) bustidura duten beste batzuk erabiltzen dira: iliac (11, 26), didilla (17), illaz <ref type="bibr">(25)</ref>. Adibide bakarra dugu j _ V ingurunerako, berau bustidurarik gabekoa: emailea (8). Ez Iehen sudurkariarekin ez orain albokoarekin, kontsonante aurrean eta hitz bukaeran ez da asimilaziozko bustidurarik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.3.">Bestelakoak</head><p>Lau puntu dira hemen aipatuko ditugunak. Lehenik eta behin, becatu eta baque aldaerak aipagarriak dira, bietan lehena testu honetan bertan pecatu baino gutxiago agertzen bada ere. Lehenengoan, hain zuzen, 29 bider agertzen da ahoskabea eta ingurune fonetiko berean agertzen baitira. Otxoa de Arinengan causas <ref type="bibr" target="#b40">(78,</ref><ref type="bibr" target="#b97">154)</ref>, Zegamako Dotrinan itzas (47v), Oikiako Dotrinan (lehenengo biak egileak zuzenduak) gucis <ref type="formula">(14)</ref>, guzis (18), engendratces (23), etab. Azkoitiko sermoian ere bada -s instrumentalaren adibideren bat, morfologikoki -zaz atzizkira mugatua dirudiena: zuzas (53), nizas (55). Loiolako Dotrinan aipatua dugu garaga cerzas (10). hirutan bakarrik ahostuna: beeatu <ref type="bibr">(8,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">38)</ref>. Azkoitiko sermoian ahoskabea dugu beti -peeatu (45, 49)-Pefiafloridaren adibide bakarra ere horrelakoa delarik: GS peeatutie <ref type="bibr">(20)</ref>. Oikiako Dotrinan ere bietarik dugu, ordea, nahiz han herskari ahostuna erabat nagusi den <ref type="bibr">(Lakarra 1987)</ref>: beeatu <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref> / peeatu <ref type="bibr">(36)</ref>, peeatuen <ref type="bibr" target="#b31">(42)</ref> / beeatuen (43), etab. Bestalde, baque hartzen dugula, testuko bi agerraldiak ahostunari dagozkio -baquea (3, 32)-Pefiafloridarekin bat etorriaz: GS baquea (15), GS baquean <ref type="formula" target="#formula_6">(35)</ref>, etab. Gainera, hitz hasierako herskariei dagokienez testuan badira bi adibide -euruee (2), gorpuz (12)-Azkoitiko sermoian biak ahostunez ageri zaizkigunak: gurutzearen (45), gorputza (45), etab. Hitzaren barneko herskarietan, ozenaren ondoren ahoskabea duten bi adibide -dempora (3), altare <ref type="bibr">(14)</ref>...~aipatzeko modukoak ditugu, Azkoitiko sermoian -garaiko beste testu batzuetan bezala, hegoaldeko gipuzkeraz gutxienezagertzen diren beste hauen berdinak: altareae (49), demporan (52). Pefiafloridaren lanetan GS genteae <ref type="bibr">(36)</ref>, BB gente (15)... baina horiekin batean GS dembora <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>.</p><p>Bigarrenik, Infernu eta gainerantzeko maileguetan ezpain horzkaria mantentzen bada ere, ez da berdin gertatzen honako besteotan: ipinirie (14), alperrie <ref type="bibr">(21,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">21)</ref>. Azkoitiko sermoian I nahiz p ditugu -ifinten (55), alperrie (57)-Pefiafloridaren testuetan nahasketa erabatekoa den bitartean: GS alferrie (24) / BB alperrie <ref type="formula">(14)</ref>, BB ifini (16) / GS ipinieo <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref>... GS Iraneo (5), GS pamatu <ref type="formula">(7)</ref>, GS larreae <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>, BB lama (15), BB pamparroia (16), BB festae <ref type="bibr">(31)</ref>, etab. Hirugarrenik, bokal artean d &gt; r dugu hauetan: irurin <ref type="bibr">(1,</ref><ref type="bibr">9,</ref><ref type="bibr">18)</ref>, ieharetea <ref type="bibr">(20,</ref><ref type="bibr" target="#b12">28)</ref>, erozein (29), bereineatu <ref type="bibr">(31,</ref><ref type="bibr">31)</ref>. Azkenik ostria hitzeko r tartekatua izango dugu aipagai, ezerezetlk muta eum liquida taldeak sortzea ez baita izan inoiz euskaraz joera hedatuegia testuko 208. oharrean den ostria beraren beste adibide bakartia gora behera. Alabaina, Inma Urteaga azkoitiarrak gaur bere herrian erabiliak diren ostrue eta listroie aipatu dizkigu, seguru asko aurreko ostria horrekin lotuak leudekeenak. Estrokebera, Eustakio Ribera delako baten denda aipatzeko erabilia, bide beretik lihoake beharbada. Jakina, besterik da halakoak nondik sortuak diren antz ematea. Edozein delarik ere halakoen sorburua, ordea, mereziko luke (h)ostroa beste adibideen artean nabarmentzea, zabalduago egoteaz gain azalpen etimologikoa izan baitezake <ref type="bibr">(Mitxelena 1977: 368)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Izenaren morfologia 1.3.1. Deklinabidea</head><p>Absolutiboa: sg. asierea (7), guizona (11); pI. personae (8), mesedeae <ref type="bibr">(14)</ref>. Ergatiboa: sg.]aungoieoae (1), 'Santeae (6); pI. esaiae (3). Datiboa: sg. animeari <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>, gorpuzari (32); pI. eseonduai <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>. Genitiboa: sg. animearen <ref type="bibr">(20)</ref>, javearen <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>; pI. azienden <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, proximoen <ref type="bibr">(25)</ref>. Soziatiboa: sg. lodiarequin (2), animearequin (11); pI. biaquin (3), imaginaquin <ref type="bibr">(19)</ref>. Destinatiboa: inorenzat <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>. Motibatiboa: sg. senaleagatic (2), izenagaitic (4); pI. gauzaegaitie (13), eriaturaegatie (21). Instrumentala: sg. Infernuaz (11); pI. illaz <ref type="bibr">(25)</ref>, gusties <ref type="bibr" target="#b12">(28)</ref>, obraz <ref type="bibr">(38)</ref>. Inesiboa: sg. munduan (15); pI. gaistoetan (16), gaueetan <ref type="bibr">(21)</ref>. Ablatiboa: sg. eehetie (3); pI. gaistoetatie (2),personetatie <ref type="bibr">(9)</ref>. Adlatiboa: sg. leeura (11); pI. zeruetara <ref type="bibr">(11)</ref>. Muga adlatiboa: sg. arteraiio <ref type="bibr">(40)</ref>. Leku genitiboa: sg. eseuieo (3); pI. besoetaeo <ref type="bibr">(33)</ref>. Leku destinatiboa: sg. gorpuzeraeo <ref type="bibr">(16)</ref>. Partitiboa: juramenturie <ref type="bibr">(21)</ref>. Prolatiboa: aitazat (22).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.2.">Deklinabidearen zenbait ezaugarri</head><p>AIde batetik -aa &gt; -ea erako singularrak bereziki aipagarriak dira deklinabidean -a itsatsia duten hitzetan: eartilleae (1), Christianearen (4), Doetrinearen (5), Santeae (6), Erromaneae (6), asierea <ref type="formula">(7)</ref>, Virgineagandie (10), animearequin (11), juntea (12), elizeari (13), imaginea (18), gaueea <ref type="formula">(23)</ref>, esperaneea <ref type="bibr" target="#b12">(28)</ref>, obrearequico <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>, gaucea <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>, santeac <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>, animeari <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>, personea <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>, Catholiqueae <ref type="formula">(37)</ref>, visieea (38), etab. Hauen aurrean, badira salbuespentzat jo daitezkeen beste adibide batzuk, non erregela betetzen ez den: eriozarequin (4), Virginari (17). Beste zenbait hitzek erregela ez betetzeko joera agiria dute, batzuetan -aa &gt; -ea erako emaitzak ditugun arren -Aitearen (3), Aitea (7)-gehienetan bestelakoak baitira nagusi: <ref type="bibr">Aita (7,</ref><ref type="bibr">8,</ref><ref type="bibr">9,</ref><ref type="bibr">33,</ref><ref type="bibr">33,</ref><ref type="bibr" target="#b121">34)</ref>, <ref type="bibr">Ama (10,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">22)</ref>. Ondorioz, Azpeitiko gutunetatik hasita -earta (65, 67)-hegoaldeko gipuzkerazko testuetan ahozko erabileratik urrunduaz hain ugari erabiltzen diren -aa &gt; -a erako singularrak urriak dira gure eskuizkribuan <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 250)</ref>, Azkoitiko sermoian gertatzen den bezala gure testu honetan ere egilea lekuko benetako erabilerara atxekitzen zaiolarik. Gainerantzean personae (8), junturae (12, 37), gauzae <ref type="formula">(23)</ref>, jlaquezae <ref type="bibr">(25)</ref>, penae (38) ... gauzaegaitie (13), criaturacgatic (21)... pluralak aurkitzen ditugu testuan barrena, Pefiafloridaren erabileratik urrunduaz: BB erriertaacgatic (8), GS eleizaae (6), GS eoplaac (6), GS eantaac (8), GS seguidillaac (10), GS ezpataac (33), GS lanzaac (33), GS pistiaac <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>. Azkoitiko sermoian ordea singularrean loraa (49)... pluralean animac (51), bagac (51), cateac (51), soeac (51), etab. Azkenik, -aa &gt; -ea disimilazioaren ondorioz, -e &gt; -a trukaketa dugu hitz honetan: altarecoan (14)... altaran (18), altaracoa (39).</p><p>Bestela, badira lauzpabost puntu deklinabidearen gaia amaitu aurretik markagarri iruditzen zaizkigunak. AIde batetik, aipatzekoa da genitibo pluraleko atzizkia beti -en izatea: aingueruen (18), proximoen <ref type="bibr">(25)</ref>, animen (31), etab. Azkoitiko sermoian ere genitibo pluraleko atzizki bera dugu, -an inoiz ere agertzen ez dela <ref type="bibr">(Lakarra 1985, 252)</ref>, Pefiafloridak ere berdin jokatzen dueIarik: GS gucien (21), GS ardien (30), GS saguen (33), etab. Bestetik, -ga(i)tic atzizkidun motibatiboekin batera bada hiru alditan -gati ere: 11 cergati <ref type="bibr" target="#b10">(26,</ref><ref type="bibr">33)</ref>, ensuteagati <ref type="bibr">(31)</ref>. Hirugarrenik, Nafarroako euskal mintzoak ekartzen ditu gogora instrumentaIeko -s amaierak, gipuzkeraz ez baita horren ezaguna, baina gorago esan denez testuko adibideek azaIpen fonetikoa izan Iezakete. Pefiafloridaren testuetan ere badira zenbait adibide, nahiz gogoan izan behar den besteIako inguruneetan ere frikariak maiz nahasten dituela: 12 GS modus (4), GS penas <ref type="formula">(20)</ref>, GS laguntzeas (22). Laugarrenik, -gandie bizidunen dekIinabidean ablatibo singularreko atzizkia -]aunagandie (1), Virgineagandic (10)-pluraleko beste honen desberdina dugu: gurasoacganie (29). Azkoitiko sermoian beti -gandie dugu: batagandic (48), ceregandic (50), amagandie (53), zeugandic (57), etab. Azkenik, bada genitibo atzizki fosilizatu bat leku genitiboaren ordez erabiltzen dena: Iru persona (11) Azpeitiko gutunetan: argatic (65), emetic (65), Yfateagatic (65), or&lt;r&gt;etatic (67)... baina horiekin batera orregati (67). Pefiafloridaren kasuan ere BB guciti (4), nahiz bestela beti -tik atzizkia erabili zuen. Esate baterako 13. orrialdean hainbat adibide aurkitzen dira.</p><p>(12) Portalen poesian halaber, egilea beharbada arabarra zelarik, herskari aurrean ezezik instrumentalean ere baditugu adibideak <ref type="bibr" target="#b189">(Kerejeta 1991)</ref>: deyes <ref type="formula">(176)</ref>, gUfas <ref type="bibr" target="#b125">(176)</ref>, arrosas <ref type="bibr" target="#b125">(176)</ref>. Bidenabar, testu berekoa da halaber digus <ref type="bibr" target="#b125">(176)</ref>, Loiolako beste honen kidea: esazus <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>. oenen bat bada besteac bano andiago... edo al baleique ezer gueiago besteac bano? <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>. Hemen oenen bat 'hauetakoren bat' ulertu behar da eta beraz oen 'hauetako', Otxoa de Arinek behin baino gehiagotan erabili zuena berau, beti ere, hemen bezala, erakusleak tartean direla: 13 aenen batean 'haietakoren batean' <ref type="bibr" target="#b92">(150)</ref>, orreenen batez 'horietakoren batez' (156), oenic 'hauetakorik' (160), aenic 'haietakorik' <ref type="bibr" target="#b115">(169)</ref>, etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.3.">Erakusleak</head><p>Singularrerako honako adibideak ditugu: lehen graduan onen <ref type="formula">(20)</ref>, onec <ref type="formula" target="#formula_7">(22)</ref>, onetara (33), onetan (33)... bigarren graduan ori (13), orretan (16)... hirugarren graduan ura <ref type="bibr">(18)</ref>, arc <ref type="formula">(17)</ref>, arren (18), aren (38), artan (39). Pluralerako, berriz, beste hauek dira testuan erabiltzen direnak: lehen graduan oen (3), oec <ref type="bibr">(25)</ref>, oengaitic <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref>... bigarren graduan oriec (3)... hirugarren graduan aetan <ref type="formula">(21)</ref>, aequin <ref type="formula">(28)</ref>, aetara <ref type="formula">(37)</ref>, aecgatic (38), etab.</p><p>Hemen ere badira zenbait gai aipatzea merezi dutenak. Batetik, izenordain balioa duen ura erakuslea dugu testuko adibide bakarrean, Pefiafloridaren aura agertzen ez zaigula: 14 BB aura <ref type="bibr">(3,</ref><ref type="bibr">3,</ref><ref type="bibr">8)</ref>. Bestetik, hirugarren graduko erakuslearen genitibo singularrean bi forma desberdin -arren (18) / aren (38)-ikusten ditugu goiko adibideetan eta, seguruenik, Gipuzkoa eta Nafarroako hainbat hizkeratan hirugarren graduko erakuslearen erroko dardarkaria bikoizteko dagoen joeraren beste agerraldi bat baino ez litzateke bietan lehenengoa.1 5 Pefiafloridaren testuetan bigarrena baino ez dugu aurkitzen -GS aren (13), BB aren <ref type="formula">(14)</ref>...-Azkoitiko sermoian bezalaxe: 16 aren onazpietan (46), aren minac (54), etab. Pluraleko erakusleetara pasatuaz, Pefiafloridak lehen gradurako gorago aipatutakoen desberdinak ditu: GS avec (4), GS auequin (5), BB auec (36), etab. Bigarren gradurako, pluraleko oriec ez dator bat Azkoitiko sermoian agertzen direnekin: orreec (47, 50, 51, 55).1 7 Azkenik, hirugarrengraduan, Pefiafloridak baditu goikoen antzeko adibide batzuk -GS aetan <ref type="formula">(7)</ref>, GS aequin (15)-baina gehienak bestelakoak zerabiltzan: 18 GS aientzat (4), GS aien <ref type="bibr" target="#b12">(28,</ref><ref type="bibr" target="#b13">30,</ref><ref type="bibr" target="#b24">35)</ref>, GS aiequin (29), BB aiec <ref type="formula">(17)</ref>, BB ayec <ref type="bibr">(31)</ref>. Azpeitiko gutunetan den adibide bakarrean: aen (63).</p><p>Azkenik, zenbait alditan erakusleak izenari lotuta ageri direla markatu nahi (13) Kapanaga, Larramendi, Kardaberaz eta beste autoreren baten testuetan erakuslerik gabe ere badira, dena dela, hainbat adibide: <ref type="bibr" target="#b184">Altuna 1995.</ref> (14) Baina behin ura erabili zuen: BB ura pozic artuta ezango diote alcarri <ref type="bibr">(31)</ref>.</p><p>(15) Hutsa ez bada behintzat. Ikus testuan bertan zuzenduak izan diren honakoak: erroatea <ref type="formula" target="#formula_6">(25)</ref>, gauzarrenzat <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>. Agirre Asteasukoaren erakusaldietan ere behin bakarrik agertzen da dardarkari bikoitza (Agirre 1850a): apaiz arren 'apaiz haren· (237). Orrialde berean arreizquero.</p><p>(16) Baina hemen ere arrezquero (52). Otxoa de Arinek -adibidez-zuen jokabide berdinarekin: aren <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref>, arequin <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>... arraizquero (47). Azkoitiko sermoian berdin: aren (46) / arrezquero (52), etab. Peiiafloridarengan halaber: GS ecerere (9)... GS ezerren (16), GS ecerren <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>.</p><p>(17) Otxoa de Arinen dotrinan fosildua dirudien adibide bat horiekin lotu beharko litzatekeela dirudi: orreenen batez 'horietakoren batez' (156). Markagarria da ordiziarraren adibidea egitura jakin horretan bakarrik agertzea -1.3.2. puntuan aipatu dena berau-eta gainerantzekoetan oriee erabiltzea: <ref type="bibr" target="#b184">Altuna 1995.</ref> (18) Azkoitiko sermoian, ordea, egoera bestelakoa dugu: lehen gradurako oequin (54), oee (54) ... bigarren gradurako aee (50), aen (50), etab. genuke, sarreran jada esan den bezala. Erakusle enklitiko diruditen hainbat adibide topatu ditugu: 19 virtuteori (4), fedeau (5), mandamentuonetan <ref type="formula" target="#formula_7">(22)</ref>, mandamentuau <ref type="formula">(23)</ref>, etab. Hauen aldamenean bestelakoak ere badira, jakina: izen ori (1), senale ori (3), escace orretan <ref type="formula" target="#formula_6">(15)</ref>, iz arc <ref type="formula">(17)</ref>, mandamentu onec <ref type="formula" target="#formula_7">(22)</ref>, modu onetan (33), persona oenen <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, nzodu artan (39), etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.4.">Izenordain indartuak</head><p>Adibide guztiak lehen pertsona pluralari dagozkio, denak genitibokoak, geure nahiz diptongoa murriztua duen beronen aldaera agertzen direlarik: gueure <ref type="bibr">(2,</ref><ref type="bibr">2,</ref><ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">29,</ref><ref type="bibr" target="#b26">37)</ref>, guere <ref type="bibr">(14,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr" target="#b12">28)</ref>, guerequin <ref type="bibr" target="#b12">(28)</ref>. Linschmann-Aresti legea dela eta, bestalde, hainbat adibide dira testuan barrena berorren aurkakoak: Cergatic edozein dempora eta lecutan gure esaiac usicen estiguen baquean <ref type="formula">(3)</ref>, Ceiiiec ]aungoicoa amacen deu? Bere mandamentu santuac gordecen dituanac (20), etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>1.3,5. Bi</head><p>Bitan agertzen da zenbatzaile hau eta bietan izenaren eskuinera kokatua, gipuzkerazko testu zaharretan aski arrunta den joerari jarraituaz: modu bitan (2), as nagusi biaquin <ref type="formula">(3)</ref>. Azkoitiko sermoia hartzen dugula, esate baterako, hirutan zen-batz~ile hau izenaren eskuinetara agertzen delarik ere, beste behin ezkerretara agertzen zaigu: beso biaquin (45), lapur biren erdian (48), bi auco ezpata (54), beste emacurne bi (54).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.">Aditzaren morfologia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.1.">Aditz laguntzailearen erroa: *edun</head><p>Oraineko adizkietan lehen eta bigarren pertsonetan -eerroa erabiltzen da -det (1), dezu (1), degu (6), dezue (6)...-, hirugarren pertsonetan, Azkoitian gaur bertan -pluralean bakarrik-20 arrunta denez eta gipuzkera zaharrean ohi zenez -eu-(-eb-) erroa mantentzen den bitartean: deu (20), deue <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>. Bestalde, erroari bokala darraionean gehienetan -eudugu (%90), kasu bakan batzuetan -ebere baden arren (%10):21 deuan (4), zeuan (11), deuen (15), deuanac (21), deuanari <ref type="bibr">(25)</ref>, deuanean <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>,</p><formula xml:id="formula_2">ceuana (33), deuana (36)... ceban (1), cebala (10\ estebanac (22), debala (36), etab.</formula><p>Bestalde, erro bera dugu beste adizki honetan ere: neuque <ref type="bibr">(36)</ref>. Azkoitiko sermoian ere, esan bezala gipuzkera zaharrean ia orokorra zen ezaugarri baten aurrean gaudelarik, egoera berbera aurkitzen dugu <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 254)</ref>. Pefiaflorida aditzean hainbat alditan ekialdeko ohituretara makurtu zen arren, bere lanetan ere badira GS badeu (6), GS deve <ref type="formula">(7)</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.2.">Aditz laguntzailearen erroa: digu, diauzcu</head><p>Agiriko banaketa somatzen da nor-nori-nork paradigman digu eta diauzcu erako adizkietan, objetua pIuraIa edo singuIarra dutenen artean, batzuek -ierroa duten bitartean besteetan -iau-« -irau-) agerrzen baitzaigu. Horrela, objeru singuIarra- <ref type="bibr">(25)</ref>, didazu <ref type="bibr">(36)</ref>... ditugun birarrean, objetu pIuraIarekin honako beste hauek ditugu: diauzcu <ref type="bibr">'dizkigu' (8, 38, 39)</ref>, diaustegu <ref type="bibr">'dizkiegu' (16, 16)</ref>, diauzcazu 'dizkiozu' (17), diauste <ref type="bibr">'dizkie' (38)</ref>. Erakusgarri ona da, adibidez, honakoa: Cergatic ematen digun gracia eta barcazen diauzcun becatuac (8).</p><formula xml:id="formula_3">rekin estigue (3), digu (8), diegu (19), digue</formula><p>Goiko banaketa horri testuan ora har ondo eusten zaiolarik ere, hura-haiei-hark erako formaren bat bada zaIantza iturri dena: diguenac (22), diaguenac (22), diguela <ref type="bibr">(38)</ref>. Beharbada adizkia digoe batetik abiatuaz uler daiteke -digoe &gt; digueeta orduan bigarren adibide hori hutsa deIa pentsatu beharko Iitzateke. AzaIpen horrek ez dirudi, baina, oso sinesgarri: Azkoitiko sermoian baditugu, erroaren eta hirugarren pertsona singuIarreko datibo markaren artean -gtartekatzen deIa, digoe erako formak eta aIde horretatik arazorik ez da, beraz; hirugarren pertsona pluraleko datiboaz inguru berean gaur bertan dixobe 'die' eta zakobe 'zaie' gisakoak erabiItzen direlarik, horretan ere digoe 'die' onargarria da; zaiIagoa dena digoe bezaIako adizki batetik abiatuaz bertan oe &gt; ue aldaketa. gerta zitekeela onartzea da. 22 Beste bideren bat aurkitzekotan, berriz, arazoaren irtenbidea -iau-« -irau-) erroa daraman forma batetik abiatzea izan zitekeen, objetu singularraz gipuzkeran halako beste ezer ez izatea oztopo larria ez balitz: diraue &gt; diaue &gt; diague &gt; digue.</p><p>Zein ere den azken adizkiok ulertzeko modua, Otxoa de Arinen dotrinatik hasita gipuzkera zaharrean ezaguna den banaketa dugu -ieta -i(r)auerroen artekoa, bata singularrerako eta bestea pluralerako erabiltzearena. Azkoitiko sermoia ere ez da irteten gipuzkera zaharrak zuen joera honetatik <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 256-258)</ref>, Loiolako Dotrina honetan ditugunak bezalako -iauerrodun hainbat adizki han ere aurki daitezkeelarik, tartean salbuespenen bat ere baden arren: diauzcu (45), ciozcala (48), diauzten (52), diauztan (52), ciauzcan <ref type="bibr">(53)</ref>. Pefiafloridaren testuetan, baina, Azkoitia inguruetan gaur erabiltzen diren -baina jatorria goikoetan izan dezaketen-formen parekoak dira aurkitzen direnak: GS discue 'dizkigute' (4), GS disca 'dizkio' <ref type="bibr">(25)</ref>, BB distate 'dizkidate' <ref type="bibr">(31)</ref>, etab. Pefiafloridaren joera hau gora behera, Aldazabal debarrak 1768. urtean argitaratu eta 1790. urtean bigarren aldiz atera zen bederatziurrenean -iuerroa dugu oraindik: ziutzun 'zizkizun' (22), zinuzcun 'zenizkigun' (22).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.3.">Aditz laguntzailearen erroa: *ezan, egin</head><p>Gipuzkera zaharrean besteIa ere ezaguna zaigun banaketa erabiltzen du itzultzaileak laguntzaile bata ala bestea aukeratzeko orduan <ref type="bibr">(Lakarra 1986: 656-658</ref> (23) Otxoa de Arin ordiziarraren banaketa, esaterako, testu honetan dugunaren berdina bide zen XVIII. mendean bertan. Hark ere, salbuespen gutxi batzuekin hiru pertsonadun adizkietan egin bakarrik batetik, hiru pertsonadun adizkietan beti egin agertzen da, salbuespenik bat ere gabe: eguidazu 'iezadazu' (4, 5), estaguidazula 'ez diezadazula' (13), deigula <ref type="bibr">'diezagula' (15, 16)</ref>, eguizcuzu 'iezazkiguzu' (16), deizcula 'diezazkigula' (16), eztaiguzula 'ez diezaguzula' (16), estaigula 'ez diezagula' (16), deguiogun 'diezaiogun' (18), eguiozu 'iezaiozu' (19), deigun 'diezagun' <ref type="bibr">(31)</ref>. Beste aldetik, bi pertsonadun adizkietan *ezan zein egin aurkitzen badira ere, nor singularra edo plurala izatearen eragina begibistakoa da bertan. Objetua singularra delarik, egin laguntzailea ia aukera bakarra da salbuespen bakar bat kenduta: lezaquean 'lezakeen' (7), daigun <ref type="bibr">'dezagun' (13,26)</ref>, daguiala 'dezala' (15), daigula 'dezagula' (15), daguien <ref type="bibr">'dezaten' (19,19,37)</ref>, daiqueana 'dezakeena' (33), baceiquean 'bazezakeen' (33), baleique 'balezake' <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, zeiquean 'zezakeen' <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>. Objetu plurala delarik, berriz, adibide guztietan *ezan laguntzailea da agertzen dena: gaizazu 'gaitzazu' (2, 17), gaizan 'gaitzan' (2, 2, 2), gaizala 'gaitzala' (17), dicen 'ditzaten' (19), zaizaquean 'zaitzakeen' (19), izazu 'itzazu' <ref type="bibr" target="#b7">(24,</ref><ref type="bibr" target="#b10">26)</ref>.24</p><p>Goiko adizkietan badira batzuk oharra merezi dutenak. Lehenik, zenbait adizki -estaguidazula, eztaiguzula, estaigulamarkatzekoak dira, hiru pertsonadunak izanik ere jada ez baitiote euskara zaharrean zen a I e banaketari eusten: da(g)igun 'dezagun' I de(g)igun 'diezagun', etab. Azkoitiko sermoian ere berrikuntza bera somatzen da: daguion (52, 52), daguiogun <ref type="bibr">(57,</ref><ref type="bibr">57)</ref>. Bigarrenik, Azkoitiko sermoia gure testutik aldentzen da gaitzan eta zaitzan gisako nor-nork adizkietan, horietan objetu plurala dugularik -bigarrenean plurala morfologiko hutsa den arren-Larramendik egin baitakar laguntzailetzat <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 255-256)</ref>: ditzagun (50), gaitzala (57)... baneguiz 'banitza' (46), daguitzan 'ditzan' (53), zaguitzala 'zaitzala' (53), zaguitzaten 'zaitzaten' (57). Larramendi -jaiotzez andoaindarra-delarik sermoiaren egile, horrelako erabilera baten aurrean honako galdera egin beharko litzateke beharbada: adizkiotako batzuek behintzat ez ote dira egileak, egin laguntzailea bere jatorrizko hizkeran ezezaguna zitzaion erabilera batean -nor-nork paradigman-aurkitu zuelarik, behar ez zen lekuan ere sartu izanaren ondorio? Sermoian bertan honen parekoa den ezaugarria genuke digo 'dio' erako adizkietan tartekatzen den belarea 'esan' adiera duen aditzaren forma trinkoetan ere agertzen denean, gipuzkera zaharreko beste testuetan ez bezala <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 251-252</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.4.">Aditzeko -zu pluraleko adieraz</head><p>Pefiafloridaren testuetan -egilea azkoitiarra izanik--zu bigarren pertsona pluraleko adieraz hainbeste aldiz agertzen bada, testu honetan badira bi adizki joera zuen eta, halaber, subjuntibo eta ahalerako bi pertsonadun adizkietan, objetu singularrarekin egin nagusi izan arren *ezan erabiltzen ere bazekien, objetua plurala zenean *ezan baino ez zuen bitartean. Azpeitiko gutunetan ere egin laguntzailea aurkitzen dugu -eguiofu (65), deguifudala (65, 67)-hiru pertsonadun adizkietan, dirudienez bi pertsonadunetan *ezan erabiltzen da -Yfafu (65, 65), gayzfala (69)-objetua plurala delarik eta berau singularra den kasu bakarrean ere *ezan dugu: defafula (67).</p><p>(24) Otxoa de Arinen sistema erabat berdina erabiltzen dela jakiteko bi pertsonadun inperatiboko adizkiak faltako lirateke testu honetan, horrelakoetan hark bestelako aldagaia erabili baitzuen, nork pertsonaren araberakoa, hirugarren pertsonakoa denean *ezan eta gainerantzekoetan egin <ref type="bibr" target="#b184">(Altuna 1995)</ref>: eguizu (2) / eguitzatzu (8), befa (134) / vitfa (136), etab. Azpeitiko gutunetan halako adibide bakarra dugu: befa (63). beraren islada izan litezkeenak: Ondo esaten dezu dagotela dotoreay eta ez zuei emaitea contu osoro gure fide santuco gauzacgaitic; zuei asco zazu emaitea articuluac nola esaten diran Credoan (13); Cer arcen dezue santissimo sacramentuan comulgacen ceranean? Christo gure faun (... ) cein dagoan eguiaz santissimo sacramentu onetan <ref type="bibr">(31)</ref><ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>. Asteteren dotrina hartzen dugula, goiko bi pasarteak honela datoz emanak bertan: Bien dects que a los doctores conviene y no a vosotros dar cuenta por extenso de las cosas de la fe; a vosotros bastaos darla de los artfculos como se contienen en el Credo <ref type="bibr">(22)</ref>; Que recibfs en el santfsimo sacramenta de la comuni6n? A Cristo (... ) que esta verdaderamente en el santfsimo sacramenta del altar <ref type="bibr">(39)</ref>.</p><p>Bigarren adibidetik hasten garela, ceranean gaztelaniazko jatorrizkoan bigarren pertsona singularrerako erabiltzen den vos tratamenduak sorturiko nahasketa izan liteke, jakina: itzultzaileak recibfs plural gisa ulerturik arcen dezue itzuli du aurrena baina gero horretaz «ahaztu» eta sujetu singularraz idatzi du ceranean. <ref type="bibr">25</ref> Alabaina, azalpen berak lehen adibidearekin balio ote duen ikuskizun dago oraindik: decfs singular gisa itzuli bazuen ere bastaos desberdina da nabarmen, gaztelaniazko vosotros plural garbia delako eta, gainera, zuei asco zazu itzultzerakoan zuei idatzi ostean zazu adizkia eranstean dotrinagilea sujetuaren pluraltasunaz jabetzen zela pentsa litekeelako. Ondorioz, asco zazu horretan -zu bigarren pertsona pluraleko adieraz egon liteke, dotrinan goiko arcen dezue bezalako adizki gehiago ere badiren arren 6. orrialdean. Pefiafloridaren lehen liburuan ere badira -zu plurala duten adizkien adibideak, hasierako sarreran -zue bakarrik erabili zen arren (Pefiaflorida 1762): badidazue (5), dizuedan (5), dezue <ref type="bibr">(5,</ref><ref type="bibr">5,</ref><ref type="bibr">6)</ref>, zaituet (5), esazue (5), dizuet (6)... ditugu sarreran baina ondoren dezute 'duzue 1 (12), ceranac 'zaretenak 1 (18, 18, 18), cera 'zarete 1 (19), zaude 'zaudete' (19), zausca 'zauzcate' (19), dezun 'duzuen' (23).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.5.">Asimilazioa *edin erroan</head><p>Testuan diren adibide guztietan asimilazioa gauzatu egiten da: didila (15, 15), bidi (15), didilla (17), didin <ref type="bibr">(31)</ref>. Azkoitiko sermoian ez dugu honelako adibiderik bat ere: badedi (51), cedin (52), dedilla <ref type="bibr">(56,</ref><ref type="bibr">56,</ref><ref type="bibr">56)</ref>, dedin <ref type="bibr">(57,</ref><ref type="bibr">57)</ref>. Pefiafloridak ere ez dakar horrelakorik: GS dedin <ref type="bibr" target="#b12">(28)</ref>, BB dedin (14), etab. Arakistainen hiztegian ordea, Larramendiri zuzendu gutunean denetarik da (Fita 1881): vici bedi (82), comuta bidi (82), ez bidi eranzuten necatu (83). Aldazabal Arakistainekin bat dator honetan: dedin (3) I zidin (9). Agirre Asteasukoak ere hurrengo mendearen hasieran badu adibide bat: bear bezala aguertu al balidi eguia <ref type="bibr">(Agirre 1850a: 590</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.6.">Bestelako adizki batzuk</head><p>Labur bada ere, -z pluralgilearen inguruan zerbait esan nahi genuke lehenik. AIde batetik, gipuzkeraz arruntak diren cinducen 'zintuen' (10), deizcula 'diezazkigula' (16), guinducen 'gintuen' <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>, diauzcu 'dizkigu' (39)... bezalakoen alboan bada adibide bat non pluralgile bera adizkiaren amaieran agertzen den: esazus 'esan itzazu' <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>. Jakina, bizkaieraz dago zabalduen pluralgile hau bukaerara eramateko joera, baina haren ondoko beste hizkera zenbaitetan ez da erabat ezezaguna. <ref type="bibr" target="#b10">26</ref> Azkoitiko <ref type="bibr">(25)</ref> Testuko 35. oharrean ere antzeko nahasketa: agertzen ez den vos izenordainari dagozkion teneis eta creeis adizkiak sujeto pluralekoak bailiran itzuli zituen itzultzaileak.  <ref type="bibr">(40)</ref>.</p><p>Bestetik, aipagarri da nor-nori adizki hauetan hirugarren pertsona singuIarreko datiborako -ko izatea: zacon <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>, zacola <ref type="bibr">(31)</ref>, bazaco <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>. Azkoitiko sermoitik zertxobait aldendu egiten da gure testua honetan, -ka baita han datiboko ezaugarri salbuespenen bat -eitzacola (52)-gora behera: <ref type="bibr" target="#b11">27</ref> jarioco zaizcan (46), joango ote natzaca (47), ezcutatu zaca (51), ucatu citzacan (52), ematen zacan (54), joan zaizca (54), etab. Gainerantzean, aipatzeagatik besterik ez bada ere, markatu egiten ditugu liteque 'Iiteke' <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref>, zeitequean <ref type="bibr">(36)</ref>, ditecen <ref type="bibr">(40)</ref>: Iehenak eta azkenak erroa murriztua dute jada, bigarrenak ez bezala. Nabarmentzekoa gainera pensatu al lezaquean 'pentsatu ahal litekeen' (7): ezaguna da aspalditik leike 'Iiteke', testuko 41. oharrean esan bezaIa, baina hemen egin erroa *ezan bihurtu zuen itzultzaileak eta berau genuke, hain zuzen, testu osoan *ezan erroa daraman gisa bereko adizki bakarra. Cf. 1.4.3. azpiatala. Bestalde, -te atzizkirik gabe dugu lizaqtte 'litzateke' <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>. Azkoitiko sermoian besteIakoak ditugu -lizatequeala (55), lizateque (55)-Pefiafloridaren beste honen aurrean: BB lizaquean 'litzatekeen' (49). Azkenik, honako bi aditz trinkoetan datiboaren aurreko -(k)ihizkirik ez da ageri oraindik gure testuan: derizo 'deritzaio' (9, 29, 34), dagotela 'dagokiela' (13), derizte 'deritzaie' <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>, datorcuna 'datorkiguna' (29). Azken honekin lotuta ikus BB zatosquigu 'zatozkigu' <ref type="bibr">(36)</ref>. Berdintsua da aIde horretatik zaquizo <ref type="bibr">(19)</ref>, Pefiafloridak ere antzekoa duelarik: GS zaquizgu <ref type="bibr">(31)</ref>.</p><p>Bukatzeko, agertzen ez diren zenbait aditz forma ez genituzke aipamenik gabe utzi nahi. Batetik, lehenago hitz egin da jada -1.4.2. eta 1.4.3.-gipuzkera zaharrean agertu ohi diren digo 'dio' erako adizkiez, baina zeharka, testuan ez baita horrelakoetan g tartekatzen zenentz jakiten lagunduko digun adibiderik. Azkoitiko sermoian eta Pefiafloridaren testuetan agertzen diren dia 'doa' eta diaz 'doaz' erako adizkiez den bezainbatean <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 252)</ref>, oraingoan ere ez da gure testuan egoera zein zen jakiten lagun diezagukeen adizkirik, joan aditzak duen adizki trinko bakarra ez baita horretarako egoki: goazenean (3). Pefiafloridak ere BB bagoaz <ref type="bibr">(15)</ref>. Arakistainen hiztegian ere goacen 'vamos' (52), baina aIdi berean baita honako hau ere (Fita 1881): Aoac non deu mina} ara dia mija (63).  <ref type="bibr">(Lakarra 1986</ref>: 664-666),28 Gipuzkoa mendebaldeko testu honetan aditz erroaren eta partizipioaren arteko bereizketa galdua edo galbidean egotea espero genezake. Eta halaxe gertatzen da, erroa agertu behar lukeen adibiderik gehienetan partizipioa baitugu: pensatu al lezaquean <ref type="bibr">(7)</ref>, estaguidazula... itaundu <ref type="bibr">(13)</ref>, icusi daigun <ref type="bibr">(13,</ref><ref type="bibr" target="#b10">26)</ref>, aguindu daguiala (15), barcatu eguizcuzu <ref type="formula">(16)</ref>, eztaiguzula uci (16), estaigula uzi (16), salvatu liteque <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref>, gueitu deigun <ref type="bibr">(31)</ref>, sortu zeiquean <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>, salvatu baliteque (39), barcatu ditecen <ref type="bibr">(40)</ref>. Erroa gordetzen duten adibideak lehengo egoeraren hondarrak direla esan daiteke, beraz, libratu aditzari dagokionez behintzat erroaren erabilera erabat fosilizatua delarik: libra gaizazu (2, 17), libra gaizan (2, 2, 2), barca deizcula (16), libra gaizala (17), gomuta gaitezen (18), alaba daguien <ref type="bibr">(19)</ref>, governa daguien <ref type="bibr">(19)</ref>, encomenda zaquizo (19).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.8.">Partizipioak</head><p>Testu guztian barrena ez da -adu edo -idu amaieradun partizipio bakar bat ere, hala euskaran jatorria duten edo mailegu zahar diren partizipioetan nola mailegu berri direnetan ere: escatu <ref type="bibr">(4,</ref><ref type="bibr">5,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">20,</ref><ref type="bibr" target="#b10">26)</ref>, errevelatu (6),pensatu <ref type="bibr">(7)</ref>, salvatu <ref type="bibr">(10,</ref><ref type="bibr" target="#b11">27,</ref><ref type="bibr">39)</ref>, libratu (10), condenatu (11), obligatu <ref type="bibr">(12,</ref><ref type="bibr">33)</ref>, revelatu <ref type="bibr">(13,</ref><ref type="bibr" target="#b12">28)</ref>, santificatu (15), barcatu <ref type="bibr">(16,</ref><ref type="bibr">38)</ref>, bateatu (29), confesatu <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>, rezuzitatu <ref type="bibr" target="#b26">(37)</ref>... ungitu (10, 10), concebitu (10), unitu <ref type="bibr">(11,</ref><ref type="bibr">11)</ref>, guelditu <ref type="bibr">(11,</ref><ref type="bibr" target="#b24">35)</ref>, ofenditu <ref type="bibr">(20)</ref>, gueitu <ref type="bibr">(31)</ref>, conzebitu <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>... Bestalde, -ki atzizkia dugu ondoko bi hauetan: jaiqui (3), eduqui <ref type="bibr">(4,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr" target="#b6">23,</ref><ref type="bibr" target="#b13">30,</ref><ref type="bibr" target="#b26">37,</ref><ref type="bibr">40)</ref>. Azkoitiko sermoian ikus gutxienez honakoak: lanzac idigui ceuan semearen sayetsa ta eseguita guelditu zan amaren biotzetic <ref type="bibr">(51)</ref>. Dena dela ikus baita ere epaqui (46), ebaquitzen (50), etab.</p><p>Azkoitiko sermoian ere, orobat, -atu eta -itu amaieradun partizipioak baino ez dira erabiltzen: prestatu (47), amatu (48), consolatu (51), gozatu (52)... heritu (51), ofenditu (52)... Pefiafloridaren adibideak ere denak bide beretik (GS): alabatu (16),. libratu <ref type="bibr">(20)</ref>, gastigatu (21), paJsatu <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>, governatu <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>, mudatu <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>... cumplitu (5), imprimitu (6), escogitu (14), etab. Urola aldeko hiru testu hauek ditugula, hirurak luzeak, harrigarri egiten da oso hauetan hainbeste adibideren artean -adu edo -idu erako partizipio bat bera ere ez izatea; Azpeitiko gutunetako adibide bakartiak -rrecibidu (65)-arau baino gehiago lege orok behar omen duen salbuespena dirudi, are gehiago gutunetan bertan bestelako adibideez inguratua agertzen delarik <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 252)</ref>. Azpeitiko gutunetako XVII. mendeko adibide hori kontuan hartuta eta hegoaldeko gipuzkeraz diren beste testuetan -Otxoa de Arin, Zegamako Dotrina--adu eta -idu erako partizipioak zein ugariak diren ikusirik, alabaina, U rola inguruan ere gisa bereko partizipioak ezagunak zirela pentsatu behar da. Azkoitiarra izanik bertako hizkeratik urruntzeko Pefiafloridari egozten zaion joerak -begira arestian eman berri dugun aipamena-29 Urolako hizkeran idazten duten beste egileetan ere jarraitzaile leialak dituela dirudi, partizipio atzizkiaren gorabehera honi <ref type="bibr" target="#b12">(28)</ref> Gipuzkeran bertan, ordea, ekialderagoko beste zenbait testutan -Zegamako eta Irazuztaren dotrinetan esate baterako-bereizketa portzentaiak aski altuak dira, kontuan izateko modukoak. Pefiafloridaren erabileran ere bereizketa galdua ageri zaigu, bestalde <ref type="bibr">(Mendiguren 1987: 156)</ref>.</p><p>(29) Pefiafloridaren kasuan, ez dezagun ahantz, Beterriko euskararantz jotzeko zituen arrazoiak propio aipatu zituen bere bigarren lanean (Pefiaflorida 1764: VI-VU). dagokionez behintzat, barak bezala besteek -adu eta -idu erako amaierak saihesren dituzten aIdetik. 30</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.9.">Perfektoa</head><p>ErIatibo Iaburtu batean bakarrik agerrzen da -ta (-da): eguindaco <ref type="bibr">(40)</ref>. Beste guzrietan -(r)ic da testuan barrena erabiltzen den atzizkia: aguinduric (1), esanic (6), eguinic (9), unituric (11), beteric (11), revelaturic (13), ipiniric (14), arturic (18), izanic <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>, biurturic (33), etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.10.">Aditz izenak</head><p>Aditz izeneran eman aditzarena bereziki markagarria da, bada aIde baretik emateco <ref type="bibr">(7, 32), ematen (8, 9, 27)</ref>, ematea <ref type="bibr">(25,</ref><ref type="bibr">25,</ref><ref type="bibr">25)</ref>... ditugun bitartean, hauek bezain ugariak dira bestalde emaitearren (9), emaitea <ref type="bibr">(13,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">25)</ref>, emaiteco <ref type="bibr">(27, 32, 32, 38), emaiten (38, 39)</ref>. Era berean, izan aditzarekin aIde batetik aditz izen gisa izatea <ref type="bibr">(20,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr" target="#b6">23,</ref><ref type="bibr" target="#b7">24,</ref><ref type="bibr">29,</ref><ref type="bibr">33)</ref>, baina izen moduan ser eterno adierazi nahi denean: izaite eterno (33). Pefiafloridaren testuetan edo gipuzkerazko gainerantzekoetan ez dago emaite aditz izenaren beste adibiderik,31 Tolosako bertsoetan agertzen direnak salbu: 32 emaiten dira <ref type="bibr">(140,</ref><ref type="bibr" target="#b78">141)</ref>, ematen dira <ref type="bibr" target="#b78">(141)</ref>. Arakistainek Larramendiri egin gutunean badugu beste adibide bat, Irufiean idatzitako gutuna izanik gaizki pentsatzeko arrazoiak egon daitezkeen arren (Fita 1881): MilIa ta milIa esquer emaiten diozcat (82). Bigarren Iekuan aipatu dugun izaite horri dagokionez, Oikiako Dotrina markatzekoa iruditzen zaigu gipuzkeran bertan -Loiolako Dotrina honen inguru eta garai beretsuan-honako adibidearekin: Cembat izaite edo naturaleza ditu? <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>,33 Honen aurrean aski arrazoi egon daitezke, gure ustez, emaite eta izaite aditz izen horien esplikazioa gipuzkeran bertan kokatzeko. Ekialdeko hizkeretan ezezik bizkaierazko testuetan ere halakoak izatea ideia horrekin bat Ietorke: bizkaierak arkaismoari gipuzkerak baino luzaroago eutsi izana litzateke bi euskaIkion arteko aIde bakarra ezaugarri honi dagokionez. 34 <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref> Goierri baiIaran ere joera bera soma daitekeela ematen du, bestalde. Otxoa de Arinengan eta Zegamako Dotrinan -batez ere bigarrenean-ezin konta ahala dira -adu eta -idu erako partizipio atzizkiak baina, aldi ber-ean, Goierriko platika guztiz bestelako joera baten erakusgarri dugu <ref type="bibr" target="#b193">(Murugarren 1984)</ref>, bada aIde batetik amatu (1), serbitu (1), salbatuco (1), condenatuco (1), servituco (2, 2, 14), seguitu (3), sugetatu (3), aseguratu (4), errezatu (4), seguratu (5), sufritu (6), estimatuco (7), castigatu <ref type="formula">(7)</ref>, cumplitu (8), goxatu (8), sosegatu (8), reparatu (11), emendatuco (11), erreparatu (11), pasatu (11), acabatuco (11), cumplituaz (12), cumplituco (13), empleatu (14)... erabat nagusi ditugun bitartean, bestelako adibide bakarra baino ez du: sugetadu (7). Murugarrenek testu hau argitaratu duelarik bestelako arrazoi batzuk direla bitarre goierriarra ez den egilea izan dezakeela pentsatzen duela kontuan hartzen badugu, Urola bailarako testuentzat dugun egoeraren oso antzekoa izan genezake oraingoan ere.  <ref type="bibr">(Lakarra 1984: 153)</ref>: izaitea, izaitera, izaiteco. Zubia durangarra-Beste puntu interesgarri bat erroa txistukariz amaitua duten eta partizipioa -tu atzizkiaz egiten duten aditzena da. Testuan sinistu eta ohostu ditugu kasu honetan: siniscea (6, <ref type="bibr" target="#b12">28,</ref><ref type="bibr">36)</ref>, siniscen <ref type="bibr">(6,</ref><ref type="bibr">6,</ref><ref type="bibr">6,</ref><ref type="bibr">6,</ref><ref type="bibr">6,</ref><ref type="bibr">6,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr" target="#b26">37)</ref>, oscea <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>. <ref type="bibr">baina: usicen (3,</ref><ref type="bibr" target="#b11">27,</ref><ref type="bibr">40)</ref>, eracusten <ref type="bibr">(5,</ref><ref type="bibr">6,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr" target="#b10">26,</ref><ref type="bibr">36,</ref><ref type="bibr" target="#b26">37)</ref>, ecusten (6), eracusteco <ref type="formula">(14)</ref>, ausicen <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, eragozten <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, eracustea <ref type="bibr">(25,</ref><ref type="bibr">25)</ref>, jastea <ref type="bibr">(25)</ref>, eracustera (33). Otxoa de Arinek ere gehienbat sinisten duen arren jada batzuetan sinisteen dakar, Zegamako Dotrinan jada bigarrena erabat nagusitua aurkitzen duguIarik: sinisteen (17v) / eragozten (48v), etab. Pefiafloridak ere badu halakoren bat -GS otoiztzeae (4}-baina honen alboan halaber BB otzten (18), BB sinistea (21). Gainera, -i amaieradun partizipioekin: GS erossitzen (33), BB assitzen <ref type="formula">(8)</ref> BesteIa, aipa ditzagun gipuzkera zaharrean eta berriagoan arruntak izan diren etorten (4), erorten <ref type="bibr">(16,</ref><ref type="bibr" target="#b13">30,</ref><ref type="bibr" target="#b13">30)</ref>, ecarten (22), etortea <ref type="bibr" target="#b12">(28)</ref>... baina dagoeneko irteeean (3). Gipuzkeraz normala den bezala, bestalde: ileen (6, <ref type="bibr">30, 35, 38), ilzeeo (11), ileea (20, 22)</ref>, joeeagatie <ref type="bibr">(31)</ref>. Pefiafloridarengan ikus BB jotera (8), BB joten (9)... baina horiekin batean BB iltzera (18). Aditz izenak partizipioen gainean osatuak ditugu, azkenik, gure testuko honako hiru adibideotan: usieen <ref type="bibr">(3,</ref><ref type="bibr" target="#b11">27,</ref><ref type="bibr">40)</ref>, ausieen <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, artueearequin (31).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.11.">Faktitiboa</head><p>Lehenengo testuan eragin dakarren adibide garbia dugu hurrengoa: jaquin eragui-teeD (5).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>1.4.12.Igo</head><p>Behin agertzen da aditz hau eta orduan *edun laguntzailea erabiltzen dela: igo zeuan zeruetara (11). Azkoitiko sermoian, aitzitik, laguntzaile iragangaitza erabiltzen ren dotrinan ere hainbat adibide agertzen dira <ref type="bibr">(Vinson 1888)</ref>: izen gisa ifaitean (66), ifaitea <ref type="bibr">(67,</ref><ref type="bibr">67,</ref><ref type="bibr" target="#b33">69)</ref>, izaitea (67, 69)... eta aditz izenak ditugu ifaitea (67, 67), emaiten (67, 67), izaitera (67, 71), egotea <ref type="bibr" target="#b35">(71,</ref><ref type="bibr">72)</ref>, ematen <ref type="bibr" target="#b35">(71)</ref>, emaitera <ref type="bibr" target="#b35">(71)</ref>, ifaiteco <ref type="bibr" target="#b35">(71)</ref>, egoteraco <ref type="bibr" target="#b35">(71)</ref>, ifaitea (72), idaraten (72). Bidenabar, Loiolako Dotrinan egote aditz izena dugu egon aditzarekin -egoten (9), egotea (11)-Azpeitiko gutunean bezala: egotera (67). <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref> Oikiako Dotrinan, adibidez, gogoan har bitez honakoak <ref type="bibr">(Lakarra 1987)</ref>: piztutzea (4), sifiistea (5), ostutcea (6)... baina hauekin batean ostzea <ref type="bibr" target="#b26">(37)</ref>. da <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 253)</ref>. Pefiafloridaren lanetan irten aditzarekin laguntzaile iragangaitza dugu halaber: GS erten oi dan (12), GS erten izan da (13).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.5.">Joskera</head><p>Testuetan duen banaketa aski mugatua delarik, inguru jakin bateko egileek bakarrik erabiii baitute, ezaugarri bat da testuan besteen gain nabarmentzen dena: galderetan, aditza galdegai delarik beroni baaurrizkia ezartzearena. Ezarketa hau aIde batetik aditz trinkoetan gertatzen da, gaur egun ere egiten den bezala: badeu (3, 9), bada <ref type="bibr">(7, 7, 7, 8, 8, 34), badezu (19)</ref>. HaIa ere, ez dirudi hau erabat sistematikoa denik itxuraz parekoak diren adibideetan desberdin jokatu baitzuen itzultzaileak behin baino gehiagotan: Aitea Jaungoicoa bada? (7) / A ita Jaungoicoa da? <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>; Semea Jaungoicoa bada? (7) / Semea Jaungoicoa da? <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>; etab. Arraroagoak egiten dira gaur egun honelakoak aditz perifrastikoekin, baina hemen ere baditugu zenbait adibide, denak bigarren testukoak: eguin baceiquean (33), al baleique <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, izan bazeuan, <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>, salvatu baliteque (39), izango bada <ref type="bibr">(40)</ref>. Hemen ere, baina, sistematikotasuna ez dirudi lege nagusitzat hartzen denik: Icusi cenduan ilcen eta zerura igozen (6) / Salvatu baliteque bat bauptismoa bague? (39); Espiritu Santua eguin zan guizon? (9) / Baldin isilic usicen badeu pecatu mortal bat, .. izango bada ona confesioura? <ref type="bibr">(40)</ref>, etab. Pefiafloridak ere badu . halako adibide bat: BB Nere zapatac, <ref type="bibr">Martincho,</ref><ref type="bibr">acabatu baciran? (16).36</ref> Horrezaz gainera, aipatzeko modukoa izan daiteke -na erako perpaus konpletibo hau, Azkoitiko sermoian bestelako adibideren bat bai baita <ref type="bibr">(Lakarra 1985: 253-254)</ref>: Baldin isilic usicen badeu pecatu mortal bat losas edo gaizqui eguiten deuana daquiala, izango bada ona confesioura? <ref type="bibr">(40)</ref>. Pefiafloridak ere baditu halakoak: GS arzayzat zendozena aincifia guenguian <ref type="bibr">(25)</ref>, GS essagun du munduacJesus jaio dena <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>. KausaIak, berriz, denak cerga(i)ti(c),., -an erakoak dira, salbuespenik gabe: cergatic ilcen deuan <ref type="bibr" target="#b13">(30)</ref>, cergatic berac dioan <ref type="bibr">(36)</ref>, etab. Perpaus finaletan subjuntiboaz lortutakoekin eta eraguiteco (5), emateco <ref type="formula">(7)</ref>, eracusteco (14), jasozeco (17), quenceco (29), consagrazeco <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref> ... bezaIakoekin batean -arren atzizkia ere erabiIi zuen: redimicearren (9), emaitearren (9), libracearren (10), redimizearren <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>, ateracearren <ref type="bibr" target="#b24">(35)</ref>. Xekin Y egitura kopulatiboa aipatu beharra dago, halaber, adibide honetan: etorten danean eduquicera uso arrazoearena edo onarequin eta gaizaren esaguerara (4). Markagarria, bide batez, eta juntagailua ere bertan agertzea, honek suposatzen duen pleonasmoak egitura ordurako zaharkitua zela adierazi baitezake.3 7 Azkoitiko sermoian egitura bera dugu -Ceruarequin lurraren aguintaria ta erreguifia (48)-Pefiafloridak ere duen bezala: BB emastea aurraquin aztuerazo eguistac (7).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.6.">Hiztegia</head><p>Loiolan edo inguruetan XVIII. mendearen erdi aldera idatzia izan daitekeen testu batean baluke interesa, normala denez, Larramendiren hiztegiaren eraginik somatzen ote den egiaztatzea. Ez da horrelakorik, baina, nahiz hiztegiaren eragina testu hone- <ref type="bibr">(36)</ref> Bizkaierazko testuetan aurkitzen ditugu halako adibiderik zaharrenak -Kapanaga, Amilleta, Arzadun...-baina gipuzkeraz ere badira bakarren batzuk. Zegama eta Oikiako dotrinak dira beharbada kasurik nabarmenenak, Ubillosek ere adibide bakanen bat baduelarik: <ref type="bibr" target="#b184">Altuna 1995.</ref> (37) Egitura honi buruz ikus bereziki <ref type="bibr">Lakarra 1983: 49-57.</ref> tara iritsi ez delako, nahiz esku artean dugun dotrina 1745. urtea baino lehen idatzia delako. Larramendiren eraginik ez agertze hori aIde batera utzita, bestalde, bada hitz multzo bat dotrina honetan barrena bizkaierazkotzat hartu ohi diren hitzek osatua baina -gehienak behintzat-gipuzkerazko tradizioan ezezik ekialderagoko hizkeretan ere ezagunak direnak: itaundu 'galdetu' (13), egunean eguneango 'egunean eguneko' (16), gomuta(tu) 'gogoratu' (18), bearric 'lanik' (22), ostean 'gainera' (22), domequetan 'igandeetan' <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, guichienaz 'gutxienez' <ref type="bibr" target="#b7">(24)</ref>, eroatea 'eramatea' <ref type="bibr">(25)</ref>, abadearen 'apaizaren' <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref>, bateatu 'bataiatu' (29), ezpada 'baizik' <ref type="bibr" target="#b121">(34)</ref>, ardao 'ardo' (39). Hauetaz landa badira beste zenbait hitz hemen aipatzea merezi dutenak, nahiz testuan bertan batzuek beren oharra daramaten:3 8 estudasun 'estutasun' (3), cerenzat 'zertako' (3), benzutu 'garaitu' (4), mirarizcoa 'miragarria' (7), cabugave 'infinitamente' (7), izanduna 'ahaltsua' (7), jaquinduna 'jakintsua' (7), naturalezas gainera 'sobrenaturalmente' (10),. errazqui 'errazki' <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, gaizac 'akatsak' <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, juzgua 'juzkua' <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>, catigu 'preso' <ref type="bibr">(25)</ref>, acenean 'azkenean' (12), eraicorizea 'eraikitzea' (14), escace 'eskari' (15), irurin 'irudi' (18), bacochac 'bakoitzak' (19), eguitea 'ohitzea' (21), eguituretan 'ekintzetan' <ref type="bibr" target="#b6">(23)</ref>,pelegrinoai 'erromesei' <ref type="bibr">(25)</ref>, irizian 'iritzian' <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>, arquincen 'aurkitzen' (29), bequela 'bezala' <ref type="bibr">(31)</ref>, ordenceco 'ordenatzeko' <ref type="bibr" target="#b15">(32)</ref>, gaizai 'gaiztoei' (38), ostriaren 'hostiaren' (39). (1) Jatorrizkoan cartillea. Honelako gehiago ere badira, zabarkeria bestela ere testuan aski nabarmena izanik -gaztelaniarekiko mendekotasuna, era guztietako hutsak...-harrigarriegia ez dena: ergatiboko atzizkia falta duten kasuetarako, begira bitez 21. eta 23. oharrak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Testua</head><p>(2) Azpitik &lt;i&gt; idatzi dela ematen du, gero &lt;r&gt; irakurtzen den lekuan.</p><p>(3) Azpitik &lt;r&gt; idatzi da gero bigarren &lt;a&gt; hori irakurtzen den lekuan. Ikus aurreragoko 8. eta 25.oharrak.</p><p>(4)Ja-idazten hasi cia azpitik, gero zuzenduaz. (17) Ezin esan hutsa denik, honelakoak gaurko euskaraz s / z bereizketa egiten den eremuan ere erabiltzen baitira. Beherago badira adibide gehiago honen parekoak, fonetika-fonologia acalean jada aipatu dugunez.</p><p>(18) Jatorrizkoan bearena. Dardarkari bikoitzaz, ikus lehen testu honetan bertan bearric (22), bigarren testuan birritan dugularik bearra <ref type="bibr">(39,</ref><ref type="bibr">40)</ref>. Ikus beherago 39. oharra, non zuzenketa bera egiten den; parekoak dira, halaber, honako oharretako zuzenketak: 72, <ref type="bibr">107, 142. (19)</ref> Gaztelaniazko testuaren arabera cerenzat 'zergatik' dugu hemen -Por que tantas veces? (12)baina beste agerraldietan hitz hau antzeko beste zentzu batekin datorkigu: 'zertako' <ref type="bibr">(14,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr" target="#b15">32,</ref><ref type="bibr" target="#b24">35)</ref>. Azkoitiko sermoian ere bada adibide bat: Cerentzat dezu soiieco gaua dirudien hori? (46). <ref type="bibr">Cf. Larramendi 1729: 30 eta 34.</ref> (20) Jatorrizkoan ain beste. Cf. gueien bat <ref type="bibr">(36)</ref>. Batera idazten dirugu biak eta herskariaren aurreko sudurkaria zuzenduaz, 27. oharreko cenbat zuzendu den bezalaxe.</p><p>(21) Jatorrizkoan curucea, ergatiboko markarik gabe. (122) Jatorrizkoan eraicorice, gorago ere aditz bera agertu delarik: eraicorizea (14). Azkuek Gipuzkoa hegoaldean aurkitu zuen irakori 'eraiki, jaso', bizkaieraz zein gipuzkeraz. Aditz beraren aldaera dirudien eraikori, berriz, gipuzkeraz eta goi nafarreraz erabiltzen den hitz gisa ematen du, Arakistainek -gipuzkera aipatzen duela-dakarren zentzu berean (Fita 1881): lurrac eraicori 'rozar tierras' (60), lurrac eraicoritzea 'roza' (60), lurrac eraicori 'arromper' <ref type="bibr" target="#b34">(70)</ref>. Honek berak, hala ere, aditz bera gorago aipatutako adiera orokorrago horrekin ere bazerabilen: catua eraicori 'amartillar la escopeta' <ref type="bibr" target="#b32">(44)</ref>.</p><p>(122a) Asteterena ikusirik, itzulpen bitxia benetan, gehienbat -zat atzizkiari dagokionez: No juzgar ligeramente mal del pr6gimo, ni decir ni oir sus deJectos <ref type="bibr">(31)</ref>.</p><p>(123) Hasierako &lt;a&gt; horren azpian aurrena &lt;e&gt; idatzi dela somatzen da. (134) Jatorrizkoan amarre.</p><p>(135) Jatorrizkoan zaspirirac, bigarren &lt;r&gt; horren azpitik aurrena beste letraren bat idatzi delarik. Bestalde, zaspirac hori itzultzailearen gaztelaniarekiko mendekotasunaren beste adibide garbi bat dugu: las obras de misericordia son catorce, las siete espirituales y las otras siete corporales. Ohar bedi, gainera, hemen bezala aurreraxeago ere zazpiac gabe zazpirac idatzi izana.</p><p>(136) Bakarra da, gainerako agerraldi guztietan espiritu(al) erabiltzen den aldetik.</p><p>gure Jaun172 eguiazcoa eta vicia, Jaungoico <ref type="bibr" target="#b15">[32]</ref>  Eta modu onetan bertan daude obligaturic eracustera vicario jaunac beren ardiai, gurasoac umeai, aita pontecoac beren besoetaco semeai eta nagusiac beren criadu eta familiari.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>, BB eeusten (14), BB itzitzea (21), BB irabazten (50), etab. Azkoitiko sermoian ez dago siniscen edo oscen gisako aditz izenik eta, erroa txistukariz amaitua duten aditzen artean, -i erako partizipioa dutenek bezala -jaisten (45), irabazteagatic (49), eeusteaz (52), utzitzen (54)...-eratzen dute aditz izena -tu erako partizipioa dutenek ere: naste (46), nastutzeco (46), aberasten (48), ustutzeco (52), etab. Klaudio Otaegi zegamarraren itzulpenetan ere ia sistematikoa da bereizketa -i eta -tu amaieradun partizipioen artean<ref type="bibr" target="#b196">(Pagola &amp; alii 1993</ref>(Pagola &amp; alii  ,2775(Pagola &amp; alii  -2888(Pagola &amp; alii   eta 2897(Pagola &amp; alii  -2922: aIde batetik eutzitzen 'uzten' (2787), euzten 'uzten' (2791), ausitzen 'hausten' (2866), erautzitzen 'eragozten' (2866), jantzitzea 'jaztea' (2867), aierazteco 'adierazteko' (2916)... baina bestetik aberastzeco 'aberasteko' (2776), ustze 'hustutze' (2813), nastzeeo 'nahasteko' (2867), etab. Azkenon aurrean ikus baita ere miiiasten 'miazten' (2885).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>t</head><label></label><figDesc>[01] Doctrina Christianea Aita Gaspar de Asteteren cartilleac 1 dacarren bezela.P. Itauncen det: cerade christaua?2 R. Bai, J aungoicoaren gracias. P. Christauaren 3 izen ori nundic izan cenduan? R. Jesu Christo gure Jaunagandic. P. Cer esan nai deu christauac?4 R. Christoren guizona. P. Cer adicen dezu 5 Christoren guizonagatic? R. Jesu Christoren fedea daucana, cein artu ceban bautismoan, eta 6 dago aguinduric bere servicio santuraco. P. Cein da christauaren sefialea? R. Curuze santua.P. Cergatic? R. Cergatic dan Christo gure Jaunaren irurina,7 nun atera guinduzen pecatuaren 8 carcelatic.(38) Hauetako zenbait -bacochac, bequela-sarreran ere aipatu dira lehenago.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>ESPIRI-TUAL DEL R. P. CLAUDIO LA COLOMBIERE, DE LA COMPANIA DE JESUS, DONDE ESTAN SENALA-DAS LAS GRACIAS Y LUCES QUE DIOS LE COMUNICO EN SUS EXERCICIOS ESPIRITUA... besterik gabe esaldia etenda geratzen dela. Bi idatzi hauetan agertzen den letra mota, dena deIa, barruko eskuizkribuan agertzen denetik desberdina dugu.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>): beragan eta here misterio gucietan sinitceco ecusi baguinduz bequin ondo (51r)... honekin batean graciarequi soziatibo isolatua ere badelarik bertan. Alabaina, Loiolako Dotrinan arraroagoak egiten zaizkigu halakoak, Zegama Nafarroa ondoan delarik horko bequin eta graciarequi formak ulergarriago gertatzen diren bitartean: Altuna 1995. (5) Oexoa de Arinen eta Zegamako Dotrinaren testuen artean ere aide nabarmena dago, 1713 eta 1741 arteko denboran lehengo testuko -iraugisako adizkiak ezkutatu egin baitziren: o/recitcen dirautfut neure vicia, neure anima, neure obrac... (OA 145) / nic o/recitcen dizut neure vicia, obrac... (ZD 10r); ala det confiatcen... barcatuco dirauztafula... ofensa guztiac (OA 146) / ala naiz confiatcen... barcatuco dirazula neure</figDesc><table /><note>pecatuac (ZD 1Qv); etab. Irazuztaren dotrinan ere antzeko gauza ikus daiteke. Adibidez bi lehen edizioak -1739 eta 1742-hartzen ditugula diuzcun 'dizkigun' (16), diuztegun 'dizkiegun' (24), diuzca 'dizkio' (50), diuztala 'dizkidala' (68)... bezalako hainbat adizki agertzen direlarik, 1784. urterako horiek guztiak aldatuak aurkitzen ditugu: dizquigun (16), diztegun (23), diozca (50), dirala (68), etab. Altuna 1995. Aurrerago ikus aditzaren morfologiaz aritzean esango dena.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>( 6 )</head><label>6</label><figDesc>Hauxe litzateke dudarik gabe hipotesirik erosoena: 1768. urterako testua idatzia izatea ondo letorke grafian eta hizkeran oinarrituaz eskuizkribuaren datari buruz gorago eman dugun zenbait daturekin eta aipaturiko katalogoetan dotrinari buruzko berriren bat jaso ahalko genuke. Modu horretan, jesulagunek zituzten ondasunen katalogoratzea -liburu eta eskuizkribuak barne-berauek bidali eta berehala hasi eta urre bereko irailean bukaru zenez, 1768. urteko ur marka daraman orria geroagoko eransketa litzateke, seguruenik jesulagunak egotzi ondorengo garaietan -Loiolako liburutegiak hainbat gorabehera ezagutu zituen urteetan-eginiko eransketa. Loiolako liburutegiaren aipatu gorabeherei buruz honako artikulua erabili dugu: Altuna 1985: 1097-1104.</figDesc><table /><note>(7) Esate baterako, Loiolako etxera bildu ziren 1767. urteaz geroztik -bertan zeuden liburu eta eskuizkribuez gain-jesulagunek beste leku batzuetan zituzten etxeetako liburutegiak ere. Loiolan jasotako gauzen artean, gogora adibidez argitaratzen den eskuizkribuaren ondoan aurkitu eta gorago aipatu den 1878. urteko nafarrerazko dotrina.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>, etab. Arakistainek bestalde, gipuzkerari buruzko datuak ematen zituela sistematikoak zituen icasi deu (47), ucatu deiie (58)... baina gutunean (19) Pefiafloridaren lanetan aurkitzen diren gisa bereko erakusle enklitikoei buruz, Mendiguren 1987: 152. poesietan beste maila bateko euskara erabiltzera pasatu zeIarik (Fita 1881): eztuten (82) / ezteve (82), eztituzte (85) / debee (85), etab.</figDesc><table><row><cell>eta</cell></row></table><note>(20) Baina mende honen hasieran bertan deu agertzen zaigu, Deba eta Urola bailaretako zenbait lekutan (Yrizar 1981: 18): Arroa, Deba, Itziar, Mutriku. (21) Arrasate eta Ofiatitik hegoalderako hizkeretan ikus gaur bertan daue 'duce', euen 'zuten', etab. Azpeitiko gutunetan, berriz, beti -eb-erabiltzen da: deban (63), debela (63), febala (65), eztebala (65), cb};ala (67), etab. Testu berean ikus halaber: ezteu (65), albaleu (67), leuqueala (67), neuque (67).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>).23 AIde</figDesc><table /><note>(22) Besteak beste digue 'digute~adizkiarekiko nahaskeca ekartzen duelako. Testuan bertan ikus 137. zenbakia daraman oharra.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Yrizar sermoian bertan den adibide bat da horren lekuko: baneguiz (46). Arakistainek, Debako Itziar auzoko seme zeIarik, honako beste hau dakar (Fita 1881): garbitu dituz 'garbitu ditu' (85). Bidenabar, Azkoitiko sermoian bestelakoak datoz goiko cinducen eta guinducen horien aldean (Lakarra 1985: 253): jaso guinduen (45), aci cinduena (53), etab. Hauetan ere, bada, egile beterriarra salatzen dela pentsa genezake. Beste aIdetik, garrantzi handirik ez izanik ere, erka bitez lau adizki hauek, -z pluralgilerik gabeko forma zaharren eta bigarren plurala gehitua duten forma berrien arteko lehia dela eta: gaitezen (18), gaiteala (22), gaitean (39), ditecen</figDesc><table /><note>Deba eta Mutriku inguruetan, esaterako. Lehenengo herrikoak dira honako adibideak (</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>1.4. 7. Aditz erroaErroaren eta partizipioaren arteko bereizketa bizkaieraz XVII. mendean eta gi-</figDesc><table /><note>1991: 568-571): zazus 'zaizkizu', zakoz 'zaizkio', zakuz 'zaizkigu', dizuz 'dizkizu', dioz 'dizkio', diuz 'dizkigu', etab. Arabako adibidea izan daitekeena ere aipatu dugu lehenago 12. oharrean. (27) Zegamako Dotrinan ere naizaco (9r), cizacon (32r), bazaco (60r)... baina han ere bestelakoak nagusi direla (Ondarra 1984): zaizca (3v), zaizcanac (Sr), zaca (S3r), zacala (SSr), etab.puzkeraz XVIII. mendean galdu zelarik</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Baina aurrerago beren izate gucia (60), aditz izen modura ere izate erabili zeIarik. Larramendirekin ezer ikustekorik duenik ez dirudi, izan ere honek gaztelaniazko ser izenari honako ordainak eman zizkion euskaraz<ref type="bibr" target="#b192">(Larramendi 1745)</ref>: izana} izatea} izaira} izaitza, izantza. Azkuek Orozkon ere izaite bildu zuen izen gisa.</figDesc><table><row><cell>Esate baterako GS izatea (14), GS ematea (28), etab. Azkoitiko sermoian berdin: izatea (48),</cell></row><row><cell>ematen (54), etab.</cell></row><row><cell>(32) Satrustegiren ediziora -faksimilez hornitua-igortzen dute eskaintzen diren orrialde zenba-</cell></row><row><cell>kiek: Satrustegi 1960.</cell></row><row><cell>(33)</cell></row></table><note>(34) Bertso Bizkaitarrak aztertzean esate baterako, egoitea aditz izena aipagai delarik, Arzadun eta Urkizuren zenbait adibide ematen dira</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Azpitik beste zerbait idatzi cia, &lt;u&gt; beharbada, gero &lt;z&gt; irakurtzen den lekuan. Mogelek ere amaierako sudurkaria duen aldaera -irudin-dakar. Afiibarroren hiztegian ere berdin: irudina (apariencia, imagen'. Azkoitiko sermoian beste hau dugu, berriz: iduritara (51). Agirre Asteasukoak izen gisa irudi edo iduri baditu ere aditzean honako hauek darabiltza (Agirre 1850b): aen antzeco idurin dezaquezu (373), loya iduringo du onen aurrean cillarrac (405), etab.(8) Azpitik aurrena &lt;r&gt; idatzi da gero bigarren &lt;a&gt; irakurtzen den lekuan.P. Cembat modutan eguiten edo usacen deu christauac curuce santua? [02] R. Modu bitan. P. Cein dirade? R. Sefiacea eta santiguacea. P. Cer gauza da senacea?9 R. Da eguitea iru curuce escu escui&lt;c&gt;o as 10-diar&lt;e&gt;quin. Lenengoa becoquian, bigarrena aoan eta irugarrena bularretan lZ egu&lt;i&gt;ten dala gure 10 Jaungoicoarequin. P. Ea nola? R. Curuce santuaren senaleagatic, gueure esaietatic libra galzazu, gueure Jauna eta Jaungoicoa. Amen. P. Cergatic senacen zera vecoquian? R. Jaungoicoac libra gaizan pensamentu gaisto gustietatic. P. Cergatic aoan? R. Jaungoicoac libra gaizan iz gaisto gustietatic. P. Cergatic bularretan? R. Jaungoicoac libra gaizan obra ta deseo gai&lt;s&gt;toetatic. 11 P. Cer da santiguacea? [03] R. Da eguitea curuce bat escu escuico 12 as nagusi gozodasunarequin (392), osodasuna (396)... hauekin batean bestelakoak ere badituen arren.</figDesc><table><row><cell>(6) Jatorrizkoan, gaztelaniazko juntagailua ageri cia euskarazkoaren aurretik: y eta. (7) Ikus testu honetan bertan hitz hau beste bi aldiz: irurinic (9), irurin (18). Azkueren hiztegiak dade Santissimoaren izena. P. Ea nola? R. Aitearen eta 13 Semearen eta Espiritu Santu J aunaren izenean. P. Noiz edo cein 14 demporatan eguin bear dezu sena1e ori? R. Obraren bat edo gauzaren bat abiacen degun gustian edo arquicen gueradenean 15 estudasun 16 edo nesesidade,17 tentacio edo peligruren batean; eta bearrena18 oetic jaiquicean, echetic irtecean, eleizan sarcean, jatera eta lotara goazenean. P. Cerenzat 19 aimbeste 20 vider? R. Cergatic edozein dempora eta lecutan gure esaiac usicen estiguen baquean. P. Cer esai dirade oriec? R. Demonioa, mundua eta araguia. P. Eta curuceac 21 badeue 22 oen contra virtuteric? R. Bay. (9) J acorrizkoan senacea. Ikus 49. oharra. (10) Christo idatzi da aurretik, gero ezabatua izan dena. (11) Jatorrizkoan &lt;s&gt; ikusten ez bada ere, beste agerraldi guztiecan gaizto gabe beti gaisto agertzen dela eta, hemen ere hala idazten dugu. (12) Aurrerago escubian (11). (13) Lerroaren goiko aldean gehitua izan da eta. (14) Jatorrizkoan edocein. Azpitik &lt;z&gt; idatzi da aurrena gero &lt;c&gt; irakurtzen denaren azpian. (15) Azpitik &lt;n&gt; ikusten da gero bigarren &lt;a&gt; hori den lekuan. (16) Agirre Asteasukoarenak dira pareko beste hauek (Agirre 1850b): gaztedasunean (221), espada-dakarrenez, biaquin becoquitic bularretara eta sorbalda escuicotic ezquerrecora esaten dala Trini-sun (252),</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Sujetuak singularrean behar duelarik, badeu esperoko genuke.[04] P. Nundic deu curuceac 23 virtuteori? R. Cergaitic curucean 24 benzutu izan zituan Christoc bere eriozarequin. P. Curucea adoracen dezunean nola 24a esaten dezu? R. Adorazen zaitut neure Jesu Christo, cergatic zure curuzeagatic atera cenduan mundua pecatuaren25  aspitic. Nola jaquingo deu cer artuco deuan? R. Jaquinas Elizaco zaspi sacramentuac. . Cergatic? R. Cergatic personac diran distintoac, au da, bata bestea eztiranac personetan, Jaungoico 45 eguiazco bat bada ere. P. Nola da Jaungoico guzis poderosoa edo izanduna?46 R. Cergatic bere naiarequin bacarric eguiten deuan nai deuan gustia. Aurretik beste zerbait hasi zen idazten -ezp irakurtzen dela dirudi-gero ezabatua izan zena.(46) Beharbada izandana ere irakur zitekeen baina izanduna hobetsi behar dela ematen du, aurreko orrialdean ere hau agertu baita, ondoan jaquinduna ere agertzen dela. Arakistainek izanduna ez dakar, baina bai beste biok (Fita 1881): jaquinduna 'sabidor' (48), icastuna 'd6cil y bien dispuesto para aprender' (50). Atzizki berarekin beste zenbait adibide ere ezagunak dira(Azkue 1923(Azkue  -1925: Aurretik virgina idatzi da eta gero ezabatu. (57a) Cf. seculan beti (19)... seculaco gloria (37), seculaco visicea (39), etab., P. Cergatic nai izan ceuan il curuceco eriozan? R. Gu libracearren 58 eriozatic eta pecatutic. P. Cer adicen dezu il ezquero Christo gure [11] Jauna jachi zan Infernuaz? R. Ez condenatuac ceuden lecura, espada limbora, nun ceuden lenago il ziraden justuac. 58a P. Nola jachi zan? R. Animearequin 59 unituric divinidadeari. P. Eta gorpuza nola guelditu zan? R. Unituric divinidadearequin berarequin. P. Nola berriz piztu zan irugarren egunean? R. Biurcen zala animea gorpuzera 60 gloriaz beteric ez gueiago ilzeco. P. Nola igo zeuan zeruetara? R. Beraren birtutearequin. P. Cer da egotea eseriric aita guzis poderosoaren aIde escubian? R. Eduquicea gloria berdina berarequin 61 J aungoicoa dan partez eta andiago 62 beste edozeinec bano guizona dan partez. P. Noiz etorrico da illac 63 eta viziac juzgacera? [12] R. Juicioco egunean edo munduaren acenean. P. Eta orduan berriz pistuco dira il gustiac? R. Bay, len cituen gorpuz ta animaquin. P. Cer siniscen dezu esaten dezunean santuen comunioa? R. Christau fiel gustiac dauquela 64 parte beste christau fiel gustien obra onetan gorpuz baten junturac bezela, cein 65 dan Elicea. P. Cein da Elizea? R. Da christau fiel gustien congregacio edo juntea, ceinen burua dan Aita Santua. P. Cein da Aita Santua? R. Da Aita Santu Erromacoa, Christoren vicarioa lurrean, ceini gauden gustioc obligaturic obedecizera. P. Credoaz 66 eta articuluas gainera siniscen dezu beste gauzaric? R. Bai, Escritura Sagraduan dagoan [13] gustia eta Jaungoicoac bere Elizeari revelaturic dagoan gustia. Adlatiboan lecura... limbora, galderarekin ondoegi ezkontzen ez direnak. (59) Hasieran &lt;a&gt; idatzi da gero lehenengo &lt;e&gt; hori irakurtzen den lekuan. (60) Azpitik &lt;j&gt; dago idatzia gero &lt;g&gt; irakurtzen den lekuan. Ikus 139. oharra. Bestalde, azkeneko &lt;r&gt; ez da garbiegia. (61) Aurretik noidazten hasi eta ezabatua. Asteteren dotrinarekiko erabateko mendekotasuna oraingoan ere, bestalde, itzulpenari dagokionez: tener igual gloria con il (20). (62) Ohar bedi mugatuaren eta mugagabearen erabilera: berdina aurrerago eta andiago orain, bigarren hau hutsa ez bada behintzat. (63) Azpitik &lt;n&gt; idatzi da &lt;c&gt; irakurtzen den lekuan. Agian, hasierako illan hutsa ez bada, besterik gabe, objetu zuzena genitiboan idazten hasi izanaren ondorena izan liteke. Dena dela, genitibo pluraleko atzizkia -en da testuko beste adibide guztietan. (64) Bigarren testuan, dauqueela (37). (65) Azpitik beste zerbait idatzi da, &lt;n&gt; edo &lt;r&gt; seguruenik, gero &lt;i&gt; irakurtzen denaren azpian. (66) Hasieran beste zerbait idatzi da, &lt;z&gt; beharbada, &lt;a&gt; irakurtzen denaren azpitik. (67) Lehen ere agertua delarik -itauncen (1)-Azkoitiko sermoian ere topatzen dugu monoptongatuta: itantzen deu (55), eztezu cer itandu (57). Otxoa de Arinek ere monoptongaziorik gabe zuen, gure testuan bezala: itauntcen dituanean (138), itaundu beguio (168). (68) Santean irakurtzen da jatorrizkoan. Inguruneak ezezik morfologiak ere zuzenketa bera eskatzen du, Santan baita hitz honekin espero daitekeen inesiboa, -aa &gt; -ea erako disimilaziorik gabe. M. Ondo esaten dezu dagotela dotoreay eta ez zuei emaitea contu osor0 69 gure fede 69a santuco gauzacgaitic; zuei asc0 70 zazu emaitea articuluac 71 nola esaten diran Credoan. P. Cein da bostgarrena? R. Barcatu eguizcuzu gure zorrac, guc guere zor gaituenai barcacen diaustegun becela. P. Cer escacen dezu escace orretan? R. Barca deizcula ]aungoicoac gure pecatuac, guc barcacen 79 diaustegun bezela gaiz eguin diguenai. P. Cein da seigarrena? R. Eztaiguzula 80 uci erorten tentacioan. P, Cer escacen dezu escaceorretan? R. Estaigula UZi 81 gure ]aunac eta Jaungoicoac erorten eta consenticen pensamentu 82 gaistoetan eta tentacioetan. [17] P. Cein da zaspigarrena? R. Libra gaizazu gaizetic. P. Cer escacen dezu escaceorretan? R. Libra gaizala gueure Jaunac eta Jaungoicoac gorpuzeco eta animaco gaiz eta peligru gustietatic. P. Cergatic esaten dezu lenago Aita gurea Ceruetan zaudena? R. Jasozeco vioza ] aungoicoari eta escaceco humildadearequin eta confianza osoarequin. P. Cer essan nat deu acenean esaten dezun iz arc cein dan amen? R. Ala izan didilla. P. Cer oracio esaten diauzcazu andienzat Ama Virgina Santissimeari? R. Ave Maria edo Salvea. P, Ceinec esan zeuan Ave Maria? R. Aingueru San Gabrielec etorri zanean Ama Virginari salutacioa 83 eguitera. [18] P. Ceinec esan zeuan Salvea? R, Eleiza 84 Ama Santeac, ceifiec daucan arturic. P. Cerenzat? R. Favoreac 85 escaceco aingueruen erreguina 85a Maria Santissimeari. P. Ave Maria edo Salvea esaten dezunean cenequin iz eguiten dezu? R. Ama Virgina 86 Santissimearequin. P. Cein da Ama Virgina Santissimea? R. Da senora bat virtutez betea eta 87 da ] aungoicoaren ama, eta dago Ceruan. P. Eta altaran dagoana cein da? R. Da Ceruan dagoanaren imagina edo irurin bat. P, Certaco dago an? R. Ura icusias gomuta gaitezen Ceruan 88 dagoanaren 89 eta arren imaginea dalaco eguin deguiogun reverencia. Azpitik, aurrena beste zerbait idatzi da, &lt;0&gt; izan daitekeena, &lt;i&gt; irakurtzen den lekuan. Bestalde, nor-nori-nork erako adizkia den arren nor-nork erakoek bezala -adu erroan, beste adibide batzuetan bezala -estaguidazula (13), estaigula (16)-besteotan -eagertzen den bitartean: deigula (15, 16), deizcula (16), deguiogun (18), deigun (31). Itzultzailea erabat gaztelaniaren morroi agertzen dela: para que por ella nos acordemos de la que esta en el cielo. M. Ala eguin 90 bear dezu moduonetan bertan [19] beste santu gustien imagina-qUln ere. P. Eguingo diegu oracio santuai ere? R. Bai, gueure vitartecoai bezela. P. Cer gauza dirade aingueruac? R. Dirade espiritu bienabenturadu bazuec daudenac Ceruan Jaungoicoa gozazen. P. Gure Jaunac eta Jaungoicoac certaco eguin zituan? R. Bera seculan beti alaba daguien. P, Certaco gueiago? R. Bere ministroac 90a becela governa daguien Elizea eta gorde dicen guizonac. P, Beraz orrela zuc ere badezu gorde zaizaquean ainguerua? R. Bai, badet, eta guizon bacochac deu berea. M. Bada eduqui eguiozu devocioa eta encomenda zaquizo egunean bein. Icusi degu nola 92 daquizun cer sinistuco dezun eta cer escatuco dezun. Ea orain nola daquizun cer eguin bear dezun christauac bezela: cein da Jaungoicoaren legueco lenengo mandamentua? R, Jaungoicoa 93 amacea 94 gauza gustiaz gafiean. P. Ceifiec 95 Jaungoicoa amacen deu? R, Bere mandamentu santuac gordecen 96 dituanac. P. Cer da gauza gustias gafiean amacea? R. Lenago nai izatea ilcea vera ofenditu bafio. P. Cer gueiagotara obligacen deu mandamentuonec? R. Bera bacarric adorazea gorpuzaren eta animearen reverencia andiarequin eta icharetea 96a beragan fede osoarequin. 97 P. Cefiec pecatu eguiten deu mandamentu onen contra?98 R. Idolo eta jaungoico falsoetan sinistu eta adoracen dituanac. P, Eta cefiec gueiago? R. Amesetan eta echizerietan edo Inquisisioco [21] gaucetan siniscen deuanac. P. Cein da bigarrena? R. Ez juramenturic eguitea 99 Jaungoicoaren izen santuaren contra alperric. 100 (90) Jatorrizkoan egui. (90a) J atorrizkoan ministrooc dirudiena. (91) Aurretik artu idatzi da, gero hori ezabatu eta lerroaren goiko aIdean eguin zuzenduaz. (92) Lehenago orain idatzi da, ezabatu eta idazten jarraitu delarik. (93) ]aungoico, jatorrizkoan irakurtzen denez. Ikus honako oharrotan mugatzailea idatzi gabe utzi den beste adibideak: 94, 99, 122. (94) Jatorrizkoan amace. (95) Bukaerako -ec aski nahasia. (96) Jatorrizkoan gorden. (96a) Galderaren arabera adorazera. .. icharetera egokiago ziratekeen beharbada. (97) Beste zerbait idatzi da aurrena, &lt;r&gt; izan daitekeena, &lt;s&gt; irakurtzen denaren azpitik. Gainera bigarren &lt;0&gt; horren azpitik beste zerbait da idatzia. (98) Ikus orrialde honetan bertan goraxeago honen pareko adibidea: Ceifiec ]aungoicoa amacen deu? Azkoitiko sermoian ere bada halako galdera bat baino gehiago: Norc nizaz contu iduquico deu? (53), etab. (99) Jatorrizkoan eguite. (100) Lehenago honako beste hau idatzi eta ezabatu da: ezcereezagatic edo bearric eztala. P. Cer aguincen da mandamentuonetan? R. Ez quencea, eduquicea eta nai izatea ezer bere javearen borondatearen contra. P. Cein da zorzigarrena? R. Ez ifiori eraicoricea122 falso testimonioric eta ez guezurric esatea. P. Cer aguincen da mandamentuonetan? R. Ez errazqui inorenzat gauzac ezatea edo juzgacea,122a eta ez esatea eta ez adicea123 proximoaren gaizac.l 24 P. Norc 125 ausicen deu mandamentuau? R. Arrazoe bague eguiten deuanac juzgua edo gaizac, eta esaten deuanac isilico 126 gaucea edo 127 guezurra esaten deuanac. 128 P. Cer eragozten da bederacigarren eta 129 amargarren mandamentuan?130 R. 'eta azienden codicia edo naia. [24] M. Esan izazu Eliza Ama Santearen mandamentuac. R. Eliza Ama Santearen mandamentuac dira bost. Lenena, domequetan eta Elizaco jaietan meza osoa enzutea. Bigarrena, confesacea131 guichienaz132 urtean bein, edo lenago eriozaco bildurric edo peligruric badeu. Irugarrena, pasquetan comulgacea. Laugarrena, Eliza Ama Santeac aguincen deuanean baru izatea. 133 Bostgarrena,133 a amarren 134 premiciac pagacea. Certaco dira mandamentuoec? R. Divinoac obeto gordececo. M. Esazus amalau obra misericordiazcoac. R. Obra misericordiazcoac dira amalau, zaspirac 135 ezpiritualac 136 eta beste zazpirac gorpucecoac.</figDesc><table><row><cell>P. Nola da criadorea? R. Cergatic eguin zituan gauza gustiac ezereeztic. 47</cell></row><row><cell>Doct1~ina Christianearen divisioa. P. Nola da salvadorea? R. Cergatic ematen 48 digun gracia eta barcazen diauzcun</cell></row><row><cell>P. Icusi degu nola ceraden christaua izenagaitic eta christauaren sefialeagatic, eta becatuac.</cell></row><row><cell>orain 26 ezan eguidazu: cembat 27 gauza dausca obligacio jaquiteco christau batec P. Nola da Jaungoico glorificadorea edo gloriaren emailea? [09] R. Cergatic</cell></row><row><cell>etorten danean eduquicera uso 28 arrazoearena29 edo onarequin eta gaizaren 30 esague-ematen deuan gloria bere gracian beti egoten danari.</cell></row><row><cell>rara?31 R. Lau gauza. P. Cein dirade? R. Jaquitea cer sinistuco deuan, cer escatuco deuan, cer eguingo deuan eta cer artuco deuan. [05] P. Nola jaquingo deu cer sinistuco deuan? R. Jaquinaz Credoa edo fedeco articuloac. P. Nola jaquingo deu cer escatuco deuan? R. Jaquinaz Paternosterra eta beste Elizaco oracioac. P. Nola jaquingo deu cer eguingo deuan? R. Jaquinaz Jaungoicoaren legueco amar mandamentuac, bost Elizacoac eta amalau obra misericordiazcoac. P. Doctrinearen lenengo partea, nun eracusten diran Credoa eta 31a fedeco articuluac. P. Badeu Jaungoicoac guc bezela gorpuzaren irurinic? R. Jaungoicoa dan partez ez, cergatic dan espiritu purua; bafia 49 guizona dan partez bait P. Iru personetatic cein eguin zan guizon? R. Bigarrena, cein dan Semea. P. Aita eguin zan guizon? R. Ez. P. Espiritu Santua eguin zan guizon? R. Ez. P. Bada zein? R. Bacarric Semea, ceini guizon eguinic derizon J esu Christo. P. Bada orrela,5o cein da Jesu Christo? R. Da Jaungoicoaren seme vizia, celn eguin zan guizon gu redimicearren eta emaitearren 51 viziceco exemploa. [10] P. } esusec cer essan nai deu? R. Salvadorea. P. Certatic salvatu cinducen edo libratu cinducen? R. Gure pecatuetatic eta deabruaren52 carcelatic. P. Cer esan nai deu Christoc? R. Zala ungitua. P. Cerzas zan ungitua?53 R. Espiritu Santuaren 54 gracias eta doez. P. Christo gure Jauna nola izan zan concebitua eta jaio 55 Ama Virgineagandic?55a R. Obracen edo eguiten cebala Jaungoicoac naturalezas gainera eta milagros. 55b P. Eta vere ama yeti bizi izan zan 56 guero donzella?57 R. Bai, beti secula. 57a (45) jostun, erostun, etab. (47) Ikus beherago, nahiz ezabatua izan zen, ezcereezagatic (21). Bigarren honetan, bide batez, &lt;ZC&gt; grafia etimologikoa dela ematen duo (48) Azpitik &lt;g&gt; dago idatzia gero &lt;m&gt; irakurtzen dugun lekuan. (49) Jatorrizkoan bana. (50) ]atorrizkoan orrena idatzia. Asteterenean segun eso (19). (51) Hasieran beste zerbait dago idatzia, &lt;n&gt; beharbada, lehenengo &lt;e&gt; horren azpitik. (52) Hasieran azpitik beste zerbait idatzi da gero bigarren &lt;a&gt; hori den lekuan. (53) Zuzena izan daitekeen arren, gaztelaniazko testuaren arabera izan zan espero zitekeen: De que fue ungido? (54) Satuaren jatorrizkoan. (55) Laguntzailea lehenengo aditzak bakarrik daramala. (55a) Vingineagandic jatorrizkoan. (55b) Asteterenean sobrenatural y milagrosamente (19). (56) ]atorrizkoan gan. (57) P. Cer gauza dira oriec? R. Ori estaguidazula niri itaundu,67 cergatic naizan ignorantea edo estaquidana; dotoreac ditu Eliza Ama Santeac 68 ceinzuec jaquingo deuen eranzuten. (58) Jatorrizkoan libracearrre. (58a) (79) Jatorrizkoan bascacen. (80) (81) Azpitik &lt;c&gt; idatzi da gero &lt;z&gt; irakurtzen den lekuan. (82) Jatorrizkoan pesamentu. (83) Jatorrizkoan satutacioa. (84) Gorago ere agertu da lehen eleizan (3), baina gainerantzean testuan beti diptongorik gabeko aldaera erabiltzen da. (85) Beste zerbait idatzi da aurrena, &lt;u&gt; izan daitekeena, &lt;0&gt; irakurtzen den lekuan. (85a) Jatorrizkoan erreeguina. ' (86) Virgita, jatorrizkoan irakurtzen denez. (87) Aurrena cein idatzi zuen eta gero ezabatu. (88) Hasieran &lt;e&gt;ren ondoren &lt;u&gt; idatzi zuen, gero berau ezabaturik ondoren &lt;r&gt; idatziaz jarraitu zuelarik. (89) Doctrina Christianearen irugarren partea, nun eracusten dan cer eguin 91 bear degun. [20] P, Araguiaren</cell></row></table><note>Pp,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Beste zerbait dago &lt;c&gt;ren azpitik, &lt;n&gt; beharbada. (125) Hemen ezik beste guztietan cein (12), ceinec (13), cenequin (14), etab. (126) Beste zerbait ikusten da &lt;s&gt; horren azpian, beharbada &lt;c&gt;. Hasierako &lt;1&gt; ere ez da garbiegia. (127) Dirudienez &lt;d&gt; horren gainean &lt;t&gt; gehitu da eta idatzi nahian edo, baina ez da ondorengo bokala aldatu. (128) Asteteren arabera: El que contra raz6n juzga, in/ama, descubre secreto 0 miente (32). Ondorioz eguiten... gaizac gaztelaniazko in/ama genuke: 'akatsak egin' edo 'akatsak asmatu'. ef. gaizac 'akatsak' bi lerro gorago eta 25. orrialdean (129) Hasierako &lt;e&gt; horren azpian &lt;m&gt; irakurtzen da. (130) Hemen mandamentuetan espero genezakeen. (131) Beharbada aurrena conJesasea idatzi duo (132) Hasierako &lt;g&gt; birritan idatzia bata bestearen gainean. Gipuzkeraz oso hedatua zen guichi aldaera; testu honen inguru bereko adibideak bakarrik aipatzearren: Azpeitiko gutunetan guichitan (65), Azkoitiko sermoian guichitzen (51), GS guichi (34), etab. (133) ]atorrizkoan izataea. (133a) Beharbada boztgarrena ere irakur zitekeen.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>eta guizona, cein dagoan eguiaz santissimo sacramentuonetan. P. Estremuncioco sacramentua cerenzat da? R. Iru gauzarenzat.1 73 P. Cein dirade? R. Lenengoa, quenceco 174 lengo visiza gaistoco arrasto gustiac. Bigarrena, emaiteco indarra animeari deabruaren tentacioen contra. Irugarrena, osasuna emaiteco gorpuzari combeni bazaco. P. Certaco 175 da ordenaco sacramentu 176 santua? R. Consagrazeco eta ordenceco 177 Elizaraco bear diran bezelaco ministroac, cein177a diran sacerdoteac mesatacoac, Evangeliocoac eta beste gustiac. P. Certaco da matrimonioco sacramentu santua? R. Esconceco eta esconduai gracia emateco, cefiequin bici diran beren artean baquea178 onean eta sorcen ditue semeac Ceruraco. t [33] Pecatu m ortalaren azp ian cris tau 179 gustiac jaquin eta sinistu 180 bear deuan 181 doctrinea modu labur onetara biurturic</figDesc><table /><note>J claru eta distincioarequin.</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Esan</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">ceinec essan zeuan Credoa? R. Apostoluac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Certaco? R. Guri Fedea Jaquin Eraguiteco</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta zuc certaco ezaten dezu? R. Confesaseco christauac daucagun fedeau</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Siniscea ecusten 32 esteguna edo icusi ez 33 . deguna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Da Fedea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Icusi Cenduan Zuc Jesu Christo Jaiozen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Ez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Icusi zenduan ilcen34 eta zerura igozen?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Ez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jatorrizkoan curucea, berriro ere ergatiboa behar Iukeen lekuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik beste zerbait idatzi da, gero &lt;a&gt; irakurtzen dugun lekuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hemengo &lt;n&gt; grafiaren azpitik beste zerbait idatzi zen aurrena, dirudienez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik &lt;r&gt; idatzi da gero bigarren &lt;a&gt; irakurtzen den lekuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jatorrizkoan ora irakurtzen delarik, itxuraz -ikus aurrerago orain (20)-hau da zuzenketarik egokiena, Pefiafloridak dakarren bigarren aukera aIde batera uzten dugula: BB orain (35) / BB oran (36), etab. Larramendik ere, dena den, bi aukerak dakartza (Larramendi 1729: 331)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Azpeitiko gutunetan ere orayn (65, 67</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cenbat</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik beste zerbait dago idatzia, &lt;r&gt; izan daitekeena, hemen &lt;5&gt; irakurtzen den lekuan. (29) Besre zerbait idatzi da, iexuraz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>&lt;z&gt;ren azpitik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste zerbait idatzi da &lt;z&gt;ren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pefiafloridaren erabilera, dena dela, gogoan izatekoa da: GS essagutzera (22), GS esagutzen (31), GS essagun (32). Pefiafloridak birritan dakar haIaber BB ezango &apos;esango&apos; (31). (31a) Jatorrizkoan eeta dirudiena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik beste zerbait idatzi da, &lt;s&gt; izan daitekeena, &lt;z&gt; irakurtzen den lekuan. (34) Jatorrizkoan ilecen. Beharbada illcen idatzi nahiko zuen baina &lt;e&gt; garbia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hemen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Siniscen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Bai</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergatic siniscen dezu? R. Cergatic Jaungoicoac ala daucan esanic edo errevelaturic eta Eliza Ama Santeac ala eracusten digun</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer gauza dirade christauac bezela dauscazuen eta siniscen ditu2uenac?35 R</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erromaneac edo Romacoa&lt;c&gt;36 dauscan eta siniscen dituenac. 37 P. Cer da zuc eta Eliza Ama Santa Romaneac dauscazuen eta siniscen dezuena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eliza</forename><surname>Ama</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Santa</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">38</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Credoan esaten dan38a becela. P. Cer dirade fedeco articuluac?38b R. Dirade fedeco misterioric bearren 39 diranac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lendavizico</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaco dirade fedeco articuluac? R. Emateco 40 Jesu Christo gure redemptorearen noticia garvia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Da gauza bat ain mirarizcoa cein ez esan ta es pensatu allezaquean;41 Jaun bat cabugave 42 poderosoa edo izanduna, jaquinduna, justua eta gauza gustien asierea eta acabua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cein Da Jesu Christo Gure Jauna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cein da Trinidade Santissimoa?43 R. Da Jaungoicoa bera, Aita, Semea eta Espiritu Santua; iru persona distintoac eta J aungoico eguiazco bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Asteteren jatorrizkoan bigarren pertsona singularrerako beti vos erabili zelarik, itzultzailea erratu egin da itzultzean eta bigarren pertsona plurala erabili du: Qui cosas son las que teneis y creiis como cristiano? (16)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Beherago ikus 171. oharra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">revelatu (28)... baina baita ere errevelaturic (6), erreiiua (15), erreguina</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Halaber hasierako dardarkariaz redimicearren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>reverencia (20)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hala irakurri behar dela ematen du, nahiz hain garbia ez den, baina esperoko litzatekeena dituanac litzateke, berori baita testuan sujetu singularraz erabiltzen dena: dituan (14</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cf. Azkoitiko sermoian locura bokaltzat -e-duten adibide ugariez Lakarra 1985: 253. (38) Aurreko galderan bezala dituzuenac espero zitekeen. (38a) Beharbada diran zuzenagoa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page">22</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
				<title level="m">Itxuraz beste zerbait dago idatzia &lt;r&gt; irakurtzen denaren azpicik. (39) Jatorrizkoan bearen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik aurrena &lt;n&gt; idaczi da gero &lt;c&gt; irakurtzen denaren lekuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azken adizki horrek, bestaIde inork edo antzeko sujetua eskatzen duela dirudi: Es una cosa la mds excelente y admirable que se puede decir ni pensar (16-17). Bestela lezaquean &apos;litekeen&apos; genuke, le(g)ike &apos;liteke&apos; ezagunaren kidea baina *ezan laguntzaileaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ohar</forename><surname>Bedi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Cein</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ocxoa de Arinen eguin leique (159), Pefiafloridaren BB ingura leique (15), etab</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page">156</biblScope>
			<pubPlace>Mendiguren</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bigarren adibideaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dena dela, hemen ere nagusi dira gaitzbaguedun (50), naibagueric (52), lotsabagueaquin (54), etab. Pefiafloridak biak erabili zituen: GS gabe (13, 13, 35), BB gabe (48)... GS bague (13), GS bagueric (30)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hemen Bakarrik Dugu Gabe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gisa Gainera; Besteetan Bage Da Testuan Barrena Agertzen Dena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gabe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">GS naibagueac</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">32</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azkoitiko sermoian ere, bide batez, bage erabili zen eta salbuespen bakarra dago, atzizkia han ere: damu ta naigabeac (49). BB bagueric (8, 13), etab. (43) Bestelako zerbaiten gainecik &lt;0&gt;</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jaungooicoa Irakurtzen Da Jatorrizkoan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik beste zerbait idatzia da, &lt;z&gt; edo &lt;r&gt; izan litekeena, &lt;5&gt; irakurtzen den lekuan. Ikus aurrerago 70</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta 112. oharrak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurrena beste zerbait dago idatzia gero &lt;5&gt; irakurtzen denaren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>seguruenik &lt;z&gt;</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik &lt;0&gt; dago idatzia gero bigarren &lt;u&gt; hori irakurtzen dugun lekuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ikus 101. oharra. (72) Jatorrizkoan bigaren</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jatorrizkoan ez da juntagailurik. (73) Bigarren &lt;r&gt; ez da batere garbia. (74) Jatorrizkoan cerenzan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hala dirudi, baina irakurketa ez da batere garbia; ingurune beretsuan cf. gure bi lerro beherago. Dena dela, ikus beste batzuen artean guere buruac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jatorrizkoan</forename><surname>Sacrametu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cein dago sacra idatzi zuen hasieran, gero azken him silabak ezabatu eta idazten segitu zuelarik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste zerbait dago idatzia, &lt;d&gt; beharbada, bigarren &lt;0&gt; horren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer esan nai deu juram(en)tu 101 eguiteac alperric? R. Eguia, juzticia 102 eta bear eztala juramentu eguitea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Becatu da juramentu eguitea alperric 103 criaturacgatic?104 R</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Bai, cergatic</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer erremedio da106 ez juramenturic alperric 107 eguiteco? R. Eguitea108 bacarric esatera bay edo ez, Christoc eracusten digun becela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cein Da Irugarrena? R. Gordezea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jaiac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ceinec 109 gordezen 110 ditu jaiac? R. Meza 111 osoa l12 enzuten deuanac eta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cein da114 laugarrena? R. Aita eta ama115 onrracea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ceifiec 116 onrracen l17 ditu aita eta ama? R. Obedecicen diguenac,118 eta nesesidadean socorricen dituanac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta bear dan reverencia ecarten diaguenac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ostean cein adicen dira aitazat? R. Andiagoac edadean, oficioan eta governuan. P. Cein da bostgarrena? R. Ez ilcea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer aguincen deu mandamentu onec? R. Ez gaicic eguitea ifiori ez esanean, eta ez eguinean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta ez deseoan ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cein da119 seigarrena? R. Ez emacumerequin120 parteric izatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer aguincen da mandamentuonetan?121 R. Izan gaiteala garviac eta castoac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cein Da Zaspigarrena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Ez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik &lt;0&gt; idatzi da gero &lt;u&gt; irakurtzen denaren lekuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurretik bague idatzi eta ezabatua dago, nahiz honelako zerbait behar litzatekeen: eguia eta juzticia bague eta bear eztala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurrena beste zerbait idatzi da -&lt;r&gt; izan daiteke-gero &lt;1&gt; irakurrzen denaren azpitik. Gainera bigarren &lt;r&gt; ez da garbiegia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste zerbait dago idatzia lehenengo, &lt;h&gt; izan daitekeena, &lt;r&gt; irakurczen denaren lekuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurreko aditzak datibo honen markarik ez darama. Ikus gauza bera, adibidez, 9</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>orria1deko lehenengo erantzunean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hasieran dago idatzia eta gero azken bi letrak ezabaruak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Astete acostumbrarse (30)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik &lt;n&gt; idatzi da orain &lt;c&gt; irakurtzen denaren azpian</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gordez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste zerbait idatzi bide da, &lt;s&gt; izan daitekeena, &lt;z&gt; irakurtzen denaren azpian. Ikus, &lt;s&gt; grafia etimologikoarekin halaber: pasquetan (24), messa (31), mesatacoac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik &lt;z&gt; idatzia da gero &lt;s&gt; irakurtzen denaren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pefiafloridak esate baterako BB beargairequin (14) / BB langairic (14)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aurrerago BB bearrican (18), BB bearrac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>etab. (114) ]atorrizkoan de. Ikus 119. oharra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurrena aitari eta amari idatzi zen, biak datiboaz gaztelaniazko ereduari jarraituaz, gero -ri biak ezabatu zirelarik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ceiiiez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bigarren &lt;r&gt; horren azpian aurrena &lt;a&gt; idatzi dela somatzen da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adiera berekoa da halaber, hutsa ez bada, erantzun honetan bertan beherago den diaguenac &apos;dienak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Bigarren testuan ere ikus adizki bera: diguela &apos;diela&apos; (38)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bigarrena, conseju ona emaitea bear deuanari. Irugarrena, oguer esaten deuanari zuzen eracustea. Laugarrena, gaizgui eguiten diguenai 137 barcacea. Bostgarrena, triste dagoana consolacea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Espiritualac Dirade Oee</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lenena</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zaspigarrena, erregucea Jaungoicoari illaz eta vizias. Gorpuzecoac dira oec. Lenengoa, gasoac 139 visitacea. Bigarrena, gose danari jaten ematea. Irugarrena, egarri danari edaten ematea. Laugarrena, catigu dagoana ateracea. Bostgarrena, janzi 140 bague dagoana jastea. Seigarrena, pelegrinoai ostatu ematea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Seigarrena, paciencias eroatea 138 gure proximoen138a flaguezac eta gaizac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>26] Zaspigarrena, ilIac enterracea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cergati derizte misericordiacoac? R. Cergatic jusricias zor estiran. P. Noiz obligacen deue pecatu mortalaren azpian? R</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nesesidadetan ceinzuec</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">141</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">cer escatuco dezun eta cer eguingo dezun; icusi daigun bada nola daquizun cer artuco dezun, sein dan acenena. 143a Esan izazu Eliza 143b Ama Santearen sacramentuac. R. Eliza Ama Santuco sacramentuac dirade zaspi: lenengo bostac1 44 dira bear diranac, ala izanic edo borond atez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>145 ceinzuec [27] bague ezin salvatu liteque guizona baldin usicen baditu menosprecios. Beste biac dirade vorondatezcoac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bigarrena, confirmacioa. lrugarrena, penitencia. Laugarrena, comunioa. Bostgarrena,145a estremuncioa. 146 Seigarrena, abadearen ordena. Zaspigarrena, matrimonioa. P. Cer gauza dirade sacramentuac? R. Dirade campoco sefiale bazuec ceinzuec</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bauptismoa</forename><surname>Lenena</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Christo gure Jaunac eracusi cituan emaiteco oengaitic 147 bere gracia eta virtuteac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kasu honetan lehenago ere agertu den digue &apos;digure&apos;, 118. oharrean aipatzen zen adizkia ez bezala</title>
		<imprint>
			<publisher>Jatorrizkoan erroatea</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lehenengo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Garbiegi Ikusten</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jatorrizkoan jasoac, egileak berak zuzendutako pareko adibidea 60. oharrean dugularik. Egileak kontrako hutsa ere egin zuen behin -140. oharra-hori ere berak zuzendua. (140) Egileak aurrena ganzi idatzi zuen eta gero janzi zuzendu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bukaerako &lt;c&gt; horren azpian &lt;n&gt; idatzi da aurrena. Bide batez, ceinzuetan espero zicekeen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Jatorrizkoan laugaren</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Itzultiaileak honelako zerbait ulertu zuela esan liteke: Cuarta parte en que los sacramentos declaran que se ha de recibir. Bestela, ondokoaren antzeko zerbait esperoko genuke: Doctrinearen laugarren partea, eracusten dituena (dituana) sacramentuac cein artu bear ditugun. Bere horretan uzten dugu izenburua. (143a) Azkena, hots, azken partea (dotrinarena)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Astecerenean Agertzen Denarekin Alderatuaz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Cuarta parte en que se declaran los sacramentos que se han de recibir (34). 143b) &lt;I&gt; azpitik hitzaren hasieran</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bosta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<analytic>
		<title/>
		<idno>arabera: de hecho 0 de voluntad (35</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Asteteren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zikina</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aecgatic</forename><surname>Bigarren Testuan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Da izan divino bat ceinec eguiten deuan guizona Jaungoicoaren seme eta Ceruco eredero. P. Cer birtute ematen ditue sacramentuac [28] graciarequin batera? R. Principalenac iru,148 teologalac eta divinoac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Gracia? R</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cein dira? R. Fedea, esperancea eta caridadea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">fedea? R. Siniscea icusi estegun gauzea cergatic Jaungoicoac ala revelatu deuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Icharetea gloria eta ondasun seculacoac Jaungoicoaren graciaren eta149 gure obra onen bitartecoz. P. Cer gauza da caridadea? R. Jaungoicoa amacea gauza gusties gaifiean eta proximoa guere buruac becela, aequin gatozela guerequin 150 etortea naico guenduquean becela.l 51 P. Certaco eguin zan bauptismoco sacramentua? [29] R. Quenceco lenengo pecatua eta beste erozein arquincen 152 dana 153 bateazen danagan. P. Cer gauza 153a da lenengo pecatua? R, Araco 154 cefiequin gustioc jaiocen gueran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Da Esperanzea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gueure lenengo gurasoacganic datorcuna</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gogorceco gueiago fedean cein arcen degun bautismoan. P. Certaco da penitenciaco sacramentu santua? R. Bateatu 155 ezquero 156 eguin ditugun pecatu gustiac barcaceco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Certaco Da Confirmacioco Sacramentu Santua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Pecatu Dira Oriec</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Mortalac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>baita157 benialac ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Da esate 157a edo eguitea, pensacea edo nai izatea cerbait 158 gure J aungoico soberanoaren leguearen contra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cer</forename><surname>Da Pecatu Mortala? R</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste zerbait dago &lt;r&gt; letraren azpitik idatzia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Honen aurretik medios idatzl zuen eta gero ezabatu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hobeto ulertuko litzateke aec guerequin edo aec gurequin, euskarazko esaldia ulerczeko izenordaina beharrezkoa baita, gaztelaniaz ere agertu ez arren: habiendonos con el/os como quisibamos que se hubiesen con nosotros</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Puntua bigarren &lt;e&gt; horren gainean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hasieran Nai Baguendu Becela</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkoitiko sermoian sudurkaririk gabeko adibideak baino ez ditugu: arquitzen (44), arquituco (51), etab. Peiiafloridak ere berdin: GS aurquitu (11), GS arquitze (31)... BB aurquitcean (14), aurquituco (34), e~ab. Agirre Asteasukoak, ordea, sudurkaridun aldaera erabili zuen batzurtan: eriotzaco peril/ean arquintzen danean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jatorrizkoan</forename><surname>Arquince</surname></persName>
		</author>
		<idno>1850a: 480</idno>
		<imprint>
			<pubPlace>Agirre</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Beterriko eta hegoaldeko goi nafarrerazko testuetan agertzen direnak omen dira partizipio honetan sudurkaria daramaten formak (GEH). aunaren aurrean arquintzen guerala (Agirre 1850b: 308</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dan</forename><surname>J Atorrizkoan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bestelako zerbait idatzi da aurrena &lt;g&gt; horren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste modu honetan hasi zen galdera erantzuten: Gustioc jaiocen gueradena. Gero, hau ezabaru eta goiko erantzuna eman zuen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
				<title level="m">Goraxeago orrialde honetan bertan ere bateazen. Oikiako Dotrinan bertan ere parekoak ditugu: bateoan (18), bateatcen (40), etab. (156) Jatorrizkoan bateatuez quero</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aurrena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Azpian</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>157 a) Dagoenean uzten dugu nahiz esatea esperoko genukeen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurrena &lt;g&gt; idatzi da gero &lt;c&gt; irakurtzen denaren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergarie derizo mortala? [30] R. Cergatie Been deuan 159 animea eguiten deuanean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">159</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cembat parte diru peniteneiae pecatu 160 morrala queneeeo? R. Iru. P. Cein dira? R. Biozeeo eontrieio edo damua, aoarequieo 161 confesioa edo esatea eta obrearequieo satisfaeioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Peeatu162 mortal baten163 bat erorten dan gusrian164 bear deu bere bereala eonfesatu barcaeeco? R. Ondo lizaque, bafia esta bear clan gaucea. P. Bada eer eguingo deu? R. Eduqui dolorea edo damu andia peeatuarena es gueiago eguiteco eta165 eonfesaceco propositoarequin Eliza Ama Santeae aguineen deuanean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cergatic 166 esaten da pecatu beniala? R. Cergaric erraz guizona erorten dan eta erraz bareaeen zaeon</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">P</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cembat Gauzagatic Bareacen Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Bederaeigatie</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bostgarrena,167 ur bereincatuagarie. 168 Seigarrena, ogui bereineatuagatie. 169 Zazpigarrena, Paternosterra esateagatic. Zorzigarrena, sermoea170 adieeagatie. Bederaeigarrena, bularrac joceagatie eseacen zaeola Jaungoieoari bareacioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cein</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Lenena</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Bigarrena, eomulgaeeagatic. 166a Irugarrena, confesio generala eguiteagatie. Laugarrena, obispoaren bendieioagatie</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cerraco da comunioco sacramentu santua? R. Bear dan bequela artucearequin izan didin gure animen sustentua edo jatecoa eta gueitu deigun gracia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer arcen dezue santissimo sacramentuan comulgacen ceranean?171 R. Christo (159) Lehen begiratura duan irakurtzea zilegi dirudien arren, garbi dago &lt;e&gt; eta &lt;u&gt; -grafema honen lehen marra bertika1a-bat eginda daude1a eta deuan irakurri behar dela. (159a) Asteterenean: Porque mata el alma del que le hace (37). Horregatik, euskaraz pecatariaren animea gisako zerbait espero zitekeen edo, bestela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>azkeneko adizkia deuanarena. (160) Jatorrizkoanpetu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">AIde batetik, &lt;r&gt; irakurtzen dugunaren azpian beste letra bat idatzia; beste aldetik, &lt;n&gt; idatzi da aurrena gero &lt;c&gt; denaren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
				<title level="m">Hasieran &lt;t&gt; idatzi da &lt;c&gt; horren azpitik. (163) Cf. gorago batean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hasieran erorten danean idatzi da, ondoren danean osorik ezabatuaz goiko aldean gustian gehituaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Guk dan mantentzen dugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lehenengo &lt;p&gt; idatzi da gero &lt;e&gt; irakurtzen denaren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer da pecatu beniala? Asteterenean ere hori da hemen agertzen den gaIdera (38), baina itzuItzaileak aIde batera utzi eta hurrengo galderari heldu zion, da ezabatu eta Ierroaren goiko aIdean -gatic esaten cia gehituaz. (166a) Dirudienez &lt;1&gt; dago &lt;ffi&gt;ren azpitik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aurrena Itzultzaileak Beste Galdera Hau Idatzi Zuen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Jatorrizkoan bostgarre</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
				<title level="m">Bokal arteko d &gt; r aldaketa fonetikoarentzat ikus gorago irurin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beharbada Hasieran Berencatuagatic Idatzi Da Eta Gero &amp;lt;i &amp;gt; Tartekatu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gorago ikus beste bi adibide hauek, hiatoari eusten diotenak: arrazoearena (4), arrazoe (23)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BB campayac</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">8</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>BB trumoyac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Plura1eko bigarren pertsona zaharra tartean ez badabil, itzulpen axo1agabearen ondorena izan daiteke hau ere 1.4.4. puntuan esan beza1a. Irazuztaren lehen edi.zioan ere bada horrelakoren bat 1739. urtean, arrazoi berberagatik: Ave Maria</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>esaten dezuenean norequin itz eguiten dezu? (26</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guizona certaco izandu182 zan eguina? R. J aungoicoa serviceco eta gosaceco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaun bat gustia daiqueana eta gustia eguin ceuana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cein Da Jaungoicoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Aungoicoac Eguin Baceiquean Bera Ez Izatea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Ez</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Da Jaungoicoa persona bat bacarric? R. Ez, ezpada iru bata bestea eztiranac. P. Cein dirade? R. Aita, Semea eta Espiritu Santua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Aita Jaungoicoa Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Bai</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Semea ]aungoicoa Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Bai</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hemen kentzaeko gisako zerbait irakurtzeko &lt;&lt;;&gt; grafia suposatu beharko genuke, bakarra litzatekeelarik testu guztian; beraz, erratatzat joczea zuzenagoa dirudi. Gainera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gero Izenondoa Gehitzean Hasierako &amp;lt;e&amp;gt; Aurreko Hitzaren Azken &amp;lt;a&amp;gt; Horren Gainean Idatzi Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>) ]atorrizkoan gauzarrenzat. Gorago ikus 138. oharrean egin den zuzenketa. (174) jatorrizkoan quencaeco. Cf. quencea (23), quenceco (29, 30). gorago ikus huts berdina: izataea (24</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Itxura denez, &lt;t&gt; baino lehen beste zerbait idatzi da azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>&lt;cl&gt; beharbada</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hasieran sacramentua, antza, hurrengo hitzaren hasierako &lt;s&gt; grafemak estali duelarik &lt;a&gt;</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larramendiren hiztegian ere ordendu &apos;ordenar J • (177a) Itxuraz &lt;r&gt; idatzia &lt;i&gt;ren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oikiako Dotrinan bezala: ordentceco (52)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Agirre Asteasukoaren eta Arrueren testuetan bezala hemen ere -a itsatsia dugu beraz (GBH)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aldazabalek ere berdin darabil: baqueatsua (16). Bidenabar, -a itsatsia izen propioren batekin ere badakar:]esusa jayo ezquero</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurretik edocein idatzi zuen eta gero ezabatu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Geroago Gehitua Da Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sinistu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>lerroaren goiko aldean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<monogr>
				<title level="m">Partizipio analogikoa, testu guztian bakarra berau: izan zituan (4), izan zan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>etab</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b132">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Espiritusantuajaungoieoada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Bay</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b133">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ezpada iru persona bata bestea estiranae 183 eta J aungoieo eguiazeo bat. P. lru persona oenen184 bat bada besteac bano andiago, edo zan185 lenago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Aita</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Semea Eta Espiritu Santua Dira Iru Jaungoico</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Ez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cergatic Gustian Diran</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berdinac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b134">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Iru personaoetatic eein eguin zan guizon? R. Bigarrena, cein dan guizona. P. Seme guizon eguinari nola derizo?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Jesu Christo Gure</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jauna</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b135">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaungoico eta guizon eguiazcoa. P. Nola 186 daJaungoicoa? [35] R. Cergatic dan Trinidade Santissimoeo bigarren personea eta Aita Eternoaren semea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cein Dajesu Christo Gure Jauna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b136">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cergatic dan Ama Virgina Santissimearen seme eguiazcoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nola</forename><surname>Da Guizona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b137">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cristo</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">guizona zan partez 186a izan187 bazeuan aitarie ceinec sortu zeiquean 188 beste guizonac 188a bezela?189 R. Ez. P. Bada nola conzebitu zan? R. Milagros, Espiritu Santuaren obraz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b138">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Virgina Santissimea guelditu zan donceilla Jesu Christo gure Jauna eguin ezquero? R. Bai, eguin bafio leen, eguitean eta eguin ezquero, beti doncella. P. Christo cerenzat eguin zan guizon?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Ama</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>R. Gu redimizearren eta ateracearren190</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b139">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">redimitu eta atera guinducen peeaturic? R. Ilcen zala gugatic curucean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Nola</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b140">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaungoicoa zan edo guizona zan partez il zan? R. Guizona zan partez, cergatic ezin191 il zeit&lt;e&gt;quean Jaungoieoa zan partez. P. Ezan didazun ezquero cein dan Jaungoicoa, jaquin nai neuque nola servitueo dedan. R. Eguiten dituzula virtutezeo obra onae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b141">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cein birtuterequin servituco det gueiembat. 191a R. Irurequin, cein diran fedea, esperancea eta caridadea. P. Cer da fedea? R. Jaungoieoac esaten deuana siniseea, eergatic berae dioan. P. Nola jaquingo degu Jaungoicoac esaten debala? R. Cergatic eracusten digun</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Eliza Ama Santa Catholiqueac</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b142">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cein da Eliza Ama Santa Catholiquea? R. Christau gustiac gorpuz bat eguinic</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aita [37] Santuaren obedienciaren azpian. (183) Jatorrizkoan estinarac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b143">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bazitekeen aenen irakurtzea ere baina inguruneak oenen irakurtzera garamatza. Cf. oetatic beherago. (185) Lehenago izan dago idatzia eta ezabatua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aurretik</forename><surname>Oetatic Ikusten Da Idatzia Eta Ezabatua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Jatorrizkoan nolala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b144">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik partes</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b145">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jatorrizkoan</forename><surname>Iza</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b146">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hasieran eguin ceiquea irakurtzen da, aditza bukatu gabe utziaz ezabatu eta lerroaren goiko aldean sortu zeiquean idatzi delarik. (188a) Jatorrizkoan guiznac. (189) Jatorrizkoan hezela. (190) Jatorrizkoan atateracearren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b147">
	<monogr>
				<title level="m">Aurrena &lt;1&gt; idatzi cia gero &lt;n&gt; irakurtzen denaren azpitik. (191a) Jatorrizkoan gueien bat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b148">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Credoac esaten deuan gustia eta E1iza Ama Santa Catholiqueac 192 eracusten diguna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bear Ditugu? R</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Jaquin bear degu Credoa? R. Bai. Credoa: Siniscen det &amp;</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b149">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaungoicoaren gracian dauden cristau gustiac dauquee1a parte beste cristau fiel gustien obra onetan, gorpuz mistico baten junturac bezela, cefien burua dan Christo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Da Santuen Comunioa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b150">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer da araguiaren resurrecioa? R. Berriz piztuco 193 guera1a gustioc J uicioco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b151">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaco 194a rezuzitatu195 edo verriz piztuco guera? R. Gure gorpuzac ere eduqui daguien animac vecela seculaco gloria edo Infernua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eguin [38] ditugun obraz conforme</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b152">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer da secu1aco visicea? R. Jaungoicoac emango digue1a bere gracian i1cen diranai secu1aco gloria eguin diruen obra onen a1deraco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b153">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer esan nai deu Christo etorrico dala i1ac eta viciac juzgacera? R. Etorrico dala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b154">
	<monogr>
				<title level="m">Cer esan nai deu becatuen barcacioac? R. Beren pecatuen 198a damu eguiazcoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b155">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Nola Barcacen Diauzcu? R</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sacramentu Santuen Bitartecoz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b156">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cembat Dirade Sacramentu Santuac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Zaspi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Aqui 10s sacramentos</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b157">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer efecto eguiten deu bauptismoac?202 R. Barcacen ditu pecatu gustiac eta aecgatic mereci ditugun 203 penac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b158">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Emaiten digu 1enengo gracia, ce-(192) Santea idatzi zuen egileak hasieran, Catholiqueac gehitu zuenean zuzendu zuelarik azken letra ezabatuaz. Sante, zuzenketaren ondoren geratu dena, Santa zuzentzen ciugu. Catholiqueac, bestalde, lerroaren goiko alciean gehitua dago: Catholicac idatzi da lehenik, beharbada, geroago zuzenduaz. (193) Hasieran &lt;s&gt; idatzi da gero &lt;z&gt; irakurtzen dugunaren azpitik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer Gueiago Eguiten Deu Bauptismoac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b159">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bestelako zerbait idatzi zen aurrena &lt;l&gt;ren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b160">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Afiibarro gorpu darabilen lehena delarik eta testu honetan bertan beti gorpuz dugularik, zalantzak egon daitezke gorpu irakurtzeko. (194a) &lt;C&gt; horren azpitik beste zerbait idatzi cia aurrena. (195) Beharbada hasieran &lt;s&gt; idatzi cia ondoren lehen &lt;z&gt; hori irakurtzen den lekuan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jatorrizkoan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b161">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bukaeran irakurtzen denak gehiago dirudi &lt;X&gt;, beste ezer baino</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b162">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pertsonei aplikaturik, gaiz &apos;gaizto&apos;. Irazuztaren dotrinaren 1739. urteko lehen edizioan ere berdin -gaitzay (8), gaitzac (68)-, hurrengo edizioetan gaiztoai eta gaiztoac berridatzi zirenak. (198a) Hasieran ahaztu zaiolarik, beren pecatuen lerroaren goiko aldean gehitu du itzultzaileak. (199) Jatorrizkoan dina. Cf. orrialde honetan bertan gorago diranai</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aurrena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="0200" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Jatorrizkoan harcatucu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b163">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hemen nzagestadeac normalagoa egiten zaigun arren, en su magestad edo en su grandeza gisako zerbaiten itzulpena izatea litekeena da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b164">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gehiago dirudi heuptismoac, baina hauptismoac irakurri beharko da, &lt;a&gt; grafemaren bukaerako beheranzko marra eta ondoko &lt;u&gt; letraren hasierako beheranzko marra bera direla. (203) Lehenik degun idatzi da eta gero gainetik idatziaz zuzendu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b165">
	<monogr>
				<idno>fiee 204 eguit&lt;en&gt; [39] gaituan ]</idno>
		<title level="m">aungoieoaren seme eta emaiten diauzeu birtuteae izan gaitean onae. P. Salvatu baliteque bat bauptismoa bague? R. Ez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b166">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer efeeto eguiten ditu confirmaeioae? R. Gogorzen gaitu fedean eta gueieen digu aseo gracia. P. Cer da comunioco saeramentua?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">205</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>R. Saeramentu santu euearistiacoa edo altaraeoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b167">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dago gustia ostriaren 2 0 8 edozein puscatan? R. Bai, dan ehiquienean ere. P. Dago calizan edoeein 209 ardao tantan? R. Bai, modu artan bertan. P. Ostria 210 eonsagratua da oguia? R. Ez, espada Christo gure Jaunaren gorpuza. P. Ardaoa consagratu 210a ezquero gueldicen da ardao? R. Ez, espada ]esu Christo gure J aunaren odola. P. Cer da penitenciaeo sacramentua?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cein Dago Sacramentuonetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">? R. Jesu Christo·</forename><surname>Gure</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jaunaren</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">206</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>R. Gure peeatu gustiae eonfesacen dituguna</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b168">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Da Gauza Bearra Pecatuac Eonfesacea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Bai</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Eliza Ama Santeac aguineen deuanean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b169">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaeo da gauza bearra eonfesaeea? R. Bareatu diteeen peeatuac saeramentuonen 211 graeiarequin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b170">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaungoicoa ofen-ditu&lt;a&gt;rena, eta proposito firmea es gueiago viureeeo ofendieera, eta esan eonfesoreari pecatu mortal 212 gustiae. P. Eta eer gueiago eguin bear degu? R. Esaminatu ondo eonzieneia eta 213 eearri burura azenengo 214 eonfesio 215 onetic arterafio 216 eguindaco pecatuac. P. Baldin isilic usicen badeu pecatu 217 mortal bat losas edo gaizqui eguiten deuana daquiala, izango bada ona confesioura? R. Ez, ezpada pecatu eta saerilegio andi bat. (204) Lehenik beste zerbait idatzi da, &lt;a&gt; beharbada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Eduqui</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>&lt;e&gt; irakurtzen denaren azpian. (205) Gorago ikus sacramentu santu altarecoan (14), altaran dagoana</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b171">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jatotrizkoan]aunare</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b172">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste zerbait idatzi da &lt;t&gt; baino lehen, azpitik, seguru asko &lt;d&gt;</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b173">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Felipe Atrese Beitiaten lanetan agertzen dena (DRAE), seguru asko honakoa aldaera honen lehen agerraldia izango da. Gainera, lau lerto beherago errepikatu egiten da. Pefiafloridarengan, baina</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bestelakoa dugu: GS ostia (29</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b174">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste zerbait idatzi da azpitik &lt;c&gt; baino lehen, &lt;n&gt; agian. (210) Beste zerbait idatzi da &lt;s&gt; baino lehen, azpitik, ezagutzen gaitza dena. (210a) Bestelako zerbait &lt;t&gt;ren azpitik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b175">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jatorrizkoan sacramentaonen itakurtzen dela dirudi</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b176">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Letroaren goiko aldean gehitua da mortal. (213) Zerbaiten gainetik &lt;e&gt;</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b177">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpitik beste zerbait da idatzia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b178">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lehenik confesion jarri da, azken letra horren gainean gero hurrengo hitzaren hasierako &lt;0&gt; idatziaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b179">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Agirre Asteasukoak ere badakar honelako adibideren bat, adibidez (Agirre 1850b): orduan egongo cera absolucioa artzeco sasoi onean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Aurretik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gabe Erabilia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b180">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bestalde, -raiio denbota adietaz ez da beharbada ezagunegia, nahiz adibideak badiren: GS urrengo urteraiio (36), etab. (217) Lehenik petu idatzia eta gero gainetik zuzendua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oehan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mitxelena 1989a: 727)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b181">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">jesu-Cristoc bere Elizari tttzi ciozcan zazpi sacramentuen ganean eracusaldiac (Eracusaldiac I), Tolosa. Edizio faksimila, 1978, Donostia. ---, 1850b, jesu-Cristo eta Virgina Chit Santaren misterioen eta beste cembait gaucen ganean eracusaldiac (Eracusaldiac Ill)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Agirre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tolosa. Edizio faksimila</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1850" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b182">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ama Virgina Santisima Yciarcuaren bederatci urrena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Aldazabal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Tolosa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b183">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aizpitarteren hiztegi argitaragabea Loiolan», Symbola Ludovico Mitxelena II</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="1097" to="1110" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Gasteiz. ---&amp; Lakarra</note>
	<note>Manuel Larramendi: euskal testuak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b184">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gipuzkera zaharreko testuak. Argitaratzeko</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b185">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Afiibarro</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Voces bascongadas</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b186">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Astete</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1820</biblScope>
			<pubPlace>Doctrina Cristiana, Tolosa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b187">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario vasco-espanol-frances</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbo. Edizio faksimila</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1881" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Morfologfa Vasca, Bilbo. Edizio faksimila</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Bilbo. Fita, P.. Suplementos al Diccionario trilingiie del P. Larramendi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b188">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Irazuzta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1739</biblScope>
			<pubPlace>Doctrina Christiana, Irufiea; Doctrina Christiana, Tolosa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b189">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Kerejeta</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Notas sobre las poesfas premiadas en Pamplona en 1609 y 1610», Memoria I</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="175" to="183" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b190">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiko sermoia (1737)&gt;&gt;, ASjU XIX:l</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="235" to="280" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bertso bizkaitarrak (1688)&gt;&gt;, ASjU XVIII:2, 89-184</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b191">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Bizkaiera Zaharra Euskalkien Artean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Asju</forename><surname>Xx</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Oikiakodotrina(1759)&gt;&gt;,ASjUXXI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="515" to="564" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b192">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El impossible vencido</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">El borracho burladoko euskararen azterketa (1764)&gt;&gt;, ASJU XXI:1</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia. Mendiguren, X</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1729" />
			<biblScope unit="page" from="135" to="162" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b193">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetica historica vasca 2 , Donostia. Edizio faksimila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L. ; -Iii</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Murugarren</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Una phltica del Goyerri</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="185" to="197" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b194">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ondarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Zegamako Doctrina Christiana (1741)&gt;&gt;, ASjU XVIII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="62" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b195">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Doctrina Christianaren esplicacioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Otxoa De Arin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1713" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b196">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gavon sariac, Azkoitia. Xabier Altzibarren edizio kritikoa (faksimilaz hornitua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alii</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">El borracho burlado, Gasteiz. Xabier Altzibarren edizio kritikoa</title>
		<meeting><address><addrLine>Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1764" />
			<biblScope unit="page">1762</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bonaparte Ondareko eskuizkribuak. Gipuzkera-5, Bilbo. Pefiaflorida (Munibe. faksimilaz hornitua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b197">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<idno>78-79</idno>
		<title level="m">Versos satfricos vascos del ano 1619</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="page" from="59" to="70" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Prfncipe de Viana</note>
	<note>Tres cartas vascas del ano 1622</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b198">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Sota</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Diccionario Retana de Autoridades del Euskera VII</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b199">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1888, «Un vieux texte basque du XVIIe siecle</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RLPhC XXI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="57" to="74" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b200">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sobre algunas formas verbales... », ASjU XV</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="3" to="77" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Morfologfa del verbo auxiliar guipuzcoano I</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
