<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Arrasateko testu zaharbi</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arantzazu</forename><surname>Ozaeta</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Arrasateko testu zaharbi</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:36+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>On this paper we publish and comment two texts from Mondragon wich were written at the end of XVIIth century and beginning of XVIIIth. The first one <ref type="formula">(1682)</ref>, previously published by L Sarasola receives a new treatment; and the second one (1705) unpublished till now is a brief proclamation against deserters and Gypsies of the time ofthe War ofSpanish Succession and presents some interesting linguistic innovations. -</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>1. Arrasateko UdaIetxeko artxiboan 10 zetzan ahapaIdi hau Pedro Uribarrenak aurkitu zuen 1682ko dokumentu batean. Beranduago, Ibon Sarasolak bere "Concri-buei6n al estudio y ediei6n de textos antiguos vascos" <ref type="bibr">(ASjU" XVIII, 1983, 72. or. berrargitalpena, "ASJU-ren</ref>  <ref type="bibr">Gehigarriak" 11, Donoscia, 1990, 206. ,or.)</ref> Iibu-ruan tarte bat eskainiz, Uribarrenak bidaIitakoa argia i~usi zuen. Eta horrela irakur daiteke aipatu lanean:</p><p>Larrosa crabel jasmin re lore galant gustiae baturie erramiIIete eder bat dago errionetan jaiorie Ainda ederra daueo egusquia eonfendidua arturic.</p><p>Bestelako iruzkinik egin ez arren, azken lerroko lehen hitza aski irakurgaitza deIa aipatzen du, eta ziurrenik confundidua irakurri behar dela.</p><p>Arrazoi du eskuizkribuan ez deIa hitz hau argiro ikusten esatean (ikus bukaeran ematen dugun argazkia), berak emandakoaz at, beste irakurketa ezberdin bi egiteko bidea ematen dueIako: ezohizkoak begitandu zaizkigun confendircia edo confendercia. Hitz hauen gainean beherago arituko gara.</p><p>Besce aIde batetik, bostgarren Ierroko azken hitzari nahiko garbi antzeman dakioke ergatibo marka eskuizkribuan, egusquiac beraz. Ergatibo marka hau -s baten *Eskerrak eman nahi dizkiot Rikardo Arregiri lan honen zirriborroa irakurri eta zenbait datu emateagacik.</p><p>Haatik, Joseba Lakarrarekin dut zorrik handiena.</p><p>[ASJU, <ref type="bibr">XXVI-3, 1992, 793-800]</ref> traza duen izkiaren gainean egokitutako zuzenketa da eta, honen aurrean confendidua ezin onar daitekeela ematen du, ahapaldiaren ulergarritasuna ilunduko bait luke.</p><p>Alabaina, laugarren lerroko azken hitzari gainean erantsitako -iodiptongoa, autore ezezagun honek lehen irakurketaren ostean eginiko zuzenketa litzateke.</p><p>Arestian esan bezala, arrotz begitandu zaigun hitzaz ihardungo dugu, confendercia hitzaz. Azken laugarren letra -n-irakurtzea ezinezkotzat joko balitz (ez zaigu horrela iruditzen)l argi ikus daiteke confid~n~ia mailegu erromanikoan kausitu ahal dakiokeela jatorria, desitxuratu duten erredupl1kazio, asimilazio eta disimilazioak gorabehera. Confidencia-tik confend~ncia-ra jauzia -i &gt; e asimilazioa lehenagoko ala beranduagokoa den kontua, aipatu legez, ez da pixuduna hemen-hots, -n horren sorrera erakusten duten beste adibiderik bada. Baita gero confendencia &gt; confendercia, n &gt; r disimilazioa erakusten duenik ere (gogoratu, esaterako, beneno &gt; berenu).</p><p>"Erresetan dira misterio onec martizen da baricuetan da ofrecietan dira agoninan dagozanac gaiti" (D. L. Urquizu, Liburu Virgina Santissimien errosario santuena, <ref type="bibr">1737. Durango, 9)</ref> dio 'agonfa' esateko. Eta agolifie bezalako aldaerak guztiz arruntak dira Bizkaia aldeko toki zenbaitetan.</p><p>.Semantikak,ere, confidencia jatorrizko forma zelako ustea sendotzera garamatza. Zeren horrela irakur bait,daiteke Diccionario de Autorida.des-en confidencia hitza definiturik: ,'"confianza estrecha 0 intima". Eta hauxe da confianza-ren definizioetarik bat: "pacto, tratado, ajuste, convenio hecho secreta 0 reservadamente". Eta beherago, 'iEn confianza. Se toma tambien por 10 mismo 'que :en secreto, 'debaxo de sigilo". (Ikus 1. oharra).</p><p>. , Oharrok egiri ondoren eta amaitzeko, hona hemen ahapaldia:</p><p>Latrosa crabel j~mi'n re lore . galant 'gustiac baturic erramillete ederbat dago errionetan jaioric Ainda ederra dauco egusquiac confendercia arturic.</p><p>2. Ondoren dakarkizugun testua Arrasateko Udaletxeko Artxiboko "Korrespondentzia" atalean zetzan, inguratzen zuten.ehundaka erdal eskuizkribuek ezkutatua. Legajoan gutun frango dagoen arren, Gipuzkoako Diputazio~Arrasateko Alkateari igortzen zizkion zirkularrak nagusitzen dira.</p><p>Haatik', gaurko testua ezin atal'batean edo bestean sartu, erakusten duen aparteko nortasun hori aintzakotzat hartuz gero. Desberditasunak nabarmenak dira. Esaterako, data falta du, eta "igorlearen izena, baita hartzaileareha ere. -Gaiaz den bezainbatean, Diputazioak 'orduko Arrasateko alkateati luzatutako zirkularretan sarri-sarri aipatzen den bera ikutzert du, hots, desertoreak eta ijitoak.</p><p>Eta testuaren gaia nahiz egitura beharuz, gero, ohizko lekuetan· "con pifano y tanboe' irakurri behar' zen bandoren baten kopiarekin topo-egin dugula ikusten cia.</p><p>XVIII. mendea hasi berri da. 1705. ti.rtean gaude eta Espainian eta beste zenbait lurraldetan, urte batzu lehenago hasitako "Guerra de Sucesi6n" deritzona ez da (1) Cf. Urteren Gramatikako "confiance, confidentcia". artean amaitu. Are okerrago doaz gauzak, urte horretan bi gorte daude eta Espainian: bata Madrilen, Felipe V.aren gobernupean, Bartzelonan bestea, Carlos' Artxidukea buruzagi delarik.</p><p>Carlos Artxidukea bi urte lehenago, Vienan, Espainiako errege bilakatu zen Ingalaterra, Holanda, Inperioa eta Portugalen laguntza zela medio eta hau Felipe V.ak ezin onar zezakeen, berari testamentuz zegokion koroiaren' onarpen eza bait zekarren ondorio gisa.</p><p>Horrela, bada, 1704. urtean Carlos At"txidukea Lisboara iristen da eta Felipe V.ak gerla honetako lehen kanpainan autre egingo dio, alegia Extremadurako kanpainan. Jakin dakigu bandoari esker, Gipuzkoako probintziatik soldaduak joan zire-la Extremadurara, baita geroago, batzuk behinik behin, desertatu eta ihes egin zutela ere.</p><p>Desertoreen kontu hau buruhauste galanta bilakatu zela agintarientzat besteak beste, Gipuzkoako herri desberdinetan urte haietan ospatu ziren Junta Generaletako errejistroek salatzen dute. Orobat orduan Azkoitian" kokatua zegoen Diputazioak alkateari luzatutako zirkularrek ere. /( ...se represento ala Junta que de algunos dias aesta parte 'avian remanecido algunos soldados desertores, que no atreviendose de dia a descubrirse en los pueblos andavan por los montes, y despoblados insultando cl los caminantes, considerando la conbeniencia de su castigo..." -Honako neurri hauek' hartzea erabaki zuten:</p><p>"acordo la Junta el pedir a Su Magestad su Real facultad, para que la Diputacion de esta Provincia, 0 sus Justicias puedan en primera inst~ncia conocer, y determinar las causas de los desertores, y castigarlos sin figura de juyzio atenta veritate, sin otro recurso 0 apelacion, ni consulta a Tribu;nal Superior, para que por este medio se les infunda terror, 3: los delinquentes, y exemplo a los demas para contenerse de incurrir en tan feo delicto". Qunta Generalak, Segura 1705).</p><p>Nolanahi ere den, bando honek badu beste xederik. 1695.eko pragmatika baten arabera ijitoen kontrako lege zorrotzak ezartzen dira. Honela diosku 1705eko erret zirkular baten kopiak: "que los Gitanosque havitan en estos Nuestros Reynos (saliendo de las vezindades que seles han asignado en conformidad de 10 dispuesto en la ultima pragmatica contra ellos, en catorze de Junio del ano de mil seiscientos y noventa y cinco) andan en quadrillas,numerosas, violando los lugares de (orta poblacion, haziendo falseamientos en las entradas publicas, y cometiendo diferentes muertes, y otros delitos: y para executarlos con mayor seguridad de sus personas, y en ,perjuyzio de sus Vassallos, hazen sus ranchos en las llanuras inmediatas a his montafias, donde se recogen quando se intenta prenderlos, passando de ellas a atros parages acometer los mismos insultos". Eta aurrerago: "...os mandamos a todos, ya cada uno -de vos, que luego que la recibays (zirkular hau) con el mayor zelo, "Cuydado y vigilancia que os sea possible y os apliqueys a fin de que los gitanos que huviere en cada una de vuestras'jurisdiciones, se prendan, y castiguen, para que-por'este :medio se asseguren los pueblos, y caminos de semejante gente, y los vezinos, y caminantes vivan con la seguridad y quietud que conviene". (Copia de la provision real relativa a los gitanos).</p><p>3. Arestiko gai biak biltzen dituen testu hau dagoen dagoenean eman' aurretik, mamiaz jabetzeko zertxobait gehiago zehaztuko dugu. Finean, bandoak papersortan gura adina bider errepikatzen den gaia tratazen du, hots, Gipuzkoako probintziatik Extremadurara joan eta desertatu zuten soldaduek' barkamena' erdietsiko dutela, baldin hogeitamar egunen barman euren terziora itzultzen badira~Itzuliko ez balira, justiziak bere gain -hartzen du desertoreok preso hartu eta zigortzeko eskubidea, "executando las sentenzias, sin apelaz(i)on, recursso, ni consulta de tribunal superior st (Diputazioak Alkateari igorri zirkularra. 1705.10.13). Bando hau dela medio, familiak jakinaren gainean jartzen dira, abisatzeko ardura daukatela.</p><p>Azkenean, bide batez bezala, ijitoen kontua ere aipatzen da. Beraz, hona hemen testua. Grafiari bagagozkio, ez du aparteko zailtasunik erakusten. Markatu beharra dugu, agian, noizean behin t bikoitza darabilela eskribauak hasieran zein hitzaren erdian leherkari ahoskabea isladatzeko. Baina oro har testuan bestelako grafia gailentzen denez, t bakarra alegia, bata edo bestea ezartzeko erizpidea arras arbitrarioa dela pentsatu behar da. Gainera, sasoiko moda hau zela kontsidera genezake (cf. Barrutia, Bulda...), erdal testuetan ere duen ugaltasuna akorduan izanez gero. 4. Ondoren ematen dugun errata saila luzea izatea testua narras edota agudo idatzia'izateari egotzi behar zaio.</p><p>l.go'lerroan erregue irakurri behar da, Eregue barik. 5. lerroan ebun behartean, eben irakurri behar da. Gaur egun, ostera, auien da arrasatearrek darabilten forma.</p><p>8~1erroan duesttela irakurtzen dugu, nahiz-eta eskuizkribuan u hori lohitzen duen mantxa -batek,°eta u-ren arteko desberd-intasuna gura litzatekeen gardentasunaz ikusten utzi ez. <ref type="bibr">16</ref>  (3) ef. Lakarra op.cit. non laburtzen bait d'ira lehenagoko Mitxelena eta Irigoienen aZterketen emaitzak.</p><p>(4) "En enero de 1705 el fusil con bayoneta sustituy6 a1 mosquei:e, arcabuz y pica; en marzo' se mejor6 el reclutamiento al decidir el alistamiento de un hombre por cada cien de la poblaci6n; -y se nombr6 un director general de infanteri'a. Desapareda as! la antigua tradici6n militar espafiola. Por otra parte~ya el decreto del 28 de septiembre de 1704: el antiguo vocablo de tercio fue sustituido por el nuevo de regimierito.. ." Antza denez, hitz berrion ohiartzuna ez zen honaino iritsi. Oanine Fayard~La guerra de Sucesi6n in Manuel Tufion de Lara~Historia de Espaiia. V lajrustracion de un Imperio. 1476-1714: Ed.·Labor. <ref type="bibr">Barcelona. 3. ed. 1983.</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>eta 17. lerroetako bacariq eta bagariq -gauza bat dira, dagoen aldea grafia mailakoa delarik soilik. Lehena errata da. 21. lerroan obligazionaquin barik, obligazinoaquin irakurri behar da. Cf. 16. lerroko apelazino, bustidurarik gabe. Aitzitik, 8. lerroan aguinagatik daukagu. Dena den, adibideak ez dira parekoak. 25. lerroko guisnosiq errata da, guisoniq behar luke. 26. lerroak sintaxi arraroa dauka, jaunahitzak datibo marka idazteke dauka eta. 27 . lerroan eguingola beharrean, eguingo(da)la eskatzen duo Badirudi azken hitzeko ankasartze hau eskribauearen eskuari egotzi behar zaiola. Bokal luzeak. Bizkaieraren barnean, jakinadenez, badira hizkera batzu non bokal luzeak J;1istorikoki ez diren arrotzak, hala nola, Bizkaiaren ekialdean eta Gipuzkoako bizkaieraduntzat jo ohi diren herrietan. Hori~tarik, Ofiati eta bere auzoa den Araotz dira egun zeharo~aihesten direnak, bok~l luzeak gordetzen dituztela esateko adibideak daudelako. K. Izagirrek ("El vocabulario vasco de Aranzazu y Ofiate" [=ASjU 1970]) jakitera eman z,ituen lekuizenak ditugu lekuko, eta baita EIgeako mendilerroaz bestalde, Araba alcletik, jaso ahal izan diren lekuizenak. Nahiz eta gaur egun hain esparru meharra izan, garai batez bokal luzeak egun baino maiztasun larriagoa zutela (cf. RS 214 errecaac, Garibai nom. pI. sara-ac, etab. FRV, 111-112) isladatzen du honek testu honek" ere. Salbuespenak salbuespen,2 Leintz aldean ez da horrelakorik atzematen, ezpada aspirazioaren galera dela medio sortu diren bokal elkarketa duten adibide urriak. Testua behatuz gero, bada, arseeco (13), lasterreen (14), eta eureen (6, 22) dakuskigu. Nolanahi ere, zergatik ez dakigula, euren (10, 20) bokal bakunarekin paratua ere badugu: bina agerraldi. Batzutan bokal luzea markatzea eta bestetan, aldiz ez markatzearen kontu hau, ezkutatzen zaigun arrazoiren bategatik, Prai Bartolome zein Mogelen lanetan ere badakusagu. 5.2. Bai bizkaiera eta gipuzkera zaharrean~hizkera zenbaitetan bederen-zein araberan (cf. J. A. Lakarra, ASjU, xx, 1986: 3, 661) bete ohi den *edin laguntzailearen -adi &gt; -idi asimilazioa hemen ere gertatzen da. (16) didila, (18) din, « c/idin) Izagirrek (op. cit.) berak aipatzen du Aretxabaletako Arientza auzoari bertakoek Arientzaa esaten diotela. tralizaturik agerida, egin aditzaren. kasuan bederen (*edun aditzean, aldiz; gaurdaino gorde da bereizketa). Baina neutralizazio honen lehen agerraldia ia ehun urte atzera genezake, testuan azaltzen diren adibideak aintzakotzat hartuz gero. -tu ezberdintasuna partizipioaren eta erradikalaren' artean Arrasateko etreketaren kantan eta ora har, xv.' mendeko testu gehienetan gordetzen delarik ere, xVII.etik aurrera ez zaio partizipioaren marka eransteari arraro eritziko. Are gehiago, prosan ez da besterik ageri. Poesian, Barrutiagan alegia, bietarik aurkitzen ahal dira. Hemen paratzen ditugun adibideak, hala ere, joera berrizale horren lekuko dira: (6) ejecutadu didila, (18) evitadu din, (20) avisadu daguiola. 5.7. Ablatibo markari bagagozkio, -reanik, -rik, -ti, -tik aukeren artean, azken bien aIde makurtu zen eskribaua, eta ho~ela dio: (2) battetiq, onetati, (4) andi" bide~ta ti, (8) eguinagatiq; (18) eguneti. (4.ren'kontra). 5.8. Komitatiboaz den bezainbate~n,-gaz darabil singularrerako eta -kin pluralerako, adibide bana: (7) orregas vs. (10) direanaquin. Barrutia aramaioarrak ere -gaz darabilela singularrerako eta -kin plurala nahiz singuhirra adierazteko esan behax da. Markagarria dateke 'pluralean -kaz atzizkiaren seinalerik ere ez agertzea batean zein bestean. 5.9. Leizarragarekin hasi eta XIX~mendearen erdjraino behintzat, euskalki guztietarako erabat arrunta den erlatibozko'perpausa paratzeko modua daukagu hemen ere isladatua 11. lerroan, termino esan dogun barruan. 5.10. Hiztegiari gagozkiolarik, 15. lerroan arcabuzeasen aditza daukagu. Eta honela definitzen du arcabucear E. de Te~rerosek bere Diccionario Castellano con las voces de ciencias y artes (1786), 'tirar con el arcabuz. Dfcese tambien del soldado a quien arcabucean, 6 pasan por las armas'.4 , . 5.11. 19. lerroan anaea clugu, Prai Ba'rtolome, J. J. Moguel, Ofiatiko eskuizkribua, Eusebio M. Azkue, et~Etxeitaren lanetan bezala. Alabaina, Azkuek bizkaieraren formatzat jotzen du b.ere hiztegian.</figDesc><table><row><cell>5. Azterketa lingiiistikoa " 5.1. bokal arteko frikariaren galeragatik. 5.3. Bizkaiera zaharrean --eta berrian-adizkietan 1?ete ohi den -a-(bipertsonala) / .-e-(tripertsonala) alternantzia, J.-A. Mogelen Peru Abarca (1802) lanean, iada, neu-(id 15) biak ongi erabiliak, eta, aitzitik, (20) daguiela, (26) daguiola, berez eskatzen zuen tripertsonalaren markarik gabe. 3 5.4. Objetuarekiko 'komunztadurarik eza, aski zahartzat jotzen da ari garen para-je horietan, Barrutiaren lanean eta'Antzuola aldeko Amiletaren dotrinan (1678) ere bete ohi delako. Eta Araba aldean, (cf. Gamiz eta Landuchio) orobat Gipuzkoako hizkera zenbaitetan ere, anitz dira adibideak. Testuko adibide bakarra honako hau da: (21-22) tamiseria ain andian eureen buruaq ecusi es taguien. 5.5 Euskalki zahar orok ozen,ondoren txistukari frikariak ezarri ohi ditu afrika-tuen kaltetan. Halaz guzti,z, jakina da ez dela hori egungo ,egoera euskalki gehiene-tan. Badugu hemen lege zaharraren adibiderik: (10) biursen, (13) arseeco, (20) dabilsenac. (2) K. (12) daguiala, 5.6. -0 /</cell></row></table><note>. .</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bera dala mundu eta zeru, gizon eta Aingeru guztijen Anra, edo Senora, eta Erregina</title>
		<idno>5.12.25</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Astarloa II</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">272</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>lerroan, anrrarik dakar, Astarloak moduan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">10 mismo que Gitano&quot; definitzen duen &quot;egypciano&quot; legoke: &quot;cierta clase de gentes, que afectando ser de Egypto, en ninguna parte tienen domicilio, y andan siempre vagueando. Engafian a los incautos, diciendoles la buena ventura por las cayas de las manos y la phisonomia del rostro, haciendoles creer mil patcafias y embustes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berton -Ko Genti1izio Atzizki Eta Guzti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Su trato es vender y trocar borcicos y otras bestias</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Honen oinarrian, Diccionario de Autoridades-ek (1724-36)</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
