<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Larramendiren gramatika eta gramatikagintzaren historia</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo</forename><surname>G6mez</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Larramendiren gramatika eta gramatikagintzaren historia</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:36+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>This paper deals with LarramendiJs Basque</head> Grammar (1729)  <p>and tries to place it in the 18th century Grammatical Tradition. In section 1J some trends of Western Grammar and Larramendls knowledge of them are shown. In 2 J the framework of Greek.and Latin grammars is briefly explained. In 3 J I relate some characteristics ofLarramendiJs grammar with the classical pattern above mentioned.</p><p>In <ref type="formula">4</ref> J I gather some examples of the influence of the classical tradition and consider their suitability for the description of Basque language. FinallYJ in section 5J general conclusions and other considerations are explained. O. Larramendiren El imposible vencido (Salamanca 1729), jakina denez, lehenbiziko euskal gramatika argitaratua da1. Ez zen, haatik, hutsetik sortu. Txosten honetan aurreko tradizioek gramatika hartan utzi zuten itzala eta eragin zitzaketen arazoak aztertu nahi ditut. 1. atalean XVIII. mende arteko Mendebaldeko gramatikagintza joera zenbait aurkeztu nahi ditut eta Larramendik' zein neurritan ezagutu eta baliatu ahal izan zituen labp.rki azaldu. 2.ean eredu klasiko edo grekolatindarra azalduko dut zehazkiago. 3.ean El imposible vencido-ren ezaugarri orokor batzuk eredu horrekin erlazionatuko ditut. 4.ean eredu grekolatindarraren eragin horren adibide batzuk biltzen eta berauen egokitasun edo desegokitasuna nabarmentzen saiatuko naiz. 5.ean, azkenik, ondorio orokorrak bilduko ditut eta beste zenbait gogoeta aipatuko.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>RICARDO GOMEZ gramatikak, misiolarien hizkuntz deskribaketak eta gramatikagintza grekolatindarra.</p><p>Lehenbizikoen artean aipamen berezia merezi dute Oihenarten Notitia-ko XI eta XIV. kapituluetan azaltzen diren berriek (cf. Oihenart 1656; <ref type="bibr" target="#b26">Sarolhandy 1923)</ref>. Zernahi gisaz, Larramendik ezagutu ahal izan bazituen ere, ez dirudi hortik gauza askorik bere egin zuenik. Larramendi bat dator Oihenartekin euskal hitz guztiak -a-z bukatzen ez direla baieztatzen duenean (ef. <ref type="bibr">Oihenart 1656: 168-169;</ref><ref type="bibr">IV, 16)</ref>, baina ez dugu albo batera utzi behar nor bere aldetik ondorio berberera iritsi ahal izateko posibilitatea. Beste adostasun batzuk ikus ditzakegu adizki jokagabeen eraketan <ref type="bibr">(Oihenart 1656: 342-343</ref>; IV, 50-54) eta abots pasiboaren tratamenduan <ref type="bibr">(Oihenart 1656: 344;</ref><ref type="bibr">IV, 152-157)</ref>. <ref type="bibr">Ez</ref>  Gazteleraren gramatiketara zuzentzen bagara, bi joera bereiz ditzakegu: eredu klasikoari jarraitzen diona eta gramatika filosofikoa deritzona. Lehenbizikoaren barnean, Nebrijarenetik hasi 3 eta jesuslagunek berek prestatu zituzten eskuliburuetaraino, hainbat gramatika-lan burutu ziren <ref type="bibr">Espainian (ik. Closa Farres 1977</ref><ref type="bibr" target="#b18">Lazaro Carreter 1949;</ref><ref type="bibr" target="#b19">Lope Blanch 1990;</ref><ref type="bibr">Padley 1988: 154 hh)</ref>, baina ia guztietan ezaugarri amankomun anitz aurki daitezke. Gure gaiari dagokiolarik, honako bi hauek dira aipagarri: eredu grekolatindarraren jarraipena -jarraipen itsua zenbaitetan-eta, era eta aldi berean, eredu berau beste hizkuntza batean. ezartzeak eragindako eragozpenak gainditzeko ahaleginak. Horrela, esaterako, Gramdtica de la lengua vulgar de <ref type="bibr">Espana-ren (Lovaina, 1559)</ref>   <ref type="bibr" target="#b6">1980;</ref><ref type="bibr">Calera Vaquero 1986;</ref><ref type="bibr" target="#b10">G6mez Asencio 1981)</ref>. Horregatik ulertzekoa d~arrazoian oinarritzen den hizkuntzalaritza honek Larramendiren gramatikan isuri nimifioa uztea. Izan ere, gutxitan murgiltzen da bere Artean -hagitzez sarriago Hiztegian-garaiko teorien eztabaidetan eta gramatikaren justifikazioan. Aginteraren aldiari buruzkoa (IV, 69), erromantzeetako pasiboaren ezari buruzkoa <ref type="bibr">(IV,</ref><ref type="bibr">(152)</ref><ref type="bibr">(153)</ref><ref type="bibr">(154)</ref><ref type="bibr">(155)</ref><ref type="bibr">(156)</ref><ref type="bibr">(157)</ref> eta generoen alferrekotasunazkoa (IV, 250-256) dira salbuespen bakarretakoak. Hizkuntza guztiek sei kasu dituzten Sanctiusen proposamenari ez dio muzin egiten; baina, erakutsi nahi dudanez, eredu grekolatindarraren jarraitze itsu gisa errazago azal daiteke,delako teoria horrekiko adostasunez baino.</p><p>Ameriketara bereziki aldatu ziren misiolariak berehala ohartu ziren bertako hizkuntzak ikasi beharraz, indiarrei Berri Onaren mezua heleraziko bazieten. Horretarako; hainbat gramatika moldatu ziren XVI.eko hasiera,tik aurrera 5 , guztiek Larramendiren Artearekin antzekotasun batzuk aurkezten dituztelarik6: Mitxelenak dagoeneko aipatutako «celo evangelico» delakoaz gain, oraingoan gehiago interesatzen zaizkigu gramatika hauetako teorizazio urria -hizkuntz irakasbide izateak eragindakoaeta eredu grekolatindarra ezartzeko kausitu zituzten eragozpen handiak, euskara bezala puntu anitzetan hizkuntza klasikoetarik eta are erromantzeetarik oso urrun geratzen bait ziren. (6) Mitxelenak markatu legez <ref type="bibr">(1988 [1959]</ref>: 904), irakasbide hauetan bilatu beharko genituzke Larramendiren gramatikaren aitzindaririk hurkoenak: «El precedente mas importante, si bien mas lejano, esta en otra parte. El arte de Larramendi se alinea junto a las numerosas gramaticas de lenguas indfgenas sobre todo de America que misioneros espaiioles compusieron en su siglo y en 105 anteriores: incluso se puede probar, como veremos mas adelante, que uno de los motores principales fue tambien en nuestro caso el celo evangelico.» huts" izatearen akatsa egotzi zieten latindar hauen gramatiken iraupenari esker gorde zen grekoen lana, horrela Berpizkundearen sorrera ahalbidetu zutelarik <ref type="bibr">(Robins 1984)</ref>. Aipa ditzadan, gehiago luzatu gabe, orainokoan hainbestetan azaldu den eredu grekolatindarraren ezaugarri orokor batzuk: a. Autoritateen .aipamenak: Idazle "onak" (auctoritates) dira arauak zilegiztatzen dituztenak; usadioa bigarren mailan geratzen da.' Izan ere, gramatikalari anitzen helburua idazle klasikoen hizkuntza gordetzea da, orduko latina' aski aldatua agertzen bait zen. Idazle onen erabilpenaren eraginez hurrengo mendeetako gramatikagile gehienak hizkuntza idatziaz arduratuko dira, hizkuntza mintzatua alboratuz eta are gaitzetsiz.</p><p>b. Morfologiaren nagusitasuna: Gramatika hauen lehengaia, oinarrizko unitatea, hitza da. Hitzak klaseetan, perpaus ataletan, banatzea eta bakoitzaren aldaketak paradigmetan ezartzea da eredu honen xede nagusia. Hortaz, lehenbizi grekerarako eta gero latinerako asmatu zen perpaus atalen sailkapenak jarraituko du hizkuntza arrunten gramatiketan ere isladatzen. c. Egitura: Lan gehienetan banaketa berbera errepikatzen da, hurrenkera mantenduz eta zati bakoitzari zabalera bertsua emanez. Horrela, lehenbiziko atalburuetan ortografiaz, letrez, azentuaz eta silabaren egituraz aritzen da; bigarren saila perpaus atalen eta berauen akzidenteen edo aldagaien azterketari eskaintzen zaio, etimologia zeritzan saila alegia -hauxe zen, esan bezala, gramatika-lanaren gunea eta luzeen zihoan zatia-; hirugarren sailean sintaxiaz ziharduten, bi arazo ardatz harturik (perpaU:s atalen hurrenkera eta egitura). Ereduzko egitura honetan zenbait aldaketa gerta zitezkeen, baina funtsean atalburu nagusien hurrenkera eta pisua bere horretan mantentzen ziren. Adibide gisa honetara dakartzat Donatusen eta Nebrijaren gramatiken aurkibideak; nabari denez, ezberdintasun markagarri bakarra Nebrijak atzerritarrei gaztelera erakusteko sartzen duen azkeneko atalburua litzateke. 3. Larramendiren El imposible vencido-ren ezaugarri orokorrei kontu egiten badie..: gu hauteman daitekeenez, bertan eredu grekolatindarraren berezitasun zenbait errepikatzen dira sarri, baina beste zenbaitetan eredu horretatik aldendu egiten da. Hurbiltze eta urruntze hauek erraz uler daitezke: lehenak gramatikagintz tradizioarekiko atxikimenduari zor zaizkio eta bigarrenak Artearen helburu eta euskararen orduko egoerari 7 :</p><p>a. Eredu klasikoari jarraiki, Larramendiren gramatikaren atal nagusia, lehenbizikoa, morfologiari dagokio, bestela ere ulertzekoa dena: euskal gramatika ororen ezaugarri dugu hau ezinbestez, euskararen morfologia aberatsa -aditzaren morfologia batik bat-aintzat harturik. Bestalde, egituratik idoki gabe azpimarratzekoa da ohituraren kontra prosodiari eskainitako atala bukaeran, ez hasieran alegia, ager-tzea8. Honetara dakart, bada, Artearen aurkibide laburtua: (7) Oso antzekoa da Jakobsenek (1973: 5) dialektika honi ematen dion.azalpena: «He <ref type="bibr">[Larramendi]</ref> seems to want to show that the conventional terms of Latin grammar can all be applied appropriately to Basque, and also avoids completely any attempt at coining new terms for the purpose of labeling distinctive Basque forms or categories. Hence a tension arises between wanting Basque to seem much like Latin, on the one hand, and wanting to describe accurately its peculiarities, on the other».</p><formula xml:id="formula_0">INDICE</formula><p>(8) Diodan azken aldi honetan arreta berezia merezi izan duela Larramendiren prosodiak, bi arrikulu baliatu bait dira atal honetako iruzkinez <ref type="bibr" target="#b5">(Altuna 1991</ref><ref type="bibr">etaJuaristi 1990</ref> El uso en algunas partes ha introducido, que en la terminacion de la tercera persona de singular de la conjugacion absoluta, el relativo no solo afiada una n a la vocal, segun la regIa, siguiendo tambien en v. g. jaten-du, deu, dou; jaten-duen, deuen, douen sagarrd: mas este uso no embaraza la regIa general. <ref type="bibr">(IV,</ref><ref type="bibr">275)</ref> c. Halaber, ereduarekiko, gramatikarien terminologia hedatuenarekiko, iritzi zabalenekiko, etab. aski kritiko, eszeptiko batzuetan, azaltzen cia. Hona adibide gisa Artetik idokiriko pasarte hauek:</p><p>...passaremos aestablecer aora los principios generales, y necessarios, para arreglar en consequencia las Conjugaciones, y sus modos dlversos, advirtiendo, que, aunque estoy mal con muchas locuciones de los Gramaticos en orden a la division, naturaleza, propriedades de 10s verbos, y de los nombres, de sus tiempos, y modos, seguire no obstante el uso comun de otros Artes, y sus Authores. (IV, 43) Pero por que los Gramaticos tienen tambien sus derechos, y limites, no disputare su division de tiempos, ni sus nombres. <ref type="figure">(IV, 59)</ref> ,</p><p>Desadostasuna terminologiaren egokitasuna jtizkatzen duenetan areagotzen da:</p><p>Yo procurare declarar brevemente estas propriedades, y no mudare los nombres comunes, con que en Espafia sesignifican ,est?s tiempos del Optativo. <ref type="bibr">(IV,</ref><ref type="bibr">72)</ref> , Aora nos toca hablar de los verbos irregulares, anomalos, defectivos, impersonales del Bascuenze, si~disputar con los Gramaticos sobre la propriedad destos nombres.</p><formula xml:id="formula_1">(IV,<label>232)</label></formula><p>...y pudieran tambien llamarse oraciones de andando, siguiendo este insulso, aunque tan comun distintivo de oraciones,... <ref type="bibr">(N, 318)</ref> d. Eredu grekolatindarra OSO egitura ezberdina duen hizkuntza batean ezartzean arazoak eta desegokitasunak sortzen dira, gaztelerarekin eta areago Ameriketako hizkuntzekin gertatzen zen legez. Larramendik badaki, jakin, ereduak"mugak dituela eta badu bere aitzindaritasunareri kontzientzia argia. Halaber, euskararen apartekotasunaren eta horrek zekarzkion zailtasunen berri ematen du:</p><p>Si llaman impossible auna gran dificultad, la confiesso desde luego; y que sobre 10 dificil, que es," disponer Arte de qualquiera Lengua, en la Iuiestra, por 10 "singular de su artificio, y por no estar sendereado el camino, son tan de wlto las dificultades, y embarazos, que no me admiro, que, quando en algun tiempo"tuvieron pensamiento de componer Arte della, aterrados desistiessen de la empressa. No he tenido guia, que vaya delante, y me dirija, me ha sido preciso romper el camino, en que apenas pueden servir las ideas de otros Artes, mas que para el cotejo; por' que el Bascuenze es una Lengua, que congenia poco con las otras. <ref type="figure">(IV, hitzaurrea)</ref> ...que en todo caso observeD., que la construccion, 0 Syntaxis del Bascuenze, comparada con la de otras Lenguas, es pospositiva: observacion, de cuya falta ha nacido parte de la gran dificultad de componer Arte Bascongado. <ref type="bibr">(IV, hitzaurrea)</ref> Beraz, eredua gainditu egin beharraz kezkatzen da batzuetan:</p><p>Otros, que han estudiado mal, 0 bien la Gramatica Latina, piensan, que essa ha de ser la regIa de todas las demas Gramaticas: de donde nace, que piden unas raras puntualidades en Bascuenze, y otras Lenguas comparadas precisamente con el Latin; y no reparan, que pidiendoseles 'al trocado otras cosas, que se hallan en el Bascuenze, .y demas Lenguas, no se encuentran en el Latin. V. g. tres numeros tiene el Griego; pues busquelos en Latin: tres segundas personas tiene el Bascuenze; pues busquelas en Latin: dos preteritos perfectos de Indicativo; pues busquelos en Latin, y assi de otras inumerables cosas. (IV, 85) Los Gramaticos tienen tambien verbos, que llaman impersonales no se por que. En Bascuenze pueden llamarse, si quisieren, con esse nombre, 10s verbos, que corresponden a 10s que en Latin, y otras Lenguas son impersonales. <ref type="bibr">(IV,</ref><ref type="bibr">249)</ref> 4. Zernahi gisaz, eta garaiko jarrera arruntena denez, gehienetan oharkabean bada ere, itsu-itsuan jarraitzen dio grekolatindar gramatiken ereduari. Ondoren, bai desegokitasunen bai jarraipen itsuenadibide batzuk erakutsi gogo ditut xehekiago. (adjektiboa barne), aditza, partizipioa, artikulua, izenordaina, preposizioa, adberbioa eta juntagailua. Latindarrek peitu zuten artikuluaren ordez ---eta atalen kopurua manteritzearren-interjekzioa gehitu zuten. Dakusagun, orain, Larramendiren zerrenda:</p><p>Siguiendo la comun opinion de 10s Gramaticos daremos aesra Syntaxis del Bascuenze sus ocho partes de la oracion, nombre, pronombre, verbo, participio, posposicion, adverbio, interjecion, y conjucion. El articulo, coma determinacion que es del nombre, y pronombre, quiero se entienda ser parte dellos. <ref type="bibr">(IV,</ref><ref type="bibr">(258)</ref><ref type="bibr">(259)</ref> Beraz, zerrenda klasikoan aldaketa bakarra ezartzen du, ezinbestekoa' zena bestal-'de; preposizioaren ordez posposizioa sartu, Larramendik berak hitzaurrean azpimarratzen duenez, horrelako egitura bait du euskarak. 4'.2. Deklinabidearen paradigmei so egiten badiegu, latinaren sei kasu berberak errepikatzen direla nabari da: a, acel, la.</p><p>aren, arenade, de el, de la. arf, arentzata; para. ael, la.  <ref type="bibr" target="#b3">Alberdi 1989)</ref>. Jarraitze itsu honetaz zenbait ohar egin ditzakegu. Absolutibo eta ergatiboaren arteko bereizkuntzarik, jakina, ezin dugu aurkitu. Ergatiboari XIX. men-derarte~eta oraindik ere XX.ean-"nominatibo aktibo" edo antzeko deiturak ezartzen zizkioten. Guztiarekin ere, beste anitzetan bezala, Oihenart dugu aitzindari: bere sei kasuak -kopurua mantentzen saiatzen bait da--ez dira latinaren berberak: ez ditu bokatiboa ez akusatiboa sartzen (nominatiboaren bidez adieraziko bait lirateke), baina beste bi kasu era!lsten ditu, ezeztatzekoa edo zalantzazkoa (-(r )ic) eta egitekoa <ref type="bibr">(-(eYe)</ref>. "</p><p>Ereduaren jarraipenaren eragin zuzena dugu datibo eta ablatibo kasuetan gertatzen dena: Lehenbizikoan «a» eta «para» itzulpenek behartuta berezko datiboari (art) destinatiboa ere (arentzat) erantsi behar dio ----orobat Mikoletak-. Ablatiboa, bere aldetik, "caj6n de sastre" moduko bihurtzen zaio Larramendiri, era eta eite desberdinetako kasuak <ref type="bibr">metatuz -arequin; agatic; agabe; an, ean, agan-, beti</ref>  Numeroari dagokionez, Oihenarten irizpide formalari ez jarraitzeak, hots, singular eta plural numeroak baino ez bereizteak, baieztapen bitxiak egitera behartuko du: .</p><p>Pero notese, que si el nombre se acaba en vocal, como arri, argu{, el genitivo es de singular, suprimida la a, como arriren bat daucat, tengo alguna piedra, arguiren batec itsutu nau, alguna luz me ha cegado: pero si el nombre se acaba en consonante, el genitivo es <ref type="bibr">de plural v. g. ehaeur,</ref><ref type="bibr">mutil,</ref><ref type="bibr">jaun,</ref><ref type="bibr">&amp;c. ehacurren bat,</ref><ref type="bibr">mutillen batec,</ref><ref type="bibr">jaunen batec,</ref><ref type="bibr">y no chacurraren bat,</ref><ref type="bibr">muttllaren bat,</ref><ref type="bibr">286)</ref> Azkenik, paradigmetatik kinpo utzi behar izango ditu beste hainbat "artikulu"10. Partitiboaren markak (fe, rfe) nominatibo eta akusatibo singularrari atxikiko dizkie, egoera zehatz batzuetan soilik erabiltzen direla ohartuz. Genitiboaren barnean sartzen ditu instrumentalaren markak; dz, zdz eta z, ez artikuluak bereizten ditu eta bigarrenek ablatiboaren antz handiagoa dutela eransten duo Ablatiboan sartuko du, bestalde, az posposizioa «que corresponde a la preposicion de ablativo <ref type="bibr">con,</ref><ref type="bibr">v. g. espatdz,</ref><ref type="bibr">11)</ref>. Azkenik, leku-denborazko kasuak adberbiotzat hartuko ditu, nahiz eta aldi berean posposiziotzat ere hartu (IV, 323 hh). 4.3. Zenbakiei eskainitako atalburuan euskara hartzen bide du oinarritzat, zerrenda hogeinaka antolatzen bait du, ez hamarnaka. Ene ustez, alderantziz jokatu izatekotan ogueitamar, berrogueitamar etabar agertuko ziratekeen, gaztelerazko zenbakien kidetzat. Zenbakien esparrutik atera gabe, deklinabide mugagabea aintzat ez hartzeak arazo franko sorrarazten dizkio, gaztelerazko artikulua agertzen den ala ez:</p><p>La diferencia esta, que los numerales del Bascuenze, que se acaban en vocal, en el segundo nominativo -ergatiboa-que corresponde al que, y en Romance no lleva los, afiaden una c, v. g. bi, bie, hiru, hiruc, zazpf, zazpfc: peeo los que se acaban en consonante, afiaden ec, <ref type="bibr">bat, batec, bost, bostec, amdr, amarrec;</ref> aunque tambien varias vezes se pone esta terminacion a105 que se-acaban en vocal.</p><p>Esta diversidad, que tienen los nlimerales en si, passa tambien a105 nombres, de que vienen acompafiaqos; demanera, que si el numeral del Romance dexa el articulo los, las, el nombre afiade una c, si se acaba en vocal, y si en consonante ec, v. g. cien Angeles te lleven, eun Ainguruc eraman azatela, amar guizonec nacarte, diez hombres me traen. Se entiende la regIa para 105 verbos activos. Pero si el numeral del Romance viene con el los, las, el nombre del Bascuenze toma er articulo ac, v. g. 105 cuatro hombres tau gu{zonac, &amp;c. (IV, <ref type="bibr">[40]</ref><ref type="bibr">[41]</ref> (10) Deklinabide atzizkietarako Oihenartek ere badarabilen "artikulu'· berba zergatik erabiltzen duen erakusten saiatzen naizen Larramendiren tradizioarekiko atxikimenduaren barnean aza! daiteke, greke~azko anikulu deklinatuen statusarekin alderatuz gero. Gauza jakina da anikuluez lagundurik aurkezten zirela grekerazko gramatiken paradigmen kasu ezberdinak eta, ohitura honi jarraitzearren) hic, haec} hoc erakuslearen formez baliatuko zirela latindarrak zeregin berorretarako, artikulurik ezean. Artikulua gramatikagintza klasikoan kasu markaren eramaletzat edota izenaren genero eta numeroaren adierazletzat hartu bide zen, bestelako funtziorik ezarri gabe. Artikulua izenaren determinatzailetzat hartzea, ordea, beranduagoko kontua da; agi denez, Port-Royaleko gramatikarekin eta ondoko gramatika filosofikoekin hasi zen (G6mez Moreno 1981: 160). Nolanahi ere den, J. A. Lakarrak ohartarazi didanez, "artikulu" berbaren esanahiaren arazoa uste baino korapilatsuagoa izan liteke; izan ere Zavalarentzat) esacerako, gaurko "adizki u berbaren pareko edo bait litzateke. 4.4. Perpaus atal bakoitzaren azpisailkapenean antzeman daiteke nabarmenkiago ereduarekiko arxekimendu hertsia. Adibide gisa, eta Larramendiren gramatikan duen pisua ere kontutan harturik, aditzaren azpisailak aipatu gogo ditut. Aditzak hiru azpisailetan banatzen ditu: aktiboak, pasiboak eta neutroak; honetan Priscianusek eta beste hainbatek bezalaxe jokatzen du, definizio nozionalak ematerakoan:</p><p>...el verba no se llama activo, por que significa alguna accion; pues tambien el passivo significa accion: ni el verba se llama passivo, por que significa alguna passion. Llamanse pues con essos nombres, por el modo particular que tienen de significar, 0 la accion, 0 la passion: el verba activo significa la accion, rigiendo un acusativo tacito, 0 expresso, aque ella se termina, sin cuydar de su recepcion: el verbo pasivo· significa la passion, 0 recepcion de algun exercicio, sin cuydar de su origen, y principio. <ref type="bibr">(IV,</ref><ref type="bibr">163)</ref> Aditz neutroak, ez aktibo ez pasibo den arren, pasiboaren antz hadiagoa du bai esanahiagatik bai formagatik ere:</p><p>Con todo esso, el verba neutro imita mas la condicion del passivo, que del activo, assi por que significa algun exercicio, sin cuydar de su' principio; como por que significa un exercicio, que no pide salir fuera, y buscar acusativo, aquien se termine. De aqui naci6, que el Bascuenze, que es Lengua Philosophica, haze sus verbos passivos con los auxiliares absolutos -hots, NOR sailekoak-del verbo neutro, observando puntualmente la correspondencia entre el significado del verba passivo, y neutro, y entre los modos de significar, que tienen ambos. <ref type="bibr">(IV,</ref><ref type="bibr">(163)</ref><ref type="bibr">(164)</ref> Larramendik him aldi "filosofikoak" bereizten ditu: oraina, iragana eta geroa Gainerako aldiak oinarrizko hiru hauen aldaerak lirateke. Ban~keta hau, dagoeneko Donatusen Arteetan kausi daitekeena, gramatika filosofikoak zabalduko du (Sanctius, Port-Royal, etab.) eta XIX. mendetik aurrera arrakasta erdietsiko (ik. orain EGLU-n ematen dena). Halarik ere, Larramendik gramatikarien ohizko banaketa anizkoitzari amore ematen dio.</p><p>Los tiempos propiamente hablando no son mas que tres, presente, preterito, y futuro, y ninguno ay, que no se reduzca a alguno destos tres; por que todos 10s demas son modificaciones, &lt;&gt; del presente, &lt;&gt; del preterito, 0 del futuro. Pero por que 10s Gramaticos tienen tambien sus derechos, y limites, no les disputare su division de tiempos, ni sus nombres. <ref type="bibr">(N, 57-58)</ref> Horrela honako aldi-zerrenda hauxe eskaintzen digu hurrengo lerroetan: orainaldia (&lt;&lt;presente de Indicativo»), iraganaldi burutugabea («preterito imperfecto»), iraganaldi burutua (&lt;&lt;preterito perfecto»), iraganaldi "pluskuanperfektoa n , geroaldi inperfektoa eta geroaldi perfektoa. Sailkapen hau gramatikagintzan oso arruntzat jo dezakegu. Donatusek, Priscianusek eta, esaterako, Nebrijaren gaztelerazko gramatikak proposatzen duten zerrenda berbera da, azkeneko bi aldien bereizketan izan ezik. Baina geroaldi inperfekto eta perfektoa Nebrijaren latinezko gramatikaren bigarren edizioak (1523) bereizten ditu dagoeneko, bertan amabo / amavero bikotea sail ezberdinetan sartzen bait da, eta gaztelerarako lehen aldiz Lovainako 155 5eko egile izengabeko <ref type="bibr">Gramatika-k (cf. Rojo 1978)</ref>.</p><p>Bestalde, Larramendik iraganaldi burutua bi .ffiotatakoa izan daitekeela dio; bata hurbila (yo he comido) eta bestea urruna <ref type="bibr">(yo comi</ref> Oraingoan beder~n latinarekiko zorra aitortzen du, hala nola desegokitasunaz ohartu ere:</p><p>Antes de explicar estos modos, quiero brevemente desembarazarme de algunos reparosa Ya tengo antes insinuado, que estoy muy mal con muchos destos nombres, con que 10s Gramaticos declaran los varios modos del Infinitivo, no solo en Latin, sino tambien en otras Lenguas; pero que no quiero quitarles la possession en que estan, ni obligarlos aforjar otros nombres. Y solo advierto, que alos varios modos del Infiniti-(11) Espainian Belloren gramatikan sartzen da bereizkuntza hau lehenbizikoz (1847), baina lehenago ere Astarloak jaso zuen Discursos filosOficos-en, nahiz eta lan hau 1880.erarte ez argitaratu. vo Bascongado doy essos nombres, solo por que. con 10s mismos se explican 10s modos del Infinitivo Latino, con 10s quales se corresponde mejor. <ref type="bibr">(IV,</ref><ref type="bibr">(50)</ref><ref type="bibr">(51)</ref> Menpekotasun honetatik arazo batzuk sortzen dira: formalki "infinitibo" soilak ez dlren forma batzuk sartu beharrean dago (jan bear); itzulpen bitxiak ematera bultzatzen du (jango, janen 'quien ha de corner'); ablatibo absolutuaren marka bezala -(r)ic ematen du, nahiz eta deklinabldearen aurkezpenean nominatiboaren aldaeratzat hartua zuen 12 ; orobat gerundioekin, batak ez bait du datiboaren markarik (jdteco) ez eta besteak akusatiboarenik ere (iatera). Bestalde latinaren eta euskararen erabateko paralelotasuna bilatu nahian13 jaten eta jango, janen adizkien kide latindarrak (manducans eta manducaturus, hurrenez hurren) "ere forma aldaezinak direla baieztatzen duo Beraz, latinezko orainaldiko eta geroaldiko partizipioen deklinagarritasuna saihesten du zeharo. , 4.7. Aditz irregularrak edo trinkoak, konposatuen gisara, aktibo eta neutroen artean banatzen ditu. Baina oraingoan ere aktibotasunaren edo neutrotasunaren irizpidea gazteleraren kideen arabera etabiliko du, ez euskarazko aditzak hartzen duen "nominatibo"aren arabera, Larramendik"berak markatu bezalaxe:</p><p>Lo 2. el nominativo de singular tiene dos articulos d J dc, que no pueden usarse promiscuamente; por que el primero sirve a10s verbos neutros, y pasivos, jaun-a ddtor el senor viene; hume-a il da el niiio se ha muerto: el segundo sirve a10s activos, jaun-dc eman-du, e1 senor me 10 ha dado, hume-dc artzen-du, el niiio 10 toma. <ref type="bibr">(IV,</ref><ref type="bibr">4)</ref> Horrela, ergatiboa eskatzen duten zenbait aditz neutroen barnean sartuko' ditu, antza lehenago esandakoaz gogoratzeke, hala nola idurf 'parecerse', iritzf 'parecer', iraqufn <ref type="bibr">'hervir' eta iraun,</ref><ref type="bibr">iraundu,</ref><ref type="bibr">irauntu 'durar,</ref><ref type="bibr">perseverae (IV,</ref><ref type="bibr">[244]</ref><ref type="bibr">[245]</ref><ref type="bibr">[246]</ref><ref type="bibr">[247]</ref><ref type="bibr">[248]</ref><ref type="bibr">[249]</ref>. Guzti hauetan irizpide nozionalaz baliatzen da, ez bait dute akusatiborik, hots, neutroen moduan jokatzen bait dute aIde honetatik, nahiz eta formalki aktibotzat hartu behar izan. Jakina, gazteleraz ere aditz neutroak lirateke. 5. Lerro hauekin ez dut Larramendiren Arteaz iritzi txarrik zabaldu nahi izan. Gramatika honen "akatsak" nolabait azpimarratzean, ene asmoa Larramendiren eredu posibleetan eta berauek euskarari ezartzeak sortu zizkioten zailtasun eta arazoetan arreta handiena jartzea izan da; azken batean, L~rramendi bere garaiko seme dela erakustea. Tamalez, grekolatindarren eredu orokorrean oinarritu behar izan dut txosten hau, oraino ez bait dakigu Larramendik zein gramatika erabili zuen eskuartean bere Arteari ekiterakoan, ezta ereduzko gramatika-lan bakarretik abiatu zen ere.</p><p>Dena dela, ez nuke. bukatu nahi El imposible vencido-k, garaiko ezagutzak aintzat hartzen baditugu, euskararen oso deskribapen ona ematen duela eta, euskararen egituraz den bezainbatean, lorpen zoragarri eta intuizio zorrotz batzuk ere badituela argi utzi gabe. Honen seinale, Larramendiren Arteak ondorengo euskal gramatike- <ref type="bibr">(12)</ref> Oihenartek bi -k atzizkiak, izenkietakoa eta adizkietakoa, bat ditu.</p><p>(3) Droit bedi gramatikagintza tradizionalean latina eredu formala ezezik, hizkuntza aberats eta noblearen eredua ere badela) eta hi2klJQ.tza batek zenbat eta latinaren antzekotasun hertsiagoa izan, aberasrasun) nobletasun eta prestigio handiagoa erdiestc.n zuela.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>el, con la. agdticpor el, por la. agabesin el, sin la. an, edn, aganen el, en la. (lV, 3) Honen antzeko paradigmak aurkeztu zituzten Oihenart, Mikoleta eta Urtek lehenago eta Hervas, Lardizabal eta Gezek geroago, besteak beste (cf.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>da falta, baina, ezberdintasun nabarmenik. Honela, Oihenartek bereizi zituen deklinabide mugatu eta mugagabe (&lt;&lt;artikuludun» eta «artikulugabe») horien aztarnarik ez da som~tzen Larramendirengan; Oihenarten (1656: 350-352) ezac eta adi -gure *ezan eta *edin-aditzei dagozkien formak, baita *edun-enak ere, izan-en barnean sartzen dira andoaindarraren gramatikan 2 ; azkenik, Oihenartek adizki trinkoak erregulartzat -eta, beraz, jatorrizkotzateta perifrastikoak irregulartzat hartzen dituen bitartean, Larramendik zeharo kontrako iritzia agertuko du, urte luzeetan euskal gramatikarietan uste hedatuena izan zena, bestalde (c£ G6mez 1989: 361). Y por ser este modo de Conjugaciones compuestas mejor, por menos expuesto a errores, mas distinto, y mas capaz de distincion, y consequencia; por esso el Bascuenz.e es de tanto acierto, puntualidad, y harmonia en sus Conjugaciones regulares. Digo regulares; por que todas las Conjugaciones irregulares son simples, y ninguna es compuesta, sea del verba activo, sea del neutro.(IV, 46)    </figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>egile izengabeak, gaztelerazko aditzaren aurkezpenean iraganaldi pluskuanperfektoa eta abots pasibo osoa aintzat hartu ez dituelarik, ondoko ohar honekin azaltzen du: Acabaron se ia las .Conjugaciones delos Verbos dela lengua Vulgar de Espafia: en las quales se han declarado todos los modos i tiempos que ella tiene, sin quitarle, ni (2) Oihenart, batetik, nais eta adi-ren eta dut eta ezac-en arteko erlazioaz, hurrenez hurren, eta, besterik, adi-k eta ezac-ek modu ezberdinen arabera duten banaketaz ohartu zen (Oyhar~abal1989). cosa alguna. Espantarse han(qui~a)  algunos, de que no pongo io en estos Verbos el Tiempo mas que perfeto, i la Voz Passiva, como dizen 10s Latinos. Estas son dos cosas, las quales io no pongo por causa que esta lengua no las tiene: i el que desto se maravillare, maraville se tambien de su ignorancia, pues (tiniendo ojo ala Latina) por ella quiere formar i ordenar todas las otras; que es, como si un fapatero con una mesma forma quisiesse hazer fapatos para todo i qualquier genero de hombres (. ..) por tanto~igo, que cada lengua tiene sus particularidades, differentes las unas delas otras todas... Ikusiko dugunez, horren antzeko ja~rera da Larramep.d~kerakusten duena.</figDesc><table><row><cell>Biga-</cell></row><row><cell>rren joera, gtamatika filosofikoa edo orokorra, Sanctius-en -El Brocense goitizenez</cell></row><row><cell>ezagutuaren-Minerva-rekin (1587) hasten da Espainian, baina XIX.. me't:J.derarte ez</cell></row><row><cell>du arrakasta handirik lortuko, Port-Royaleko gramatikaren jarraitzaile diren Fran-</cell></row><row><cell>tziako gramatika orokor eta arrazoituen eragina (Beauzee, Destutt de Tracy, Du</cell></row><row><cell>Marsais, T);1iebault, etab.) nabarmentzenez den arte alegia (ik. Breva Claramonte</cell></row></table><note>(3) Agian ez zuen Gramtitica de la /engua castellana (1492) ezagutuko, garaian ez bait zen oso zabaldua izan eta bigarren argitalpena 1744rarte agertu ez bait zen. Bai, ordea, ezagutu bide zuen Nebrijaren latinezko gramatika, xVIII.eko azkenerarce Espainian latinaren irakaskuntzarako eredu bakarra izan zena (ik. Lizaro Carreter 1985: 145 hh).aiiadirle</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Subjuntivo. Conjugacion 2. absoluta de regimen plural. Siguense las Conjugaciones relativas. Del verbo passivo, y del auxiliar naiz, 0 naz. Del verbo neutro, y de sus Conjugaciones. de los verbos determinables oi, ecfn, &amp;c. Conjugaciones del verbo activo, junto con las inflexiones, que corresponden a possem, potes, puedo, puedes. Conjugaciones del verbo neutro con las inflexiones correspondienes al possum, &amp;c. De los verbos irregulares del Bascuenze. Conclusion de la primera parte, en que se habla de generos, y preteritos.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>de las cosas,</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>que se contienen en este Arte</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>del Bascuenze.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">[Hitzaurrea (6 or.)]</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Primera parte.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Cap. I.</cell><cell></cell><cell>Page</cell><cell>1.</cell></row><row><cell>Cap.II.</cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>20.</cell></row><row><cell>Cap. Ill.</cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>42.</cell></row><row><cell>Cap. III</cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>69.</cell></row><row><cell>Cap. IV.</cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>72.</cell></row><row><cell>Cap.V.</cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>85.</cell></row><row><cell>Cap. VI.</cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>90.</cell></row><row><cell>Cap. VII.</cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>152.</cell></row><row><cell>Cap. VIII.</cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>162.</cell></row><row><cell>Cap. IX.</cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>196.</cell></row><row><cell>Cap.X.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>210.</cell></row><row><cell>Cap. XI.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>226.</cell></row><row><cell>Cap. XII.</cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>232.</cell></row><row><cell>Cap. ultimo,</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>page</cell><cell>250.</cell></row><row><cell></cell><cell>Segunda parte,</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>ola Syntaxis.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Cap. I.</cell><cell>Construccion del nombre.</cell><cell>[page</cell><cell>257]</cell></row><row><cell>Cap.II.</cell><cell>Del Relativo.</cell><cell>page</cell><cell>272.</cell></row><row><cell>Cap. Ill.</cell><cell>Del Pron~mbre, y su construccion.</cell><cell>page</cell><cell>283.</cell></row></table><note>Del nombre; de sus articulos, y de su declinacion. De 10s Pronombres, y de sus declinaciones. De las Conjugaciones de 105 Verbos de Indicativo. [sic]. Del Modo Imperativo. Del Modo Optativo, 0</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Larramendi ez da, ordea, autoritateen irizpidean oinarritzen. Izan ere, euskal literaturaren egoera ez zen oso dohatsua denek onarturiko iciazle batzuen autoritatea izateko. Arazo honi dagokiolarik, usadio ezberdinak onartzen dituela esan behar cia. Ez da arauemailea, ez behinik behin geroxeago Erret· Akademiaren Gramatika (1741) izango den bezala. Dena dela, no.labaiteko arauak, norma bat, ezarri nahi dio euskarari, baina ez du kontu honetan oso hertsiki jokatzen:</figDesc><table><row><cell>[pag. '</cell><cell>287]</cell></row><row><cell>pag.</cell><cell>300.</cell></row><row><cell>pag.</cell><cell>302.</cell></row><row><cell>[pag.</cell><cell>304]</cell></row><row><cell>[pag.</cell><cell>323]</cell></row><row><cell>pag.</cell><cell>33l.</cell></row><row><cell>pag.</cell><cell>334.</cell></row><row><cell>pag.</cell><cell>337.</cell></row><row><cell>page</cell><cell>34l.</cell></row><row><cell>pag. '</cell><cell>350.</cell></row><row><cell>pag.</cell><cell>354.</cell></row><row><cell>[pag.</cell><cell>367]</cell></row><row><cell>[pag.</cell><cell>373]</cell></row><row><cell>b.</cell><cell></cell></row><row><cell>).</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>4.1. Esan bezala, gramatikagintza tradizionalaren auzi nagusienetako bat perpaus atalen sailkapena da. Arazo honi dagokiolarik, Dionisio Traziakoak abiatu eta Donatus eta Priscianusen bitartez zabaltzen den zerrenda da, aldaketa txiki batzuk gorabehera, gehienetan errepikatzen dena 9 . Dionisiok zortzi atal bereizi zituen: izena (9) Salbuespen aipagarrienetakoa dukegu Varron) zeinaren sailkapenak Chomskyk X-barraren teorian bildutako proposamena gogora ekartzen baitu. Izan ere, Varronek bi irizpidetan oinarriturik -kasurik duten ala ez eta aldirik duten ala ez~lau perpaus atal bereizten ditu: izena, aditza) partizipioa eta adberbioa (azken honetan "partikulak" ere sartuko zirelarik). Horrela, izenak kasua badu, baina aldirik ez; aditzak kasurik ez eta bai aldia; partizipioak biak</figDesc><table><row><cell>SINGULAR</cell></row><row><cell>Nom.</cell></row><row><cell>Gen.</cell></row><row><cell>Oat.</cell></row><row><cell>Acus.</cell></row><row><cell>Vac.</cell></row><row><cell>Abl.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>ere latinezko kasua eredutzat hartu bait duo dicu, eta adberbioak bat ere'ez. Beste salbuespen bat da Sanctiusehgandik abiaturik (eta honek Aristotelesengandik eta tradizio arabiar-hebraiarretik jasorik, antza) gramatika orokorretara hedatuko dena: izena, aditza eta paitikulak. Sailkapen hirukoitz honen aide begien bistako arrazoi erlijiosoak eman ziren besteak beste.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>). Latinean peitu den bereizkuntza honen jatorria" noski, euskaran jarriko du, eta beronetatik ikasiko zuketen gaztelerak eta gainerako erromantzeek (IV, 60). Europan bereizkuntza honen abiapuntua Port-Royaleko Gramatikan (1660) kokatu behar dugu. Lan honetan, aldien sailkapenenan berrikuntza nabari bat ezartzen da, zeinaren _bitartez iraganaldi hurbila eta urruna bereiztea erraztuko bait da: aldi bakunak eta aldi konposatuak. Lehenbizikoak oraina, iragana eta geroa dira. Bigarrenetan lehenagoko edo geroagoko ekintza batekiko erlazioa ere kontutan hattzen da 11 • 4.5. Aditz bakunen eta konposatuen -nahiago bada, trinko eta perifrastikoenantzinatasun eta jatortasunaren arazoan, esan bezala, geroztik eta XIX. menderarte jarrera nagusia izango dena ezartzen du Larramendik, hots, adizki konposatuak dira erregularrak, eta beraz jatorrak, eta bakunak irregularrak, kutsatuak. Beraz, euskaraz aditz guztiak, Hbenetako" aditz guztiak konposatuak lirateke. Larramendiren iritziz, latinez denak bakunak lirateke eta gazteleraz, aldiz, bi e~atakoak leudeke. Honetarako erabiltzen duen irizpidea -pasiboetarak~ere baliatzen duena---:-kom~tadura ren agerpena cIa. Partizipioak komunztadurarik zaintzen ez badu, benetako partizipioa da eta, ondorioz, adizki konposatua dugu (ha amado); komunztadurarik zaintzekotan, ostera, ez da partizipioa adjektiboa baizik, eta aditza bakuna da (amatus J -a J -um est, es amado, -a). Guzti honetatik bi ondorio ateratzen-ditu: gaztelerak ez du adizki pasiborik eta euskarak, ez latinak ez grekoak, eman-dizkio gaztelerari -eta orohar erromantzeei-adizki konposatuak.</figDesc><table><row><cell cols="3">4.6. Adizki jokagabeak (&lt;&lt;modos del infinitivo») sailkatzerakoan ere, latina izan-</cell></row><row><cell>go du gidaburu:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Infinitivo del verbo Jan.</cell><cell></cell></row><row><cell>Pres. infin.</cell><cell></cell><cell>jan, jateacomer, comido.</cell></row><row><cell>Pret, infin.</cell><cell></cell><cell>jan-izanaver comido.</cell></row><row><cell>Partic. pres.</cell><cell>. jaten</cell><cell>comiendo.</cell></row><row><cell>Partic. fut.</cell><cell></cell><cell>jango, janenquien ha de corner.</cell></row><row><cell>Fut. de infin.</cell><cell>jan hear</cell><cell>aver de corner.</cell></row><row><cell>Gerund. Genit. y Dat. Gerund. Acusat.</cell><cell>jateco jatera</cell><cell>de corner, y para. acorner.</cell></row><row><cell>Partic. pret.</cell><cell>jand</cell><cell>comido.</cell></row><row><cell>Ablativ. absol.</cell><cell>jank</cell><cell>aviendo comido. (IV, SO)</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">izan zuen eragin aparta</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">14</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hizkuntzalaritzaren historialari honek grekoei buruz idatzi zituenak Larramendirentzat ere zeharo baliagarriak direla uste bait dut: But it must be remembered that we are judging them in the light of many generations of subsequent speculation, and are in danger of passing sentence on them by the application of retrospective legislation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Horregatik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pioneers always have the hardest job and always make mistakes</title>
		<meeting><address><addrLine>Robins</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1951" />
			<biblScope unit="page">46</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Robinsen ondoko hitz hauekin bukatu nahi nuke</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliografia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Alberdi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Ghar batzuk euskal deklinabideareri historiografiarako», ASjU XXIII-2</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="411" to="434" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Manuel de Larramendi et sa Grammaire uEI Imposible Vencido-Arte de la Lengua Bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Alegria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<pubPlace>Bordeaux</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universite de Bordeaux Ill</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Travail d&apos;et1f,de et de recherche, tesina argitaragabea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«iSon hexadecasflabos 10s versos de Dechepare?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU-ren Gehigarriak</title>
		<editor>J. A. Lakarra (arg.), Memoriae L. Mitxelena Magistri Sacrum</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«La teorfa gramatical del Brocense en los siglos XVII y XVIII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Breva Claramonte</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sanctius&apos; Theory of Language. A Contribution to the History of Renaissance Linguistics</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam / Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="page" from="351" to="371" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la gramdtica espaiiola (1847-1920)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Calero</forename><surname>Vaquera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<publisher>De A. Bello a R. Lenz</publisher>
			<pubPlace>Gredos, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«La difusi6n de la Ars Minor de E. Donato en los siglos XVI·y XVII», Anuario de Filologfa Ill</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Closa Farres</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Anuario de Filologfa IV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="39" to="91" />
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«La difusi6n de la Ars Minor de E. Donato&apos;en el siglo XVIII hispano</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Donze</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>La Gramdtica General y Razonada de Port-Royal, EUDEBA, Buenos Aires</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grdmatica y categorfas verbales en la tradicion espafiola</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>G6mez Asencio</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="1771" to="1847" />
			<pubPlace>Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Univ de Salamanca</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Donat et la tradition de l&apos;enseignement gr4mmatical, CNRS, Paris. IV = Larramendi 1729</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Holtz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Akobsen</surname><genName>Jr</genName></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The Basque Studies Program Newsletter</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="4" to="7" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The First Basque Grammar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«De metrica vascorromanica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Juaristi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="385" to="405" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Keil</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lehen arg.: B. G. Teubner</title>
		<meeting><address><addrLine>Hildesheim (8 lib; Leipzig</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="page" from="1855" to="1859" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Grammatici latini</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Contributions a l&apos;histoire de la grammaire grecque, latine et hebrai&apos;que a l&apos;epoque de la Renaissance</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">E J</forename><surname>Kukenheim</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Brill</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1951" />
			<pubPlace>Leiden</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gogoetak XVIII. mendekQ euskalaritzaren inguruan», ASJU XXIII-2</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="447" to="461" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bidenabar) egiteke dago) eta egin beharreko lana defitzot, El imposible vencido-ren eraginaren miaketa sakona, bai ondoko gramatiketan baita euskara idatzian -agiafl. zailago hautematen, baina ezinutzizkoa azterketa egoki eta osoa izango bada-, andoaindarraren eraginaz aritzean gehien bat hiztegigintzaren arloan mugitu bait gara orain arte behintzat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1729, El imposihle vencido. Arte de la Lengua Bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Salamanca. Berrarg. fak. Hordago</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las ideas lingufsticas en Espafia durante el siglo XVIII, Anejo XLVIII de la RFE</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lazaro</forename><surname>Carreter</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">CSIC, Madrid. Bigarren arg. Crftica</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1949" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudios de Historia Lingufstica Hisptinica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lope</forename><surname>Blanch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<pubPlace>ArcolLibros, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">English Grammatical Categories and the Tradition to 1800</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Michael</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<publisher>Cambridge Univ. Press</publisher>
			<pubPlace>Cambridge</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">«La obra del P. Manuel de Larramendi (1690-1766)&gt;&gt;, SHLV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="volume">II</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="900" to="911" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lehen arg.: Cuadernos de la Cdtedra Feijoo VI</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gramdtica de la lengua castellana, A. Quilisen azterketa eta arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Nebrija</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1492" />
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Notitia utriusque Vasconicae tum Ibericae tum Aquitanicae, Paris, bigarren arg. osatua. Gaztelerazko itzulpena erabili dut</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
		<editor>J. Gorosterratzuk moldatua, RIEV XXVII</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1656" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Les travaux de grammaire basque avant Larramendi (1729)&gt;&gt;, ASjU XXIII-I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oyhar~abal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="59" to="73" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Grammatical Theory in Western Europe 1500-1700. Trends in Vernacular Grammars 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Padley</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Grammatical Theory in Western Europe 1500-1700. The Latin Tradition</title>
		<meeting><address><addrLine>Cambri; Cambridge. Robins, R. H.; Paraninfo, Madrid; Europe, G. Bell, London; Ill, Oviedo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Cambridge Univ. Press</publisher>
			<date type="published" when="1951" />
			<biblScope unit="volume">dge. -----</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="281" to="304" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Estudios of recidos a E. Alarcos Llorach</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Doctrina gramatical de Oihenart», Tercer Congreso de Estudios Vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Sarolhandy</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
			<biblScope unit="page" from="41" to="46" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
