<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Larramendiren garaikide bat: zenbait xehetasunJoanes Etxeberri Sarakoaz</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bilbao</forename><surname>Gidor</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Telletxea</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Larramendiren garaikide bat: zenbait xehetasunJoanes Etxeberri Sarakoaz</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:36+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This paper is a first step in the revision ofJoanes Etxeberri de Sara's works. New exact data to locate several documents regarding Etxeberri de Sara's personality and his works are given. A guide-line for a new edition of his Basque version is offered together with a first edition of his Latin version. The latter, known as the Zarauz Manuscript, comprises Etxeberri de Sara's essays and his Latin grammar.</p><p>The year 1716 is suggested as the date in which the Zarauz Manuscript was written. This later date implies that it was a revised edition of the one written in 1712. Etxeberri started to compile his cuatrilingual dictionary before 1712.</p><p>The reading of Etxeberri's works should take into consideration his three most important goals: 1) -The Teaching ofLatin to those Basque native speakers who have to learn other languages.' 2) -To encourage the Basque native speakers to writw in their own language. 3) -To show the Basque native speakers who are not conscious of it that their language is a treas1;tre.</p><p>Finally, Etxeberri's Escual-Herriari eta escualdun guztiei escuarazco hatsapenac latin ikhasteco can be claimed as a genuine Latin grammar it is a tract influenced by works which range from the classic tradition to the 17th century grammars. It is important to mention the probableJesuit influence ofthe ratio studiorum in Etxeberri's works for theJesuits had been his schoolmasters.</p><p>Aspalditik lotu izan dira Larramendiren eta honek bere hiztegi hirukoitzean (Larramendi 1745: xxxvi) aipatzen duen Etxeberri Sarakoaren izenak, baina egin gabe dago oraindik bien lanen alderaketa sakona, lehenari buruzko ikerlanak gero eta ugari eta osoagoak badira ere, bigarrenaren lanaz dakigunaren zatirik handiena 1907. urtean irakatsi bait zigun Julio Urkixok (1907a). Geroztik idatzi izan denak soilik mende hasierako lan hau izan du iturri'eta ez da beraz gauza handirik ailrreratu. Bi idazleen arteko loturari dagokio.nean, bakoitzari· buruzko ikerketak rlauden moduan egonda egin zitekeen bakarra egin da, hots, bien lanen azaleko antzekotasunak agertzea <ref type="bibr" target="#b7">(Lakarra 1985)</ref>, beranduagoko ikerketentzako, urraspideak irudikatuz. Bide hori osatu asmoz Etxeberri S~rakoaren lanetan sakondu nahi genuke guk, eta eskertzeko dugun Uhe egokia eskaini digute Aita Manuel Larramendiren jaiotzaren hirugarren mendeurrena ospatzeko eraturiko ekintzen antolatzaileek ekinbide honetan aitzindari dugun Julio Urkixok eginda~oa berrikusiz ikerlari honi ere omen [ASjU, XXV-3, 1991,751-768]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>egiteko. Bere 1907.eko lanak hartuko du beraz gure honen haria; zenbait ohar eginez lehengoa gogoratu eta berritasunen bat ere eskaintzeko, eginkizun duguna erakusteko asmoarekin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>De re bibliographica</head><p>Esan bezalaJulio Urkixoren 1907.eko argitalpenak gidatuko gaituenez has gaitezen bere sarrera gisakoan hasten den moduan'liburuez .hitz eginez, Urkixoten beraren liburu nagus,iaz hitz eginez hain zlizen ere.</p><p>Gure atal honen izertburu bera darattl'an zatiari dagokion bigarr~n oharrean (Urquijo 1907a: v) egiten den aipamen baten zuzenketa hitzaurre guztiaren azken orrialdean agertzeak <ref type="bibr">(Urquijo 1907a: lxxx)</ref> hPf zuzentzen &lt;;len huskeria bezain jakingarri gerta daitekeen beste zerbaiten bidean jarri gintuen. Michel d'Abbadie eta Antoine d'Abbadie aita-semeen izenen nahasketaz ari da zuzenketa. Gipuzkoako Diputazioaren Bibliotekako Julio Urkixo Bilduman ikerlari honenak izandako paperak arakatzen ari ginela juxtu emendamendu honen beharra adierazten zuen eskuizkribu bat aurkitu genuen besteak beste <ref type="bibr" target="#b8">(Landerretxe 1907)</ref>: Martin Lande~retxek izenpeturiko itzulpen bat zen, zenbait· oharrez osatua, Etxeberri Sarakoaren lanen argitalpenerako Julio Urkixok prestatu zuen hitzaurre osoaren itzulpena hain zuzen ere. Eskuizkribu honek ez du data zehatzik, baina jatorrizko testuaren inprenta probekin batera dago aipatu Bilduman, eta badirudi hauek erabili zituela Landerretxek bere lana egitean. Gero Urkixok bere argitalpenean hitzaurreko azken orrian sartuko zuen oharra Martinek bere itzulpenaren orriekin bidali zionez, zalantzarik gabe baiezta dezakegu inprenta probak zuzentzen ari zen gar~ian eskatu ziola Julio Urkixok lapurtarrari argitaratu nahi zuena euskaratzeko. 1906.eko urriaren 30.eko data darama hitzaurreak, bai gaztelaniazko eta bai euskarazko bertsioetan, eta argitalpena 1907.ean burutu zenez ez da azalpen handirik behar lapurteraz idatzitako itzulpen hau noiz idatzia den asmatzeko. Guk dakigulaUrkixok ez zuen bere lana euskaraz' argitara eman eta ez genuen orain arte asmo horren berririk ere. Badirudi halako eta garrantzi handiagoko zehaztasunen berri izateko ezinbesteko dela, aurrerago ere ikusiko dugunez, Julio Urkixoren gutuneria eta paperak ora sakon aztertzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Joannes d'Etcheberri</head><p>Berariaz izendatu dugu gure bigarren atalaJulio Urkixok berea izendatzen zuen modu-moduan, guk erabili ohi dugun izenarekin alderatzearren. Baina ,izenaren arazoarekin osoan sartu baino lehen irudika dezagun gain-gainetik, him-Iau leku eta data nagusi gogorarazi asmoz, Sarako idazle honen bizitzari buruz dakiguna.</p><p>XVII. mendeko azken urteetan jaio zen Lapurdiko Saran, 1668.ean edo, laurogei urte baino gehiago dituela baieztatzen bait du 1748. urtean idatzitako agiri batek <ref type="bibr">(Azkoitiako U"dal Arkibua,</ref><ref type="bibr">25. sorta,</ref><ref type="bibr">57. zkia)</ref>. Medikuntza ikasketak egin eta lan honetan ihardun zuen bere jaioterrian lehenbizi eta Beran (1713.etik aurrera lanean eta 1716.az geroztik bizitzen), Hondarribian (1722-IX-15.etik aurrera)~ta Azkoitian (1725.eko azken egunetatik hasita) gero. 1749.ean hil zen, urte honetako urtarrilaren llan agiri bat izenpetu bait zuen dim eske eta ekainaren 29an bere alabek sinatu bait zuten hildako aitaren diru horren eskari agiria <ref type="bibr">(Drquijo 1907a: xxxivxxxv</ref> Hemen aipatzen joan garen agirietan eta beste batzuetan agertzen den izena ez dator betibat ez grafia ez forma aldetik. Ustez Sarako idazleak berak idatzitakoa ere ez da beti berdina. Honela izendatzen du bere butua Escuarazco hatsapenac latin ikhasteco 1 atalaren eskuizkribuaren lehen orrialdean: ]. D'ETCHEBERRIA SARACO DeTOR MIRI-CUA. Baina badirudi gainerakoa baino beranduago, agian hegoaldean bizitzen geratu zenean, idatzia dela deituraren azken -a, izan ere ez bait da hitz ezberdinak bereizteko behar den tarterik hitz honen eta hurrengoaren artean -J. D'ETCHEBERRIA SARAce DeTOR MIRICUA (sic) dakar-, -a hori tartea utzi eta gero beranduago hutsunean idatzi delako seinale. Bera bizi zela 1718. urtean argitaratu zen Gomendiozco carta-n 2 aldaketa txikitxo bat agertzen da azalean idatzitakotik (J. D'ETCHEBE-RRI, Saraco Dotor Miricua) azken orrian idatzitakora O. D'ETCHEBERRY, Saraco Dotor Miricua), deituraren azken letra alegia. 1727.eko Lapurdiko Biltzarreko agirian 3 ere detcheuerry aipatzen da, eta Sarako parrokian 1710. urtean egindako Marie alabaren bateo agirian]ean detcheberri <ref type="bibr">(Urquijo 1907a: xiii</ref> (1) Zarauzko eskuizkribuaren kopia mikrofilmatua erabili dugu·eta eskuizkribuak berak dakarren orrialdeztapena da gure aipamenetan erabili duguna, hots~23tik 452ra doana.</p><p>(2) 1718.eko edizioaren unicuma erabili dugu~Baionako Udal Bibliotekako Fonds Lafitte 668 hain zuzen ere. Urkixoren iana txalogarria izan bazen ere, badirudi hura lagungarri bezala hartuta edizio berri bat prestatzeko beharra ere badugula. Eskuizkribuan agertzen diren huts eta zuzenketa ugarien berri ematea da aIde honetatik egiteko dagoen lanik premiazkoena (Ikus honetaz Urquijo 1907a: xlv-xlvi), transkripzioa bera ia-ia gaindiezina bait da 1907.eko argitalpenean.</p><p>Lekuko bakarra duten testuen edizioan testukritikak eskain dezakeena ondo garatu gabe badago ere, badirudi Euskal Filologiaren kasuan ezinbesteko dugula arlo honetan sakontzea, ugari bait ditugu eskuizkribu bakarraren bitartez ezagutzen ditugun testu garrantzitsuak. Aide honetatik era honetako testuetan ere lekuko asko direnean egiten diren edizioetan duten adinako garrantzia dutela huts .edo erratuek esango nuke nik, hauexek izan bait daitezke besteak beste datazio zehatzagoakezartzeko lagungarri eta batzutan erabakior. Honekin batera testukritikak horrenbeste'ikertu ez dituen zuzenketen garrantzia ere lehen mailara'dator eskuizkribu bakarreko testuen kasuan, besteetan gainerako lekukoek betetzen duten papera nolabait bete dezaketen neurrian eta, are gehiago, baita testuak eskuizkribuan duen moldakera edo agertzeko modua ere. Ikus ditzagun Zarauzko eskuizkribuan gehiegi bilatu gabe hemen esandakoa erakusteko aurkitu ditugun adibide batzuk, ario hau ere jorratzeko dugula erakutsiz.</p><p>Eskuizkribu bat beste baten kopia denean idoroki ohi' den huts bat' daukagu Zarauz~oaren 416-417. orrialdeetan 10 . 416. orrialdeko euskarazko zutabeko azken bi lerroak 41 7.eko euskarazko zutabearen hasieran errepikatuta eta gero ezabatuta daude, beste nonbaitetik kopiatzen ari zena, orrialde aldaketarekin nahastuta, bi aldiz kopiatu duelako seinale. Kopia bat dela erakusten du honek, baina argi, euskarazko zutabeaz ari bait gara soilik; latinezkoa ere beste nonbaitetik kopiatua deia . frogatu nahi baldin badugu latinezko zutabean bertan bilatu behar dugu froga.</p><p>Antzeko gauza bat gertatzen da 374-375. orrialdeetan ere, baina honako hau ez dugu hain esanguratsu izango kopia izan gabe ere azaidu bait daiteke; eskuizkribua nola antolaturik dagoen kontu handitan izatea z~in garrantzitsu den erakusteko dakargu hona. Hemen ere bi aldiz kopiaturik datorren zerbait dugu, hogei lerro oraingoan, 374. orrialdean idatzita dagoena 375.ean berriro idatzi eta ezabatuta. Goragoko adibidean erabili dugun azalpena erabilliteke hemen ere, baina testuaren antolaketak beste bat ere zabalik uzten duo Kasu honetan eskuizkribuko zutabeak ez dira euskarazkoa eta latinezkoa, aditzez hornituriko segida bakarra osatzen dute orrialde bakoitzeko hi zutabeek, eta 374. orrialdeko bigarren zutabeko lehen' hogei lerroak dira 375.eko lehen zutabeko lehenengo hogei lerroetan idatzi eta ezabaturik daudenak. Gerta zitekeen beraz, eta gerta zitekeela diogu, ez diogu gertatu bide zela, inondik kopiatu gabe ere errakuntzaz zutahe bat zuririk utzi eta hurrengo orrialdera igaro izana, eta hutsaz konturatzean hutsunea betetzera itzuli izana. Dena den kopia bat dela pentsatuz gero azalpena hemen ere errazagoa iruditzen zaigu, are gehiago beste bide batzuk ere ondorio berberera garamatzatenean.</p><p>Beste era bateko laguntza ere ematen dute zuzenketek eta zuzenketen antolake- Honenbestez euskarazko zutabea latinezkoa baino zaharragoa dela frogaturik bagenuen, latinezkoa idatzi ondoren zuzenketa lan bat izan zela euskarazkoan erakusten dugu honekin. Zalantzarik gabe adibide gehiago 'aurkeztu beharko genuke baieztapen honekin, baina egiteko dagoen lana erakustea baino ez dugu orain helburu.</p><p>Testuaren moldakera edo eskuizkribuan agertzeko modua aipatzen genuenean, dagoeneko aurreko adibidean ere ikusi ditugun hutsuneez eta antzeko kontuez ari ginen. Zutabe baten hutsunea uzten baldin bada bestearekiko galdu duen parekotasuna berriro hartzeko, bigarren hau ordurako idatzita zegoelako da, bestela ezin izango bait litzateke zehatz jakin non hasi berriro idazten. Bi adibide ekarriko ditugu hona ondorio orokorrak ateratzen kontuz ibili behar dela erakusteko. Zarauzko eskuizkribuko 433. orrialdea ikusiz gero lau lekutan aurkitzen ditugu latinezko zutabean marraz beteriko hutsuneak, orain esandakoaren arabera ordurako euskarazkoa idatzita zegoelako seinale. 441. orrialdean ordea euskarazko zutabean dago hutsunea, latinezkoa lehenago idatzi bide dela agertuz. Kontrako ondorioak beraz. Hobeto aztertu beharko genuke eskuizkribu osoa ezer ziurrik esango badugu, baina latinezko testua zaharragoa dela erakusten duen beste daturik oraingoz beste inon aurkitu ez dugunez, geroago ikusiko dugun zerbaitek azaldu beharko digu agian hemengo .hau, hots, Escual-Herriari eta escualdun guztiei escuarazco hatsapenac latin ikhasteco liburuak baduela latinezko ereduren bat pentsatzeak. Aurrerago erakutsiko dugunez, Joanes Etxeberrik berak latinez ikasi zuen gramatika irakasten digula euskaraz onartuz gero, ez da arraroa lehenbizi latinezkoa eta gero euskarazkoa idatziko zituela pentsatzea. Dena den nahita hartu dugu lehenengo adibidea ere liburu honetakoa, 'ugari bait dira eskuizkribuko 305. orrialdetik aurrerako zatia hartzen duen lan honetan ere latinezko zutabea osatzen duten hutsuneak, gehienetan euskarazkoa idatzi dela lehenbizi erakutsiz.</p><p>Eskuizkribuaren datazioa 1712. urtea zehazten du argi ·Etxeberrik bere gramatikaren hasieran idazketa data bezala eta horrela onartu izan da Villasanteren euskalliteraturaren historian ez bada <ref type="bibr">(Villasante 1979:'106)</ref>,1716. urtea aipatzen bait du honek 1712koak arazoak sortzen dituelako Axularren eta Luis XIV.aren heriotze datekin. Urkixok berak onartzen du <ref type="bibr" target="#b12">(Urquijo 1907b)</ref>  Argi dio, beraz, Etxeberrik munduko hizkuntzak ikasi behar dituzten euskaldunek lehenbizi latina ikas dezaten prestatu zuela bere lana. Baina honekin bakarrik ez dira azaltzen latin ikasteko hastapen hauen lehen partearen azken orrian biltzen dituen euskarari buruzko oharrak eta ezta bigarren partean ezezkoak nola erabili aholkatuz ematen dituenak ere.</p><p>Latinezko'izen, adjektibo eta izenordainen deklinazioari buruz ari den hastapen hauen lehenengo partea amaitzean bi orrialde osotan jasotzen ditu Etxeberrik (Zarauzko Eskuizkribua: 323-324 eta Urquijo 1907a: 145-147) euskararen ezaugarri batzuk, hots, orain ergatibo eta absoluto deitzen ditugunen euskarazko erabilera -Escuarac baitu nominatiuoan bi akhabantfa, dio berak-, genitiboaren bi erabilera -Iaunarefl4, Iaunarenac-eta azkenik &lt;c&gt; eta &lt;~&gt; letren erabilera. Arazo hauetako batek ere ez du noski latinaren ikasketarekin zerikusi handirik, baina esan dezake norbaitek agian zuririk geratzen zen orri baten latin ikasteko hastapenak baino beranduago idatzitako oharrak direla, Laburdiri escuararen hatsapenac saiakera lanean ere bazioena bilduz 13 . Baina ezin da halako aitzakiarik ipini hastapenen bigarren partean esaten denarekin, testu nagusiaren barman datoz hitz hauek eta. Osorik bilduko ditugu, pontUazioa bakarrik aldatuta, erabat argia iruditzen bait zaigu zati hau erakutsi nahi duguna frogatzeko <ref type="bibr">(Zarauzko Eskuizkribua: 338 eta Urquijo 1907a: 168-169)</ref>:</p><p>Guisa berean eonjugatcen da bertce gaineraco demboretan-ere. Choilqui ekharri dut hemen eonjugacino hau eracusteco negacino ez nola behar den diferentqui errepartitu. Eeen ezta manera berean e~artcen verboaren presuna guztietan, gaineco bi dembora horietan ikhuzten duzun be~ala. Noiz eta-ere verboaren presunac hastea baituque n, hala-nola naiz, orduan erraiten da ez naiz, edo enaiz, z khenduric edo khendu gabe; baina baldin verbQaren hastea bada d, khentcen da d eta e~artcen t, hala-nola ezta, eztira, eztate, eztateque &amp; halaber e denean verboaren lehen letra, z kentten da eta e~artcen t, hala-nola hee ciren -illi erant, hee eteiren -illi non erant. Hemen badirudi z edo d bata bertcearen aldacan ecin daudezquela, ez eta oraino z eta r-ere.</p><p>Gomendiozco carta-ko beste leku baten <ref type="bibr">(Urquijo 1907a: -323)</ref> aurkitzen dugu gure ustez halako oharren zergatia:</p><p>... heldu nat~ait~ue neure obrattoaren ofrendateera, aguian bide hunetaz gure herrieo (13) Antz-antzekoa da a~rkibidean Escuarazco icenen declinacinoaz &amp; De nominum Cantabrismi flexione deitzen duen atala, Zarauzko eskuizkribuko 26. orrialdeko 34 eta 35. pasarteak: hain zuzen ere <ref type="bibr">(Urquijo 1907a, 4-5. or.)</ref>. semeec cembait lagunt~a, edo fagore errecibituco dutela; 'eta oraino, cembait 10 da-t~an-ere Escuaraz isquiribatcera, behar-bada at~ar-aracico;</p><p>Horra hor, bada, bigarren helburua ere aitortuta. Honekin lotuta dago helburuen ulermenerako azken giltza imditzen zaiguna,-hots Vergilius Georgicon 11, 458-459: 0 fortunatos nimium J sua si bona norint J agricolas J "zoriontsuak euren ondasunak ezagut ditzaten nekazariak" eta hemen "zoriontsuak euskaldunak euskaran duten ondasunaz ohar daitezenean"14. Lau aldiz aurkitu dugu Zarauzko eskuizkribuan aipamen hau, hauetatik bitan ez nolanahiko lekuan, aurreko guztiaren helburua bil dezakeen azken hitz bezala baino Laburdiri escuararen hatsapenac saiakera lanaren eta Escual-Herriari eta escualdun guztiei escuarazco hatsapenac latin ikhasteco gramatikaren bukaeretan. Beste bietan Sara bere sorlekua eta Lapurdi bere herria goraipatzean darabil <ref type="bibr">(Zarauzko Eskuizkribua: 196, 201;</ref><ref type="bibr">Urquijo 1907a: 73, 79)</ref>. Esan beharrekoa da dena den argi ikusten dela lau lekuetan testu nagusia idaztean baino beranduago tartekatuta daudena eskuizkribuan; aipamena berandu bururatu zitzaiola Joanes Etxeberriri baina behin bururatuta gero izugarri gustatu zitzaiola esan nahi du honek, berak adierazi nahi zuena ezerk baino hobeto biltzen zuela iruditu zitzaiolako ziurrenik; euskara harro izateko moduko gauza dela euskaldunentzat da, besteak beste, berak Euskal Herriari eta euskaldun guztiei adierazi nahi ziena.</p><p>Hemen aipatu ditugunetatik lehena da noski ahaztuen geratu den helburua. Benetan latin ikasteko hastapenak idatzi nahi zituela Sarako mirikuak eta horretarako bere garaian zabalduen ziren gramatiken eredua jarraitu zuela erakutsi nahi dugu hurrengo lerroetan. Luzeegi egingo litzaiguke hemen dena den here aurreko gramatikagintzaren berri eman15 eta Etxeberriren lanarekin behar bezala alderatzea eta azaleko azterketa baten sistematikotasun handirik gabe aurkitzen diren aztarnak baino ez ditugu ikusiko ez dela hutsetik sortu den lan bat erakustearren, hurrengo lan baterako utzita ereduak banan-banan alderatzea.</p><p>Izenarekin </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). Juan de Echeverria deitzen zaio, ordea, hegoaldean bizi zeneko agirietan, eta]. de Echeverria sinatzen du berak bere eskuz ere (Urquijo 1907a: xxxvi-xxxix)4. Badirudi beraz grafia gaurko ohituretara egokiturik Etxeberri deitura nahi zuela beretzat Saran bizi zen .garaian eta Etxeberria hegoaldera etorri zenean. Izentzat].,]ean eta]uan azaldu zaizkigu. Gero egotzi zaion ]oannes ez dugu behin ere aurkitu bere garaiko agirietan; bere Escuarazco hatsapenac latin ikhasteco eskuizkribuan bai agertzen da bi aldiz gutxienez}oannes izena, baina ez bere burua izendatzeko, perpaus adibideetan baizik. Aipagarri da dena dela honako hau, agian nahi izan gabe adibidearen azpian ustezko irakaslearen burua estal dezakeelako ustezko ikasleak (Zarauzko Eskuizkribua: 444) . Etcheberri forma aukeratu zuen ]ulio Urkixok, baina]oanes Etxeberri (Ikus adib. Villasante 1953),]oannes Etxeberri Sarakoa (Ikus adib. Kintana 1972), Sarako ]oanes Etxeberri (Ikus adib. Mitxelena 1965), Etxeberri Sarakoa (Ikus berriro Mitxelena 1965) eta bestelako formak ere irakurriak ditugu geroztik.]oanes Etxeberri Sarakoa aukeratu dugu guk forma nagusi bezala, Sarako dotor mirikuak berak izen:laguna atzetik erabiltzen duela beste izen batzuk ematean 'gogoratuz: ikus adibidez Ignacio Loiolacoa edo Francisco Xauierco (Zarauzko Eskuizkribua:~08; orobat Urquijo 1907a: 38).</figDesc><table><row><cell>-Perpaus latinezcoac dira Deus est qonus, tu voearis [oannes, ego fio doetus?-</cell></row><row><cell>-Eguiazqui hala dira.</cell></row><row><cell>-Deus est bonus, tu vocarisJoannes, ego fio doctus, suntne orationes latinae?</cell></row><row><cell>-Sunt maxime.</cell></row></table><note>Dena dela]oannes d'</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>ustez behintzat, Joanes Etxeberri gazteak ikasi ahalko zuenaren gutxi gora beherako irudia asmatzea. Ez dago esan beharrik aurrerapausu handia izango dela guzti hau Joanes Etxeberriren lana hobeto ezagutzeko.</head><label></label><figDesc>Urkixok atal honetan aurkezten duen lana izugarria dela aitortu beharra dugu. Honek ez du esan nahi berak arakatu dituen agiritegietan berriro bilatu behar ez dugunik. Hon~arribiko Udal Arkibuan, adibidez, Urkixok bere argitalpenean aipatzen ez dituen eta gure idazlearekin zerikusia duten zenbait agiri aurkitu ditugu, nahiz eta garrantzirik izan ez. Edozein kasutan agiri bakoitza non dagoen aurkitzea ere ez da beti erraza; Berako Udal Arkibuan izan beharko lukeen 1721.eko maiatzaren 15eko jatorrizko agiria adibidez Julio Urkixo Bilduman bertan dago gainerako agirien kopiekin -batera 5 • Kopia hauek erabat sinesgarriak dira ia beti, baina ezin dugu ahaztu, bere gutuneriatik ikasi dugunez, bitartekoak erabiltzen zituela askotan Donostiako ikerlariak leku guztietara joan beharrik ez izateko eta nietodo eskariengatik ere ezin dugula dena berraztertu gabe utzi.Julio Urkixok begiratu ez duen lekuetan ere aztertu beharra dago. Joanes Etxeberriren seme-alaba ugarien aztarnak adibidez industu gabe daude oraindik eta ez dirudi erabat ezinezko denik hortik berriren bat lortu ahal izatea. Ikasketa garaia hobeto ezagutzea izan daiteke, ordea, bereziki garrantzitsua gure ustez.Hondarribian 1722.eko irailaren 2an bilduriko Udal Batzarraren Agirian dakarrena aipatzen du berariaz 1907.eko lanaren hitzaurreak<ref type="bibr" target="#b12">(Urquijo 1907a</ref>: xiii) Sarako idazlearen gaztaroko datu bakar bezala, medikuntza ikasketak Frantzian eta ez Espainian egin zituela azaltzeko alegia. Hondarribiko Udal Arkibuan Batzar Agiri horren kopia berri bat 6 baino ez dugu aurkitu eta hona hemen hortik atera duguna: ... A que el dicho senor regidor Dn. Pedro de Echeveste dixo, que siente no conviene que al dicho Dn. Juan se le asalarie por no hallarse aprobado en el Protomedicato de Castilla. Libro de Aetas del Ayuntamiento de Fuenterrabia. SesiOn del 2 de Septiembre de 1722. Hondarribiko Udal Arkibua, Secci6n At Neg. 13, Serie I, Lib. nO It Exped. nO 4. Escuara noblea da &amp; Cantabrismus nobilis est atalean eta honela dio (Zarauzko Eskuizkribua: 111-112; orobat Urquijo 1907a: 39-40): § 34 bis. Ordea halarican-ere orai panida hunetan ene cent~u appurraren eredura hetaz ez mint~atcea iduritcen~ait li~atequela e~agut~a gabeco marcca, .aburdiri Escuararen Hatsapenac edo Escuararen Ethorquia Zarauzko Frantziskotarren komentuan aurkitu zuen eskuizkribuaren deskribapen tekniko osoa eskaintzen digu Urkixok bere xliii. orrian hasita eta ez dut hemen errepikatuko, baina bada -beste ezer baino lehen aipatu nahi nukeen arazo bat, eskuizkribuko 303. orrialderarte do3.n lanaren izenarena, alegia, hortik aurrerakoarena -Escual-Herriari eta escualdun guztiei escuarazco hatsapenak latin ikhasteco-:-argi zehazten bait duJoanes Etxeberrik berak 305. orrialdean. hitzaurrean lehenengo zati horrentzako izen berri bat proposatu zuena. Laburdiri Escuararen Hatsapenac izena eman zion Urkixok (Urquijo 1907a: xvi-xvii, xliv, 1)8 Lapurdiko Biltzarreko batzar agiriak zioena bildu baina forma aldaketa txiki batzuk eginez. Biltzarrak latina ikasteko gramatikarena eta gomendiozko kartarena gurutzatuz erabili zuela izen hau soilik gramatika izendatzeko dio .Kintanak eta beste proposamen bat egiten 9U, hots, Zarauzko eskuizkribuan latiha ikasteko gramatikaren aurretik datorren guztiari Eskuararen Ethorkia deitzea", honen. ustez Etxeberrik berak bere lanei erantsitako aurkibidean honela izendatzen duela dirudielako. Herronka honetan eskuizkribuaren bigarren orrialdearentzat lau subtitulu jartzen diren bitartean lehen orrialde osorako agertzen den titulua horrako bakar hori denez, berori du Kintanak hobetzat. Etxeberrik.berak aurkibidean eskaintzen .duen lehen atal. eta azpiatalen banaketa, atalei geuk aurretik zenbaki erromatarrak eta azpiatalei letrak erantsiz gero 9 : I. Escuararen ethorquia, p.l , §.l. &amp; Cantabrismi origo, p.l, §.l. II. Ea badentz escuarq, p.2, §.l. &amp;·Utrum sit Cantabrismus, p.2, §.1. Ill. Cer dentz escuara, p.2, §.l. &amp; Quid sit Cantabrismus, p.2, §.l. IV. Iceriaren'dejinicinoa, p.2, §.1. &amp; Definitio nominis, p.2, §.1. V. Cer dentz icena;p.2, §.l. &amp; Quid sit nomen, p.2, §.·l. VI. Bthymologia cer dentz, p.3, §.l. &amp; Quid sit ethymologia,.p.3, §.l. VI.a. idemṼ I.b. Escuararen ethimologia escutic eta escua cein gaufa miragarria den, p.4, §.2,3. &amp; Cantabrismi ethymologia manu et manus quam mirifica sit) p.4, §.2,3. VI.c. Escualdunaren eta Ejcual Herriaren icenac bertce hitzcuntcetan-ere misteriotsuac, p.7, §.7. Puntuakera geurea da, eta eU5karazko zarian &lt;e&gt;-ren aurrean &lt;~&gt; idatzita zegoenean ere &lt;c&gt; idatzi dugu guk. VI.d. Cantabria icen hau nondic heldu den, p. 7, §~8,9. &amp; Hoc nomen Cantabria unde deduetum s.it, p. 7, §.8,9. Honen arabera pasarte bakarra eta azpiatalik ez duten atalen izenburuak izango lirateke eskuizkribuko 449. orrialdeko aralde edo herronka-n aurkitzen ditugun lehendabiziko bost tituluak (I-V), seigarren atal bsoaren izena izango litzateke hurrengoa (VI) eta honen azpiatalak lehen aipatu dugun Escuara garbia'da. &amp; Cantabrismus nitidus est atalerainokoak (VLa, VI.b, VI.c, ...). Lehenbiziko pasartea hurrengo lauak baino luzeagoa bide zen eta honenbestez orrialde osoa berak bakarrik bete bide zuen. Argi dago beraz atal baten izena baino ez dela Escuararen Ethorquia; eta' ez Kintanak nahi duen moduan saiakera lan osoari dagokiona. Honek ez du esan nahi halabeharrez Ustaritzeko Biltzarraren batzar agiritik harturikoak Etxeberri Sarakoak emandakoa izan behar duenik, baina jatorrizko izen hau ziurtasunez ezagutu ezean badirudi ez duela merezi berri bat proposatzeak, are gutxiago izen berriak lan osoaren edukia biltzen ez' dueneanẼ skuizkribuko bi zutabeak Euskaraz eta latinez bi zutabetan idatzita dago eskuizkribuaren zatirik . . handiena, gramatikaren lehenengo eta bigarren parteak kenduta. Oraindik argitaragabe dagoen latinezko zutabearena da lehenen aipatu nahi genukeen gaia. Urkixok euskarazkoaren lagungarri bezala baino ulertz.en ezzuenez, ez zuen argitaratu, hori gabe ere euskal hitzak uler zitezkeelakoan (Urquijo 1907a: lii). Aurkitu dugu dena dela ikerlari hanen paperen artean Laburdiri Escuararen Hatsapenac lan osoari dagokion transkripzioa biltzen duen koaderno bat. Copie du manuscrit de]. d'Etcheberria (171~) jusq'aux iJerbes. Partie latine dakar azalean (Gipuzkoako Diputazioaren Biblioteka, Julio U rkixo Bilduma, ms. 9770), kopiagilearen -bestelako azalpenik gabe, baina -badirudi XIX. mendeko kopia bat dela, ziurrenik Urkixoren beraren eskariz egina eta, aipatu izenburua frantsesez duenez, ustez Ipar Euskal Herrian kopiaturikoa. Dena dela badirudi transkripzioa egin 'zuenak latin apur bat ikasia zuela, ez zuela ordea hizkuntza menperatzen ezta idazten ari zen testua ulertzen ere, ugari bait dira kopia osoan agertzen diren hutsak, bain-a, askotan kopiagileari "belarrira" ezagun egiten zitzaizkion hitzak nahiz "formak" (adibidez demostri, perfektozko aditza balitz bezala, denostri-ren ordez; possedati, perfektozko partizipio pasiboa balitzbezala,posse dari-ren ordez) idatziz. Ikus, adibidez, hona ekarri dugun testuaren leheri pasartean egiten dituen hutsak; kurtsibaz iqatziko ditugu kopiagileak gaizki ulertu dituen zatiak eta ondoan kortxete artean erantsiko diogu guk Zarauzko eskuizkriblian irakurtzen duguna: 31. Demostri [De nostril igitur cantabrismi sapientia nulla videtur possedati [posse dari] comprobatio? Quia inter omnes autores, atque bistorias nullus adest qui soltem [saltem] unum exemplar ad hoc munus actiman [attinere] adiderit [ediderit]' Verumtamen [Vemm tamen] deffitense [defficiente] appographo arhetypum [archetypum] quari [quaeri] soles [so1et], q~ia nihil est scriptum veritati convenientius atque fidelius ob id igitur ego quoque intendo vestigare hlijus negotis [negotij] verum arche typum [archetypum], ... Ez dut uste inork zalantzan jarriko duenik latinezko zutabea argitaratu beharra dena Etxeberriren lana osorik ezagutu nahi baldin badugu, baina euskarazkoaren berrargitalpena eztabaidagarri gerta daiteke.</figDesc><table><row><cell>Hemendik atera bide du P. Lafittek (Lafitte 1965) Frantzian nonbait ikastekotan Tolosan edo Montpellier-en ikasiko zuena medikuntza, lehenago Vinsonek (Vinson 1907) Montpellier aipatzen zuen bezala. Gazteago zeneko garaiaz orripeko ohar bat (Urquijo 1907a: lxxiii) baino ez digu ematen Julio Urkixok, testu nagusitik kanpo izan arren erabat garrantzitsu iruditu zaiguna eta gure ikerketak bideratu behar dituela pentsaerazi diguna. Sarako dotor mirikuak egiten dituen Axularren aipamenak Guero liburuaren lehenengo ediziotik ateratakoak direla eta erabilitako alea Pabeko Jesuiten ikastetxe zaharrekoa zela dio lTrkixok, Etxeberrik berak Loiolako Ignazioren semeekin ikasitakoa dela dioenez Paben ikas zezakeelako susmoa botatzeko gero. 'Ez du gehiagoko zehaztasunik ema-ten. Geroztik Joanes Etxeberri Sarakoari buruz idatzi dutenetako ask6k inongo zalantzarik gabe baieztatu dute, ziurrenik baieztapena batak besteari hartuta, Pabe-ko jesuitekin ikasia zela gure-idazlea (Ikus adib. Villasante 1953: 234). Urkixok zehazten ez zuen Sarako Etxeberriren beraren aipamena osorik irakur-tzea da lehenbiziko eginkizuna. Ignazio Loiolakoaz eta Franzisko Xabierkoaz ari da (5) Documentos referentes al DoctorJuan de Echeverria -Joannes d'Etcheberri de los Archivos de Azcoitia, Fuenterrabfa y Vera (copias), Gipuzkoako Diputazioaren Bibliotekat]ulio Urkixo Bilduma, ms. 9789. hequien alderat, hequien semeen escoletan Musatic ergorainocoan ene gaztetasunean errecibitu tudan escola, eta hazcuntfa onen cariaz; halatan beraz dut obligacino, ene antce appurra-ren eredura ene eguinbidearen pane baten bedere satifatceco, edo beren baratceco arbolaren fruitua, edo berenganic errecibituriccaco loretaric flocca bat bederen ofren-datceco, esperant~arequin cernahi escasia, huts, eta falta ene aldetic i~an dadin, hec guitiac hauquien caritate handiac estalico tuela. Nihilominus modo in hac opportunitate penes exiguam mentem meam nunc de illis non conferre verba a~cepti beneficij immemor futururn. esse mihi videtur quia multis magnisque beneficijs erga eqs devinctus sum, ob doctrinam, probasque consuetudines quibus eorum filij in juventute mea a musa usque adeo in ludis literarijs imbuerunt me; propterea teneor ergo, penes meae industriae levitatem fructum arboris eorum horti, seu ex floribus quos ab ipsis recepi, unum saltem sertum offerre, et hoc facto munus meum saltem partim expleam; ·spe tamen ductus, quicquid peccati, errati et defectus a me procedat, ea omnia ab eorum magna charitate corrigenda atque occultanda esse. Etzana geurea da orain dagokigunerako zatirik argiena adierazteko. Gainerako xehetasunik ez dugu aurkitu, U rkixoren aipatu susmoa ez bada; baina badirudi susmoa bide onekoa izan daitekeela, orduko jesuiten ikastetxeen artean Saratik hur-bilen zena Pabekoa bait zen eta izan ere ingum zabal baten hirugarrena bait zen, garrantziari dagokionean, Bordelekoa eta Poitiersekoaren ondoren (Delattre 1949-56: 1459). Ikastetxeko liburuen zati bat behintzat Pabeko Udal Bibliotekara joan zenez 7 eta jesuiten ikastetxe guztietan ratio studiorum delakoaren araberako antzeko ikasketa programa eta metodoak izateaz gain Pabekoan 1690eko ikasturtean inda-rrean zena ere ezagun dugunez (Ikus Delfour 1890: 68-69; baita Dubarat 1922) ez (6) ceren fordun bainaiz dirudi zailegi izango denik, Xabier Kintana (1972: 8-9) izan zen Etxeberriren lan hautatuak argitaratzean</cell></row></table><note>Pabeko Departamentu Arkibuan dagoen jatorrizko agiria ikusi dugu. Ikus arkibu honetan, eskuizkribaturik, Bemadou 1881. (4) Sarako idazlearen autografoak geuk ere ikusi ditugu. Guztiarekin ere, Julio'l(7) Ikus Vinsonen Bibliographie de la langue basque delakoaren 1984.eko berrargitalpenean Axula.rren edizioez diharduenean 85-86 orrialdeetan dakarrena: Je ne connais que six exemplaires de cette [premiere] edition: ... le dernier ala Bibliotheque municipale de Pau (il provienc de rancien college des Jesuites de cecce ville).bereArrazoiketa honek beronek ukatzen duela ondorioa iruditzen zaigu guri, eskuiz- kribuko azken orrialdeetako aralde edo herronka-n Etxeberrik idazten duena geratzen zaizkigun testu zatiekin astiro alderatuta ikusten dena bestelakoa bait da. Orrialdeak eta pasarteak edo pasarte multzoak emanik izendatzen ditu bere lanaren atalak eta azpiatalak. 'Aurkibideak lehenengo orrialdetik hogeitamabostgarrenerainokoa har- tzen duenez eta gureganaino heldu den eskuizkribua hogeitairugarrenean hasten dela kontutan hartuta, eskuizkribuan ikus dezakegun atal berri bakar bated hasiera sartzen da aurkibide honetan, hogeitamabigarren orrialdean hasten den Escuara gar- bia da. &amp; Cantabrismus nitidus est deiturikoarena hain zuzen ere. Eskuizkribuko 51. orrialdean .hasten den Escuara noblia da &amp; Cantabrismus nobilis est izendaturikoraino doan atala da hau. Testu nagusian molde berezi batez idatzita dago Escuara garbia da&amp; Cantabrismus nitidus. est izenburua, 50. orrialderaino doan atal osoaren izenburu dela adi~razi nahirik, baina aurkibidean atal honetako lehen pasartearen ,izenburu bezala agertzen da eta ez du atal bereko gainerako azpiatalei ezartzen zaien izenbu- rutzakoekin ezberdintasunik; baina izenburutzakoak direla esan dugu, eta ez izenbu- ru arruntak, berez testu nagusian azpiatal bakoitzeko lehen hitzak baino ez bait dira, aurkibiderakobatzutan egokitzeren bat gauzaturik. Ondokp hau izango genuke, argiago erakustearren,&amp; Cantabri et Cantabriae nomina etiam in alijs idiomatibus sunt misterio imbuta, p.7, §.7.(8) Ikus baira gorago 3. oharra. .(9)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>. Zarauzko eskuizkribuko 228. orrialdeko euskal zutabean bada zati bat marrekin ezabaturik, Urkixok(Urquijo 1907a: 87)  parentesi art~an biltzen duena oinoharrean azalduz eskuizkribuan ezabaturik dagoela. Saraco escuara Escual-Herri guztian estimu eta ospe handitacoa da. &amp; Cantabrismus Sarae in universa Cantabria existimatione et nomine celebratur ataleko hamalaugarren pasarteko azken hitzak dira ezabaturikoak eta euskarazko zutabean hauen ondo-ondoan hasten da hamabostgarrena. Pareko latinezko zutabean hitz hauen latinezko ordaina bilatuz-gero ez dugu aurkituko, ezabaturiko hitzen aurretik z~oenaren ordainarekin amaituko da latinezko hamaiaugarren pasartea eta' h~mabostgarrena hasten da ondoren, baina ez ondo-ondoan, euskarazko hamabostgarrenaren pare-parean baino, tartean hutsune zuri bat utzita ezabatu dituen euskarazko hitzen parera. Zer esan nahi du honek? Zalantzarik gabe euskarazko testua dela lehenbizi idatzi dena eta ezabaketa ere latinezko itzulpena baino lehenagokoa dela; horrela bakarrik jakin zezakeen idazleak non hasi behar zuen latinezko hamabostgarren pasartearekin bestearen parera suerta zedin.Aipatu -dugun honen aldean nahaspilatsua da 236. orrialdea. Orrialde honetan bi hizkuntzetako zuta~eetan ikusten ditugu zuzenketak. Baiha euskal zutabean latinezko testua biltzen duenekoa hartuko dugu kontuan bereziki oraingo honetan. Gauza jakina da 'handia dena Sarako mirikuak jaforrizko hizkunizari bere itzulpena gehituta ospe handiko jakitunen lanetako aipamenak biltzeko duen zaletasuna. Jatorrizko testua latinezkoa denean, testua lehenbizi letra molde berezi batekin eta ondoren euskal itzulpena ematen ditu euskarazko zutabean, eta latinezkoan jatorrizko testu hutsa, letra larri eta handiarekin, ezkerreko zutabean -euskarazkoan-hartzen cluen besteko lekua hartzeko mocluan. Hala ere bertsio bat bestea baino luzeago geratzen zaionean marrekin betetzen ditu hutsuneak. Orain dagokigun orrialde honetan letra larri eta handiz idatzita daude, ohi bezala, latinezko zutabeko aipamenak, baina eskuineko honetan agertzen dena ez da ezkerrekoan agertzen denaren berdina, euskarazko zutabean zuzenketak egin bait zaizkio latinezko aipamenari, hau da, ezkerreko zutabean marrekin ezabatuta dagoena -eta esan dezagun bide batez, Urkixok argitaratzen ez duena-da eskuinekoan dakarrena, baina horren gainetik zuzenketak sartu dira lerroartean euskarazko zutabean, eta hau da interesgarrien iruditzen zaiguna, latinezkoan ez bait dira zuzenketa horiek bildu. Eskuizkribuaren zati honetan behintzat honako hau izango genuke, beraz, idazketa-zuzenketa prozesua:1. Euskarazko ,zutabea: Arbor bona facit fructum bonum, arbor mala fructum malum. Eta beherago: Arbor mala scindatur et mittatur in ignem. 2. Latinezko zutabea: idem. 3. Euskarazko zutabearen zuzenketa: Arbor bona fructus bonos facit} autem arbor malos fructus facit (sic). Eta beherago: Arbor quae non facit fruetum bonum excidetur et mittetur in . Beste bertsio bat ere badago ezabatuta, baina ziurrenik zuzenketa egiterakoan idatzia eta momentuan ezabatua da, idazteko unean bertan damutu denak egiten duen moduan utzi bait du Etxeberrik hitza ere amaitu gabe: mala autem arbor m. Honela, bigarren bertsioa mala-rekin osatuta hain zuzen ere, geratzen dira aipamen biak Vulgatan (Mt. 7,17 eta Mt. 7,19) datozen modu-moduan. Baina badirudi hainbeste zuzenketarekin azkenean Sarako mirikua bera ere nahasi dela eta horregatik utzi duela bertsio zuzendua arbola gaiztoari latinezko bertsioan dagokion adjektiboa idatzi gabe. Urkixok bi aldiz bildu duen malos behin bakarrik dator eskuizkribuan eta izenari zor dion komunztadura ez du betetzen.</figDesc><table><row><cell>1~r tgnem .</cell></row><row><cell>(11)</cell></row></table><note>418 dakar eskuizkribuak, zenbaki handiz ohizko zenbaki txikirxotan idatzitako 416-ren ondoan, baina zalantzarik gabe errakuntza da.tak</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>huts egin zuena Axularri buruzko baieztapenekin gaizki ulertu zituelako Joanes Etxeberri Sarakoaren hitzak(Urquijo 1907a: lxix-lxxi), baina ez du azalpenik aurkitzen zuzenketa honek Sarako mirikuaren lanen dataziorako dakartzan ondorioentzat. 72 urte daramatzala hilda Axularrek dio Joanes Sarakoak bere eskuizkribuko 180. orrialdean eta, Sarako erretore ohia 1644. urtean hil zenez, 1716.ekoa izango genuke Zarauzko eskuizkribua (1644 + 72= 1716). Beste bi daturen kontra datorrela honako hau adierazten du Urkixok. Batetik, gorago esan dugunez, Etxeberrik berak 305. orrialdean ipintzen duen 1712koaren kontra eta bestetik 246. orrialdean Luis XIV.ari buruz dioenaren" k&lt;:&gt;ntra. Oso ondo erakusten du lTrkixok (Urquijo 1907a: xlvi-xlviii) latinezko zutabean hildakotzat ematen duela Etxeberrik errege handia, eta baita euskarazko zutabe zuzenduan ere, baina ez honen azpian geratzen den jatorrizko euskal zutabean; Luis XIV.a 1715. urtean hil zenez 1715. urtea baino lehenagokoa, 1712.ekoa hain zuzen ere', izango litzateke euskal zutabea eta beran-. duagokoak honen zuzenketak eta latinezko itzulpena.Errege handiari dagokiona ondo, baina Axularren heriotzea geratzen zaigu aidean. Ezin dugu pentsatu erregeari buruzko atala 1712an idatzitakoa eta Axularri buruzkoa 1716koa izan daitekeenik ere, hirurogei eta sei orrialde lehenago bait dator eskuizkribuan bigarren hau. Gure ustez bada azalpen osoago bat. Eman ditugu gorago euskal zutabea beste nonbaitetik kopiatua dela erakusten duten froga batzuk eta gehiago ere eskain daitezke. Latinezkoari dagokionea:n, ez dugu froga erabakiorrik aurkitu eta oraingoz ez dugu baieztatuko kopia denik, ez eta ez denik ere ---ezezkoaren susmoa dugula aitortzen badugu e~e-, baina orain dagokigunerako ez dio axola. Honako hau da gure proposamena: 1712. urtean idatzi zuenJoanes Etxeberrik euskallanaren bertsio bat behintzat. 1716.ean bertsio hori gero Zarautzen Urkixok aurkituko zuen eskuizkribuan kopiatu zuen zutabe baten, eta kopiatu ahala zuzenketa batzuk egin zituen; denetariko zuzenketak egin zitzakeen, baina hor sartuko genuke gutxienez Axular 72 urte'lehenago hil zela esanez egokitzea; ez zen egokitzearen beharraz konturatu ordea errege handiaren aipamena egitean. Latina ikasteko gramatika hasten den 305. orrialdera heldu zenean ere bere jatorrizko testuan irakurri zuen 1712 .eko data kopiatu zuen; are ulergarriago dugu hau zati honetan, gorago aurteratu dugun susmoa, hots euskaraz idatzitakoa latinera itzuli beharrik ere ez, zuela eta beraz lana lehenagotik "ere ustez burutuago izan zezakeela onartuz gero. 246.-orrialdeko latinezko zutabea idaztean nahiz kopiatzean ohartu zen Ludovicus Magnus erregeari buruzkoa egokitu beharraz, eta agian orduan egin zituen euskal zutabeko zuzenketak ere. Hau da ziurrenik atzenduen izan dugun Etxeberriren lana, besteak beste gure ustez zituen zentzua eta helburuak ez direlako ulertu edo ez direlako ulertu nahi izan. Aurrerago berriro ikusiko dugun Gomendiozco carta da helburuak ezagutzeko giltza eskaini beharko lukeena, b~re lanaren aurkezpen gisakoa denez. Liburuaren hasieran maxima bezala tipografia ezberdinarekin12 eskaintzen dena iruditzen zaigu gero datorren arguinentazioaren lehen giltza: Jaincoac Gui~onari eman diotc;an gauc;a hoberenetaric, eta abantaillatuenetaric bat delarican mint~oa: cein pena eta neque handia den Munduan hambat hitzcuntc;a mueta differentetacoeJ:? i~aiteaz. Francesez eta Espainolez hitztegui baten moldatcen;, bidehartaz Escualdun guztiec eta bereciqui ene hertar Lau-Urtarrec cembait fagore, eta lagunt~a i~an le~aten (12) Kurtsibaz dator Baionako 1718.eko argitalpenean eta gorputz handiagoko letraz Urkixoren 1907.ekoan. Urkixorenetik emango ditugu aipamenak bakoitzaren testuinguruan aurkitu nahi dituen irakurleari lana arintzearren, kasu honetan erabat fidagarria bait da edizioa. Ikus oraingoan U rquijo 1907a, 301. or.gatic; bere herritic camporat ilkhi gabe, cembait hitzcunt~aren parte bederen ikhasteco. Ordea noiz-eta-ere uste bainuen aitcina neramala neure obra, gogora cit~aitan, deusguti balio~uela ene trabailluac, eta cimendugabeco obraren pare iCSanen tela: baldin lehenbiciric ezbanituen moldatcen Ezcuarazco lehenbieieo hatsapenac, Latin ikhasteeo; ceren hauc baitira cein-nahi hitzeunt~aren eimenduae, csainac, eta erroac..</figDesc><table><row><cell>Escuarazko hatsapenac latin ikhasteco Kexu horrekin eta gaiak ondorengo orrialdeetan duen garapenarekin lotu behar da gero ateratzen duen ondoi-ioa: Halacocz, bada Escualdunen pena eta neque hau iccusiric hasi nintcen Escuaraz, moldatuae eta eguinac; non hauquien bidez estudiatu nahi duenac, Eseuaraz Escual-herritic ilkhi gabe, ikhas baitet~aque Latinezco Declinacionac, bai-halaber Conjugaei-La~inez, Halaeotz bada JAUNAC, orai hemen daccartzquet~uet, eguin ahal tudan maneran noae, eta lehenbieieo hatsapen guztiae (Urquijo 1907a: 320).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>hasita esan dezagun Escuarazco hatsapenac latin ikhasteco deitu izan denarentzat latinezko ordainen bat bilatu behar badugu Rudimenta hitzarekin itzuli beharko dugula hatsapenac hitza, horrela egiten bait du Joanes Etxeberrik berak eskuizkribuko 418. orrialdean: Hatsapenen hirurgarren partea &amp; Rudimentorum tertia pars. Ugari dira XVIII. menderarte izen hau daramaten ikasliburuak, baina ospetsuetan lehena, okerrik ez bada, Nicholas Perottusena izan zen, Rudimenta Grammatices izenarekin 1468.ean idatzi eta 1473.ean argitaratua. Manutiusek 1501.ean eman zuen argitara bere Rudimenta Grammatices Latinae Linguae eta 1514.ean Johannes van Pauteren -Despauterius-izan zen Rudimenta ... pueris utilissima et omnino necessaria ... cum quaestiunculis de Poeneitentia kaleratu zuena. Bereziki interesatzen zaigu holandar honen izena, besteak beste Aquavivak idatzi eta 1599.ean argitaratu zen je.suslagunen Ratio Studiorum delakoan -Ratio atque Institutio Studiortt:m Societatis Iesu, izen osoarekin esatearren-Donatusen ondoren ikasi behar den gramatika bezala aipatua izateak ematen duen indarrarekin, XVIII. mende.rarte erabili bait zen bere lana Fran-Bibliogafia zabalagoa -eta ez zabalegia -ere han aurki dezake irakurleak. tzian. Bada gainera Etxeberriren Gomendiozco carta-ko beste xehetasun bat ere Despauteriusen lana gogorarazi diguna. Hona hemen gutun honetako azkenetako hitzak (Urquijo 1907a: 323)16: Hau da mandari bat aitcinat berri jaquitera be~ala dohana, eta bide-navar ikhustera, nore cer beguitarte eguinen dioen; ceren perpausen esplicacinoa [ceina F:rancesez deitcen baita Les Particules, eta, Espainolez, la Platiquilla de las Oraciones, baihalaber Syntaxa] eta bence gaineraco Grammaticari dagozcan gau~ac, hunen beguira baitaude, hunec cer'iragaiten den, edo nolaco beguitartea i~aiten duen eta nor nola mint~o den ikhusi, eta jaquin~ta ondoan; camporat ilkhitceco, edo barrenean guelditceco. Despauteriusen lan osoa 1537.urtean argitaratu zen Commentarii grammatici izenburupean,' baina gero ere beti beteizi izan dira Rudimenta direlakoak eta sintaxiari zegokion atala. Horrela jesuslagunen ikastetxeetatik gainerakoetara ere erraz hedatu zen aipatu ratio studiorum-ak honela dio (Matilla 1975-etik hartuta): In grammatica tres classes sunto, suo ordine ita digestae ut in prima rudimenta doceantur In secunda classe ars grammatica legetur tota Despauterii, praeter eillS Syntaxim In terria classe repetetur de p~aeteritis et supinis, si necessum uideatur, et exacte tota ratio regularum grammaticae exercebitur; simil diligenter Syntaxis Despauterii explicabitur, et compositiones exercebuntur. Ez dugu baieztatuko Etxebertiren proiektuak halabeharrez honako honen oihartzuna dakarrenik, ikasketen estrukturazio hau hedatua eta arronta bait da, baina ez zaigu ukatuko berak ikasi zuen lekuan egin bide zena euskaraz egin ahal izateko langaiak paratzeko asmoa izan zezakeena ere. Baina goazen bere hatsapenetako zati zehatz batzuk ikusi eta hauetaz lehenagoko gramatikek ziotenarekin alderatuta oihartzunak aIde askotatik aurki daitezkeela erakustera. Da ongui isquiribatceco, eta~ucentqui mint~atceco arterioa. Quid est Grammatica? Est ars recte scribendi, recteque loquendi. Definizio zabal bat dator K.o. IV. mendeko Diomedesen Ars Grammatica-n (Keil 1961: 1,426) baina ikusdezagun azken zatla ez dela oraintxe aipatu dugunaren oso ezberdina: .... tota autem grammatica consistit praecipue intellectu poetarum et scriptorum et historiarum prompta expositione et in recte loquendi scribendique ratione. Eta ez dago aIde handirik bere Introductiones Latinae lehenengoz 1481.ean argitaratu baina gero behin eta berriro fecognitio berrietan osatu zuen Nebrijaren erotemetako lehenean (Nebrija 1523: Ill, 1)18: (16) Puntuazioari ez diogu ikuturik egin, dagozcan hitzak zuen lehen letra larria xehe egitea ez bada, honela bait dator Baionako 1718.eko argitalpenean. (17) Ikus gorago 16. oharra. (18) Nebrijak berak zuzenduriko azken ediziokoak, hots 1523.ekotik hartuak, dira aurkeztuko ditugun aipamenak, baina honen Gramatica de la lengua castellana delakoarentzat Quilisek paratu zuen argitalpenaren hitzaurretik hartu ditugu guk (Quilis arg. 1984). reete loqttendi reeteque scribendi ex doctissimorum virorum usu atque auctorite collecta. Bigarren galderak ere garai guztietan ditu pareko erantzu~ak. Gramatikaren parteak zenbat diren galdetzean lau direla, hots letra, silaba, hitza eta perpausa ,dio, latinez littera, syllaba, dictio eta oratio. 1150.ean argitaraturiko Petrus Heliasen Summa super Priscianum lanean aurkitu dugu lehenbizikoz zatiketa linguistiko huts hau honela formulaturik, baina Priscianusek berak ere dagoeneko VI. mendean gai hauek ordena honetan sartzen ditu bere lnstitutio grammatica-n, beste batzuen artean, gramaiikaren zatiak hauek direnik esan gabe ordea. Beranduagoko lanetan ere Erxeberrirena bezalako zatiketa aurkitzen dugu, Perottus, Sulpitius, Despauterius, Whittinton, (cf. Michael 1970) edo Nebrijaren lnstitutiones lanean. Esanguratsu izan daiteke gainera parte bakoitzaren adibideak aukeratzean Despauteriusen lanean azaltzen direnak eurak gogorarazten dituztela Etxeberrik hartzen dituenek (a, pa, pater, pater meus). Perpausaren zatiak zehaztean K.o. IV. mendeko Aelius Donatusek zioena biltzen du Sarako mirikuak hitzez hitz, ratio studiorum ospetsuaren arabera lehenen ikasi behar zen gramatikagilearen irakaspena hain zuzen ere. Baina ezberdintasunak ere erakutsi b~har ditugu, eredu bakarrik guk behintzat ez dugula aurkitu adierazteko. Hona hemen hastapenen hirugarren parteko bigarren orrialdean (Zarauzko Eskuizkribua, 417), juxtu orain arte ikusi dugunaren ondoren irakur daitekeen izenaren definizioa: I~ena cia perpausaren parte bat ceinac, casuetaric declinaturic, aditcera emaiten baitarocu cembait gauc;a. . Nomen est orationis pars, quae declinata per casus significat nobis rem aliquain. Pars orationis corpus aut rem proprie comuniterve significas. Donatusenaren berdinak dira Perottusena eta Whittintonena eta Priscianuasena-ren berdina Sulpitiusena. Badimdi beraz definizio guztiak ere ez dabiltzala bata bestetik urrutiegi baina hauetako bat ere ez dela, esan bezala, Etxeberriren iturri zuzen eta bakarra. Honek ez du esan nahi agian guk ezagutzen ez dugun bigarren mailako ikaslibururen bat eredu zuzenagoa ezin izan zitekeenik. Dena den badirudi bete dugula gure xedea Joanes Etxeberri Sarakoaren Escuarazco hatsapenac lathin ikhasteco ez dela bere garaiko ohituretatik at geratzen erakutsiz. Lau-urdiri gomendiozco carta edo guthuna Urkixok Zarauzko eskuizkribua aurkitu baino lehen ere ezaguna zen 1718.ean inprimaturiko lan hau. Hitz egin dugu gorago ere bere edukiaz eta geratzen den unicum-aren historiari bumzko berri batzuk baino ez ditugu ekarriko hona. Vinsonen bibliografiak bi ale aipatzen zituen baina ikusi bat ikusi zueh berak ere, guk ezagutzen duguna hain zuzen, eta badirudi beraz unicum bezala har dezakegula. Harrietek, Maurice Harrietek (1814-1904) alegia, Larresoroko apaiztegiari utzi ziola liburu hau baino ez -dio Urkixok (Urquijo 1907a: lxxv) eta Harrieten eskuetara nondik hel zitekeen jakiterik ez dugu guk ere izan. Geroko historia ere ez da laburra ordea. Larresoroko apaiztegia Ustaritzera eraman zutenean, hara eraman ziren liburuak ere. 1928. urtean Piarres Lafitteri eman zion apaiztegiko Mathieu zuzendariak Harrieten liburuen ardura. Baina geroztik Ustaritzeko apaiztegia ikastetxe bihurtu eta Baionan eraiki zen berria. Lafitte hiltzean him bide hartu zituzten honen libumek idazlearen borondatez: batzuk Baionako apaiztegian geratu ziren, beste batzuk Baionako katedralean eta azkenik hirugarren multzo batek Udal Bibliotekan Lafitte Bilduma osatu zuen. Hauen artean suertatu da, gorago esan dugun bezala, gure 1718.eko unicum hau. Passicot apaizak kopiatu zuen eskuz Larresoron lan osoa lTrkixorentzat eta gero, 1907.eko berrargitalpena kaleratu baino lehen, Urkixok ber~zuzendu ahal izan zuen ale bakarrarekin. Ikusi dugu U rkixoren paperen artean Passicoten eskuzko kopia hau (Gipuzkoako Diputazioaren Biblioteka, Julio Urkixo Bilduma, ms. 1134) eta ezin sinisteko besteko fideltasuna duela jatorrizkoarekiko aitortu behardugu. Hiztegi laukoitza Larramendik egiten duen Etxeberriren hiztegi laukoitzaren aipamenarekin hasi dugu lan hau (cf. honetaz Larramendi 1745: xxxvi eta Urquijo 1907a:, xi-xii; orobat Urquijo 1907a: xv-xvi, lxxvii-lxxix) eta ezin dugu amaitu hartaz zenbait ohar eskaini gabe. Urte askotan desagertuta izan ondorenJose Maria Sbarbi Osunak saldu zion eskuizkribuaren 19 berri ematean Etxeberrik idatzitako hiztegia zela pentsatzeko bidea ez zuen hersten Urkixok 1907.eko lanean, baina berriro ere 1934.ean (Urquijo 1934), Sbarbi-Urkixo izena hartu ohi duen hiztegi honetaz aritzean, Etxeberrirena ez delako ustea agertzen zuen bere jabe berriak, XIX. mendekoa izan zitekeelako susmoa ere azalduz. Hiztegi hau argitaratzeko prest duen Jose Ma Etxebarriak (Etxebarria (9) [Diccionario Cuatrilinglie, XV1lleme siecle] Gipuzkoako Diputazioaren Biblioteka, Julio Urkixo Bilduma, ms. 2940. Sbarbi eta Urkixoren arteko gutuneria ere bilduma honetan dago, ms. 5768.</figDesc><table><row><cell>(14) Ikus antzeko idea bat Larramendiren Corografia-ko euskarazko lerroetan ere (Tellechea arg. 1969,: 300; orain baita Altuna &amp; Lakarra (arg.) 1990: 25-27). (15) Ikus hemen bertan argitaratzen den Ricardo G6mezen "Larramendiren gramatika eta gramatikagintzaren rauzko Eskuizkribua, 416)17: Cer da Gramatica? Scientia Definizio hau ez dator oso-osoan bat aurreko arloetan bere iturri izan zitezkeela ziruditenetako batekin ere: Donatusena (Keil1961: IV, 355): Pars orationis cum casu corpus aut rem proprie communiterve significans. Diomedesena (Keil1961: I, 320): N omen est pars orationis cum casu sine tempore rem corporalem aut incorporalem proprie communiterve significans. Priscianusena (Keil1961: II, 56): Pars orationis quae unicuique subjectorum corporum seu rerum communem vel propriam qualitatem distribuit. Despauteriusena (Despauterius 1527: fo1. 3 v.; cf. Michaet 1970: 92): Significat substantiam cum qualitate prqpria vel communi. historia". Hona hemen saratarraren hastapenen hirugarren parteko lehenengo galdera (Za-Nebrijarena(Nebrija 1481: 12):</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Azken hitzak esandakoa laburbilduz</head><p>Izenei eta dokumentuei bUnIz eman ditugun xehetasunez gaih, honako hau nahi genuke argi gera dadin saio honetan:</p><p>. 1. Joanes Etxeberri Sarakoari buruzko ikerketek aurrera egingo badute, premiazko da Zarauzko eskuizkribuaren edizio berri bat paratzea, latinezko testua ere lehenbizikoz argitaraturik. Huts edo erratuek, zuzenketek, eta testuak eskuizkribuan duen moldakera edo agertzeko moduak arreta berezia merezi dute, argibide iturri baliotsua izan ohi dela erakutsi bait dugu, hala nola euskal zutabea beste zerbaiten kopia dela jakiteko, gehienetan 'euskarazko zutabea latinezkoa baino lehen idatzia dela zehazteko edota zuzenketen kronologia erlatiboa erabakitzeko. </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ere ez duela argitu egilea nor den dio, baina Etxeberri Sarakoa aipatu ere egiten ez duenez badirudi ez diola gure mirikuari Sbarbi-U&apos;rkixo egotzi nahi. Kronologiari dagokion xehetasun bat iruditzen zaigu guri bereziki azpimarragarri. Gomendiozco carta-tik hartuta gorago aipatua dugun atal baten (Halacotz, bada Escualdunen pena eta neque hau iccusiric hasi nintcen ... ) argi adierazten du Etxeberrik berak hiztegia moldatzen hasi zela lehenbizi eta gero ekin ziola gramatika prestatzeari. Latina ikasteko gramatikaren bertsio bat 1712.ean idatzi zuela onaiLuz gero, urte hori baino lehenagokoak izango genituzke zalantzarik gabe hiztegia hasi zueneko lehen saioak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>xehetasun hau, gainera, ez dugu hutsala, Etxeberriren garaikide zen U rteren lanekin alderaketarik egin nahi duenarentzat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Exercises litteraires au College royal des Jesuites aPau en 1688</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Dubarat</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bull. Soc. Sciences, Lettres et Arts de Pau, t</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="20" />
			<date type="published" when="1922" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obras Vascongadas del doctor labortanojoannes d&apos;Etcheberri (1712) con una introduccion y notas por</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Etxeberri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>1712 =urquijo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1907" />
			<pubPlace>Paris. Gero</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>faksimilean: idem</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">XVIII eta XIX gizaldietako sei hiztegi argitara gaberen berri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">~</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<editor>Perez, E., &amp; Urkizu, P., (arg.) Patxi Altunari Omenaldia</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="63" to="71" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">·h</forename><surname>Keil</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammatici latini</title>
		<meeting><address><addrLine>Hildesheim</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1. arg. 1855-1859</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Kintana</surname></persName>
		</author>
		<editor>joannes Etxeberri Sarakoaren Lan Hautatuak</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">4Sarako Joanes Etxeberri medikua (1668-1749)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Herria 1965, 29-VII, 7-VIII. Ikus orain Lafitte</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskalliteraturaz, Klasikoak Bilduma 35, Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
			<biblScope unit="page" from="146" to="153" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendiren hiztegigintzaren inguruan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XIX-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="9" to="51" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Traduccion al vasc. de la introduccion de Donjulio Urquijo a las obras de joanes de Etcheberri, Gipuzkoako Diputazioaren Biblioteka</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Landerretxe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Julio Urkixo Bilduma</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">3345</biblScope>
			<date type="published" when="1907" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diccionario</forename><surname>Trilingiie Del Castellano, Bascuence Y Latin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donostia</forename></persName>
		</author>
		<editor>1754] = Tellechea Idigoras, J. I.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Corograjla 0 Descripcion General de la Muy Noble y Muy Leal Provincia de Guipuzcoa</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">4La ratio studiorum de 10s jesuitas: una version en el siglo XVI del ·concepto, metodo y programa de la lengua latina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Matilla</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Durius</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">111</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="247" to="255" />
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">English grammatical categories and the tradition to 1800</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Michael</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cambridge</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Joanes Etxeberri&apos;ren Eskual-Herriko Gazteriari. Egan 1-6, 109-123. &apos; Nebrija, E. A., 1481, lntroduetiones Latinae, Salmanticae. [1981.eko faksimila dago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las obras de]oannes dtEtcheberri y la critica u , RIEVI</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1523, lntroduaiones in latinam grammaticam, Compluti</title>
		<editor>cf. Etxeberri 1712. ---, 1492, = Quilis, A.,</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1907" />
			<biblScope unit="page">605</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>(arg.) 1984, Gramatica de la lengua castellana, Madril. Vascofilos ingleses (continuaci6n),&apos;, RIEV XXV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia de la Literatura· Vasca, 2. arg., Arantzazu. V~nson</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Un articulo deM. Vinson&apos;t, RiEVI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1907" />
			<biblScope unit="page" from="38" to="41" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>J.</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
