<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>·Urteren azentuaz TXOMIN SAGARZAZU</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this paper I analyze Pierre d'Urte's accentuation patterns. On that purpose, all the accented words (round 7.000) of his Grammar (1712), Dictionary (1715), and his translation of a fragment of the Bible (1715)  have been analyzed and compared to the three major accentuation rules used in Hondarribia in the present. We also consider work by Mitxelena and Hualde, who have explained the relationship between these two accentuation systems, and conclude that the accentuation rules used in H ondarribia can explain V rte's accentuation patterns.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Harrezkeroztik, Urkizuk (1989-1: 98 hh) Hiztegiko azentuaren arauak finkatu zituen. <ref type="bibr">Hualdek (1994</ref><ref type="bibr">Hualdek ( : 193 eta batez ere 1997</ref>, berriz, lapurtera zaharraren azentuak Hondarribiko ereduarekin duen lotura estua nabarmentzeaz gain, batera kokatu zituen zortzi ereduko sailkapenean. Era berean, beste ereduekiko loturak zehaztu eta hitzak bereizi zituen silaba kopuruen araberako joerak erabiliz.</p><p>Hori aintzat hartuta, lanaren asmoa Hondarribiko ereduak <ref type="bibr">(Hualde &amp; Sagarzazu 1991)</ref> Urteren azentubidea azaltzeko balio ote duen frogatzea da. Abiaburutzat him hipotesi adierazi dira:</p><p>1. Hitzoina da azentuaren kokagunea.</p><p>2. Bisilabadunen sail nagusiak bigarren silaban du azentua, salbuespen mordoxka ere izanagatik.</p><p>3. Hirusilabadun eta luzeagoetan, berriz, eskuinetik hasita kontatu behar da: hitzoinaren azken silaba bokalez bukatua bada, azentua aurreko silabak darama; kontsonantez bukatua bada, azken silabak. Bi sail hauetan ere bada salbuespenik, batez ere azentua eskuinetik kontatuta hirugarren silaban dutenak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.1.">Lekukotasunei buruzko oharrak eta zenbait muga</head><p>Gramatikako hiztegia Lakarraren bihurketatik bildu, eta barneko indizeko ale batzuk ere erantsi zaizkio <ref type="bibr">(Lakarra 1994b)</ref>. Abiaburua tilet bakarra duten ia seiehun hitz azentudunak dira. Ez dira zerrendan sartu bi azentu dituztenak: bafhanabartarra J beguic6a, condea J sagarond6a~sobretatea:</p><p>Gramatikaren eskuizkribuaren eta Websterrek argitaratutakoaren artean dagoen aldea azpimarratzekoa da bilduma aurkezterakoan, azentuari dagokionez, bidenabar, eragin zuzenekoa baitirudi argitaratzaileek behar adinako arreta jarri ez izanak. Hori uler genezake aipamen pare bat gogoan hartuz gero, bederen:</p><p>Les editeurs de la Grammaire cantabrique basque du meme auteur (Bagneres-de-Bigorre, 1900) n'ont pas tenu a reproduire exactement les accents du manuscrit «parce que, en .labourdin, l'accent est apeu pres sans utilite pratique» <ref type="bibr">(Mitxelena 1958: 226, 23 oh.)</ref>. L'edition dont nous disposons est loin d'etre parfaite, et it est probable que s'y cumulent des defauts resultant du caractere non acheve du manuscrit (abreviations, absences de separation, phrases non finies, erreurs et negligences nombreuses) et d'autres provenant des conditions de la copie, puis de l'edition (ponctuation, ordre de certains paragraphes, et emploi incoherent de certains signes: accents ou apostrophes). Dans sa grammaire d'Urte n'evoque pas la question de l'accentuation (cf. Lafitte 1967) mais parle d'un usage curieux de l'apostrophe a la jonction des substantifs et adjectifs epithetes (...). Ces elements semblent avoir ete negliges dans l'edition, ou l'usage de cette apostrophe n'est pas regulier. Et il en a ete, de meme pour l'accent dont Vinson n'a meme pas tenu compte pour etablir les errata (Oyhar~abal1989: 70. 13. oh.).</p><p>Bide berekoak dira Gramatikaren hitzaurreko zenbait aipamen: 11 n'a aucun systeme suivi de ponctuation, d'accent, de construction ,grammaticale (Ill) Si Pierre d'Urte avait ete constant clans ses erreurs, on aurait pu les corriger facilement, mais il n'est constant en rien, ni dans l'ortographe, ni clans la ponctuation, ni dans l'emploi des accents, ni clans aucun ordre ni methocle (IV) Hiztegiko adibideak Urkizuk prestaturiko hiztegiaren berregituratik jasoak dira <ref type="bibr">(Urkizu 1989-1</ref> Hori dela eta, zerrendatik kanpo utzi dira zenbait lekukotasun -lehenbizikoa berregiturakoa, bigarrena hiztegikoa-: arnoa (arnoa)J (asma hatss) laburra (laburra)J afhdletic (afhaletic)J eltfeac (eltfedc)J errdgnetaco (erragnetaco)J gardi (garay)J edosquitfea</p><formula xml:id="formula_0">(edosquitfea)J erabillardfitfea (erabillaracitcea); erreguetfhoa (Erreguetfhoa)J goibeltfea (goy- beltfea)J gorritfea (gorritfea)J gustatfea (gustatfea)J picaracitea (picaracitcea)J suprenitfea (suprenitfea)J urratfea (urratfea)J ussaintfea (ussaintfea)J fillhatfea (fillhatcea &amp; fillhatcea) J fircuntfifatfea (Circuntfifatcea).</formula><p>Era berean, tileta duten adibideak bakarrik jaso dira, eta azentu-markarik ez duten adibideekiko harremana ez da zehaztu. Bi azentu-marka dituzten hitz urriak ere ----especiaJ sequeretdra J turndtfdillea eta currunca belhdrra elkartua-ez dira gogoan hartu. Ezta azentua hitz elkartuaren lehenbiziko osagaian doanean ere (erromdnia hafia).</p><p>Bibliaren itzulpena jasotzeko Thomasen 1894ko argitaraldia erabili da: him mila eta seiehun agerraldi ingum. Adizki jokatu azentudunak zerrendatik kanpo utzi dira, beste liburuetan ere jaso ez direlako. Horien erakusgarri gisara, Vinsonek libu-ruaren bukaeran atondutako adizki zerrenda irakur liteke, baina gogoan hartuta marka guztiak ez zituela xehe-xehe jaso.</p><p>Lekukotasunak agertzeko moduaz ere komeni da ohartxoren bat egitea: aipatutako argitaraldian bokalen gainean hainbatetan jarritako puntu bakarra ez da hemen idatzi. Dieresia, hala ere, jasotzen saiatu naiz. Eta ez diet erreparatu grafia desberdinez idatzitako hitzen aldaerei:. andiac &amp; andjac, andiac modura idatzi dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Azentuaren kokagunea hitzoina da</head><p>Urteren azentu-eremua hitzoina da hiru liburuetan. Horixe da arau nagusia~Hala adierazten dute agerraldiek, bederen: Hiztegian hiru bat mila hitzetatik %97, Gramatikan ia seiehun azentudunetatik %87, eta Biblian him mila eta seiehun hitzetatik %88,4. Salbuespenen kopuruak, hortaz, ez dirudi handiegia: Hiztegian %3, Gramatikan %13 eta Biblian %11 ,6.</p><p>Dena den, azkeneko bi liburuotako datuek beste joera baten berri ere ematen dute: deklinabideko zenbait kasu-marka azentudun dira edo atzizkiaren aurreko silabara erakarri dute azentua. Hori dela eta altxatzen da salbuespenen kopurua; izan ere, Biblian bereziki, absolutiboaz gaineko beste zenbait kasu-marka Hiztegian baino ugariagoak direnez, atzizki azentudunen zein atzizkiaren aurreko silaba azentudunen maiztasuna ere nabarmen handiagoa da. Gramatikan, halaber, kasu-marka jakin batek, leku-genitiboak, eragiten du salbuespenen kopurua handitzea.</p><p>Hala ere, ez dirudi arau nagusia zalantzan jartzeko adinako kopurua, kontuan hartzen bada, gainera, ez direla emankortasun bereko joerak, ez dutela atzizki guztiek berdin jokatzen eta badela alderik liburu batetik bestera. Esate baterako, adlatibo eta ablatibo pluralean badira aldaeren txandakatzeak:  Horren aurka, ordea, aipa litezke Gramatikako beste lekukotasunak. Gramatikan bertan kontsonantez bukatutako hirusilabadun ia guzti-guztiek azentua azkeneko silaban eramateak joeraren axola uste baino handiagoa dela adieraz lezake. Edo, beste ikuspegi batetik, baliteke argitaratzeko unean behar adinako arreta jarri ez izana, edo nahita egindako bateratzea izatea, beharbada. Ez da ahantzi behar, bestalde, sarreran esandakoa, alegia, azentuaren alorrean ez dela fidagarritasun handiko argitalpena. Dena den, modu batera edo bestera, maiztasunari dagokionez, bederen, bigarren mailako lekukotasuna bide da.</p><formula xml:id="formula_1">-etdric &amp; -etaric zein -etara &amp; -etara. Edo</formula><formula xml:id="formula_2">hateful (6) &amp; batean (6) &amp; batent~at &amp; batequign (4) &amp; batetara (4) &amp; batetarican B bietan (~azpi aldiz _ ) &amp; bietaric B b6~a (2) B bort~etan B egna(3) &amp; egnagatican (2) &amp; egnaren &amp; egnarenganic &amp; egnetan (2) &amp; egnetaric &amp; cegnetaz (2) B harraH ura &amp;~urezco B &amp; urezcoa G, H ureticacoa G &amp; utazc6a G deiissetan B fignean B fugnaG funtssa H gabaz &amp; gaiia.zcoa &amp; gaiiean &amp; gabeanB gagnean (50) &amp; gagnean (20) &amp; 2. Bisilabadunak gagnera (22) &amp; gagnera (6) &amp; gagneracoac &amp; gagneracoric &amp; gagnetic(an) (10) B &amp; gagnetic H &amp; gagnerac6a G goayara (adlat. cf. goai H) B goi~ean (6) &amp; goi~etic (7) B handicac6a G &amp; handic6aG hang6aG hangoticacoa G hatssaG haUrrac &amp; haiirrenac (genit. pI.) &amp; haurrent~at &amp; haiirrequign (2) B &amp; haurretic H hireticacoa G hit~aren &amp; hit~ari B horcoa G &amp; horticacoa G 16acB kharretan (su~B kheaB, H Lanetican (2) B lat~ac (belogui~H 16aG,H lurra (2) &amp; lurrean (14) &amp; Lurrera &amp; Lurreragno &amp; Lurretic(an) (2) B &amp; lurretic H &amp; lurreticacoa G &amp; lurrezcoa H, G mignetan B non goac B norena. B ognac &amp; ognetan (2) B onean &amp; onarent~at &amp; onetican B sognean B suba &amp; sum (4) &amp; suarequien B &amp; sucoa G&amp; suticacoa G. &amp; suzc6aG, H vraren &amp; vrean &amp; vretican &amp; vretara &amp; vretaric B &amp;<label>urec6aG</label></formula><p>Hitzen bilduma egiteko sail nagusian sartu dira azken silaban -ia duten berrogeita hamar hitz, gehienbat maileguak. Goranzko diptongo modura irakurri dira, besteak beste, hala eginez gero azentumolde nagusiarekin bat heldu direlako eta ebakera nagusia epentesirik gabekoa delako: abstinentfia <ref type="bibr">H,</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.1.">Azentua hitzoinaren azken aurreko silaban</head><p>Hiztegian azentua azken aurreko silaban duten laurogeita hamabost adibideetatik azpimarratzekoa da -tdssun atzizkiaren ugaritasuna (%82), honi esker handitu baita atalaren maiztasuna: abiltdssuna, azeartdssuna, bifitdssuna. Gutxi dira, hortaz, beste adibideak: anderduena (ef. anderauena G), <ref type="bibr">batdilluna, betoniea, eorroeogna (ur ezti-Y, emdguigna, erregdlitfa, etssdmena, ibaihdritfa, ihauteguna, ikhusquffuna, udaqudrterae, oyhdrtfunae, orhoitfdpen (cf. orhoitfdpena</ref>  <ref type="figure">&amp; orhoitfapena B,</ref>  Hirusilabadun eta luzeagoetan ere badira deklinabide-atzizki azentudunak: Biblian agerraldi guztien %14ra iristen diren arren, Hiztegian ez dira %2ra iristen.</p><p>Hortaz, eta sail honen azalpen nagusi modura, hasieran aipatu denez, nagusitzat agertu den joera azkarregia ez izanagatik, e:z dirudi bestelako proposamenik aldezteko adinako gairik badenik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Ondorioak</head><p>Urteren lekukotasun ugaria aztertu ondoren, azentuaren joera nagusiaren berri emateko aski datu izan dugulakoan gaude.; Beti ere, Hiztegiko gainontzeko lekukotasunak eskain dezakeena ahantzi gabe. Dena den, iduri luke batez ere deklinabideatzizkien agerraldien osagarri izan daiteke:ela honen ekarria. Era berean, argitzeko dira Gramatikaren azentueraren arrazoiak :hobeto azalduko lituzketen jakingarriak eta xehetasunak. Bibliaren itzulpeneko beste argitaraldiekin alderatzea ere eginkizun da, bestalde.</p><p>Hala eta guztiz ere, aztertutako liburuek lan-hipotesien balioa frogatuko lukete, fiabardurak fiabardura. Alegia, esan daite~e gaur egun Hondarribiko azentueran balio duten arau nagusiek ere balio dutela Urteren azentuera az~ltzeko. Eta ez dirudi hutsaren hurrengoa, kontuan hartzen bada, behintzat, ia hirurehun urteren aldeaz gainera, euskalki desberdinetan kokaturiko:hizkerez ari garela, nahiz eta geografi eta histori kontuek hurbilarazi dituzten Hondarribia eta Donibane Lohizune.</p><p>Gramatikako hiztegiaren azentuera da,: beharbacla, korapilorik handiena, batez ere bokalez bukatutako hirusilabadun eta, luzeagoen sailean. Izan ere, sail horren ugaritasunak eta, ondorioz, axolak, azalpen hobea eskatzen duen arren, ez dirudi azentu-sistemaren aldatzea edo txandakatzea aldezteko aski arrazoirik baden, eta, beraz, argitaratzeko unean azentuari beh~r adinako arreta eskaini ez izana beste irtenbiderik ez bide dago, argibide gehiagorik ez den bitartean, behintzat.</p><p>Hortaz, Hondarribiko sistematik hartutako lan-hipotesiak Urteren erabileran betetzen direla esan liteke, batetik bestera a~dea izan arren:</p><p>1. Hitzoina da azentuaren eremua eta kokagunea. Kopuruek hala adierazi dute. Baina nabarmena da deklinabide-atzizki zenbaitek azentua erakartzeko joera dutela, atzizkia bera azentudun bihurtuz edo hitzoinaren azken silabara erakarriz, nahiz eta elkarren artean alderik ere baduten. Sail guztietan ikus daiteke joera, gainera, eta silababakarrekoetan du maiitasun handiena.</p><p>2. Bisilabadunetan bi sail bereiz daitezke: nagusiak ezkerretik kontatuta bigarren silaban darama azentua, eta markatuak, azentua lehenbiziko silaban daramana. Azken sail honetan atal ugariena maileguek osatzen dute.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Hirusilabadunak eta luzeagoak:</head><p>Gramatikaren lekukotasuna gora-behera, bereizi egin behar dira bokalez eta kontson,antez bukatuak.</p><p>3.1. Bokalez bukatutakoen saila da ugariena, eta azentua eskuinetik kontatuta azken aurreko silabak darama. Salbuespen gehienek azentua hitzoinaren azken silaban daramate, Hondarribiko sisteman ez bezala.</p><p>3.2. Kontsonantez bukatutakoak guixiago izateaz gain, joera nagusia apalago betetzen dute kopuruei dagokienez. Arr~zoia zenbait atzizkiren jokaera da, azentua azken aurreko silaban baitaramate. Beste lekukotasunik ezean zilegi bide da maiztasunaren arabera hipotesia baliagarritzat jotzea.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). Hitz azentudunen multzo hori da abiaburua, hortaz, eta ez hiztegiko lekukotasun guzti-guztiak: ia hiru mila hitz eta ez hamar mila inguru (cf. Lakarra 1994a: 872). Esate baterako, printfipalena sarreran hiztegiko antiquissimus aipatzen da. Hiztegiko sarreran, berriz, latinezko hitzak hiru adiera ditu: printfipalena J onena eta faharrena. Azkeneko biak ez dira berregituran ageri, ordea. Hirutik bat bakarrik jaso da, beraz. Honek ez du esan nahi, hala ere, hiztegia erabili ez denik, berregiturako agerraldiak berresteko asmoz eten gabe alderatu baitira hiztegikoekin. Azterbideak, noski, eragin ditu beste zenbait ezintasun-traba. Adibidez, berregitura eta hiztegiko sarrerak bat ez etortzea. Izan ere, berregiturako euskal sarrera eta lekukotasun batzuk ez baititut aurkitu hiztegian legozkiekeen sarreretan. Konparazio batera, apostoluena aldaera apostolu sarreran ageri da berregituran, eta hiztegiko apostolicus aipatzen da(11, 155). Bada, folio-zenbaki horretan sanct Paulus sarreran ]ondoni paiilo apostoluii bakarrik ageri da. Gainera, apostolicus J a sarreran (11, 174) emandako euskal ordaina ez dator bat berregituran eskainitakoarekin:</figDesc><table /><note>apostolicoaã postolf!,ena J dieresia bi bokal ondoan direnean diptongo ez direla adierazteko erabil- tzen baitzuen (cf. Urkizu 1989-1: 97). Edo berregiturako deus sarreran eman den deussetaco: latinezko ad omnia sarrera aipatzen da (I, 127), baina ez da euskal hitz hori ageri orrialde horretan, ezta ad preposizioaren sarreretan ere. Edo berregiturako bila(la)ri sarrerako billhari ernea (I, 377) adibidea. Hiztegiko folio-zenbakian nimius risus affictator sarreran billhari erne aipatzen da. Berregiturako erne sarreran, berriz, ernea (I, 118). Eta folio berean actuarius, a sarreran ernea ageri da.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>kasu-markaren ondoko osagaiek ez dute azentuarekiko jokaera bera. Adibidez, artikuluak zenbaitetan azentua aurreko silabara erakartzen du -abrassiidrenH,  hitfdren B / entretenimenduarena H, Eternalarena B; ethorquifuneco H / baratcecoa G; cotognezco H / airezcoa H (hala ere, oilla belharrezcoa H)-; besteetan, aitzitjk, ez -hirur cantognetdco H, carretetdco B zein elhurmenditdcoa H, adignetdcoa B; furezco ,B eta gaiidzcoa: B-. Ablatiboaren eta motibatiboaren aldaeretan ere ez da azentua silabaz aldatzen: aitfignetic(an) B, feruetdric(an) B; ASferengdnic B, Pharaonengdnican B; amoreiigdtic B, beguiagdtican B. Baina atzizkien artean badira azentudun izateko joera nabarmena dutenak: -Destinatiboa: -entfat (hogei agerraldi), -enddco (behin): arrotfarentfat B, marignelentfat H, arthaldeentfat B, Isaquentfat B;pharaonenddco B. , ordea, kasu'-marken joera ez da horren erabatekoa: Datibo singularra: -ari (bederatzi agerraldi azentudun, bat azentugabea): guifonari B. Eternalarena B, eteheena H, guifonena B, Caignena B, Iaeobenean B. (hogeita hiru agerraldi azentudun, batez ere G) edo azentua aurreko siIabara erakarri du (bederatzi agerraldi, nahiz eta hamasei agerraldik azentua izan hitzoinean zegokien silaban); mugagabean eta pluralean -(e)taeo (zazpi azentudun, bat azentugabea): etfheeoa G, itssassoeo B, eguneeoii B, earretetaeo B, bi sentssutaeoa H. Kasu-markaren aurretik beste atzizkiren bat baldin badoa, azken honek hartzen du azentua: -raeo, -etaraeo, -ganaeo, -requfeo, -'zeo (baina G -zeo) eta -icaeo (baina -icacoa G): feruraeo H, ezcontcetaraco H, printfeaganaeo H, lemamiarequfco B, cotognezeo H, furezco B, gaiiazcoii B, suzeoa G, ezagradaturieaeoa H, elkharricacoiic B, baratfeticaeoa G. -(e)ra azentugabea da nagusi singularrean (-era silababakarreko zenbaitetan -gagnira posposizio eta lokaiIua barne-); -etara (zortzi azentudun) &amp; -etara (lau azentudun, azentugabe bakarra) besteetarako: bihotfera B, lurrera B, galeretara H &amp; bazterretara B. -Inesiboa: -eiin azentugabea kontsonantez bukatutakoetan nagusi (-eiin silababakarrekoetan bakarrik), besteetan -etan (hamasei azentudun, hamaika azentugabe): egtineiln B, goifeiln B, beguietan H, toqufetan B. Deklinabide atzizkiekin batera aztertu beharko lirateke konparazio alorreko -ago, -egi eta -ena maiIakatzaileak: ambifiossoagoa H, pUfhantago B (eta laburquiago H); pissuegui B; borthitfena B, printfipalena H, ohorezquienic H. Hala ere, agerraldi urrien arabera ez dute erIazio bera kasu-marka guztiekin: faharrenaren B, gazteenari Beta ttipieneiin B.1.1. SilababakarrekoezSiIababakarrekoen joera ere aipagarria da, hein batean bederen, kasu-marka azentudunen kopuruarengatik. Beste sailetan deklinabide atzizkien artean ugariena absoh.~tiboa denez, azentuaren tokia hitzoina da. Silababakarrekoetan, aitzitik, maiztasun handiagoa dute bestelakoek, arestian aipatu berri ditugun kasu-marken joere-kin bat heldu baitira. Hala ere, sail honetan ere absolutiboan doazenak arau nagusiarekin bat datoz.Ikus ditzagun adibideak -letra lodian azentua hitzoinean dutenak, eta parentesi artean Bibliaren itzulpenean duten maiztasuna-:</figDesc><table /><note>-Motibatiboa: -gdtic(an) (hamasei): !rogatfeligdtic B, beguiagdtican B.-Muga adlatiboa: -rdgno (hogeita bi azentudun baina bi atono): erhirdgno H, arratserdgno B.-Ablatibo biziduna: -gdnic(an) , (hamasei agerraldi): emazteiigdnic B, anajengdnic B, enegdnican B.-Adlatibo biziduna:~gdna (hogeita bi azentudun baina atono bat): andreagdna B, Iossepengdna B.Besteetan-Soziatiboa: -arequign (bederatzi) &amp; --arequign (bat) &amp; -arequien (bat) singularrean; besteetan -equign (hogeita bi azentudun, bederatzi azentugabe) &amp; -(r)equien (bederatzi azentudun, bat azentugabe): biltfarrarequign B &amp; biltfarrarequign H &amp; gorphutfarequien B, khiratssdttnequign B, mehatfhuequien B.-]abego genitiboa: -aren singularrean (hogeita him azentudun, bost azentugabe), -arena (Iau agerraldi); -en atonoa pluralean (hogeita hamasei) eta -ena (hamahiru agerraldi): gu~urtiaren H, itssassoaren B, entretenimenduarena H,-AbIatiboa: -etie(an) edo hitzoinaren azken siIaban darama azentua singularrean (hirurogei agerraldi azentudun, hogeita sei bestelako); -etarie (hamalau agerral- di) &amp; -etarie (sei) pluralean: bulht1iYretie H, maitarassunetie B, lanetiean B, uestetie H, bazterretarie H, harrietarie B, larretariean B.-Leku genitiboa: -eo(a)-Adlatiboa:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>G</head><label></label><figDesc>Bisilabadunen joera nagusia bat dator him liburuetan Hondarribiko ereduarekin: azentua hitzoinaren bigarren silaban joatea da araua, bai bokalez bai kontsonantez bukatutakoetan, eta horrekin batera bada hitz markatuen saila, azentua lehenbiziko silaban daramana. Era berean, azentua hitzoinetik kanpo duen hitz multzoa ere aipatu beharra dago: % 10 inguru Hiztegian eta % 15 inguru Grarnatikan eta Biblian. Azentua hitzoinean dutenei so eginez gero, txoil nabarmena da hasierako baieztapetia: Hiztegian ia berrehun eta hirurogeita hamar adibideetatik %86ak jarraitzen du eredua. Are nabarmenagoa da Bibliaren itzulpenean: mila eta zazpiehun agerraldi ingurutik %93ak du azentua bigarren silaban. Gramatikan, lekukotasuna urriagoa izan~gatik, ia ehun eta hirurogeita hamar adibide, %95a da horren araberakoa. Oso gutxi dira hiru liburuetan errepikatzen diren hitzak, ereduaren araberako hamar bat: Sail horretan bada txandakatzeren bat liburu batetik bestera, eta baita liburu beraren baitan ere, Bibliaren itzulpenean, bereziki. Eta ez da atzizkiak eragindako toki-aldaketa bakarrik:beguia &amp; beguiac &amp; begufac (2) B; gUfia (2) &amp; gUfiiic (3) &amp; gUffilc (5) &amp; guztfac &amp; gUfftic B; lekhuii (2) &amp; lekhuii &amp; lekhuiln (11) &amp; likhuiin (7) &amp; lekhura (3) &amp; lekhutic B. bdkhan H, bb-a (umoa) G, berri Cbat) &amp; berrfii B, fhuria (edosqui-qui~&amp; tfhuria &amp; furia H &amp; fhuriac B,foroa H, goria (hautss~H, garrian (Itssass~B, gtipia &amp; ttipieneiin B, h6ria (camissol~H, ldrria H, lohiac H, lU-fea &amp; LUfia·n B &amp; IUfeiiG. adibideak ez' dira sail bakarrean biltzeko modukoak. Badira posposizio modura erabilitakoak: bdithan (bere--&gt; B; gdbe &amp; gdbeii (notharic~&amp; gabiii (probrecia,) G. Eta erro silababakarrekotik eratorriak: fue'c (2) &amp; fUry &amp; fuen (11) &amp; fuena &amp; fuentfat (3) &amp; fuequign (5) B &amp; fuec H, hozqui H,' hutssic B, khetssu H.Horixe bera esan liteke Urteren idatziak irakurri ondoan, ora har. Izan ere, hi lekukotasun nagusietan hala da: Hiztegian azentua hitzoinean duten mila eta zortziehunen bat adibideetatik %85ak betetzen du araua eta Biblian mila eta hirurehun agerraldi ingurutik %80ak. Gramatikan, aitzitik, ez da halakorik, berrehun eta berrogei adibideetatik %26ak bakarrik baitu azentua hitzoinaren azken aurreko silaban. Joera nagusia, hortaz, bestelakoa da: azentua hitzoinaren azken silaban joatea beti ere artikulua ondotik duela.Egia esan, ez da erraza azken joera honen arrazoia zehaztea. Idazlearen erabileran txandakatzea edo sistemaren aldaketa gertatu zela pentsa liteke, baina horren aldeko datu aski ez dela iduri duo Beste bi liburuetako datuak ez baitira honekin parekatzeko modukoak: Hiztegian azentua azken silaban dutenak hitzoinean daramatenen % 13 inguruan dabiltza, eta Biblian ez dira agerraldien %7ra iristen. Alderdi horretatik kopuru apalegiak bide dira aintzakotzat hartzeko.</figDesc><table><row><cell cols="4">uhurric B eguna &amp; egunac &amp; egunean &amp; egunetic &amp; egunez B ko multzokada: Gainerako Baita izenak eta (berbo)~u~ena H uhurra H (ino&lt;;enten) eguna H cena &lt;justice, droit', &lt;;huchena G uhurra G eguna G</cell></row><row><cell cols="4">esnea B ga~ht6a &amp; ga~ht6ac &amp; bestelako kategorietakoak ere: esnea H ga~ht6a H bagno B cume (asto_) &amp; ga~ht6an B gordea &amp; gordeac B gordea (izon.) H~u esnea G ga~ht6a G semebat (3) &amp; semea (4) &amp; semea (27) berac &amp; berea &amp; cume~t(asto -J &amp; gordea (secretua) G &amp; semeac (11) &amp; berean (9) &amp; cumeac (bestia -J B</cell></row><row><cell cols="2">labetan (pt) B oheaB sugueac B vss6a B berein (7) &amp; bererat &amp; beret~at (3) B burua (7) &amp; buma &amp; burlliic &amp; buman</cell><cell>labeco H oheaH suguea H uss6a H ezcoa 'cera' H &amp; ezcoa G guerrian H hacia H harat H</cell><cell>semeac (6) &amp; labea G semearen (2) &amp; oheaG semeec (2) &amp; suguea G semeen &amp; semeey uss6a G &amp; semet~at B &amp;</cell></row><row><cell></cell><cell>(2) &amp; bururagno &amp;</cell><cell>harbia H</cell><cell>semea G &amp; semea H</cell></row><row><cell cols="2">2.1. Markatuak bUrUt~at (besta _) B</cell><cell cols="2">tresnac B. herra G</cell></row><row><cell cols="4">h61ac 'cabana' H Arestian adierazi denez, bisilabadunetan bada azentua lehenbiziko silaban dara-h6rra B crlcua 'vencejo' H lekhora H -cr6~hco 'cabeza' H lema H 6rgac G &amp; orguetan B &amp; orguetara H 3. Hirusilabadunak eta luzeagoak man hitz mordoxka bat. Markatuen sail honetan atal ugariena izen mailegatu zahar eta berriek osatzen 3.1. Bokalez bukatuak</cell></row><row><cell cols="4">dute (markatuak letra lodiz, txandakatzea denean): Abiaburutako hartu den hipotesian aurkeztu den moduan, hirusilabadunetan eta</cell></row><row><cell cols="4">pareric H .hitzoin luzeagoetan eskuinetik kontatu behar da. Azken silaba bokalez hukatua flacoey (2) B &amp; beloa B &amp; be16a H</cell></row><row><cell cols="3">flac6a G &amp; flac6a H baldin bada, azentua azken aurreko silabak darama. caillac B (cf. fra.</cell><cell>pena H &amp; penetan B</cell></row><row><cell></cell><cell>caille ?)</cell><cell></cell><cell>peyta H</cell></row><row><cell></cell><cell>akhua &amp;~akhuac</cell><cell>galt&lt;;ac G</cell><cell>phalac H</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">gaii~a &amp; gai.i&lt;;aric B &amp;~akhuac (2) &amp;</cell><cell>phe~a (~illhar) 2 B</cell></row><row><cell></cell><cell>akhuan (4) &amp;</cell><cell>gradua H</cell><cell>p6bre H</cell></row><row><cell></cell><cell>akhuan&amp;</cell><cell>herra G (?)</cell><cell>punta G</cell></row><row><cell></cell><cell>akhuen (2) &amp;</cell><cell>jaca (mahuncaduna) H</cell><cell>sedaG</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">khabaG, H akhuetan (3) B &amp;</cell><cell>s6brea 'sobrio' H &amp;</cell></row><row><cell></cell><cell>akhuaH &amp;</cell><cell>khe~ha B, H</cell><cell>sobrea G</cell></row><row><cell></cell><cell>&lt;;akhua G</cell><cell>leguea &amp; legueac &amp;</cell><cell>suertea H (?)</cell></row><row><cell>capaH</cell><cell>elda H</cell><cell>legueac (4) &amp; leguean B</cell><cell>tha~a (sing.) B thaillu (gorphut&lt;; --&gt; B</cell></row><row><cell></cell><cell>harmac H</cell><cell>lore B &amp; lorea G</cell><cell>&amp; thaillu H</cell></row><row><cell></cell><cell>unda 'sonda' H</cell><cell>lumac H</cell><cell>thema (ostina~ionea)</cell></row><row><cell cols="2">dret~hua H</cell><cell>Manua &amp; manua B</cell><cell>G&amp;themaH</cell></row><row><cell cols="2">falta (duen~B</cell><cell>marca &amp; merca H</cell><cell>th6mba H</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>masta H</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>meaH</cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Beste adibideen artean aipagarria da euskal altxorreko zenbait izenondok osatuta-</cell></row></table><note>&amp; ureticac6a</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>acadbnia H, acdfia H, alegoria H, gazteria H, injuriq H, intelijentfia H, lifentfia H, noblefia H,panter animdlia H, fillhar rubia H, sacristdnia H. Baina salbuespenen atalekoak dira agonija J anatomija eta hidropfssija. Aurreko sailean sar litezke -io bukaera duten maileguak (dicciondrio H, nessessdrio H, testimonioz H) eta bozcdrio B. Beste kontu bat da -queria atzizkiaren irakurketa: azken aurreko silaba baino lehenagoko salbuespenetan sar liteke eta horrela salbuespenon kopurua ugaritu atzizkiaren emankortasuna kontuan harturik -berrogeita hamar adibide inguru-. Edo goranzko diptongoaren ebakera aldeztu eta goiko maileguekin batera irakurri. Azken hau hobetsi da azentumolde nagusiarekin bat datorrelako eta epentesirik gabeko lekukotasunak soilik ageri direlako.tic B), biribillcatfera B, inguruan H (inguruii &amp; inguruiin B), dembordcoilc B (dembora &amp; demboran B), miracuilluzcoa B, H (miracuilluac B &amp; mirdcuilluz B), berdurdric B, emaztetfat B (emdzteii B), ifatecotfat B (ifdteiln &amp; ifdteco &amp; ifdtera B).4. Zenbait eratorpen atzizkiren aldaerak, bereziki Hiztegian. Nahiz eta ohikoa joera nagusiarekin bat etorri, bada bestelakorik. Adibidez, hogei aditz izen eta partizipio: gordetfea H, irestea H, makhurtfea H, partitfea H, cortessiatua H, prefiatua H. Edo atzizki ttikigarrien eremuan hogeita sei agerraldi azentudunak: andretfhoa H, oyhantfhoa H, carrossattoa H, ardignoa H, azcarfhcoa H. Beste atzizki batzuetan ere hala gertatzen da: biltfaillea H, perillossoa H, essortafionea &amp; exhortafioii H, descantssuquia H, hissitia H. Orekatuxeagoa da, ordea, -tssu atzizkiaren txandakatzea (hemezortzi agerraldi azentudun, hogeita zazpi azentugabe): adartssua: H, fikhintssua H, umoretssua H; burutssua H, buztignotssua H, pietatetssua. Sail honetan azentuaren toki ohikoena eskuinetik hasita hirugarren silaba da. Hala ere, bada ezkerretik hasita bigarren silaba azentudunen bat -arrdfognalaria H, erreberentfia H, inguralaria Heta lausilabadunak azken honen arabera azter badaitezke ere -efdgutu B, efdgutfa H, erreguelaz H, errencura B -, bestelakoa erakusten dute beste hainbat adibidek -ahalcdgarria H, arrobdlaria H-. Aipagarria da -qui atzizkiaz eratutako aditzondo multzokada (hamasei agerraldi): absolutuqui H, fordtuqui H, jasticagdrriqui H, moderdtuqui H. Adibide hauetan 'atzizkia erantsi aurretiko azentuari eutsi zaio. Maiztasun handia du, halaber, oinarriaren azentuari eutsi dion adibide batek: ardbera B, H. Eta baita joera nagusiaren araberako hitzen eta atzizkien aldaerak ere: agonija H (agonia H), mirdcuilluz B, tropela B, sarijocalekhua H; ahalcdgarria H, aireztatua H, alugura H, alddquetan H, pentssdquetan H, errefigndlaria H, difamdtfaillea H, doillorqueria H, billherdguillea H, deiterdguillea H, conjussionea H. Biblian joera nagusiaren araberako agerraldietan ere gehienak atzizki azentudunen ondorio direla ere nabarmena da: -(t)dr (hamabost agerraldi), -dun (zortzi) eta -tassun aldaera (zazpi). Konparazio batera: Ejiptudrrae &amp; Ejiptudrree &amp; Ejiptudrren &amp; Ejiptudrrey, famalduna &amp; famaldunae &amp; famaldunee &amp; famaldunen, primutassuneiin.</figDesc><table><row><cell>3.2. Kontsonantez bukatuak</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Kontsonantez (eta diptongoz) bukatutako hirusilabadun eta luzeagoetan azentua</cell></row><row><cell cols="3">hitzoinaren azken silaban doala esan liteke, kopuruari so eginez gero, behintzat.</cell></row><row><cell cols="3">Baina aurreko sailetako joerak bezain azkarra ez denez, zenbait zehaztasun egitea</cell></row><row><cell>komeni da.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Izan ere, Hiztegian joera nabarmen samarra izanagatik (azentua hitzoinean duten</cell></row><row><cell cols="3">hirurehun eta hirurogeita hamar adibideen %73a), doi-doi biltzen baitu agerraldien</cell></row><row><cell cols="3">erdia Biblian (ehun eta hogei agerraldiren %52a). Beste kontu bat da Gramatikan</cell></row><row><cell cols="3">duen nagusitasun erabatekoa (hirurogeita bostetik %98a, Esteben da salbuespen ba-</cell></row><row><cell cols="3">karra).: Beharbada bokalez bukatutakoetan gertatzen denarekin lotu beharko litzate-</cell></row><row><cell cols="3">ke. Alegia, liburu horren argitaratzeko moduak eragindako berdintzea ote den</cell></row><row><cell cols="2">pentsa litekeela, beste argibiderik ezean.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Hiztegian arauarekin bat datozenen artean aipagarria da zenbait atzizki azentu-</cell></row><row><cell cols="3">3.1.2. Azentua azken aurreko silaba baino lehenago dunen eta hitz elkartuen bigarren osagai bisilabadunen maiztasun handia: -dun</cell></row><row><cell cols="3">(berrogeita hamar adibide), -belhdr (berrogeita zazpi), -fdgn (hogeita lau) eta -arrdgn</cell></row><row><cell cols="3">(hogeita bi). Adibidez: arrafognduna, arantfebelhdrra, famarifdgna, furdarrdgna.</cell></row><row><cell cols="3">Mailegu ale batzuetan bada jatorrizko azentua: cdrtfela B, coleran B (colera G),</cell></row><row><cell cols="3">ofhala B. Azkenik, badira azentua hirugarren silaban dutela nagusitutako aldaerak</cell></row><row><cell>eta hitzak:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>ahaha (onom.) H</cell><cell>berehala B, H</cell><cell>fortalica H</cell></row><row><cell>almanaca H</cell><cell>bozgorabehera H,</cell><cell>gasnorr6squillac H</cell></row><row><cell>alnarbola H,</cell><cell>g6ra behera H</cell><cell>gorrfcara B</cell></row><row><cell>ibaiarbola H,</cell><cell>\aharrara~itceaH</cell><cell>hareapean B "H</cell></row><row><cell>anat6mija H</cell><cell>\hurfcara H</cell><cell>hidropfssija H</cell></row><row><cell cols="2">arbendolac B~itadela H</cell><cell>horfcara H</cell></row><row><cell>batbedera &amp;</cell><cell>cont\ebitu 2 B</cell><cell>lehenbf~icoa B</cell></row><row><cell>batbederac B</cell><cell>decembre G H</cell><cell>maguignt~hoa H</cell></row><row><cell>be~ala B,</cell><cell>Eduardo G</cell><cell></cell></row><row><cell>. beharezbe~ala H</cell><cell>estraordenarioa H</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Aurreko kopuru guztietatik kanpo utzi dira, noski, hiru liburuetan azentua hi-</cell></row><row><cell cols="3">tzoinetik at dutenak, kasu-marka azentudunen ehun agerraldi eskasak, alegia.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Biblian azentua azken aurreko silaban dutenak ez dira %40ra iristen. Ez da -tdssun aldaera eragile nabariena, zottzi agerraldi baditu ere -zazpi ditu -tassun aipatu berriak-, -gdrren ordinalen atzizkiaren hamabost agerraldiak, baizik:fahartdssunez, bortfgdrren(a), hameeagdrren. Beste adibideetan bada txandakatzea liburuan bertan edo besteetan: ab&amp;atss (cf. aberdtssa H), bihardmuna (&amp; biharamuneiln B, H &amp; biharamunetie B), deyhddar &amp; dey·hddarra (&amp; deyhaddrra), Erreztun (&amp; erreztunae (vrre-J), esnedun, Hebrear (&amp; hebredrrequign), hegastignac &amp; hegastigney, hoberena (&amp; hobereneiin &amp; hoberenetic(an)), ifhillican, orhoitfdpena (&amp; orhoitfapena &amp; orhoitfapentfat), orobat. Hitzaren eskuinetik hasita azentua hirugarren silaban dutenak ez dira parea besterik: bizquitdrtean, Emasabela (&amp; Ernasabela).</figDesc><table><row><cell>orhoitfapena G), plaeer</cell></row><row><cell>bdtela, suerpelifa, fhifhtdpurrae.</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Salbuespenen artean sail ugariena eta aipagarriena da. Horretarako, badira zenbait arrazoi: 1. Gramatikako hiztegiaren joera nagusia izatea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>arestian aipatu den moduan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
				<title level="m">Ehun eta laurogeiren bat agerraldi ikus daitezke, esate baterako: abendoil (abendoil H), aboztua~adituli (adftua&quot; B), baratfea&quot; (bardtfea &amp; bardtfean &amp; bardtfetic B), beguiratfea&quot; (cf. beguirdtfeco &amp; beguirdtfera B), bekhatua&apos; (bekhdtua&apos; &amp; bekhdtuan B), borondatea~dea&quot;bruaj uiamenduii (juiamendua&apos; B), itssassoa&apos; (itssdssoil B, itssdssoac H), miricuil (mirfcuiic B)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">G), munteroa (aphez.J H,pulumbioac (vr .J B. 2. Hitz elkarketaren bigarren osagaia bisilabaduna izanik, bere azentuaren tokiari, bigarren silabari, eustea. Laurogeita hamarren bat agerraldi dira holakoak, adibidez: abricotondoa&apos; H, arbendolondoa H, fidrognondoa H, ericondoa H, mahatssondoan B, sagarondoa H eta arrossondoa&apos; G, udareondoil G (cf. ondoa H); hedetfhea&apos;n B, H,parlamentetfhea H, ussoetfhea H eta hiricoetfheit: G (cf. etfhiii B, etchea G). Horrek ez du esan nahi hirusilabadunen ohiko azentueraren araberako aldaerarik ez denik: obretfhea H. Bada, era berean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>(akhuilloa&amp;apos; G)</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Badira beste liburuetan ere joera honekin bat datozen agerraldi urriak: abadea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>elkarketan azentua bigarren silaban daramanik ere: ikhassigabeit: H,]aincogabea H, jaquingabea H, lemamigabeej B, ondogabea H, sossegugabea H, umoregabeac H (cf. gdbe &amp; gdbea (notharic~B</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Berrogeita hamarren bat agerraldi dira orotara: fhimignoen H, nafioneen B, sumissionerequign H, haraguftican B, ikhustetic B, occidentetic H (ocfidente-Beraz, Hondarribiko azentuera eta U rte lapurtarraren azentu grafikoa tankera bereko sistemak direla esan liteke. Hori bai, aIdeak aIde, eta hitzen bildumaren alderatzetik atera daitezkeen ondorio xeheagoetara iritsi aurretik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Deklinabide-Atzizkiek Azentua Hitzoinaren Azken Silabara Erakartzea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliako Lekukotasunetan Bereziki</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal Dialektologiako Kongresua, 189-208, ASjU-ren gehigarriak, 28. zenb., Gipuzkoako Foro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<editor>Euskararen azentuerak, ASjU-ren Gehigarriak, 42. zenb., Gipuzkoako Foro Aldundia-E.H.U., Donostia-Bilbo</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<pubPlace>Aldundia, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal azentuen sailkapenaz eta historiaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acentos del Bidasoa: Hondarribia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">---&amp;amp;</forename><surname>Sagarzazu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tx</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="139" to="152" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L)accentuation labourdine au XVIIe siecle seIon rEtorkia de Pierre d)Urte H , Gure Herria XXXIX</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page" from="232" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal hiztegigintzaren historiarako: 11. Gogoetak Urteren hiztegigintzaz&apos;)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="871" to="884" />
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal hiztegigintzaren historiarako: Ill. Urteren Gramatikako hiztegia H</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="885" to="914" />
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetica Historica Vasca, 2. arg., osatua, ASjU-ren Gehigarriak, 4. zenb., Gipuzkoako Foro Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A propos de raccent basque H , BSL LIII</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia. Berrarg</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
			<biblScope unit="page" from="204" to="233" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>A note on old labourdin accentuation</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les travaux de grammaire basque avant Larramendi (1729)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oyhar~abal</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="59" to="73" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pierre d&apos;Urteren hiztegia, Deustuko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<pubPlace>Donostia, 2 lib</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urte</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Bulletin de la Societe Ramond</title>
		<editor>Grammaire Cantabrique Basque, W. Webster</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bagneres-de-Bigorre</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1712" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
