<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1995">1995</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="661" to="696"/>
							<date type="published" when="1995">1995</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Virgilio Txerribuztangoerrekan</head><p>(1. Bukoliken eta Georgiken euskal itzulpenak) INIGO RUIZ ARZALLUZ  (EHU/UPV)    fidandomi nel tuo parlare onesto, ch&gt;onora te e quei ch 'udito l'hanno  (Inferno, II,[113][114] Abstract</p><p>The translations of the ancient classics start to appear in the Basque literature at the beginning of the xlxth century: their goal is not, by any means, to make them accessible to a public that would be unable to read them otherwise, but rather to serve as an exercise to the translators as well as to the readers and, at the same time, to dignify the Basque literature witk works ofuniversal value that, moreover, would not imply any submission to any national culture. The fact that Virgil has always been the classic par excellence -with the exception of the Romantic period-is the reason why his translations occupy an outstanding place in the history of Basque literature: the anonymous author of the manuscript Melibeo from the Bonaparte funds, Iturriaga, Miangolarra, Arregi, Ibinagabeitia and Orixe are the makers of this ,part -by and large the most important one-of the Basque Fortleben of Virgil. The translat~ons ofthe Eclogues and the Georgics are analyzed in this paper from the perspective imposed by philological scholarship and literary history: on the one hand, we establish the basis first to interpret correctly the aforementioned translations as such and second to locate them prop'erly within these authors' work and, more generally, within the history ofBasque literature; on the other hand, we pay especial attention to the peculiarities -indeed remarcable-shown by the influence ofVirgil's work in the Basque Country. Euskarazko liburuak elizaren nahi eta beharren inguruan bakarrik idazten eta irakurtzen direnean -hau da, gutxienez eta salbuespen benetan bakan batzuekin, xlxgarren mendera arte-klasikoek ez dute ia tokirik izan euskal letren mundu txikiegian: ez jada beste garai batekoa zen elizgizonen gaitzespenagatik, euskarazko * Zorretan nago Joseba A. Lakarrarekin, lerro hauek arretaz eta adieraz irakurri dituelako eta zuzentzen eta osatzen saiatu delako: melius reddidit quam acceperat; lana, bestalde, Euskal Herriko Unibertsitatearen ikerketa proiektu bati esker burutu ahal izan dut.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>literatura hark betetzen zuen betebeharrerako alferrikakoak zirelako baizik. Erlijioarena ahazteke euskara giza izpirituaren beste alor batzuetara hedatzen denerako, Europako beste lurraldeetan bezala Euskal Herrian ere galtzen doa antzinateko klasikoek hezkuntzan eta, ora har, gizartearen estimuan ordura arte mantendu zuten premutasuna: guztiarekin ere, esan ahal da -esaten ez den arren-euskal irakurIe eta idazle askok eredutzat eduki duela, orain dela 050 gutxi arte, greziar eta batez ere latindar literatura, ohiko atzerapenagatik baino gehiago idazle-irakurleen gehiengoaren nolabaiteko eskolastikotasun batengatik eta, aldi berean, xlxgarren mendeko bukaeratik umezurtz zegoen euskal literaturari eman zekizkiokeen irtenbideetako bat zelako, apika arrazoizkoena. Bestalde, euskarara egindako antzinateko klasikoen itzulpenek -neurri batean bakarrik direnak aipatu eragin honen agerpena-ez dute euskaldun haientzat iturri eta ispilu izan ziren hizkuntzetara egindakoenarekin onuraz erka daitekeen historiarik izan: funtsean greziar eta latindar klasikoak leitzeko gogoa izan zezaketen irakurle euskaIdunentzat -oraintsu artekoentzat behinik behin-errazago izan delako espainolezko edo frantsesezko itzulpenetan irakurtzea euskarazkoetan baino. Mendiburuk bere ]esusen bihotzaren devocioa liburuaren Iracurleari abisatzen ziona honen ikur ezin hobea da: «Euscarazco Iibru hau, Euscaldun utsentzat eguifia da; bada Frances, Latin, edo Gastelania daquitenac, neque gutiagorequin ecus dezaquee beste Libru-etan, onetan eracusten dena». Bestela esanda, klasikoen euskal itzuIpenak -eliz liburuenak ez bezala, berriro diot-ez dira egin liburu horiek aditu nahi zituztenen beharrari erantzuteko: euskararen duintasunaren aIde eta euskara eta euskal literatura garatzeko helburuarekin egin dira. 1 Hortaz, antzua dirudi aIde batetik euskal letren historian XVIII baina batik bat <ref type="bibr">XIX' eta</ref> (1) Antzinateko latindar testuen lehenengo euskal itzulpena den -aipuak eta albo batera utzita-1802ko liburutxo baten hitzaurrean, Juan Antonio Mogel kexatzen da Espainiako jakintsuek euskarari egiten dioten muzinagatik, urrutitik etorritako jakintsuagoek ez bezala: «Un noble y sabio prusiano, llamado baron de Humbolt&lt;d&gt; [... ] El sabio prusiano quiere demonstrar que el idioma bascongado es elocuente, puro y fecundo. Por su suplica y influjo he hecho las versiones de varias arengas y oraciones selectas [...] todas piezas de la mayor e1egancia <ref type="bibr">[... ]</ref>. Ruego a 10s sabios de la nacion instruidos en los idiomas hebreo, griego, latino ... lean estas versiones oratorias y nos digan despues si es pobre, infecuncia y mercenaria la lengua antigua de Espafia; si es grosera, barbara, inelocuente [...] 2Si una lengua de pura invencion, formada a costa de mendigar voces a otras varias, imperfectisima en su cuna, pudo llegar para el siglo de Augusto a tal grado de elocuencia, a cual podrfa llegar un idioma rico y fecundo en voces y expresiones energicas, suavi'simo y dulci'simo, si hubiera hallado unos genios como los de Salustio, Tito Libio <ref type="bibr">[sic]</ref>, Tacito y Tulio para reducirle al arte oratorio?»; eta hitz hauekin bukatzen du: «Si se continua en semejantes versiones y se aplican a esta lengua las reglas oratorias escribiendo arengas originales, no se publicara que es lengua grosera» (Versiones bascongadas de varias arengas y oraciones selectas de los mejores autores latinos, 0 demonstracion prdctica de la pureza, fecundidad y elocuencias del idioma bascuence contra las preocupaciones de varios escritores extraiios y contra algunos bascongados que s6lo tienen una noticia superficial del idioma patrio, por don Juan Antonio de Moguel y Urquiza, Tolosa, Francisco de la Lama, 1802, 4-8; puntuazioa eta gratia, zerbaiten adierazgarria ez denean, gaurko erara ipini dut" erdarazko aipu guztietan). Esan gabe doa liburutxo honen atzetik etorriko diren itzulpen askotan antzeko arrazoiak irakur daitezkeela. (Hemen eta gorago aipatutako auzien testuingurua osatzen duten arazoetarako nahikoa da K. Mitxelena, «Euskalliteraturaren bereizgarri orokorrak», in Euskallinguistika eta literatura: bide berriak, <ref type="bibr">Bilbo 1981,259-278 [= Id</ref>., Sobre historia de la lengua vasca, San Sebastian 1988, II, 681-693 ::;; Id., Euskal idazlan guztiak, <ref type="bibr">Donostia 1988, IV, 49-72]</ref>; mesedegarriak izan daitezke, hala ere, I. Sarasola, Historia social <ref type="bibr">de la literatura vasca, Madrid 1976</ref><ref type="bibr">eta J. Juaristi, Literatura vasca, Madrid 1987</ref> xxgarren mendeetan gertatu dena eta beste aIde batetik inguruko hizkuntza askorenean xv eta xVIgarrenetan egin zena konparatzeak: ez, inondik ere, euskal itzuItzai-Ieen" 'xede nagusia euskara eta euskaldunak aberastea izan delako -hau ere erdi aroaten bukaerako eta errenazimenduaren hasierako itaIiar, espainiar eta frantziar itzuItzaileek, hurrenak aipatzearren, aitortzen dituzten heIburuetako bat baitzen-; ezta itzulpen horietako asko itzultzailea bera euskaran trebatzeko ariketa gisa eginak direlako ere -behin baino gehiagotan irakurri ahal baitugu arrazoi hau garai hartako erdal itzuItzaileen hitzaurre eta eskaintzetan-; ezpada euskaIdunen artean ez delako izan euskara hutsean baizik irakurtzen ez zekien irakurlegorik ezta erdaraz baino euskaraz irakurri nahiago zuenik ere. <ref type="bibr">2</ref> VirgiIioren euskal biziak ez du ikuspegi orokor honen mugetatik ihes egiten, are gehiago, honen adibide onena da. Izan duen eragina, auzoan ditugun Iiteraturetan izan duenaren ondoan jartzen badugu, azalekoa izan da: damurik, perla bakana dira Ierro hauetan behin baino gehiago ageriko zaizkigun Pefiafloridako kondearen Gavon-sariac biIdumako Copla jostalluac bezalakoak, baIdin eta egia bada -ikusteko baitago-Virgilioren laugarren ekIogari buruz zuzenean jarduten dutela. ItzuIpenak, aIdiz, ez dira -euskal Iiteraturaren neurrietarako-azaleko eragin horrek pentsarazi Iezakeen bezain urriak. Virgilioren euskal itzulpenen ugaritasun -erIatibo-honen zergatikoak begien bistan daude: batetik, hura izan deIako -baita greziarrak zakuan sartzen baditugu ere-poeta kIasikoa Ka 1" ' €~0 X"V, bai garai klasikozaleenetan bai aIde honetatik nahasiagoak izan diren sasoietan -eta honen Iekuko onena EIiot-ek Londreseko The Virgil Society deIakoan egindako hitzaldia dateke-; bestetik, azken mende hauetan ere -antzinatetik bertatik zetorren tradizio sendo eta zabal bati eutsita-Virgilio poeta christianus bezaIa sentitu nahi izan delako askotan, beharbada</p><p>(2) Edonola izanda ere, probetxugarria edo, behinik behin, interesgarria gerta daiteke XIV, XV eta XVIgarren mendeetako gertakari hori hurragotik ikustea: itzulpenaren bitartez bilatutako duintzeaz -giltza izan daitezkeen lanak baino ez ematearren-ezinbestekoa da W. Melczer, «Towards the dignification of the vulgar tongues: humanist translations into Italian and Spanish in the Renaissance», Canadian review of comparative <ref type="bibr">literature, 8 (1981)</ref>, 256-271, eta M. Pfister, «Die Bedeutung der 'volgarizzamenti' lateinischer Texte fur die Herausbildung der literarischen Prosasprache», in A. Buck-M. Pfister, Studien zu den <ref type="bibr">(volgarizzamenti' rrimischer Autoren in der italienischen Literatur des 13. und 14. Jahrhunderts, Miinchen 1978, 45-87</ref> eredutzat har daiteke bitarte berberaz iritsitako aberasteaz; dauden ikuspegi orokor gutxietako bat A. Buck, Die Rezeption der Antike in den rornanischen Literaturen der Renaissance, Berlin 1976, 67-82 orrialdeetan irakur daiteke [;::: Id., LJeredita classica nelle letterature neolatine del <ref type="bibr">Rinascimento, Brescia 1980, 88-106]</ref>; bakoitzak bereziki hizkuntza edo lurralde baten kasuaz badihardu ere ez dute begien bistatik behar den testuinguru zabalagoa galtzen klasikoak diren hauek: C. Dionisotti, «Tradizione classica e volgarizzamenti», in Id., Geografia e storia della letteratura <ref type="bibr">italiana, Torino 1980</ref><ref type="bibr">italiana, Torino [1. ed. 1967</ref>, 125-178, P. Russell, Traduceiones y traductores en la peninsula ibirica , Barcelona 1985 eta G.P. Norton, The ideology and language of translation in Renaissance France and their humanist antecedents, Geneve 1984. Izan ere, erdi aroaren bukaerako eta errenazimenduaren hasierako itzUlpen horiei begirarzeak zerbaiterarako baEo badigu -hizpide dugun kontuan-euskal letren historiaren bitxikeriatzat dugun zenbait gauzaren arruntasuna ikusteko da: XVIII, XIX eta Xxgarren mendeetako euskal itzultzaileekin komun dituzten eta gorago aipatu diren asmoez gain, XIV, XV eta XVIgarren mendeetako haiek ere, esaterako, pobrea ikusten zuten beren lingua vulgaris latinaren edo grekoaren ondoan, eta batzuetan hizkuntzari berari leporatzen zioten errua, beste batzuetan -geroago, jeneralean-ez hizkuntzari baizik hiztunen axolagabekeriari ... Ez ziren ezer berririk esaten ari: horiek guztiak -edo gehienak-esanak zituzten Errepublika bukaerako erromatarrek (ikus, esaterako, Cic., Fin., I, 2-4 eta Tuse., <ref type="bibr">II,</ref><ref type="bibr">xi,</ref><ref type="bibr">26 bakarrik).</ref> gehienetan: ez dirudi alferrikako datua orain dela gutxi arteko euskalletren historiarako; azkenik, eta aurreko bi arrazoien ondorio, eskola irakurgai ezinbestekoaizan delako xxgarren mendearen bukaera honetara arte, inor gutxik eztabaidatu duen irakurgaia, izan ere. Gauzak honela, euskararen duintasuna munduko literatura jasoena itzuliz erakutsi behar baldin bazen eta euskaldun irakurleak elikadura onenarekin hazi -eta, ez dezagun ahatz, norberaren euskal luma itzultzearen ariketaren bitartez zorroztu-, Virgiliorena berez zetorren aukera zen. (3) Gipuzkoako Diputazioko Bonaparteren eskuizkribuen artean dago gordeta B-10-XII signaturarekin (187 zenbakia du C. Gonzalez Etxegarairen katalogoan: C. Gonzalez Echegaray, «Catalogo de los manuscritos reunidos por el prfncipe Luis-Luciano Bonaparte que se hailan en el Pals Vasco, con un indice de nombres de personas, Iugares, lenguas y dialectos, y un catalogo de pubIicaciones hechas por el mismo de algunos de los manuscritos, 0 referentes a eilos, que se hallan en las principaIes bibliotecas del Pals <ref type="bibr">Vasco», Euskera, 29, 1984</ref><ref type="bibr">,23-184,83 [2. ed.: Id., Catdlogo ... corregido y aumentado por J.A. Arana Martija, Bilbao 1989</ref>): bi orri solte dira, bi aldeetatik idatziak, eta behar bezala deskribatuta agertzen da Gonz:Hez Etxegarairen aipatu katalogoan eta oraingoz dagoen testuaren edizio bakarrean (R.M. Pagola et ai., Bonaparte ondareko eskuizkribuak. Gipuzkera, <ref type="bibr">IV, Bilbo 1993</ref><ref type="bibr">, 2407</ref><ref type="bibr">-2410</ref>. Edizio honi dagokionez honako zehaztapen hauek egin behar dira: «et ipsum ludere» (1, 9-10) hitzen itzulpenean nik «eta neri jostatcen» irakurtzen dut, ez «eta neu jostatcen», eta badirudi hau dela «cilleguitcen dit» aditzaren erregimenak eskatzen duena; edizioan egin den lerro zatiketa erabat nahasgarria da, ez baitator bat ez eskuizkribuak duenarekin ez edizioa agertu den liburuaren inprimaketa arauek eska zezaketenarekin: jatorrizkoa aurrean ez duenak nolabaiteko bertso askeetan dagoela pentsa lezake; «ascotan belzurda eriozcoac aurre asmatu cigun gaitz au aritz-zulotic» ez da, bostgarren oharrean esaten den bezala, lehenago itzuli duen zatiaren bigarren itzulpen bat: gertatzen dena zera da, itzultzaileak aurrean izan zuen ereduak gaurko edizioek 17a bezala zenbatzen duten lerroa bazuela, Pagolak eta bere laguntzaileek erabili dutenak -antza-ez bezala; itzultzailearen ereduari buruz ikus beherago esaten dena.</p><p>(4 impresos en Villagarcla, nos han movido a pensar en una nueva edici6n de todos ellos [... ] Todos ellos saldran con el distintivo de ad usum puerorum, en lugar del de in usum scholarum ejusdem societatis qu~les pusieron los ]esultas, mediante no existir ya las aulas de estos baxo su direcci6n y cuidado, y a que pueden y aun deben servir para rodos 105 estudios de gramatica latina». Eskola liburu hauen -eta zehazki Petiscoren edizio honen-historia egiteak dituen zailtasunen adibide ona da neronek aurkitu nuen eta Buenos Airesen 1944an (sic) argitaratu zen Publii Virgilii Maronis Opera, argumentis et notis Hispanicis illustrata quondam edita ad usum scholarum iterum recognita atque edita a Vitermano Eleno Centurione: Petiscoren edizioa da, oraindik ere. (Izenburuan espresuki adierazten ez den arren, zehazki aita Petiscoren liburuek pairatu behar izan zituzten era honetako lapurketei buruz dihardu artikulu honek: C. Egufa, «Expolios literarios y jesuftas expoliados», Razon y fe, <ref type="bibr">91,</ref><ref type="bibr">1930,</ref><ref type="bibr">[133]</ref><ref type="bibr">[134]</ref><ref type="bibr">[135]</ref><ref type="bibr">[136]</ref><ref type="bibr">[137]</ref><ref type="bibr">[138]</ref><ref type="bibr">[139]</ref><ref type="bibr">[140]</ref><ref type="bibr">[141]</ref><ref type="bibr">[142]</ref><ref type="bibr">[143]</ref><ref type="bibr">[144]</ref><ref type="bibr">[145]</ref><ref type="bibr">[146]</ref><ref type="bibr">[147]</ref><ref type="bibr">[148]</ref>.</p><p>(6) Ez da transitibotasuna ukatu nahi dudala: errazago da patulus-etikfrondoso-ra joatea, patulus-etik orritsu-ra baino, errazago den bezala/rondoso-tik orritsu-ra heltzea; bestela esanda, orritsu-ren esanahia eta erabilera askoz hertsiagoa da /rondoso-rena baino. Eskuizkribu honen gainean jardutean lehenengo eklogaren latinezko jatorrizkoa Petiscoren beraren ediziotik hartzen dut, zehazki 1796kotik, eta hau berau da Petiscoren oharrak aipatzeko erabili dudana -nahiz eta beste asko ikusi-beherago emango diren arrazoiengatik; lerroen zenbakiak, aldiz, oraingo edizio hoberenetan erabiltzen direnak dira; itzulpena eskuizkributik bertatik aipatzen dut paleografikoki.</p><p>(7) Esaterako, I, 67 -69 pasarte korapilatsua aita Petiscoren oharrei hurretik jarraituta itzultzen duo Virgilioren «En, unquam patrios longo post tempore fines, / pauperis et tuguri congestum cespite culmen / post aliquot, mea regna videns, mirabor aristas?» honako hau bihurtzen da ezezagunaren Baina Petisco aitaren liburuak, oraindik ere, eskuizkribuaren beste bitxikeria bat argituko digu eta, hau baino askoz garrantzitsuagoa dena, terminus post quem zehatzago bat jartzea zilegituko digu. Antzinatetik bertatik ohitura izan da Virgilioren eklogetako bakoitzari izenburu bat ematea, nahiz eta, antza, izenburu horiek ez izan Virgiliok jarriak: lehenengoarena Tityrus izan da beti; titulurik jartzen ez denean -eta batzuetan horrela izaten da-Tityrus, Meliboeus ipini ohi zaio lehenengo honi, alegia eklogan jasotzen den elkarrizketan parte hartzen duten pertsonaien izenak. Gure eskuizkribu honetan daramana Melibeo da, kasu bakarra -ezagutzen dudanean-Virgilioren Bukoliken testuaren historian. Petiscoren edizioetan -baina 1796tik aurrerakoetan bakarrik-oso erraza da, duten antolaketa tipografikoagatik, lehenen hitz egiten duen pertsonaiaren izena -Melibeo hain zuzen ere-eklogaren titulutzat hartzea: eklogaren hasiera dakarren orrian irakurleak ikusten duena zera baita, aurreko orritik datorren eklogaren argumentuaren azken lerroak eta ondoren, letra larriz eta erdiratua, MELIBOEUS hitza; honen azpian latinezko lerroak datoz, hurrenez hurren, eta hemendik aurrera hizlarien aldaketak ez dira hauen izen osoak aipatuz adierazten, izenen lehenengo letra emanez baizik, eta beti dagozkien hitzak dauden lerro berean (&lt;&lt;T. jakitetik atera ditugun ondorioek: gogora, esaterako, eklogaren izenburuarekin egindako huts benetan larriaz-halako eskola giro baten aIde hitz egin beharko lukeela dirudi. Eta, izan ere, erraz ulertuko lirateke honelako eskola giro batean eskuizkribuan dauden iruzkin moduko erdarazko bi esaldiak: I, 73 lerroaren itzulpena baino lehenago «Ap6strofe con indignaci6n» irakurtzen da, eta I, 79 bertsoarena baino lehenago «Con compasi6n». Pagolak eta bere lankideek «testu hau jokatzeko itzulia ote zen» galdetzen dute (2410): jokatzeko baino gehiago, nire ustez, jendaurrean ahots altuan esateko. Era honetako ariketak -gauza jakina da-eskola askotan egiten ziren orain dela oso gutxi arte: baina, datu berririk agertzen ez zaigun bitartean, ez da zilegi harantzago joatea. 9 Eskola giroa aipatu dut: alegia ikasleena baina baita irakasleena ere.</p><p>Eta orain artekoetatik at ez dago egilearen arrastoa bilatzerik: ezagutzen diren Bonaparteren gutunetan ez dut aurkitu paper hauei buruzko berririk. Manterolak, Cancionero basco-n, garai honetakoa izan daitekeen Virgilioren itzultzaile bat aipatzen du (nI, 137): «Tengo entendido que hay tambien una traducci6n de las Eglogas hecha en prosa guipuzcoana por D. Baltasar de Mendi'a, pero no conozco dicho trabajo, ni he podido adquirir de el otra noticia que la de su existencia». Ezin izan dut ezer gehiago jakin Mendia honen gainean: baliteke Manterolari heldu zitzaion berri hori okerra izatea eta «de las Eglogas» izan beharrean lehenengoarena bakarrik izatea itzulpena, eta baliteke baita ere, «en prosa guipuzcoana» dagoenez gero Bonaparteren ondarekoa, gure hau izatea Mendia delakoarena. Ez dago esan beharrik ezinezkoa dela hipotesi hauetako bat ere sustengatzea, datu berririk agertzen ez den bitartean behinik behin; bestalde, «Baltasar de Mendi'a» izenak ezer gehiago es'aten ez digun bitartean, axola gutxiko kontua da. Hala ere, badirudi itzulpen honen egileak irakurria zuela euskaraz zerbait baino gehiago: darabilen gipuzkerak, herri edo herrialde bateko kolore ilunegirik gabea, liburuetan garai luze samarrean irakurtzen den gipuzkeraren ezaguera salatzen du, ezaguera ez nolanahikoa gehituko nuke eta, frogatzen erraza ez bada ere, egingo nuke Larramendiren hiztegia ere begien aurrean izan zuela; eta ez da alferrik izango honekin guztiarekin batera beste hau gogoratzea, 1802garren urtera arte ez dela klasiko baten beste euskal itzulpenik argitaratzen, alegia Juan Antonio Mogelek bere Versiones bascongadas de varias arengas Tolosan argitaratu arte: ez da, bada, edozein bazterretan berez sortzen den lorea.</p><p>1842garren urtean kaleratu zen Donostian, Barojaren inprimategian, Iturriaga-(9) Era honetako eskola ariketen artean bereziki famatuak izan ziren Jesusen Lagundiaren ikastetxeetako festetan egiten zirenak: ikasleek eskoletan landutako latindar egile batzuen zati aukeratuak -jatorrizko latinean eta beraiek egindako erdarazko itzulpenean-esan behar izaten zituzten buruz, jendaurrean egin behar zutena aldez aurretik irakaslearekin prestatu eta gero. (Ondo deskribatzen ditu ekitaldi hauek J. Malaxechevarda, La compania de Jesus por la instruccir5n del Pais Vasco en los siglos XVII y <ref type="bibr">XVIII, San Sebastian 1926, 257-274 liburuak)</ref>. Petisco aitaren liburua jesulagunen ikastetxeetarako egina izanik, erraza da gure eskuizkribuaren jaiotza Lagundiaren etxe batean kokatzeko tentazioan erortzea. Daitekeena da, baina ez dago arrazoi askorik a priori hipotesi horren alde egiteko: batetik, Petiscoren edizioa ikastetxe askotan erabili zuten, ez bakarrik -agian ezta bereziki ere-jesuitenetan; bestetik, Lagundiak xIxgarren mendean -batik bat Espainian eta mendearen lehenengo hiru laurdenetan-izan zuen bizi nahasiak ez dio mesederik egiten aipatu hipotesiari -ezta, inondik ere eta argi gera dadin, ezinezko egiten ere-.</p><p>ren Fdbulas y otras composiciones en verso vascongado, dialecto guipuzcoano, con un diccionario vasco-castellano de las voces que son diferentes en los diversos dialectos liburua, Ipuiak titulupean edizio ugari samar izango zituena handik aurrera. Izenburuak agintzen duen bezala, liburuaren zati handiena berrogeita bederatzi alegiak osatzen dute, ia denak Samaniegorenetatik hartuak ezer esaten ez den arren:  <ref type="bibr">(Donostia 1910, 81-90)</ref>. Manterolak Iturriagaren eskuizkribua eskuratu ahal izan zuen: bertan 1842ko liburuan irakurtzen ez diren testuak aurkitu zituen -haien artean, esaterako, Arkangoitzeko jaunari egindako eskaintza-eta baita aipatu liburuan eman ere. (Manterolak berak kontatzen digu honen guztiaren zati handiena: Cancionero baseo ..., Ill, 35-37; kontaketa honen zirriborro moduko bat, bere eskuz idatzia, Julio de Urquijoren bibliotekan gorde da). Aldiz, lehenengo edizioan jasota zeuden testuei dagokienez, gure itzulpenak barne, 1842an inprimatutakoari jarraitu zitzaion, jatorrizkoari gehiegi -edo batere ez-begiratu gabe: Iturriagaren -agian Barojaren-huts eta bitxikeria zenbait zuzendu -inoiz okertu-eta normalizatu egiten ditu, baina pasarte batzuetan nabarmena da 1842ko ediziofln irakurritakoaren ustelketak gertatzen direla: dan &gt; da (1, 254), Dafinden irakurketa okerra mantendu egiten da <ref type="bibr">(Ill,</ref><ref type="bibr">47)</ref>, zariquetara &gt; zaziketara (Ill, 233), bijoa &gt; dijoa (Ill, 327), etab. Mujikak ere (Ernaniar ospetsuak .. ., 10-12) Iturriagaren eskuz idatzitakoak ikusi ahal izan zituen eta saiatu zen inoiz,eskuizkribuetan oinarrituta, testu berri bat ematen: adibidez, I, 113 lerroko «Arritua, Amarilis»en ordez bertsio zaharrenean bakarrik irakurtzen den -eta ulertze huts nabarmena den-«Arrituric, Titiro» ipini zuen; baina ora har -baliteke salbuespen bakarra aipatu dudan hau izatea-jatorrizko edizioari ez ezpada 1880koari jarraitu zitzaion estu-estuan (bietan dauden huts eta aldaerengatik erraz ikus daitekeen bezala: da I, 254; dik eta lerdikan Ill, 23; kirikoka Ill, 75; erain Ill, 143; kopl-oin Ill, 220; zaziketara Ill, 233; dijoa Ill, 327; etab.). Hemendik aurrera Iturriagaren paperak desagertu egiten dira eta, are gehiago, inoiz galdutzat ematen dira espresuki. Eskuizkribu hauek ikusi nahi dituen edonoren eskura daude Julio de Urquijoren bibliotekan: Virgilioren itzulpenei dagokienez, bi bertsio daude, bat 1842ko edizioaren eredua izandakoa eta beste bat nabarmenki zaharragoa (Mujikak, gorago esan bezala, bere testua finkatzean inoiz erabili zuena). Interesgarriena, honelako kasuetan izan ohi den bezala, zera da, paper hauek Iturriagaren idazmahaia erakusten digutela, euskal hiztegian eta fon010gian zituen zalantzak barne -eta, bigarren maila batean baina ez azkenik, Barojaren inprimategian euskal testuak argitaratzean bide zituzten ohiturak-. Ez da hau ordea toki aproposena honen berri zehatza emateko: konruan har bedi bakarrik beherago egingo diren aipuak 1842ko ediziotik daudela aterata baina betiere eskuizkribu berriena aurrean izanda.</p><p>(11) Iturriagaren bizitzari buruz ezinbestekoak dira J.1. Lasa, «Agustfn Pascual Iturriaga», <ref type="bibr">BAP, 20 (1964)</ref>,435-453, Id., «lturriaga, adelantado de las artes pedagagicas sobre el vascuence», ib., <ref type="bibr">21 (1965)</ref>, 185-196, Id., «Completando dos biografias: Heros e Iturriaga, estudiantes de la Universidad de Ofiate», ib., 23 (1967),37-44, Id., «Agustin Pascual Iturriaga, presbitero. Notas biognificas», Euskera, 23 (1978), 123-133; hauek guztiak osa daitezke, bakoitzaren kasuan arrazoi desberdinengatik, honako beste hauekin: F. de Lasala y Collado, Duque de Mandas, Una agrupaci6n bascongada de 1820 d Iturriagaren lehenengo irakurleak bat etorri ziren itzulpen hauetan -batik bat bigarrenean-bertsolarien antzeratze bat ikustean: izan ere, egiantzekoa da elkarrizketa hutsezko eklogetan nonbait bertsolarien demak ikusi nahi izan zituela Iturriagak eta, hortik abiatuta, egungo bertsolarietan Virgilioren artzainak; euskal literatura apala ohoratzeko gogoak ere ez zion gutxi lagunduko horretan eta baita, beharbada, begiak erdi itxita edukitzen ere erka ezin zitezkeen gauzak erkatu ahal izateko. Horrela bakarrik uler daiteke, adibidez, hirugarren eklogaren izenburua: Coplarien tema. Manterola, bi testu hauek Cancionero basco-n inprimatzean egin zizkien sarrera hitzetan, honela mintzatzen zen <ref type="bibr">(Ill,</ref><ref type="bibr">(135)</ref><ref type="bibr">(136)</ref><ref type="bibr">(137)</ref>:</p><p>En cuanto a su ejecuci6n, estan hechas con tal esmero, hay tanta naturalidad en aquellos dialogos, tal espontaneidad en la frase y tal facilidad en el verso, que si no fuera por ciertas alegorfas y alusiones, pasarfan ciertamente por originales. Yeste es el mayor elogio que de ellas puede hacerse ... Sobre todo la titulada Palemon (Koplarien tema) refleja admirablemente esas luchas de bersolaris 0 koplakaris Cimprovisadores'), tan comunes en el pafs bascongado, y gracias a esta circunstancia sus traducciones han alcanzado una popularidad que no ha cabido en suerte a otras versiones del poeta mantuano, y tienen la fortuna de ser lefdas con verdadero deleite aun por nuestros mas rusticos e incultos aldeanos, que creen as! prese'nciar una de esas lides a que estan eUos tan acostumbrados.  <ref type="bibr">ASJU, 21,1987,41-79, zehazki 51-55)</ref>.</p><p>(12) Bestela uler badaitezke ere, esango nuke beste zerbaiten gainean dihardutela Manterolaren beraren hitz hauek (Caneionero baseo... , Ill, 136): «El Sr. Iturriaga ha tenido la fortuna de dar en sus versiones con el suspirado justO medio, quitandoles la aridez y aun la oscuridad de que generalmente adolecen las traducciones literales, demasiado apegadas al texto, y huyendo del extremo contrario, no menos peligroso, de que este no se de a conocer sino como una mera imitaci6n, con todos los defectos de tal y sin ninguno de los primores del original, como acontece en muchas de las versiones que se han hecho a casi todas las lenguas de las obras de Virgilio y de otros escrirores clcisicos». Berbeni esan daiteke Etxegarairen hauetaz: «... trabajando sobre materia tan conocida como las fabulas de Samaniego, logr6 ser original en cuanto cabe serlo, merced al sella personal que estamp6 en sus versos, y a la maravillosa manera como los adapt6 al modo de ser propio de la gente vascongada. Igual conducta Si has llegado a leer los versos amebeos de Te6crito 0 de Virgilio, quiza te habra ocurrido dudar de la verdad hist6rica de 10 que imitador e imitado afirmaron respecto de la facultad de aquellos pastores de disputar en versos alternos sometiendose al falIo de un arbitro de su misma categorfa. Mucho habnis lefdo en autores de crftica contra 10s pastores un tanto cortesanos que pinta Virgilio, 0 contra su poesfa pastoril, demasiado academica. Pero si hubieras visto una realidad que yo he llegado a presenciar, no te hiciera falta ningun argumento hist6rico para convencerte, 0 dudar siquiera, de que aquellos pastores poetas no son seres enteramente imaginarios, y de que su poesfa, aun a traves del pulimento que sufri6 en Virgilio, tiene toques de netamente buc6lica. Muy facil es la censura y muy diffcil la critica documentada de escritores como el mantuano. [... ] 2Sera presunci6n el emparentar nuestra poesia oral con la de aquellos arcades 0 comparar sus modales y costumbres con las de los nuestros? iSera atrevimiento el poner a Pernando, Pello-Errota, Txirrita en parang6n con Titiro y Melibeo, con Menalcas, Mopso y Palem6n? Creo que no, y menos si tuvieramos conocimiento directo de su poesia, no escrita, seguramente, ni pronunciada, en hexametros virgilianos.</p><p>[...] Compara finalmente 1as traducciones de amebeos clasicos de Iturriaga con sus originales, y deduciras, si has oido improvisar, que este traductor, el mas culto y popular juntamente de nuestros traductores, entendi6 muy bien y adapt6 admirablemente al euskera de 10s bersolaris a Virgilio; que debi6 de escuchar a los PeUo y Txirrita de su tiempo, cosa que quiza no pudo hacer Virgilio con sus pastores, y que este asunto que hoy he tocado merece menos desden y mas estudio del que se le ha dedicado hasta la fecha. <ref type="bibr">13</ref> Orixek dioenaren helburua azken lerroetan dago: «este asunto [se. bertsolaritza] ... merece menos desden y mas estudio del que se le ha dedicado hasta la fecha»; ez dut uste Iturriagarena Orixerenetik 050 urruti ibiliko zenik.</p><p>Guztiarekin ere, Virgilioren eklogetako artzainak bertsolariekin parekatu nahi izate honek -eta dudarik ez da, berriro diot, honelako zerbait badagoela-ematen duena baino gutxiago argitzen du: bi itzulpen hauen nolakotasunak eta berezitasunak, gehienak behinik behin, beste nonbait bilatu behar direlakoan nago. Esango nuke mantuarraren zenbait eklogatan irakurtzen denaren eta bertsolarien arteko antzekotasuna halako primus motus bat izan zela Iturriagarentzat, baina hortik aurrera bestelakoak izan zirela honen itzulpenetan eragin zuten ereduak. observ6 cuando verti6 al vascuence dos eglogas virgilianas. Nadie que las leyera sin conocer su procedencia, supondrfa que aquello esta tomado de ninguna literatura extraiia... sino nacido al contacto de la tierra vasca... » (C. de Echegaray, Apendice et la obra Noticia de las cosas memorables de Guipuzcoa de D.</p><p>Pablo de Gorosdbel, por el cronista de las provincias vascongadas don C. de E., <ref type="bibr">Tolosa 1901, 24</ref> Merezi du, hala ere, argi lagatzea zeinen ugari izan ziren eta zertarako erabiltzen ziren era honetako edizioak; XVIII eta XIXgarren mendeetako Espainiako liburuez bakarrik jarduteko aipa genitzake hainbeste edizio izan zituen eta Francisco Javier de Idiaquez aitarena omen den Fdbulas de Phedro, liberto de Augusto, traducidas de latin a castellano e ilustradas con algunas notlzs para el uso de los principiantes en las escuelas de gramdtica ... liburua -latinez eta gaztelaniaz, izenburuak bestela pentsarazi balezake ere-, Gerona, urterik gabea baina 1775a baino lehenagokoa, geroagoko edizio batzuetan para uso de los principiantes de las escuelas de gramdtica de la Compania de Jesus izena eramango duena; Francisco de Cepedaren Fdbulas de Phedro, liberto de Augusto, en latin y castellano ... para la mds jdcil inteligencia y uso de los principiantes en los estudios de gramdtica ... , Madrid 1820; Hidalgoren Fdbulas escogidas de Fedro, traduccion literal con el texto latino al jrente, arreglada alas colecciones de autores selectos latinos que se usan en los lnstitutos, colegios y demds establecimientos de segunda ensefianza del reino ... , Cadiz 1858, titulu adierazgarria daramana; eta aipatzen ez ditudan beste edizio asko eta asko: nahi duenak Camarenaren lanean ikus ditzake a. Camarena, «Bibliograffa de fabulistas espafioles», <ref type="bibr">Bibliograjia hispdnica, 4, 1945, 523-534;</ref><ref type="bibr">5,1946,47-53,108-114,1.73-177,230-234,310-314, 398-403,480-483,569-573,663-667,808-813;</ref><ref type="bibr">6,1947,67-72,159-163,279-282,527-536)</ref>  Alegiekin gertatu ohi den moldaketa hori era askotakoa izan daiteke: ez dakar herrikoitasun edo arruntasun berri bat -ez nahitaez behinik behin-, baina batzuetan (16) Lasalaren hitz hauek Iturriagaren espainiar eta frantziar kultur ereduez orain arte esandakoak berresten dituzte: «Comprendese as! que D. Agustin Pascual Iturriaga atendiera con pasi6n cl la literatura espafiola y despues siguiese con soHcito cuidado el derrotero de la filosoffa francesa, uniendo una y otra en proporciones felices cl su constante estudio del bascuence ... » (Una agrupaci6n bascongada ... , 13). Ez dut uste froga daitekeenik Iturriagak Bizenta Mogelen liburua ezagutzen zuela: zail da -beste arrazoi askoren artean 17. oharrean esaten denagatik-alegi genero honetan iturriei buruzko auziak garbitzea. Euscal errico gasteriari zortzikoaren hasierako lerro hauek ezezkoaren aIde hitz egiten dutela dirudi: «Badirade latifiez, / Badira erderaz, / Ez alditugu bear I Guc ere euscaraz?» (9-12); ez cia, ezta hurrik eman ere, froga erabakigarria.</p><p>(17) Bete-betean balio du Iturriagarentzat Palacios Fernandezek Samaniegoren gainean esandako honek: «Con frecuencia, y despectivamente, se ha considerado a Samaniego como un mero traductor de La Fontaine. Si esto es en parte cierto, no deja de ser injusto afirmarlo sin discriminaci6n. Ocurre con la fabula algo parecido, salvando las distancias, a 10 que sucede con la materia epica. El tema 10 proporciona la tradici6n, y un escritor en un momento determinado 10 actualiza» (E. Palacios Fernandez, Vida y obra <ref type="bibr">de Samaniego, Vitoria 1975, 163</ref>).</p><p>-ez beti, ezta gutxiago ere-bai bertakotu egiten ditu aurrean izan dituen ereduak edo eredu hauetatik jasotako ezaugarri batzuk: adkulturatu esan ohi zaio honi. Hau bereziki nabarmena da, ora har, Iturriagaren kasuan, eta baita beraz bere Virgilioren itzulpenetan ere, baina azken hauetan zerbait gehiago ere badago, alegiekin iristen ginen toki berberera helt'zen garelako baina askoz urrutiagotik etorrita; bestela esanda, Samaniegorengandik Iturriagarengana beherakada handiegirik ez badago -ez naiz ari literatur kalitateaz, literatur generoen mailaz baizik-, handi samarra dago Virgilioren eklogetatik Iturriagaren alegietara -ia hauen mailan ipini baititu gure Iturriagak, ikusi dugun bezala, mantuarraren bukolikak-. Hortaz, lan berezia eskatzen diote moldatzaileari ekloga hauen molde berri honek: alegien mailan egon behar badute, Samaniegoren alegietan derrigor behintzat aldatu behar ez ziren gauzak aldatu beharko dira hemen; demagun egiteko honi herrikoitzea esaten diogula: beharbada Samaniegorentzat ez bezala, Virgiliorentzat bai da herrikoitzea zortziko txikira pasatzea, adibide argi eta erraz bat jartzearren. 18 Litekeena da bertsolaritzak ematen zion ereduak ere bere bultzada ematea honetan: baina aldaketa eta moldaketa hauek ulertzerik ez dago eklogen itzulpenak erabat bereizten baditugu alegietatik; aldiz, bertsolaritzari dagokionez nekez ikus daiteke hor hasierako eragin bat b~ino gehiago edo, nahiago bada, urrutiegi egoteagatik eragin lausotuegiak baino eman ezin dituen eredu bat. Edonola izanda ere, bertakotze lan honen erakusgarri ezin hobea da Iturriagak arrotzak egin zitezkeen lehenengo eklogaren lerro batzuekin egiten duena; Tityroren ahotan jarritako adynaton famatua (I, 59-63) honela gelditzen da gurearen zortzikoetan:</p><p>Ante leves ergo pascentur in aethere cervi et freta destituent nudos in litore piscis, ante pererratis amborum finibus exul aut Ararim Parthus bibet aut Germania Tigrim, quam nostro illius labatur pectore voltus. (22) Azaleko bereizgarria izan arren, zer edo zergatik da honetarako kontuan ditugun him bildumetan -La Fontaine, Samaniego eta Iturriaga-azken ataletan edo are gehigarriren batean agertzen badira alegiak ez diren zati gehienak. Antzinateko izen berezi ospetsuak dituzten anekdota moduko alegiak ohikoak dira alegi liburuetan Phedrorengandik hasita Samaniegorenganaino: askotan Esopo bera da ageri dena, batzuetan iraganeko edo orduko orainaldiko agintari bat, inoiz filosoforen bat. Litekeena da alegi mota honek ere -aipatu diren gainerako guztiekin batera eta hauen artean, noski, aipatu tituluaren hitz haiek ematen zioten eskubidea-eragin izana Iturriagari Virgilioren ekloga biak sarrarazteko. mundu distiratsua: Samaniegoren alegien izpiritu aurrerakoia, Pefiafloridako kondearen Virgiliorenganako ustezko zalerasuna... Gauza jakina da Espainiako xVIIIgarreneko alegilari garrantzitsuenek, ilustratu, voltairezale eta are libertino izateaz gain, alegiak idazrea bera beren ideiekin lotuta zegoen gauzatzat zutela, eta honen erakusgarri izan daiteke, urrutirago joan gabe, Samaniegorenak para uso del Real Seminario Bascongado eginak izana, tituluan bertan esaten den bezala, eta haren aitaren osaba zen Pefiafloridako kondearen aginduz eginak ere; baina hau bezain jakina da xIxgarren mendetik' aurrera -lehenagotik ez bada-jatorriz izpiritu eta asmo aurreratuek eragindako alegiak umeentzako poesia moralista hutstzat hartzen zirela edo hartu nahi izan zirela, eta horrela zabaltzen zirela -askotan aldez aurretik ondo jorratuak-eskola liburuetan eta antzerakoetan. 23 Ez da erraz erabakitzen bi mutur horietako zein den Iturriagak hurren ikusten zuena baina galdera, hala eta guztiz ere, ez dut uste erabat alferrikakoa denik: alferrikakoa ez den bezala gogoratzea gure abade hernaniarra, Fausto Arozenak Gipuzkoako Diputazioko ganbaran aurkitu zituen paperen egileak nahi zuen bezain voltairezalea ez baldin bazen, «liberal samarra» bazela, Patxi Altunak esana duen bezala. <ref type="bibr">24</ref> Orobat pentsa -nahi-liteke Iturriagaren Virgilio antzaldatu honetan agian bestela baina ez nahitaez lausotukia-(23) Moralistak badira izan bed alegiak: kontua da, noski, zein helburutara dagoen zuzenduta moral hori, eta nabarmena da, azalpen gehiagotan sartzeke, zein den Samaniegoren asmoaren -Iturriagaren alegietarako gehien axola zaiguna berriz aipatzearren-eta haren ondoren etorriko zirenen helburuaren arteko aldea, ikuspegi honetatik begiratuta. Iturriagak ez du honetan zantzu askorik azaltzen utzi, Euscal errico gasteriari egindako eskaintzan alegigintzaren topiko zabalduena baino ez baitu aipatzen: Samaniegoren bildumaren lema baldin bazen Phedroren beraren «Duplex libelli dos est: quod risum movet / et quod prudentis vitam consilio monet» (I pr. 3-4), Iturriagak bere alegientzako aitortzen duen asmoa ere horixe da (33-52): «Aditurica oien / Jardun erausiac, / Eguingo dituzute / Aseotan irriac; / Esango ere dezute / Eguifiica farra, / 'Ez uen orregatic / Gende ura narra.' / Ipuien acaballan / Dauden senteneiae, / Aguiri da dirala / Eguia andiae, / Eta sarteen badira / Zuen bioteetan / Damutueo ez zazute / Ceren egunetan / Orra Esopo jaunac / Nai duen saria / Eta orra nie ere / Nai dedan gucia». Aldiz, eta atal honen hasieran latindar klasikoen itzulpenari buruz esaten nuenari eutsita, Iturriagak bere liburu hau egiteko ikusi zuen arrazoietako bat zera izan zen, inguruko hizkuntzetan bazegoen eta onuragarritzat hattzen zen zerbait euskaraz ere izateko gogoa edota beharra: «Ez det uste derala / Eguin lan alferra / Ipuiac ifinteean / Gure zoreicoan, / ... / Badirade latifiez, / Badira erderaz, / Ez alditugu bear / Gue ere euscaraz?» (Euscal errico gasteriari, 2-6 eta 9-12). Zeharka bada ere sartuko ziren argudio honen barruan Virgilioren itzulpenak ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lenago icusico</head><p>(24) P. Altuna, «Aitzin solasa», in A. Iturriaga,]olasak, P. Altuna ed., <ref type="bibr">Donostia 1987, 21-29, 24</ref>. Ez da behar bezala azpimarratu Iturriagak alegi liburu hau ere eskolarako egin zuela edo, behinik behin, batez ere eskolarako. Nekez izan daiteke honen frogarik, baina zantzuak asko dira, goragoko lerroetan aipatu direnetik landa: bere bizi guztia horretara zuzenduta egoteaz gain, haren beste liburu denak ere eskolarako zirela -gogora bedi orain beste modu batera irakurtzen dugun liburuaren titulu jatorra hau dela, Didlogos basco-castellanos para las escuelas de primeras letras de Guipuzcoa-; Didlogos hau eta bere beste liburua, Arte de aprender d hablar la lengua castellana para el uso de las escuelas de primeras letras de Guipuzcoa, hain justu 1842 eta 1841garren urteetan argitaratu zirela, eta Fdbulas y otras composiciones ere 1842an bertan: hipotesia baino gehiago da urte horien inguruan eskolarako euskal liburuak prestatzeari ekin ziola pentsatzea; garaiko eskoletan erabiltzen ziren irakurgaiak alegiak izaten zirela, nahiz beste era bateko testuekin nahasita nahiz liburu solte bat osatuz: halakoxea zen, esaterako, Irurriagaren eskolan erabiltzen ziren bi irakurgai liburuetatik bat, El amigo de los niiios famatua, alegiak eta beste mora bateko irakurketak tartekatuz antolatua (Abate Sabattier, El amigo de los nifios, escrito en /rances por el abate Sabattier y traducido al castellano por D. Juan de Escoiquiz, can6nigo de Zaragoza y sumiller de cortina de S.M., De orden superior, Madrid 1802; Telletxeak argitaratutako Reglamento interior delakoan aipatzen da: ikus «Documentos sobre los esrablecimientos edueativos ... », 155). go beste testu bat dagoela present: Pefiafloridako kondearen Gavon-sariac eta, zehazkiago baina ez soilik, honen zatia diren Copla jostalluac, Virgiliok bere laugarren ekloga ospetsuan eta Isaiasek bere izeneko liburuan iragartzen duten urrezko aroaren gainean eginda egon omen daitekeen. parafrasi bat, hau ere zortziko txikian. <ref type="bibr">25</ref> Bertsoak, izenak argi asko dioen bezala, jostailuak dira, eta hain zuzen ere Iturriagaren alegi liburuan ematen den jostailutasunaren oso antzekoak. Egia da urritasunak nabarmendu egiten dituela dauden gauza gutxiak, baina ezin da aipatzeke laga Copla jostallu hauen eta Iturriagaren Virgilioren itzulpenen artean egon daitekeen lotura: Iturriagaren eredua izan ziren Samaniegoren alegiak Gavon-sariac hauen egilea zen Pefiafloridako kondearen agindu zuzenez idatzi ziren -nahiz eta alegia horiek, gorago argi utzi den bezala, zeharkako bideetatik heldu ahal izan Iturriagaren eskuetara-; ez da ezinezkoa xlxgarren mendearen lehenengo erdian bizi izan zen batek euskal -eta erdal-Ilustrazioaren gizon handienetakoaren euskarazko bertsoak ezagutzea eta, nola edo hala, hauetatik hain urruti ez zegoen ildo batetik abiatu nahi izatea; azkenik, ez dirudi gutxi denik, hain aberatsa ez den baratze honetan, berrogeita hamar bat urtek bereizten dituen bi gizonen testuetan bertso berean -nahiz eta modu desberdinean-herrikoitutako Virgilio bat aurkitzea, batik bat, esanda gelditu den bezala, bestela ere elkarrekin zerikusi zerbait duten bi mundutakoak edo bi egilerenak baldin badira. 26 * * * 1842tik 1907ra ez da ez Virgilioren ez inongo klasikoren euskal itzulpenik argitaratzen; bi horien artean dauden hirurogei urteek mendeak dirudite euskal literaturaren historian, baina antzinateko testuen itzulpenei dagokienez behinik behin aldea ez da beste alor batzuetan bezain handia: are gehiago, ondo asko esan liteke hogeigarren mendean -eta beti ere klasikoen itzulpenei buruz ari garelarikhartzen den bidea ordura arteko itzulpenek suposatzen zutenaren jarraipena baino ez dela. Egia bada Mogel zaharraren liburuaren helburua «[la] demonstraci6n pnictica de la pureza, fecundidad y elocuencias del idioma bascuence» frogatzea zela, ez da (25) Testua honako edizio hauetan irakur daiteke: J.1. de Arana, «El primer melodrama euskaro del siglo XVIII, por la poetisa azcoitiana <ref type="bibr">Luisa», Euska/-Erria, 20 (1889</ref><ref type="bibr">), 54-56, 73-75, 112-115, 140-141, 170-176, 200-201, M. Lekuona, «Gabon-kantak», Egan, 5-6 (1956</ref><ref type="bibr">), 9-44, G. Aresti, Teatro zaharra, Tolosa 1965</ref>  <ref type="bibr">(Miangolarra, Orixe, aita Patxi Etxeberria, Ibifiagabeitia, Zaitegi, Amezaga, Onaindia, etab.)</ref>. Baina ugaltze hau ez da, ezta hurrik eman ere, aurretiaz espero zitekeen edo gutxi gora behera nahitaez etorri behar zuen zerbait: ez zatekeen ezinezkoa izango, abertzaletasun berriaren antiojoekin begiratuta, latindar idazleak -ez, berriz, greziarrak, edo ez nahitaez behinik behin-nonbait euskal izan jatorrarekin bat ez zetorren kultura baten ordezkariak bezala ikustea eta, hortaz, euskal letren baratzetik uxatzen saiatzea. Ez zen horrela gertatu. Aitzitik, bizkaitarren edo, behintzat, bizkaitar askoren Kulturkampf zuzentzen -omen-zuten buruzagietako batzuk, ez kaskarrenetakoak, gure hemengo zerrendan daude merezimendu askori esker: konparazio batera, Orixe bera (eta, bestemailabatean,Miangolarra),IbifiagabeitiaedoZaitegi, bai beren bizkaitartasunarengatik bai latindar idazleen euskarara itzultzearen aIde egiteagatik gehien edo argien nabarmendu ziren batzuk baino ez aipatzearren.</p><p>Ondoren etorriko direnengandik bereizi samar egongo den arren, lehenen orduko sabindarra izan zen aita Cesareo -edo Kesara-Miangolarra Aberasturi gernikarra <ref type="bibr">(1874-.1958</ref>  <ref type="bibr">r,jEL, 1907</ref>; <ref type="bibr">Ill, Euzkadi, 1907</ref>   <ref type="bibr">Euzkadi, 1908</ref><ref type="bibr">vlI,jEL, 1908</ref>; <ref type="bibr">IX, Euzkadi, 1909</ref>; <ref type="bibr">II, Euzkadi, 1909</ref>; <ref type="bibr">IV, Euzkadi, 1910</ref>; VI, VIII eta xgarrena ez ziren era honetan argitaratu, nik dakidalarik behinik behin, gorago esan den bezala eta, seguruenik, hor emandako arrazoiengatik. Aldizkarietako bertsioaren eta liburukoaren artean bada aIde handi samarra, baina ez du ematen Miangolarraren irizpide aldaketaren bati zor zaizkionik, izen berezien kasuan inon baino garbiago ikusi ahal izango den bezala: idazkera hutsezkoak dira denak edo gehienak. Lehenengo eta hirugarren eklogen itzulpenek (aldizkarietako bertsioan, noski, oraindik liburua kaleratzeke bairzegoen, eta lehenengoak duen ohar bakarra kenduta) beste edizio bat izan zuten Mujikaren liburuaren «Bigarren geigarria» izenekoaren barruan (Ernaniar ospetsuak . .. , 90-96), Iturriagaren biekin batera eta hauen ostean (ib., 81-90); honetaz ikus beheragoko 32. oharra. Esan beharrik ez cia erabiltzen ducian testua -besterik esaten ez dudan bitartean-1912koa dela. Miangolarrari buruz ohiko literatur historietan eta bibliografietan irakur daitekeena urria baino urriagoa da: J. San Martin, Apindice a Escritores euskericos. Correcciones y adiciones a la primera edicion, <ref type="bibr">Bilbao 1969</ref><ref type="bibr">,26 eta S. Onaindia, Euskalliteratura, Ill. Bi menderen artean J 1895</ref><ref type="bibr">-1920</ref><ref type="bibr">, Bilbo 1974</ref>   <ref type="bibr">(Madrid 1929, 89-107</ref>; esan dudan bezala, bigarren edizio bat egon zen, argitaletxe berean: «segunda edicion, aumentada», 1952); beste cento bat ere argitaratua zuen, Pasionaria Virgiliana.</p><p>(28) Miangolarraren testuaren historiak berak ere latinezko orijinaletik urruntzen lagundu duela ematen duo Gorago esan bezala, VI, VIII eta xgarren eklogak kenduta gainerako guztiak bi bertsio desberdinetan argitaratu ziren: bigarrena -lehenengoaren berridazketa apetatsu samarra baino ez cia, baina hala ere batzuetan lehenengo hartatik asko aldendua-latina aurrean izan gabe eginda dagoelakoan nago edo, behinik behin, latinari jaramon gehiegirik egin gabe. Ikus bestela adibide pare hau: «alba ligustra cadunt» (II, 18), Euzkadi-ko bertsioan (1909), «aleno politak bertanbera itxi ta» da, baina 1912koan «lora politak bertanbera itxita»; «Teque adeo decus hoc aevi, te consule, inibit, / Pollio» <ref type="bibr">(Iv,</ref><ref type="bibr" target="#b22">(11)</ref><ref type="bibr">(12)</ref>, 1910ean «Aintzak zeuri, Polion jauna, zeure konsuladu-aldijan irazango da garai ospetsu au» da, baina 1912an «Txaluak zeuri be, Polion jauna: zeure agintza aldijan ixango da garai ospetsu esandako au»; etab.</p><p>Teque adeo deeus hoc aevi, te eonsule, inibit, / Pollio <ref type="bibr">(Iv,</ref><ref type="bibr" target="#b22">(11)</ref><ref type="bibr">(12)</ref> numero deus impare gaudet <ref type="bibr">(VIII,</ref>  Minelliusek nabarmentzen dituen esaldien modukoa izanik, baliteke Miangolarrak bere kasa jartzea etzanean -edo, noski, Minelliusen ediziotik moldatutako besteren batean bai egotea eta hori izatea, zuzen edo zeharka, Miangolarrak ikusitakoa-. Bada beste puntu bat non Minelliusen testutik aldentzen baita: I, 36garren lerroan, gaurko edizio on guztiek Amarylli ematen dutenean, Miangolarrak «Galatek» itzultzen dll eta, ohiko parentesien artean, honela azpimarratzen du bere aukera: «'nota bene' no es Amarilis». Lerro horretan Galatea ulertzea Amaryllisen ordez Francisco Sanchez de las Brozas 'El Brocense' -Pirinioetatik gora Sanctius-gramatikalariaren zuzenketa bat izan zen -nahiz eta, antza, Fulvio Orsinik lehendik eginda izan-: zuzenketa hau zabaldu samartua egort zen Virgilioren eklogak alegorikoki irakurtzen ahalegintzen zirenen artean, baina espainolez egin ziren itzulpenetan bai jaso zen, behin baino gehiagotan, Sanctiusen coniectura ope ingenii ausart hau -bere gainerako gehienak bezalakoa-, itzulpenen testuan bertan edo -ez gutxitan-oharren batean: adibidez oraindik ere Ochoaren edizioan, ez testuan ez itzulpenean onartzen ez bada ere, dauden ohar gutxietako bat horren berri emateko sartzen da (Obras completas de P. Virgilio Mar6n, traducidas al castellano por  <ref type="bibr" target="#b4">40)</ref>, Miangolarraren eskuetan, «arrotsen buztarrpetik urrteterik» bihurtzen da, ekloga osoan zehar arrotzen mendean pasatutako mendetasunik aipatzen ez denean -ezta ere, orobat, honen inguruan egon diren iruzkinetan-. Ustez Oetaviano denaren ahoan jartzen den lerroak, «Paseite ut ante boves, pueri; summittite tauros» (1,45), honako gehiketa hau erakusten du: «la, gaztiak! basoratu zeuen beyak, buztarrtu idijak, eta bixi zaiteze, nai legez, zeuen lurretan»; Miangolarrak bere buruari ametitzen dizkion askatasunak eta Iiberalkeriak aIde batera utzita, azken «zeuen lurretan» hori ezin da atera, ezta hurrik eman ere, jatorrizkoan irakurtzen denetik. Hurrengo lerroa, «Fortunate senex, ergo tua rura manebunt» (1, 46), honeIa moldatzen du Miangolarrak: «Zorionekua zu, zeure lurren jabe geratzen zaran, aguretxu ori»; askeegia da, «tua» predikatibotzat hartzen badugu ere. Honen oihartzuna egiten duen bertsoak, «Fortunate senex, hie inter £lumina nota... » (1, 51), itxura hau hartzen du: «20rionekua, bai, zu, benetan, aguretxua. Emen, jayo ziiian errekatxu ta iturri ertzetan... ». Azkenik, I, 64ko «hine» «geure aberritik» bihurtzen da. Laguntza hauekin sinbolismoa erraz datorkio burura edonori: itzuIpenaren lehenengo edizioan, JEL aIdizkarian, oraindik errazago.</p><p>Miangolarraren itzulpen honek merezi ez duen zori txar bat izan du: egia bada on Gregorio Mujikak lturriagaren bien ondoan argitaratu zitueIa lehenengoa eta hirugarrena, lbifiagabeitiak, gaztetan irakurrita zuela bazekien arren, berea egin zuenean ez zen Miangolarraren itzulpenaren ezerekin gogoratzen; Orixeren gogarakoa ba omen zen MiangoIarra: haren «buen gusto e ingenio», kIasikotasuna, «ingenio flexible y faei1» aipatzen ditu, baina ez espresuki Virgilioren itzulpenaren gainean hitz egitean.3 2 (32) Ibinagabeitiak dioena, zehazki, hau da: «Auek bai [se. Miangolarrak itzulitako eklogak, Iturriagarenak ez bezala]' gazterik irakurri nituen eta etxean utzi nituen liburuen artean au ere an izango da nunbait, erre zitzaizkidanen artean ez bazen, ainbeste liburu erre bai zitzaizkidan... Baifian itzulpen ontaz ere, nekez ezer esan nezake igaro den urte samaldak ezpaitit irizpiderik borobiltzen uzten» (A. Ibinagabeitia, Bergiliren Unai eta Alor-kantak, 1. Ruiz Arzalluz ed., <ref type="bibr">Donostia 1992, 5)</ref>. Orixeren hitzak hain zuzen ere aipatu Quejidos de mi salterio liburuari egindako iruzkinetik daude hartuta: Euzkadi, 1929ko apirilaren 25, orain idazlan guztien hirugarren tomoan, <ref type="bibr">[296]</ref><ref type="bibr">[297]</ref><ref type="bibr">[298]</ref><ref type="bibr">[299]</ref> Handik gutxira, 1923an, lehenengo eklogaren itzulpen bat kaleratu zen liburuxka gisa, Luzio Arregik egina, eta 1925ean berriz argitaratu zen Euskera aldizkarian. <ref type="bibr">33</ref> Oro har, eta hitz lauz egindako bati dagokion bezala, itzulpena zuzena da eta koska gehiegi gabea. Baditu, hala ere, espero zitekeenetik urruntzen diren pasarte batzuk: I, 5eko «silvas» «arkaitzak» bihurtzen dira; I, 9ko «boves» -Bonaparteren ondareko eskuizkribuan bezalaxe!-:-«ardiak»; I, 27ko «libertas» susmagarri samarra den «nere buruaren jabe izan naiak, askatzeak» luzeegi bat. Baliteke aldaketa hauek Arregik Virgilioren eklogetan aurkitu behar zuen artzainen munduari buruz izan zitzakeen aurreiritziei erantzutea. Asmakizun osoak dira, eta ulertzen zailak, beste hauek: «protenus» «urrutira» izatea (I, 13) edo «inter densas corylos» «ur zaprastaartean» bihurtzea <ref type="bibr">(I, 14)</ref>. Exegesirako gogoa ere ez da falta: «huic nostrae ... » «Mantua» da besterik gabe <ref type="bibr">(I, 20)</ref>; I, 4-5 lerroen itzulpenari «ezeren buru austerikan gabe» tartekatzen zaio, argiago emateko asmoarekin nonbait.</p><p>Gure zerrenda labur honetako orain artekoak baino gehiago eta arretatsuago aritu zen antzinateko latindar klasikoen itzulpengintzan Andima Ibifiagabeitia Idoiaga <ref type="bibr">(1907 -1967): 1954 eta 1955ean</ref>   <ref type="bibr">Ernaniar ospetslJak ... ,</ref><ref type="bibr">25)</ref>. Izen bereziei dagokienez ez zaio sistema jakin bati jarraitzen: morfologiaren aldetik, gehienetan erdararen bitartez sartutako aldaketak onartzen ditu <ref type="bibr">(Titiro, Melibeo, Koridon, An/ion, Arazinto: Palemon, Egon~Polion, Babio, etab.)</ref>, baina beste batzuetan nominatiboaren markatzat hartzen bide duen azken letra kentzen saiatzen da <ref type="bibr">(Galate, nahiz eta batzuetan Galatea itzuri, Sciti, Britani, Menalka, Sizili baina inoiz Sizilia, Neere, Mebi, Alzipe, Meri, Arethuse, Menali, etab.)</ref>, eta beste batzuetan Aranatarren arauetara hurbiltzen da (Kormis pro Chromis, Kesara, Emasil pro Mnasyllos); grafiaren aldetik, badirudi jatorrizkoaren letrak euskal ortografiara moldatu nahi izan dituela <ref type="bibr">(A/rika, Kreta, Koridon, Menalka, Sizili, Dirze, Arazinto, Mikm'lis, Alzimedon, Konon, Babio, Mebi, Kumas, Luzina, etab.)</ref>  Oraingo idazle berri-zaleen artean itzulpenak ez dute geienetan girorik arkitzen, batez ere antxifiako klasikoetatik egindakoek. Badira aipatu euskal-idazleen artean, alako itzulpenak ez-ezik, antxifiako auktore guztiak ere deplauki gaitzesten ditutenak. Ez omen zaizkie atsegin, eta kito: bijoaz inpernura. Zorionez bafia, euskal-idazle guztiak eztatoz bat alako iritxi-extremistekin, eta oraindik baclira klasikoen denduna ta zentzuna aintzat ditutenak. [... ] Gure izkuntzak, beste izkuntzak bezela, bear bezelako evoluzioa egingo baldin badu, klasikuen idazlan aundietan sendotu bear ditu bere oinarriak. Eztala latin-jatorrikoa esango du norbaitek, gure euskera. Ingelesa eta alemana ere eztira latin-jatorrikoak," baifia gu ta aiek latindar zibilizazioaren oboan ari gera, aien giroan bizi gera, beraz aiengandik jaso bear dugu bizi-arnasa ere gure izkuntza pizkortu eta indartzeko. Ezta beraz bertan bera uztekoa, eztare muxinka alderatzekoa itzulpen aundi au, aintzat artzekoa baizik.3 7 Esan beharrik ez dago, ez zuen irabaziko Ibifiagabeitiaren -eta, ez dezagun ahatz, beste zenbaiten-ikuspuntu honek: are gehiago, aspalditik zeukan galduta partida, eta honen froga onena da 1966ko liburuak izan zuen harrera edo, hobeto esateko, harrera eza. Ordurako nagusitzen zihoazen 'gazteen' harrikadaren baten beldur zen Ibifiagabeitia: baikorregia zen, hori ere ez baitzen izan: iruzkin bi egin ziren -dakidanean-Euskal Herriko aldizkarietan, bata bere adiskidea zen on Nemesio Etxanizena eta bestea Basarrirena, biak epelak eta azalekoak.3 8 Zalantzarik gabe, Ibifiagabeitiaren itzulpen hau -eta, ora har, euskal literaturak izan behar zuenaz zuen irudipena-ez zen mundu hartakoa.</p><p>Atenas-ko Piraikon theatron-ek Sopokel-en Elektra eman zigun emengo U niversidadeko theatro ederrean: gainezka zegoen gazte iendez. Gaur Euripides-en Medeie emango dute eta atzo baifio iende geiago bilduko gera. Gizonak berdintsuak gora-bera, ordukoak eta oraingoak. Eta nola bizi-arazi zituten antzezlari aiek... Ni birloratuta gelditu nintzan eta ni bezela beste asko txundituta. Dndo dakit gure itzulpen au askotxok zoko bazterrera botako dutela, are urrunago bialtzen ezpadute. Ez al dute bada, gurea baifio itzulpen osoago ta ederrago bat, Olabide-ren ldazteuna alegia, Antipodetara bialdu? Ez naiz ni asko estutuko ara bialtzen baldin badute ere; an ere etxean arkituko du bere burua, lana Bergili-rena izaki illezkorra baita, ta illezkorrak beti ta nun-nai bizirik irauten dute, iltzeko beldurrik gabe».</p><p>(37) Eman. Cuadernos vasco-americanos, 3-4 (1967), 33; orain aipatu 1992ko edizioan irakur daiteke, 129-130 orrialdeetan.</p><p>(38) Zeruko argia, 1967ko urtarrilaren 22, 9 orrialdean eta ib., 1967ko ekainaren 25, 6orrialdean; beste bat, esan bezala, Ibifiagabeitiak berak egin behar izan zuen Eman aldizkarirako; Venezuelako El Universal egunkarian ere aipatu zen iiburua, Ibifiagabeitiak bere gutun batean esaten duenez, baina pentsatzekoa da aipamen bat baino ez zela izan (ikus, zehaztasun gehiagorako, aipatu 1. Ruiz Arzalluz, «Sarrera», xxvi-xxvii). Izan ere, Ibifiagabeitia ez zegoen behar bezain etsita. Eman-eko iruzkinean (1992ko edizioko 130. orrialdean) honela zioen: «Liburu au egin dutenak ondo bano obeto zekiten agur bano egur geiago irabaziko zutela. Alare eztira koldartu... »; Zaitegiri igorritako gutun batean (1967ko urtarrilaren 24an) hau esaten dio: «Gure Bergili-ri egingo dizkien arrikaden zai nagoela, batez ere eskola berriko zakur amorratuek; alare eztut damu egin lana. Beaiek egin dezatela guk bano obeki, kapaz baldin badira»; eta orobat 1966ko edizioari jarritako «Ataritxo» hartatik aipatu ditudan zenbait pasartetan.</p><p>Iulius-en zegoen edozeini (emea den edozeini) dagokion adjektiboa da, kasu honetan urari dagokiona; exegesitik oraindik urrunago dago Georg. Ill, 41eko pasarte famatuaren itzulpena: «tua, Maecenas, haud mollia iussa» «zuk agindu bezala, Mekena, maiz agindu ere» bihurtzen da (baina, beherago ikusiko den bezala, Ibifiagabeitiak alboan izan zuen frantsesezko itzulpenak ere badu hemen erruaren zati bat: «ou. tu m'ordonnes avec insistance, Mecene, de penetrer»).</p><p>]atorrizkoan ez dauden kontzeptuak itzulpenean gehitzea edo, alderantziz, itzulpenetik kentzea jatorrizkoan daudenak itzultzaileen artean gehien ematen diren ohitura txarretakoak dira, eta Ibifiagabeitiaren bi itzulpen hauek ez dira honetan ere salbuespen: alferkeriaz, zabarkeriaz edota ezjakintasunez -eta euskal letrekin zerikusirik ez duen hainbat eta hainbat itzultzaile famatu datorkit burura, jatorrizko testuetan ulertzen ez dena saihesten ederki jantzita-itzulketan sortu den testua jatorrizkoan zegoen -eta itzul 'zitekeen'-zerbaiten faltan dago edo, alderantziz, halako inertzia batek eramanda itzultzaileak jatorrizkoan ez zegoen -eta hizkuntza berriak derrigortzen ez zuen-zerbait eransten dio itzulpenari. Bi jarrera hauen adibideen nolakotasuna erraz baino errazago suma daiteke: jasota daude baten batzuk Ruiz Arzalluzen aipatu lanean (xxxvi-xxxvii).41</p><p>Exegesiak betiere, nahitaez, jatorrizkoaren arruntzea -eta pobretzea-dakar: esango nuke hau dela Ibifiagabeitiaren itzulpenetan sarrien eta argien nagusitzen den ezaugarria. Grain arte emandako adibideetan honelako bat baino gehiago ikusi ahal izan bada ere, bihoaz beste hauek jatorrizko latinaren arruntzearen erakusgarri propia gisa. «At non tarn turpis pecudum tamen ulla secuta concubitus» (Eel. VI, 49-50), esaldi zehatza nonbait halakorik baldin badago, honela itxuraldatzen da: «ala ere batxo ez zen lizunki aberekin etzan»; «aut dulcis musti Volcano decoquit umorem» (Georg. I, 295) «edota sutan egosten ardo goxoa indarra gutxitu dakion» da Ibifiagabeitiaren eskuetatik pasatu eta gero; «quem legere ducem et pecori dixere (41) Ezaugarri hauekin guztiekin ondo lotzen da Ibifiagabeitiaren -eta beste euskal zein erdal itzultzaile askoren-ohitura -txar-hau: jatorrizko errepikapen zehatz eta hutsetan variatio bat sartu nahi izatea. Adibidez, «fortunate senex» bost lerrotan bi biderrez errepikatzen denean desberdin itzultzen da bata eta bestea: «agure zoriontsua zu!» (Eel. I, 46) eta «agure doatsua!» (Eel. I, 51); «Pan etiam Arcadia... iudice», Arcadia ... iudice ablatibo absolutoa izanik, bi era hauetara jasotzen da: «Pan berberak, Arkadi lekuko» (Eel. IV, 58) eta «Pan berberak Arkadi iakile» (Eel. IV, 59), lehenena, bestalde, oker dagoela kontuan hartzeke. Zortzigarren eklogak adibide paregabea eskaintzen du olerki osoan zehar errepikatzen diren refrain-ekin. Horietako bat, «Incipe Maenalios meCUffi, mea tibia, versus» (Eel. <ref type="bibr">VIII,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">25,</ref><ref type="bibr">28a,</ref><ref type="bibr">31,</ref><ref type="bibr">36,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">46,</ref><ref type="bibr">51,</ref><ref type="bibr">57)</ref>, hiru modu desberdin hauetan itzultzen du: «Ene txirula, asi zaite nerekin Menali-ko bertsutan», «Ene txirula, asi itzatzu nerekin Menali-ko bertsuak», eta «Asi zaite, ene txirula, Menali-ko bertsutan nerekin». Gauza berbera gertatzen da refrain horietako beste batekin: «Ducite ab urbe domum, mea carmina, ducite Daphnim» (Eel. <ref type="bibr">VIII,</ref><ref type="bibr">68,</ref><ref type="bibr">72,</ref><ref type="bibr">76,</ref><ref type="bibr">79,</ref><ref type="bibr">84,</ref><ref type="bibr">90,</ref><ref type="bibr">94,</ref><ref type="bibr">100,</ref><ref type="bibr">104)</ref> bost modutara agertzen da Ibifiagabeitiaren euskaran: «Ene aztiketok, ekardazute Daphni uritik etxera», «Ene azti-kantok, ekardazute Daphni uritik etxera», «Ene azti-kantok, ekardazute uritik etxera, ekardazute Daphni», «Ene aztiketak, ekardazute uritik etxera, ekardazute Daphni», eta «Ekardazute uritik etxera, ene azti-kantak, ekardazute Daphni». Pasarte famatu batekin bukatzeko: «Nudus ara, sere nudus» (Georg. I, 299) honela birmoldatzen du Ibifiagabeitiak: «Golda ezak larrugorri, erein ezak billutsik!». Argi dago -testu klasikoen itzultzaileen aurreiritziak nonbait-Ibifiagabeitiak behartuta sentitzen zuela bere burua variatio hauetara makurtzeko. Itzulpen hoben gutxi da hau baino zabalduagorik. ezaugarri txikiena, gorago azpimarratu dudan bezala, eta ezagunak dira hau baino pisuagoak ziren kontuetan haiek denek zituzten iritzi batu samarrak -euskarari berari buruzkoak, politikari buruzkoak eta, esateak gehiegi badirudi ere, giza bizitzari berari buruzkoak-. Euzko gogoa-ren orrialdeetan eta, ora har, Euzko gogoa-ren inguruan antzinateko klasikoak itzultzeko modu bat gauzatzen da, hau da, klasikoak euskal mundutik ikusteko eta erabiltzeko modu bat. Hauek izan ziren neurri handi batean berria zen modu haren ordezkariak, nahiz eta ez denek aldizkarian argitaratu beren lanak: Orixe bera maixu gisa, Ametzaga, aita Onaindia (besteengandik apur bat bereizia apika) eta ]okin Zaitegi (paradoxa badirudi ere, heterodoxoena era honetako kontuetan); baina Ibifiagabeitia da, nire ustean, euskalliteraturarekiko eta orobat antzinateko klasikoekiko ideologia hori garbien ordezkatzen duena. <ref type="bibr" target="#b18">44</ref> Bere buruaren hain kontzientzia argia zuen habia hartan, beraz, gauzak modu eta tankera berezian egiten ziren: hortik, zati batean bederen, Ibifiagabeitiak Virgilioren Bukolikak itzuli izana bere itzulpenetik urrutiegi ez zegoen Miangolarrarena oztopotzat hartu gabe. 45 * * * Virgilioren euskal bizia ez da, bada, hain laburra izan, euskarazko literaturaren neurrietarako behinik behin; ezta hain apala ere: orri hauetan aipatu diren izenak ez dira euskalletretako ezezagunenak. Eneida ez da hemen hizpide izan: euskal itzulpen 050 bakarra dago -Onaindiarena-, aita Patxi Etxeberriak lehenengo liburuaren seirehun bat bertso baino ez zituelako itzuli, dakidalarik behintzat. Bukoliken arrakasta Georgikena edo Eneidarena baino askozaz handiagoa izan da: berez ez da harritzekoa, hizkuntza guztietan -dakidanaren arabera-Bukolikak -baina baita Georgikak ere, gurean ez bezala-sarriago itzuli direlako Eneida baino, batez ere xxgarren mende hau baino lehenagokoetan. Virgilioren obra laburrena izateak zerikusirik eduki du honetan: Ibifiagabeitiak, adibidez, aitortu egiten du Euzko-gogoa-rako egin zuen</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>*</head><label></label><figDesc>Albo batera uzten baditugu hor hemenka itzulita agertzen diren Virgilioren aipuak, badirudi lehenena Bonapartek lagatako eskuizkribuen artean dagoen eta Melibeo titulua daraman lehenengo eklogaren itzulpena dela.3 Eman egiten duela diot, ez datarik ez datatzeko irizpide nahiko argirik ez baitu: Gonzalez Etxegaraik xVIIIgarren mendekotzat du letra eta mende horren beraren bukaera aldean jartzen dute Pagolak eta bere lan taldeak, paper mota eta tinta ere -espresuki diotenezkontuan harturik. 4 Berez, eta beste inongo berri gehiagorik gabe, datazio honek, zuzena izanda ere, terminus ante quem bat baino ez liguke emango, guk daukagun eskuizkribua zaharrago baten kopia izan daitekeelako, eta horren susmoa -kopia izatearena, ez, agi danean, askoz lehenagokoa izatearena-agertzen dute Pagolak eta bere lan taldeak: «badirudi kopia izan daitekeela, ez bait du ia batere zuzenketarik» (2407). Izan ere zuzenketa bakarra du: «nos patriae finis et dulcia linquimus arva» (1, 3) itzultzeko «guc larga ditugu» idatzi du hasieran kopiatzaileak, baina geroago hitz horiek diagrama moduko baten barruan sartu eta gainean «largatcen ditugu» ipini duo Nire iritzian, zuzenketa hau ez da ohiko kopiatze hutsa, aitzitik egilearena izatearen itxura du: zuzentzen denagatik beragatik eta, beharbada batez ere, zuzentzen den moduagatik, ez baitu lehenengo irakurketa ezabatu, hurrengo orrazketa</figDesc><table /><note>* *</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>bien artean aukera egiteko utzi nahi baIu beiaIa. Hots, testua aIdaki garbi bat da, Pagolak eta nahi duten bezaIa, baina -esango nuke-egiIeak berak egindakoa: eskuizkribuaren datazioa, beraz, testuarena ere izango Iitzateke, eta seguruenik XVIIIgarren mendeko bukaera-bukaerakoa edota, seguruenik, xlxgarreneko hasierakoa, beherago erakutsiko dudan bezaIa.Aipatu terminus ante quem Iausotu samar hori baino mesedegarriago izan daiteke frogatu nahi nukeen terminus post quem bat. Eskuz idatzitako itzuIpen honen bitxikeria zenbaitek ziIegitzen digu -askotan ezin izaten den gauza-itzuItzaileak begien aurrean eduki duen eredua ezagut dezagun: aita Jose Petisco jesuIagunak(1724-1800) Lagundiaren ikastetxeetan eta bereziki ViIIagarcfakoan erabiItzeko egin zuen VirgiIioren edizioa, Iatinezko testuarekin eta espainolezko oharrekin. Lehenen argitaratu zena Bukolikak izan ziren eta Villagarcfako jesulagunen inprimategian bertan irten zuten 1758garren urtean; hurrengo urtean Eneida argitaratu zen, Villagarcfan bertan, eta hurrengoan Georgikak, Lagundiaren etxe hartan hau ere. Hauen ondoren 1796an ikusten dugu MadriIen Petiscoren Virgilio osoa bi Iiburukitan: P. Virgilii Maronis opera, breviariis et notis H ispanicis illustrata ad usum puerorum. Pars prima continens Bucolica et Georgica, Matriti, typis Benedicti Cano, anno MDCCXCVI irakurtzen da Iehenengoaren azaIean. Villagarclan egindakoekin erkatuez gero tipografia erabat berritua du edizio madrildar honek, baina ez dut ikusi -eklogen testu eta oharrei dagokienez behinik behin-aipatzeko moduko aIdaerarik. Beherago zehaztuko diren arrazoiengatik hau da, nire ustean, terminus post quem seguruena ematen diguna gure eskuizkribuarentzat. Edizio honen historia, eskola Iiburuekin hai~bestetan gertatzen den bezala, korapilatsu samarra da: esan bezala, 1758 eta 1760 bitartean kaIeratzen dira lehenengo edizioak; 1767an jesulagunek aIde egin behar dute Espainiatik; ikusten dugun hurrengo edizioa Lagundikoak ez diren batzuek MadriIen egindako 1796koa da eta badirudi hau dela Villagarclako inprimaketa haien garaitik egiten den lehenengoa. Urte honetatik aurrera ez dira gutxi izango argia ikusiko duten edizioak; denak -oker ez banago-1796koaren antolaketa tipografiko berarekin: gehienak MadriIen egingo dira, baina baita Bartzelonan eta Parisen ere, ez beti ordea aita Petiscoren izenaren pean. 5 Gure ezezagunaren eredua (5) 1804an berriz argitaratu zen Madrilen, beharbada 1818an ere bai, 1822an Bartzelonan, 1830ean berriz Madrilen, 1846an eta 1861ean Parisen, baina, esan bezala, seguru da bat baino gehiago egin zela arrastorik utzi gabe. (Zehaztu egin ditut, hor hemenka ikusi ahal izan ditudan aleekin, batez ere bi lan hauetan aurki daitezkeen eta hemen arduratzen gaituzten datu batzuk: A.-A. de Backer-[A. Carayon]-C. Sommervogel, Bibliotheque de la Compagnie de]esus) Bruxelles-Paris-Toulouse 1890-1911, VI, 620-622 eta XII, 650-652 eta A. Palau y Dulcet, Manual del librero hispanoamericano. Bibliograjfa general espanola e hispanoamericanadesde la invencion de la imprenta hasta nuestros tiempos con el valor comercial de los impresos descritos"' J segunda edicionJ corregida y aumentada ... ,Barcelona-Oxford 1976, XXVII, 325- 346). Lagundiaren ikastetxeetatik kanpo liburu honek izan zezakeen erabilerari buruz hitz egiten digu 1796ko edizioaren Advertencia del editor batek (iii-vii); pasarte batzuk hona aldatzea merezi duela uste dut: «Quando los PP. de la extinguida Compafifa de Jesus trataron de arreglar sus estudios por los afios de 1758 [...] [se vieron] surtidas de autores cbisicos correctos y anotados no s610 las aulas de gramatica de los Jesuftas, sino las demas del reyno con las copiosas ediciones de ellos que se hicieron en Villagarcfa. [... ] pero como por la expulsion de 10s Jesuitas quedaron cerrados sus estudios, y estos preciosos libros sin circulacion por muchos afios [...] algunos preceptores amantes del adelantamiento de sus disci'pulos han buscado, y han encargado a estos busquen los autores impresos en Villagarcia [...l Esto pues, y el d.eseo de que la juventud vuelva a tener abundante surtido de los autores latinos aita Petiscoren edizioa izan zela ez da -saiatuko naiz frogatzen-zalantzarik. «Tityre, tu patulae recubans sub tegmine fagi» (1, 1) honela itzultzen du gureak: «Titiro zu etcinic pago orritsuaren azpian»; patulus ez da berez orritsua: Gaffiotek, esaterako, «ouvert ... largement deploye» dela esaten digu; aita Petiscok ohar bat ipini dio Ahora entiendo la causa, y es que Titiro estaba ausente» (etzana nirea). «Ante leves ergo pascentur in a~there cervi, / et freta destituent nudos in littore pisces» (I, 59-60) honela ematen du gureak: «Azquenic lenago orefiac egaztiac bezala aidean ibillico dira, eta arraiac vicico dira udetic campora»; «egaztiac bezala» ez dago, inondik ere, Virgilioren latinean, eta 60 lerroarena itzulpena baino gehiago moldaketa da, eta ondo askea gainera (jatorrizkoak dioena hau besterik ez da: «itsasoek biluzik utziko dituzte arrainak itsasertzetan»); biak argitzen ditu Petiscoren oharrak: «Ante: Antes 10s ciervos volaran como aves por el ayre, y los peces viviran /uera del agua» (etzana nirea). Erraz ugallitezke adibideak. 7</figDesc><table><row><cell>hitzari: «Patulae: Frondosa».6 «Non equidem invideo, miror magis» (1, 11) honela</cell></row><row><cell>agertzen da: «Eguiaz ez daducat zure embidia, edo becaitzic: gueiago: mirarizten</cell></row><row><cell>naiz, (zu egotea ain sosegatua)&gt;&gt;; parentesi artekoa Virgilioren testua argitzeko dago</cell></row><row><cell>baina ez da Virgiliorena -zalantzarik gabe horregatik ipini ditu parentesiak itzul-</cell></row><row><cell>tzaileak-; honela dio Petiscoren oharrak: «Usque adeo turbatur [aipatu hitzei ja-</cell></row><row><cell>rraitzen zaizkienak alegia]: Es tanta la confusion y llanto en toda esta comarca, :que</cell></row><row><cell>me admiro de verte a ti solo tan sosegado y contento» (etzana nirea). «Quamvis m~lta</cell></row><row><cell>meis exiret victima saeptis» (1, 33) honela irakurtzen da itzulpenean: «Irteten bazan</cell></row><row><cell>ere ganadu sacrificatceco asco gure escortetatic»; exegesia zuzena da baina ez ezinbes-</cell></row><row><cell>tekoa, ezta gutxiago ere; hona Petiscoren oharra: «Multa victima: Muchas reses para</cell></row><row><cell>el sacrificio». «Cui pendere sua patereris in arbore poma: Tityrus hinc aberat» (1,</cell></row><row><cell>37-38): «...eta cefienzaco gordetcen cifiucen sagarrac bere arbolan: (ola orain daquit</cell></row><row><cell>cergatic) Titiro emendic alderandua zan»; berriz ere parentesi artean dagoena Virgi-</cell></row><row><cell>lioren hitzak argitzeko da, ez da horrelakorik jatorrizko testuan; hau da Petiscoren</cell></row><row><cell>oharra: «Tityrus hinc aberat:</cell></row></table><note>C. Gonzalez Echegaray, «Catalogo ... », 83; R.M. Pagola et aI., Bonaparte ondareko eskuizkri- buak ... , 2407.batean</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>0 Meliboee ... M. Non equidem invideo ... », etab.). Hau da, arduratzen gaituen eskuizkribuan bezalaxe: hemen ere, extra metrum dauden pertsonaien izenak beti izenaren lehenengo letraren bitartez ematen baitira. (Ikus I eta 11 irudiak). Hain da arraroa Melibeo lehenengo eklogaren izenburutzat hartzea eta hain da argia euskal itzultzaileak Petiscoren eredu honetatik abiatuta egin duen hutsa ezen zilegi eta bidezkoa da erabat honengatik bakarrik terminus post quem bigarren edizio honen urtera atzeratzea, hau da, 1796garrenera. 8 Amarylis -baita Amarylidis eta Amarylidas ere-edo Hyblea baina Titiro; Melibeo, Galatea, Tigris, etab., baina Scithia J ' etab.).</figDesc><table><row><cell cols="2">Petiscoren liburuak -eta Petiscoren liburua gure eskuizkribuaren eredua izan zela</cell></row><row><cell cols="2">eskuetan: «iEzda bada urreratuco egunen bat, cefiean mirariarequin icusico ditudan jayeterrico mugac,</cell></row><row><cell cols="2">nere chabola pobrearen tillatu zotalarequin eguina, eta, urte batzuen ondoren, galburuac, cefiac diraren nere</cell></row><row><cell cols="2">errefiuac?». Erka bitez etzanak -zuzenean jatorrizko latinetik, bitartekorik gabe, nekez etor daitezkee-</cell></row><row><cell cols="2">nak-Petiscoren ohar hauekin: «En unquam: Sera posible que algun dfa [ ... ]. Culmen: El techo</cell></row><row><cell cols="2">fabricado de cespedes. Post aliquot ... aristas: Despues de pasados algunos anos». Esan bezala, adibide</cell></row><row><cell>gehiago aipa zitezkeen.</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="2">(8) Ez baitirudi, esanda gelditu den bezala, 1758koaren eta honen artean beste ediziorik izan</cell></row><row><cell cols="2">denik, azken honen hitzaurrean -gorago aipatu da luzez-esaten denagatik. Honetatik guztitik aparte,</cell></row><row><cell cols="2">ez dut isildu nahi aita Petiscoren edizioak ez dituela itzulpen honen bitxikeria denak argitzen. I, 9</cell></row><row><cell cols="2">lerroko hoves «ardiac» bihurtzen dira euskal testuan: ez dut ezagutzen aldaera hau duen Virgilioren</cell></row><row><cell cols="2">ediziorik ez itzulpenik, nahiz eta, dudarik gabe, huts erraza baino errazagoa izan (boves &gt; oves):</cell></row><row><cell cols="2">egiantiekoa cia itzultzaileak berak gaizki irakurri izana; I, 38 lerroaren itzulpenaren inguruan «Titiro,</cell></row><row><cell cols="2">etorri al cera» irakurtzen da eskuizkribuan eta ez, aldiz, jatorrizkoan ez Petiscoren oharretan, eta gauza</cell></row><row><cell cols="2">bera gertatzen da I, 49 lerrotik hur azaltzen den «edo aurtengo belarrac» esaldiarekin; I, 76 lerroari</cell></row><row><cell cols="2">dagokionaren oncioren, azkenik, «edo aurreco ancac gora botaric aranza puntac jaten ari zeratela»</cell></row><row><cell cols="2">irakurri ahal cia itzulpenean. Aipatu bi esaldi hauen xelebretasunak -eta Petiscoren erabilera ukaezi-</cell></row><row><cell cols="2">nekoa izanik gure itzultzailearen partetik-ezezagunaren gehiketa umoretsu samarrak izatearen aIde</cell></row><row><cell cols="2">hitz egiten du; ezin da baztertu, hala ere, itzultzaileak Petiscoren edizioaz gain beste testuren bat izatea</cell></row><row><cell cols="2">aurrean, beharbada gaztelaniazko itzulpenen bat -Petiscoren edizioak, esan bezala, ez baitakar halako-</cell></row><row><cell cols="2">rik-, eta b{ekin batera moldatzea bere ellskarazkoa. (Qnar bekit tokiz kanpoko ohar bat izen bereziek</cell></row><row><cell cols="2">gure eskuizkribu honetan harrzen duten formaz. Espero zitekeen bezala, gaztelaniaren modura daude</cell></row><row><cell cols="2">jasoak eta, baita grafiari dagokionez ere, sistema zurrunegirik gabe:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>esnedunarena, txitxarra eta txindurriarena, azeria eta mahatsena, etab., denak neurtitz herrikoietan eta gehien-gehienak zortziko txikian. Horien guztien ondoren Virgilioren lehenengo eta hirugarrengo eklogen itzulpena dator, Artzai coplac eta Coplarien tema Palemon juez dutela izenekin, hauek ere zortziko txikian.l°Iturriagak itzulitako bi ekloga hauek irakurtzen dituen -eta latinezkoak dazaguzkien-edonori harrigarri egin beharko litzaizkioke neurkera, idazkera eta, ez azkenik, eklogen testuinguru berria, hau da, alegi liburu batean egotea. 11 (10) Virgilioren eklogen itzulpenei dagokienez, Ipuiak izenburuarekin egin ziren edizio guztietan argitaratu ziren (lpuyac eta beste moldaera batzuec... , Tolosa, Eusebio Lapez, 1884 eta lpuiak, ib., Auspoa, 1967) 1932garren urtean Lekuonak eta Aitzolek egindako edizioan izan ezik (lpuiak, Tolosa, Lapez Mendizabal, 1932) eta baita Manterolaren bilduman 0. Manterola, Caneionero baseo. Poesfas en lengua euskara recogidas, ordenadas, y acompanadas de traducciones castellanas, juicios criticos, notieias biogrdficas de los diversos eseritores</figDesc><table /><note>y observaeiones filologicas y gramaticales, por J.M., Serie Ill, San Sebastian 1880 [= 1981], 135-171) eta on Gregorio Mujikaren Ernaniar ospetsuak: Iturriaga, Kardaberaz, Urbieta liburuan ere</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Jakina, gauza bat da Virgiliorekin honelako saioak egin nahi izatea edo, egin eta gero, poliki eginda daudela iriztea, lortu nahi zena espero baino hobeto lortu delako, eta beste gauza bat da sinestea bertsolariak latindar eklogetan azaltzen diren artzainen kideko direla eta, horregatik, honelako itzulpen bat asma daitekeen zintzoena edo leialena dela. Ez da erraza iritzi bata bestetik bereiztea Manterolaren hitzetan: esango nuke ez dela ustekabeko iluntasuna. 12 Azterketa zehatzena eta agian baita maltzurrena ere Orixek egin zuen: 1850. Memoria lefda por el Excmo. Sr. D. Perm-in de L. y C,} D. de M.} En las sesiones ordinarias de 25 de Noviembre y 2 de Diciembre de 1884, Madrid 1888, F. Arocena, B,.umas de nuestra historia, San Sebastian 1952, 96-99, J.1. Iztueta, Obras ineditas. Poesia} eorrespondencia} testamentos,]. Garmendia ed., Bilbao 1968, 166-196 eta ].1. Tellechea Idfgoras, «Documentos sobre 10s establecimientos educativos de D. Agustfn y D. Cayetano Pascual de Iturriaga (1817 y 1825)&gt;&gt;, Euskera, 23 (1978), 145-157. Haren lanetarako nahikoa da ]. Manterola, Caneionero baseo ... , Ill, 35-70 eta 135-171, G. Mujika, Ernaniar ospetsuak ... eta L. Villasante, Historia de la literatura vasea, Aranzazu 1979 [2. ed.], 256-260 ikustea (eta, Virgilioren itzulpen hauen gainean, 1. Ruiz Arzalluz, «El metro en las traducciones de 10s clisicos latinos al euskara. I. Metros dactflicos y yambo-trocaicos»,</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Beste testuinguru batean ulertu behar dira on Anizeto Zugastiren hitz grinatuak: «Gafiera, begia ere ona izan zun ... bi Egloga oiek artu zitunean. Bai alajafia! Euskaldun jendearenrzat gai egokiagorik, nekez. Ken Virgilioren Titiro ta Melibeo, bertsolari biak; ipiiii ordez Baserri ta Uztapide ... Eta nork esan Iturriagak euskeratu zigun lenen-egloga ori, asi ta buka, ez dala emen ber-bertako bertsolarien batzuk asmatu ca kantatua? Buru ta esku azkarrak erabilli zitun Iturriagak Virgilio[a]ren lanari emengo kutsu, usai ca tankera emateko ... » (A. Zugasti, «Iturriaga apaiza, euskal-idazle», Egan, 5-6, 1955, 25-31 eta 1, 1956, 25-31, zehazki azken honetako 25). Artikulu eta saiakerak, P. Iztueta ed., 5.1., s.a., 238-240, zehazki 238 eta 240]. Zalantzarik ez da batere Samaniego dela Iturriagaren alegien eredu eta iturri emankorrena: bost, kenduta gainerako guztiak arabarraren bildumatik daude jasoak; jatorrizko edizioan sarrera moduan dauden Euscal errico gasteriari izeneko bertsoek antz handia dute -aIde guztietatik begiratuta-Samaniegok ere berearen atarian bertan ipini zuen A los caballeros alumnos del Real Seminario Patri6tico Vascongado harekin; titulua bera da berdintsua bietan: Fdbulas en verso castellano ... eta Fdbulas y otras composiciones en verso vascongado . .. ; eta beherago ikusiko ahal diren beste ezaugarri zenbaitek ere elkarren ahaidetasuna erakusten dute. Baina ezagutzen zuen besterik: Phedroren baten batzuk gutxienez eta La Fontaineren zerbait ere bai. xlxgarren mendeko latin irakaslea eta alegi idazlea zen abade batek Phedro ezagutzen 2uela suposatzea ez da, egiatan, gehiegi arriskatzea: batez ere, eta askorekin, latin irakaslea izateagatik, Phedro, orain dela oso gutxi arte, latin eskoletako lehenengo mailetan ia beti -beti ez esatearren-erabiltzen zen testua zelako, ez nahitaez Phedro osoa ezta liburu oso bat bezala argitaratutako haren bilduma bat ere, baina bai gutxienez beste antologia zabalago batzuetan sartutako alegia askotxoren bitartez (akorda, esaterako, Bizenta Mogelen hitz haiekin: « ..• gaztechoa nintzala iracurri ta azaldu oi nituela Fedroren latifiezco Ipuiac ... » ).14 Ez da erraz aurkitzen Iturriagak Phedrori zor dion ezer konkreturik, suposatu daitekeenaren froga legez: honen idazkera sintetikoa -La Fontainerekin antzeko zer edo zer gertatuko zaic-ez zetorren ondo Iturriagak egin nahi zuenarekin, baina baliteke alegietan aipatzen diren xehetasunen ikerketa lasaiago bat eginez gero zor txiki bat baino gehiago topatzea. Hala eta guztiz ere, Phedroren alegiei zor zaiela uste dut hain zuzen ere hirugarren eklogaren itzulpenaren titulua bera, Coplarien tema Palemon juez dutela: «juez dutela» horrek Lupus et vulpis iudice simio (I, 10) edo Apes et fuci vespa iudice (IH, 13) bezalako izenburuak itzultzen ditu, ez baita antzekorik aurkitzen ez Samaniegoren bilduman ez La Fontainerenean ez Iturriagarengandik hain hur ez zeudenen alegietan. 15 La Fontainerena ere, edo (14) Asko izan ziren ordea in usum scholarum egin ziren Phedroren edizio osoak eta zatikakoak: kasurik gaitzenean ari gara jartzen, nahiz eta ez dudan uste hemen batere beharrekoa denik, beherago ekarriko ditudan frogengatik eta gorago aipatutako arrazoiengatik -latin irakaslea izanarena, etab.-.</figDesc><table /><note>(13) N. Ormaecxea 'Orixe', «Los amebeos vascos», Euzkadi, 31-VIII-1927 [; Id., ldazlan guztiak.Ill.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>eta, honen faltan, Menendez Pelayoren lan ezagunean(M. Menendez Pelayo, Bibliograjia hispano-latina cldsica, Santander 1950-1952.(15) Esan beharrik ez da Virgilioren eklogek inoiz ez dutela honen antzik ere izan lezakeen titulurik: hirugarrenaren kastian, zerbait izatekotan, Palaemon edo Menalcas, Damoetas, Palaemon izango lirzateke; lehenengoaren kasuan, gorago esan den bezala, Meliboeus, Tityrus edo besterik gabe Tityrus. honetatik ateratako hautaketa bat, ezagutzen zuelakoan nago: Otsoa eta arcumea izeneko alegia Phedro eta La Fontainerengan irakur daiteke (Phedro, I, 1; La Fontaine, I, 10) baina frantsesaren testutik dago nabarmenki gertuen; Urdalla eta beste gorputzaren parteac (Esopo, 159; La Fontaine, HI, 2) eta Aita bere semeaquin (Esopo, 86; La Fontaine, IV, 18), orobat, La Fontaineren bertsiotik hurrago daudela ematen duo Hemen ere ez zen zaila Iturriagak La Fontaineren alegiak ezagutzea: 1787tik gaztelaniara itzulita zeuden eta, hau baino garrantzitsuagoa dena, arrakasta handia izan zuten -frogarik behar baldin bada, hor daude Samaniego bera, Iriarte eta gaur ezezagunak egiten zaizkigun beste alegilari asko, denak La Fontainerengandik esku beteka hartu zutenak-; Iturriaga frantses irakaslea ere bazen Hernanin zuen ikastetxean; Fermin Lasalak eta honen beste lagun batzuek osatzen zuten maila jaso samarreko talde zenbaitetako partaidea izanik, azkenik, ez zegoen toki txarrenean La Fontaine frantsesez edo espainolez ezagutzeko; eta ordura arte ez bazuen horretarako betarik izan pentsatzekoa da izango zuela Arkangoitzeko jaunaren etxean, Lapurdin alegia, pasatu zituen bost urteetan -zuzena bada on Jose Ignacio Lasaren hipotesia-, hain zuzen ere bere alegien zati bat behintzat idazten edo orrazten zegoenean -hau da 1835etik 1840ra gutxi gora behera-.l 6 Beraz, hauek denak, Phedro, La Fontaine eta, 'batez ere, Samaniego zituen Iturriagak mahai gainean, beharbada buruan, bere alegiak idaztean. Baina --esaterako-Iturriagaren ipuin bat Samaniegorengandik hartutako ereduarekin erkatzen duen edonori irudituko zaio komun duten gauza bakarra ipuinaren mamia baino ez dela: alegiaren egitura bera, idazkera, gaia ukitzeko eta eramateko modua z~haro desberdinak dira, gehien-gehienetan behinik behin. 17 Alegia esaten zaion literatur motaren ezaugarria da: Phedrok Esoporekin egin zuen, Samaniegok La Fontainerekin, Iturriagak Samaniegorekin batik bat; tradizio honen barruan ohikoak diren moldaketak eta hauen bitartez jarraitu nahi izaten diren xedeak, Samaniegoren alegiekin bezalatsu egin eta nahi izan ditu Iturriagak baita Virgilioren eklogen itzulpenekin ere: errazago ulertzen dira horrela, bertsolaritzak eskaintzen zion eredua ere oso kontuan izanda, Iturriagaren itzulpenak beren jatorrizkoetatik urruntzen dituen askatasuna eta Virgilioren eklogei erabat arrotz zaizkien neurria, idazkera eta herrikoitasuna. Ez daude beraz alferrik liburu berean.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Hau da, albo batera lagata Iturriagaren ohiko askatasuna, 61 eta 62garren lerroen(18)  Hala ere, Iturriagaren alegiak bai dira Samaniegorenak baino apalagoak, hau da, maila baxuagokoak -eta berriz diot ez naizela literatur kalitateaz ari-. La Fontainek, Samaniegok eta beste askok batez ere umeentzat eginak izan balira bezala aurkezten zituzten alegiak, eta egia da umeei eman zitzaizkiela haientzako irakurketa aproposa bezala edo, besterik gabe, eskola ariketa bat gehiago bezala; hala ere, apaltasunaren erakusgarri hutsa baino zerbait gehiago bazen ez dirudi umeentzako ipuinak egitea zenik alegilarien xede bakarra, eta hala esaten dute expressis verbis denak ez badira bai gehienak. Geroagoko alegi idazleei dagokienez, baliteke egiazkoagoa izatea umeentzako idatzi izana hori: ez litzateke harrigarria azken hauen artean egotea gure Iturriaga -bai, duda askorik gabe, Bizenta Mogel, zeinaren liburuaren tituluan bertan honako hau irakur baitaiteke: Ipui onac) ceintzuetan arquituco dituzten euscaldun necazari) ta gazte guciac eracaste ederrac beren vicitza zucentzeco. Ematen ditu Euscaraz arguitara ume eta necazarientzat Da Vicenta Antonia Moguel ta Elguezabalec.. .-. aztarrenik ez da ageri euskarazko bertsoetan: izen kanpotar horiek desitxuratu egingo Iukete, zaIantzarik gabe, itzuIpen berriari eman nahi zaion, ez dut esango giro euskalduna -halakorik ez baitago, Manterolak eta diotena diotela-, baina bai gutxienez topotetikoa. Ez da ordea erabateko jarrera: badira -ugari gainera-mantendu egiten diren izen bereziak. Antzeko zerbait egiten du hauei jarraitzen zaizkien MeIibeoren Ierroekin (I, 64-66):Kasua ez da Iehengo bera: hemen bai, jaso egiten da nonbait jatorrizko Ierroetan dagoenaren funtsa, ez ordea --ezta askatasun handiena ametitzen badiogu ere-Virgi-Iioren Ierroetan esan egiten dena. AIegia, Itu~riagak ez du hemen itzuItzen, ordezkatu baizik jatorrizko Iatinean dagoena eklogaren argumentoaren aIdetik baIio berekoa izan daitekeeIa iruditzen zaion zerbaitekin.19  Esan beharrik ez Iegoke: VirgiIioren eklogek ez dute zerikusi urrunena ere herrikoitzat har daitekeen ezerekin eta, aIde honetatik ikusi nahi baIdin bada -beharrik ez bada ere-, Iturriagaren itzuIpena desIeiala da goitik behera. Liburu berean egoteak edo, nonbait, egitasmo beraren partaide izateak kutsatu egin ditu VirgiIioren itzulpen hauek Iturriagaren alegien bereizgarritasunekin. Baina nola itzuri dira liburu -edo asmo-berean aIegien genero, tradizio eta historiarekin zerikusirik ez bide duten Virgilioren eklogak? Liburuaren titulua Fibulas y otras composiciones izateak, hutsaIa ez bada ere, ez du gauza handirik argitzen: otras (19) Badira beste pasarte batzuk non, hauek bezalako arrazoiengatik, isildu egiten baitira jatorrizkoan agertzen diren hitz eta kontzeptuak. Hirugarren eklogako 90 eta 91garren lerroak, esaterako, honela dira Virgilioren latinean eta honela uzten ditu Iturriagak: «Qui Bavium non odit, amet tua carmina, Maevi, / atque idem iungat vulpes et mulgeat hiJ;'cos»; «Enzuteco ire antza / Duten coplariac, / Beaizquic batec izan / Asto belarriac; / Uztardizala onec / Aceri oquerrac, / Eta jatzi ditzala / Nai badu aquerrac». Esango nuke antzeko zerbaitengatik dela hirugarren ekloga honetan bertan aipatzen diren jainkoen izenak itzulpenean gorde nahi ez izana: 60garren lerroan (&lt;&lt;Ab love principium Musae: Iovis omnia plena») Musae bai, «Musandreac» bihurtzen dira, baina Iuppiter «Jaungoicoa» eta «Gure Jaungoico ona» da; 62garrenean (&lt;&lt;Et me Phoebus amat; Phoebo sua semper aput me») Phoebo «Nere Jaungoicoac» bezala agertzen da; 104garreneko Apollo, berriz ere, «Nere Jaungoicotzat» da. Ez da, ekloga osoan, beste jainkorik azaltzen: nekez har daiteke bada nahi gabe egindako gauzatzat. (68garreneko meae Veneri «Nere maiteari» batekin itzultzea zilegi ez ezik ohikoena da ia-ia). Aldiz, hursa delakoan nago hirugarreneko 76garren lerroko Iolla eta 77garreneko ipse «Galatea» banarekin ematearena: Iollas-ek ez du, Amyntas-ek baino argiago, gizonezko baten izena izateko itxura, eta azken hau aurkitzen den pasarteetan, hemengo hau baino askoz gordinagoak izanik, ez da batere saiatu -jainkoekin egin duenaren kontra-nabarmena dena ezkutatzen. (lzen berezien gainean ezer gutxi esan daiteke. Iturriagaren kasuan ere gaztelaniaren ohituren arabera daude moldatuak: Melibeo, Titiro, Amarilis, Palemon, Egon, Polion, etab.; arau honetatik aldentzen da salbuespen bat edo beste: Menalca, Dafni, horrela irakurri behar bada, eta noski Erroma). composiciones horien artean dauden gainerakoak errazago ulertzen dira -eklogen itzulpenak baino-garaiko eskolarako liburuetan -hain zuzen ere alegiak ere, eta eurrez, jasotzen zituzten liburuetan-sarrarazten ziren poesia eta kantuen kideko bezala, batez ere kontuan badaukagu Iturriagaren helburua horientzako guztientzako euskal ordain jatorra bilatzea zeIa, patroiaren himnotik hasi eta Bada} aungoiko bat bezaIako zortzikoekin bukatu. Zeren eta, izan ere, Fdbulas y otras composiciones eskolan ibiltzeko Iiburua delakoan nago. 20 Hari honi jarraituta ordea nekez aurki daiteke ekIogak hau bezaIako biIduma batean egoteko arrazoi on bat; ostera, esango nuke alegi Iiburua izatetik datorkiela gehienbat hemen bilduak izateko eskubidea. Belphegor, nouvelle tiree de Machiavel; eta Les Filles de Minee, sujet tire des Metamorphoses d'Ovide. Samaniegoren alegien artean badira baten batzuk berez aIegiak ez direnak, eta hauen artean bat baino gehiago dago -gorago esan bezaIa-gizonaren jatorrizko bizia benetako eta betegintzarre osoko beza.la erakusten duena gure garaiko bizimodu endekatu honen aldean: behinik behin hemendik hur daude El pastor y el filosofo (VI, 1), La danza pastoril (IX, 2) edo, azken hau ironiaz egina bada ere, beatus ille baten modura, El ciudadano pastor (IX, 16). Nekeza da onartzea La Fontaine eta Samaniegoren hauen eta Iturriagaren bilduman jasotzen diren ekIogen artean Ioturarik ez dagoela: bien arteko aldea handia bada -Theocritoren kasua saIbu, jakina-, txikiagoa dirudi bi multzoek, bakoitza bere biIdumako alegien artean, dituzten paperak eta zereginak kontuan hartzen badira. 22 Tentazio handia da elkarrengandik hain urruti ez dauden gauza hauek denak Iotuko Iituzkeen hari bat nabarmentzea, hau da, aIde batetik Iturriagaren alegiak eta itzuIpenak -edo, beharbada hobeto, bere bizitza bera-eta bestetik euskal iIustratuen (20) Irakur bedi honetarako 18. oharra. (21) Alegi literatura nola edo hala lotuta dagoela gizonaren bizimodu jator eta naturalaren aldarrikapenarekin ez dago ukatzerik: frogak eta lekukoak ehunka jar litezke; bat gozoa eta hemen arduratzen gaituzten gai eta gizasemeekin zerikusirik duena nahi baldin bada, irakur bedi Bizenta Mogelek Pefiafloridako kondearen bilobari egindako eta bere alegi bilduman atariko ipinitako gutuna. Eta, bide batez, gogora bedi zeinen gustoko zuten ilustratuek Virgilio eta, bereziki, haren Georgikak.</figDesc><table><row><cell>At nos hinc alii sitientis ibimus Afros,</cell><cell>Bitarrean, Titiro,</cell></row><row><cell cols="2">pars Scythiam et rapiduffi crerae veniemus Oaxen et penitus toto divisos orbe Britannos. bere arau eta joerak dituen bezaIa, aIegi bildumek ere badituzte bereak: izatez Gu emenchen goaz, Izan ere, aIegiak Nora ez daquigula, Gure auntzac joaz. bilduma txeratsuak izanik alegi liburuok, gutxienez La Fontaine eta Samaniegorene-Batzuec arru degu tan -hemen arduratzen gaituzten bakarrak, Phedrorenak ez baitigu balio antzina-Egoa aldera, Eta beste batzuec tekoa bertakoa izanik-gogo onez hartzen dira aIde batetik gizonaren jatorrizko</cell></row><row><cell cols="2">Berriz ifarrera... egoera ustez idiIikoa erakusten duten bertsoak -artzainenak ugari dira horien ar-</cell></row><row><cell cols="2">tean-eta, bestaIdetik, antzinateko testuen eta antzinatean kokatutako ipuin labu-</cell></row><row><cell cols="2">rren moldaketak. 21 La Fontainek, bere aIegi biIduma Iuzearen bostgarren eta azken</cell></row><row><cell cols="2">zatian -1694garren urtean argitaratu zen Iehenengo aldiz-, honako bost poesia</cell></row><row><cell cols="2">hauek gehitu zituen: Daphnis et Alcimadure, imitation de Theocrite; Philemon et Baucis,</cell></row><row><cell cols="2">sujet tire des Metamorphoses d'Ovide; la Matrone d'Ephese (Petronioren eleberriko pasarte</cell></row><row><cell>famatua);</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Dirade orinac</cell></row><row><cell></cell><cell>Bazcatcen dabilzala</cell></row><row><cell></cell><cell>Airean arifiac,</cell></row><row><cell></cell><cell>Eta lenago berriz</cell></row><row><cell></cell><cell>Igueri 1urrean</cell></row><row><cell></cell><cell>Arraiac, itsasoa</cell></row><row><cell></cell><cell>U tzi ondorean,</cell></row><row><cell></cell><cell>Icusico dan bano</cell></row><row><cell></cell><cell>Nere memoria</cell></row><row><cell></cell><cell>Astutcen galai gazte</cell></row><row><cell></cell><cell>Aren arpeguia.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>, Xabier de Munibe, Conde de Pefiaflorida, Gabonsariak. E/ borracho bur/ado, x. Altzibar ed., Vitoria-Gasteiz 1991; Pefiafloridako kondearen egiletasun ja frogatuaz nahikoa da L. de Aquesolo, «Testimonio de Aizquibel sobre el autor de Gavon-sariac. -i0tra obra teatral mas del conde de Pefiaflorida?», BAP, 18 (1962), 430-432,].1. Tellechea Idfgoras, «Gabon-kantak de Guernica (1764). Larramendi y S. Antonio de la Gandara. Un documental del euskera vizcaino del siglo XVIII», BAP, 22 (1966), 151-171 [= Manuel de Larramendi, Escritos breves, Id. ed., San Sebastian 1990, 493-510], eta Manuel Larramendi, Euska/ testuak, P. Altuna-J.A. Lakarra ed., Andoain 1990, 38-40; Isaiasen liburuaren eraginaz J. San Martin, «Gavon-sariac: gure Ilustrazioaren sarrera», Euskera, 20 (1975),453-458 [= Id., Literaturaren inguruan, Donostia s.a., 57-67]. (26) Ikerketa berezia eta lasaia behar du Cop/a jostalluac hauetan ematen den urrezko aroaren gaiaren aipamenak eta, zehazki, Virgilioren laugarren eklogarenak: segurutzat eman badaiteke Pefiafloridako kondeak ekloga famatu hau ezagutzen zuela, litekeena da zeharka baino ez egotea Gavon-sariac bildumako lerroetan. Orri hauek Virgilioren itzulpenei buruzkoak bakarrik izanik, ez dira toki aproposa eginkizun horretarako; aipatu baldin badira izan da nire ustean Iturriagaren itzulpenez eta batez ere literatur historian duten lekuaz argi pixka bat eman dezaketelako. ahaztu behar Iturriagarena erabat bestelakoa zela, alegia euskara eskolan sartu eta, ora har, umeen heziketaren zati bat bezala onartzea eta, mutatis mutandis, gauza bera esan daitekeela Bizenta Mogelen ipuinen gainean. Beraz, euskara ahal den literatura onenaz hornitu eta euskaldunak hizkuntza jasoago batean gaitu. Hemendik aurrera egingo diren klasikoen itzulpenek, funtsean, xede hau berau izango dute, baina oraindik ezingo dira osoro askatu nolabaiteko ariketa apologetikoa izatetik. Berezitasun nabarmenena -itzultzaileen helburuez eta asmoez ari naiz-honako hau izango da: oraingo idazleek hornitze lan horretan edukiko duten sistematikoak izateko gogoa eta, aurrekoen aIdean, ahalmena. 'Itxarkundia' ez da alferrik heldu: antzinateko -batik bat latindar-klasikoen itzulpenek ematen zaien baino garrantzi handiagoa daukate horren barruan, eta ez bakarrik kantitateagatik. Mende honen hasiera arteko klasikoen itzulpenak esku bateko behatzekin zenbatu ahal badira (Bonaparteren ondareko eskuizkribuarena, bi Mogeldarrenak eta Iturriagarena), hemendik aurrera ugaldu ez ezik aipatu sistematikotasun horren arabera egingo dira: Virgilio osoa -lan eta zati batzuetarako behin baino gehiagotan-, Ciceronen De amicitia, Ovidioren Ars amatoria, Agustinen Confessiones, Horazioren poesia gehienak, Platonen elkarrizketa asko, Iliada, oraintsu Odisea ere bai, eta zatikako beste itzulpen asko eta asko. Ez da bidegabekeria hauek denak batera eta 'itxarkundi' beraren barruan sartzea: guztien egileak honen semeak dira eta elkarren garaikideak</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>). 1912an argitaratu zituen Virgilio'ren artzain-abestijak, baina bost bat urte lehenago hasia zen banan-banan ematenJEL eta Euzkadi aldizkarietan, ustekabekoa ezin izan den hurrenkera honetan: I, Ill, V, VII, IX, 11 eta IV; falta diren VI, VIII eta X, seguruenik, ez zituen Euzkadi-n inprimarazi ordurako bazekielako 1912ko liburua aterako ahal zuela; ezin da ustekabekoa izan Virgilioren ekloga bakoiti guztiak elkarrizketa hutsezkoak direlako eta bikoitiak, aldiz, elkarrizketarik gabekoak. 27 N ahikoa irizten diot honi pentsatzeko Miangolarrak ere bertsolariak ikusi nahi izan zituela ekloga bakoiti horietan; ez dirudi ordea ustezko antzekotasun hau</figDesc><table><row><cell>(27) Eklogen argitaratze datak -aldizkarien azalean agertzen direnak alegia-argi eta garbi</cell></row><row><cell>mintzatzen dira:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>harantzago joan zenik: eklogen itzulpenean behinik behin ez dut horren arrastorik ikusi. Izan ere, Bukolikak zor zaien baino idazkera apalagoan itzultzea ez da nahitaez, ezta gutxiago ere, honelako berdinketa bortxatu baten ondorioa, ia-ia itzultzaile guztiek izan duten bekatua baizik.Itzulpena ere bere garaiko semea da: euskarazko Bukolika hauek argitaratzean Miangolarrak izan zezakeen asmoaren zergatikoaz' ezer ez badakigu ere, ukaezina da helburuetako bat -eta itzulpenaren berezitasun garrantzitsuena-euskara jator bat erakustea eta honen pedagogiari laguntzea izan zela; garaiko hainbat eta hainbat argitalpenetan ikusten den helburu berbera, jakina. Horrela, jatortasun honen mende gelditzen da gainerako guztia, eta ezer baino lehenago leialtasuna: 28</figDesc><table><row><cell>alba ligustra eadunt (II, 18)</cell><cell>Lora politak bertanbera itxita...</cell></row><row><cell>A Corydon, Corydon (Il, 69)</cell><cell>Ene I&lt;oridon kaiku kaikua!</cell></row><row><cell>Die mihi, Damoeta (HI, 1)</cell><cell>I, Dametas, esaidak</cell></row><row><cell>Pareius ista viris tamen obieienda</cell><cell>Ago ixilik, miin luze ori</cell></row><row><cell>memento (Ill, 7)</cell><cell></cell></row><row><cell>pessime (Ill, 17)</cell><cell>lotsagalduko zarr od</cell></row><row><cell>Cantando tu illum? (Ill, 25)</cell><cell>Zeeer. . . ik txistu, jotez sofiuketa</cell></row><row><cell></cell><cell>auzijan irabazi eutsokanala?</cell></row><row><cell>urrian); v,</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>dira zer edo zer dakarten bakarrak, behintzat nik dakidanean, eta datu berriak ematen ditu J.G. Etxebarria, «De vita exemplarium presbyterorum Vasconum», Excerpta, 28 (1988, iraila), 567-568. Ez dago hemen lan ematen digunetik erabat kanpo bere Bethlehem. Poema en verso latino liburua (Bilbo 1924): Virgilioren bertsoekin egindako cento bat da, gero Quejidos de mi salterio. Poes/as escogidas liburuan ere jaso zen, baina Iehenengo edizioan bakarrik</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Bukoliketan aipatzen diren bi zakurren izenak, Lycisca eta Hylax (Ill, 18 eta VIII, 107) totopintotxu (parentesi artean «el perro» argitzen du, bada ez bada ere) eta pinto bihurtzen dira. Amaryllis irakurtzen denean eta gainera, oso oker ez banago, behar duen ergatiborik gabe, hemen ere lehenengo edizioan ez bezala; orobat, jaso gabe gelditu da «et molli circum est ansas amplexus acantho» (Ill, 45), dudarik gabe era honetako huts mekaniko batengatik; VIII, 62-63, beherago ikusiko den bezala, ahaztu egin zaio itzultzea; eta hamaika honelako aipa litezke. Pentsatzekoa zen bezala, huts hauetako asko bertsio zaharretik berrira igarotzean sortu ziren. gaiztoena ere: jatorrizkoa arruntzea, hutsala egitea edo arrazoirik gabe luzatzea eta, ez gutxitan, gaizki ulertzea. 1I, 68 ez dago etzanean 1912ko edizioan baina bai Euzkadi aldizkariko bertsioan; berbera gertatzen da aipatu IX, 5eko hitzekin; VIII, 63 ez da jasotzen, gorago esan dudan bezala, ekloga Miangolarraren 1912ko itzulpenak: bata Ill, 86ari jarria eta bestea VI, 19ari. Ez dago -niri behintzat ez zait bururatzen-inongo arrazoirik bi ohar hauek ipintzeko beste batfio ere jarri ez denean, pasarte hauek ez baitute aparteko zailtasunik ez garrantzi berezirik, ezta gutxiago ere; oharrok, bestalde, latinez daude: ezin da izan, testua ikusi gabe batek pentsa lezakeen bezala, gaztelania -eta euskara-saihesteko irtenbide bat, eurrez sartu dituelako itzulpenean bertan gaztelaniazko azalpenak.</figDesc><table><row><cell>Txaluak zeuri be, Polion jauna: zeure</cell></row><row><cell>agintza aldijan ixango da garai</cell></row><row><cell>75) Omnia fert aetas, animum quoque (Ix, 51) lam neque Amadryades rursus nee carmina nobis / ipsa placent; ipsae rursus concedite silvae (x, 62-63) Ab love prineipium Musae: lovis omnia plena (Ill, 60) Alpinas, a! dura nives et frigora Rheni (x, 47) Ez dakit sail berean sar ote litezkeen gordinkeriak saihestera zuzenduta dauden beste ospetsu esandako au irukuaJaungoikuaren zenbakija Betiko itogiiiak arrija zulatu, ta aldi luziak guztija aztu da esakune zarra; niri be aolan yuat burua j2e Maitagarri ta Maitagarri ondo! ze izneurtu ta baso, ostera! etzaituet atseden! agurr! baselizatxoak (iglesia pequena de bosque, ermita) Jaungoikuaren ixenian, Maitagarri jak: ] aungoikuaren eskumendian dagoz gauza guztijak Aufiemendiko edurrak eta Rin'go otsak hauek: Etzana, beherago azalduko den legez, Miangolarrarena berarena cia. Leialtasuna biga-rren maila batean gelditu denez gero, itzultzeko zail edo deseroso den ora edo, besterik gabe, ordezkapen jatorra ametitzen ez duena, laga egiten da jasotzeke edo erdizka jasota: jarrera beraren beste ondorio bat baino ez da. 29 lnfelix 0 semper, oves, peeus! (Ill, 3) Artalde errukarrija! Non omnis arbusta iuvant Ezteritxoe orok ederr artzain apalen humilesque myricae; / si eanimus kantari; artzaintxuen kantak biarr silvas ... (IV, 2-3) badira... 'Talia saeela' suis dixerunt 'eurrite' Erduze, ainbat lasterren, egun senti fusis / coneordes stabili Eatorum ederrok! numine Pareae (IV, 46) tela inter Martia (Ix, 12) ... iskilludun orrei ... Quae nemora aut qui vos saltus Nun estali zinen, iturrijetako habuere, puellae / Naides (x, 9-10) Maitagarritxuak Miangolarraren jator zaletasunarekin zeharoan bat dator aldizka saiatzen duen adkulturazioa. altaria (I, 43) meus ignis, Amyntas (Ill, 66) Amintas neure aizkide kutuna dea nee dignata eubilist (Iv, 63) ez [dau artzen]]une'k bere magaloruan Mopso Nysa datur (VIII, 26) Mopso'gaz eskontsen dok Nise Miangolarrari ere lepora dakioke baita atzoko eta gaurko itzultzaile gehienen hoben (29) Ez ditut kontuan hartzen nabarmenki huts mekanikoak direnak: bigarren eklogan hiru lerro osoren (u, 25-27) itzulpena falta da 1912ko bertsioan baina ez lehenengoan; «Amintas» bat agertzen gogora yatordazan sofiurik gozuenak Tantum inter densas umbrosa menditontorr itzaltsu pago zarrez cacumina fagos (ll, 3) beterikuetara da (lI, 52) jatorrizkoan quae vellem (I, 10) te Corydon, 0 Alexi (II, 65) ta ik, Koridon, Alexiri magnus ab integro saeelorum Urre luzien ondorik, atzera dator nascitur ordo (IV, 5) garai zoruntsuba Nee varios diseet mentiri lana eolores Ezta ixango ur gorritan artulia (lana) (Iv, 42) sartu biarrik Prima Syracosio dignata est ludere Lenengo aldiz jolaztu nintzan artzain versu / nostra neque erubuit silvas abestijetan; Talia, ba, etz~n lotsaru habitare Thalea (VI, 1-2) . bixtantzen beresijetan Garbizaletasuna eta adkulturazioa, eman dezakeenaren kontra, ez daramatza Mian-golarrak urrutiegi: damurik agian, hottik ateratzen baitu gehienetan etekin handie-na. Hain garaikoak diren adizki trinkoak itzulpenaren mesedera datoz -nire gusturako-beste itzultzaile askorengan gertatzen den bezalaxe -irakur bitez, beste-la, Orixek latinetik egindakoak-: «Non iniussa cano» (VI, 9) ederki jasotzen da «Ez dasadaz agindu bakuak» lau batez; edo «Quo te, Moeri, pedes? an, quo via ducit, in urbem?» lamifiak» dira eta Ill, 9 eta V, 75 lerroetan «lamifiatxuak»); heroes «gizon txalogarrijak» dira batzuetan (IV, 26), beste batzuetan «ospe andiko gixonak» (IV, 16); Hesperus «illuntzeko ixarra» (x, 77); etab. Garrantzi handiko datua izan edo ez izan, froga daiteke Miangolarrak erabili zuen edizioa Minelliusena izan zela edo, gutxienez, horretatik ateratako bat. Joannes Minellius holandarrak (1625-1683) eskolarako latin testuak editatzeko modu berri bat zabaldu zuen Europa guztian: batik bat xVIIIgarren mendean hark egindako Virgilioren edizioaren moldaketa ugari argitaratu ziren, horietako bi gutxienez Es-painian: Manuel Ballesterosena (Madrilen, 1746an eta 1796an) eta Pablo Antonio Gonzalez Fabrorena (Madrilen, 177 3an), nahiz eta bien arteko aldea benetan txikia izan. Miangolarrak aurrean izan zuen testuak hiru edizio espainiar hauetako bat izan behar du, edo Espainiatik kanpo egindako Minelliusen beste edozein, edo nahiz hauetatik nahiz haietatik ateratako izenik gabeko eskola edizioren bat. Minelliusen testuan badira zenbait pasarte oso argi ez dauden arrazoiengatik letra etzanean doazenak: «deus nobis haec otia fecit» (I, 6), «nimium ne crede colori» (II, 17), «trahit sua quemque voluptas» (1I, 65), «quis enim modus adsit amori?» (Il, 68), «Iovis omnia plena» (Ill, 60), «Grandia saepe... surgit paliurus acutis» (v, 36-39), «non omnia possumus omnes» (VIII, 63), «Fors [sors Minellius] omnia versat» (IX; 5), «Omnia fert aetas» (IX, 51). Nekez aurkituko da, Virgilioren edizioen baso sasitsu eta mugaezinean, pasarte hauek guztiak eta hauek bakarrik nola edo hala nabar-mentzen dituen beste edizio bat: Miangolarraren itzulpenean guztiak daude -bakar bat izan ezik, lerroa itzuli ez delako-letra etzanean. 30 Orripeko bi ohar baino ez ditu rrak Minelliusen ediziotik daude jasota hitzez hitz: «Bucolicis vitula, epicis taurus, tragicis hircus proponebatur carminis praemium» (15 orrialdean) da Ill, 85eko 43ga-rren oharra osorik, eta «Neque enim nisi vincti vaticinabantur» (26 orrialdean) VI, 19ko 24garren oharraren lehenengo esaldia (&lt;&lt;Neque enim nisi vincti vaticinabantur, Silenus, Prote[u]s, Faunus, ceterique Semidei»). Dudarik ez da Minelliusenak direla bi ohar hauek: ulertezina egiten da, berriz, ohar hauek ipintzeko Miangolarrak izan zezakeen arrazoia. 31 Miangolarraren kasuan Bonaparteren eskuizkribuaren egile eze-zagunarenean bezain behartsu ez bagaude ere, bere mahai gainean egon zena Mine-lliusen edizio bat izan zela jakiteak, haren testuaren zeinahi xehetasun argitzeko honetako 62 eta 63garren lerroak ez dituelako itzuli Miangolarrak; azkenik, VIII, 75 lerroko «numero deus impare gaudet» ikusi ditudan Minelliusen edizioetan borobilean dator baina Miangolarrak etza-(30) Bi oha-nean dakar:</cell></row></table><note>(IX, 1), berriz, «~Nora zarue ankak, Meri, bidia darrain Urira ete?» doto- rearekin; etab. «Maitagarrijak» hitzarekin bai Musae (edo divae, horien gainean de- nean, edo Pierides) bai Nymphae itzultzen ditu (ez beti ordea: II, 46 lerroan «</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>don Eugenio de Ochoa... , Madrid 1869, 747). Miangolarrak oso ondo ezagut zezakeen Sanctiusen proposamen famatu hau beste edozein itzulpen, edo ediziotan ikusia zuelako -era honetako oharren batez nabarmendua-: hemen ere, Bonaparteren ondareko eskuizkribuarekin bezala, Minelliusen edizioak espainolezko itzulpenik ez dakarrenez oso egiantzekoa izango litzateke Miangolarrak itzulpen batera jotzea eta hor aurkitzea honi buruzko azalpenen bat; ez litzateke batere harritzekoa izango itzulpen hori Ochoarena berarena izatea. (Miangolarrak erabilitako Minelliusen edizioari buruzko lerro hauek idatzi eta gero, gorago ematen ditudan xehetasun bibliografikoak zehazteko asmoz Bethlehem olerkiaren lehenengo edizio bat ikustera joan naizenean honako hau aurkitu dut aipatu edizioaren hirugarren orrialdean: «Para compulsar las citas, me ha servido la edici6n ]ohannis Min-Ellii». Zalantzarik gabe bada, Miangolarrak eskura zuena Minelliusen edizioa zen, nahiz eta inoiz eta gorago esandako asmoekin beste edizioren batera ere jo). (31) Badira eredu honek lagatako beste arrasto batzuk. I, 30 lerroaren itzulpenari Miangolarrak hau gehitzen dio parentesi artean: «Galatea, pastora que simboliza a Mantua» eta, hitz batzuk geroago, «Amarilis aRoma»; jakina, exegesi hau toki askotik etor d~iteke, baina Minelliusek ia-ia hitzez hitz esaten du gauza berbera: «Ex quo R.omam veni, relicta Mantua» (52 oh.), «Per hanc [se. Amaryllis] ROffia intelligenda... » (61 oh.), «Apud Galateam, seu Mantuam» (62 oh.). II, 31n Pan aipatzen denean, honako hau gehitzen du parentesi artean, beti bezala: «dios de los pastores»; edonork dakien gauza da, dudarik gabe, baina MineUiusek ere hortxe azaltzen du eta hitz berekin: «Deum pastorum» (49 oh.). Hauek bezalako adibide gehiago jar litezke. eman dezakeen Iaguntza emateaz gain, begien aurrean jartzen digu besteIa ezin ezagut genezakeen Miangolarra bat. Minelliusena eskola edizioa da erabat, Virgilioren testuaren xehetasun oinarrizkoenak -eta ez dira uste izaten· den bezain errazakargitzeko zuzendua alegia, eta xede horretarako guztiz egokiak dira dituen ohar txiki ugari baino ugariagoak -oharrak ere, gorago ikusi den bezala, latinez-: aIde honetatik begiratuta, beste edozein edizio bezain ona izan liteke Minelliusena eta ez luke Iotsarik izan beharko atzoko nahiz gaurko beste edozein eskola edizioren ondoan. Era honetako liburua izanik eta Virgiliorena deIarik testua, gutxienekoa da zaharkituak egotea edo ez egotea Minelliusen edizio hauek: beharbada harrigarri samarra izan daiteke hori izatea Miangolarrak eskura zuena baina, esan den legez, oso harrera ona eduki zuten edizioak izan ziren Minelliusen edo Minelliusenetatik egindako hauek. Nago -xelebrekeria hau aipatuz bukatzeko-lehenengo eklogak, MiangoIarraren itzulpenean, kolore etxetiar berezi bat hartzen dueIa: esango nuke Tityrok galdu eta berreskuratzen dituen lurretan Miangolarrak eusko aberriaren isla bat ikusarazi nahi izan duela, eta lurrok Iapurtzeko zorian egon den impius miles hartan, barbarus hartan, aberria itotzen duten indar kanpotarren ikur bat. lkus dezagun: «servitio... exire»</figDesc><table /><note>(1,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Bukolikak argitaratu zituen Euzko gogoa aldizkariaren orrialdeetan, 1966an Bilbon kaleratu zen Bergiliren idazlanak osorik liburuan Georgikak (eklogen bere itzulpenarekin batera eta Onaindiak egindako Eneidarenarekin), eta Ovidioren Ars amatoria ere itzulita laga zuen, orain dela oso gutxi arte ere, garaga esan bezala, aipatzen du: «Miangalarratar Z[esarea]k euskeratu~litu Egloga batzuek. Iturriagak euskeratutako ber-berak (lendabizikoa ta irugarrena) ere, oen artean daude [gogora Mujikak hau idazten duenean I, Ill, V, VII, IX eta, beharbada, II eta IVgarren eklogak baino ez direla argitaratu]. Berdingeak dira bi itzulpenak. Iturriagarena itz-neurtuetan egifia; bestea ez. Ernaniarrarena gizpuzkoarren euskeraz; Miangolarrarena Bizkaiko euskeraz. Errez irakurtzeko ta denok ondo ulertu zezaten idatzia Iturriagarena; euskeraren garbitasuna beti gogoan zuala egindakoa Miangolarrarena» (</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head>,</head><label></label><figDesc>eta hutsak ematen dute Seiti, Asera, Escila, S%des, Circe, Cremona, Cirno, Creta (beste nonbait Kreta), Varo, Venus, Timavo bezalakoek; badira, bestalde, irizpide orokor hauetatik at dauden gutxi batzuk: Erroma kenduta, Ziiia pro Cinna eta Lino pro Linus, Ararim pro Arar (akusatiboa nominatibotzat hartuta), Iola eta]ola aldaerak Iollas emateko (hasierako i letra bokala izanik), Pasiphae eta Arethuse (ph eta th multzoak gordeta alegia, besteetan egiten ez duen gauza, ezta geminatuekin ere, Aganippe salbuespena albo batera lagata); Aeta pro Oeta (inprimatze hutsa beharbada), etab. (Honetan ere, aipatu bi aldizkarietan irtendako lehenengo bertsiotik bigarrenera aldaerak daude: badirudi aldaera gehienak jarorretik arruntera doazela, alegia Melibe, Da/ni, Titire bezalakoak direla lehenengo edizioan hobesren direnak eta bigarrenean Melibeo, Da/nis, Titiro bihurtzen direla; baina kontrako zentzua ere ikusten cia: lehenengo bertsioko Galatea edo Mebio batzuk, adibidez, Galate eta Mebi dira bigarrenean, etab. Momentuko apeta hutsak ere, beraz, izan zuen zerikusir.ik). (33) Euskera, 6 (1925),35-39 aldizkarian argitaratu zen Durangoko Euskal Egunetan saritua izan zelako, orripeko ohar batean esaten denez. 1924 eta 1927 bitartean hiru itzulpen labur argitaratu zituen Euskal esnalea aldizkarian, bere beste hiruzpalau olerkitxorekin batean: Tibulloren I, 10, Catulloren Ill, Ovidioren lerro batzuk (Epist. x, 19 hh.). argitaratu gabe egon bada ere (pornograpia zela iri!zi ziolako Orixek)}4 Ibifiagabeitiaren obrak -eta bizitzak-ezin hobeto ordezkatzen du hirurogeietako hamarkada arte eta xxgarren mende osoan zehar -lehenagotik ez bada-gutxienez idazle eta irakurle askorentzat indarrean egon zen kultur eta literatur ideologia bat: euskal liburuen betebehar ia-ia bakarra hizkuntzaren bizitzari laguntzea denez gero, berdintsu zen liburu hauek itzulpenak izan edo ez izan, garrantzizko gauza bakarra euskara jatorrean idatzita egotea izanik, hau da, euskara egokian; itzulpenek abantaila handi bat dute, beste askoren artean: literato onak gu!xi dira berez eta nekez hazi daitezke, baina hiztun eta idazle jatorrak, garbiak, itzulpen !xukunak egiteko gai diratekeenak, bai hezi daitezke; hauek behar eta komeni ziren liburuak itzultzera jarriez gero polito konpon zitekeen, eta gainera epe labur samarrean, euskarak eta euskaldunek zuten gabezia latzena. Honela azaltzen du kontua -hamaikagarren aldiz-Ibifiagabeitiak berak: Bainan bestelako idazleen lanetan [se. eliz liburuak ez direnetan] ifior gutxi murgildu da ayen asmakizunak euskel soinekoz apaintzeko. Lan bearrezkoa izan ordea, orixe, ifioiz euskerak burua yasoko badu. [... ] Aipatu euskeltzaleak ederki yabetu dira, euskerarik ezin ditekela idazle ospetsuekiko sor ta gor. Ludian izan diran literatura-zale aipatuenen burutapen, iduri biotzondo xamur, amets-goxoak gure izkuntzaz yantzi bear ditugu. Lan neketsua noski, bainan noraezekoa. Gure elerti-baratza ugari, idazle yatorrez aberats agertu baledi, ez litzaiguke lan ori ain bearrezkoa izango, ain urri, ain exkas dagerkigun ezkero, burubelarri ekin bear diogu eder-lan guziek euskeratzen. Orrela gure mintzoa gaituko dugu eta, bidenabar, euskaldunei euskeraz beren adimen-argia ta gogoa asetzeko bidea gertuko diegu. Menperatu-izkuntza geyenak itzulpenetan izan dute geroko loraldiaren oiiarria [... ] Elerti lan batzu, elerti osoaren onarri gertatu dira. U rtez zaarrak, mamiz beti gazteak, alajafia. Gure izkuntza ere, bestekin zer ikusirik izan ezarren, literatura gaietan ezin diteke izkutu ta bakar izan. Gaiok, beti ere berriak dirala oartzeko, aski dugu gaur eguneko teatroa zear ibillaldi bat egitea. (34) Ibifiagabeitiaren bizitza xehetasun handirekin berreraiki ahal izan cia Esti,balizko beneditarrek gorde dituzten gutun eta dokumentuei esker: beste leku batean honetaz jarduteko abagunea izan dudanez gero (&lt;&lt;Sarrera», in A. Ibifiagabeitia, Bergiliren Unai eta Alor-kantak ... , vii-Ixv), nahikoa izango da hemen haren bizitzaren mugarri garrantzitsuenak aipatzea: jesulagunekin ikasi zuen baina apaizteko zegoenean utzi egin zuen Lagundia; Bizkaian, Portugalen, Madrilen, berriz Bizkaian bizi izan zen 1947an Parisa ihes egin arte bere ideia politikoengatik pairatzen zuen pertsekuzioa zela eta; hemendik --&lt;&gt;rain bizibide bila-Guatemalara joan zen 1954an eta handik berriz Caracasera 1956an. Bukoliken itzulpenaren lehenengo bertsioa, esan bezala, garai hartan Guatemalan argitaratzen zen Euzko gogoa Georgiken lehenengoarekin batera, aipatu 1966ko liburuan: Bergiliren idazlanak osorik} lateratik euskerara eman dituzte lbiiiagabeitiatar Andimak Unai-kantak eta Alor-kantak} aita Onaindiak Enearena, marrazkigin Elorriagatar Xabier, Bilbo 1966; Bukolikak eta Georgikak kritikoki argitaratuta atera ziren aipatu 1992ko edizioan: testuaren historiaren xehetasunez eta Ibifiagabeitiak utzitako eskuizkribuek sorrarazten dituzten ekdotika arazo interesgarriez nire aipatu edizioaren «Sarrera» ikus daiteke (xlix-lix). Ovidioren Maita-bidea, esan bezala, argia ikusi gabe egon da Arrietak atera duen arte: A. Ibifiagabeitia, Ovidiusen Maita-Bidea, A. Arrieta ed., Bilbo 1994. Badakigu hauetaz gain klasikoen beste itzulpen batzuk egin zituela: Horazioren Carnzen saeculare delakoaren hasiera gutxienez, Lucrezioren pasarte batzuk, Catulloren zer edo zer, beharbada Eneidaren zatiren bat, etab., ez denak -dakidalarik-guganaino iritsiak. Gure izkuntza oraindik ez bait da gertatu Euskadiko izkera bakar, aleginak egiten ari dira euskal idazleak aberri-izkera gaitu ta asmo garaienetarako ere egokitzen. Ezbairik gabe, xede ori iristeko biderik egokiena, itzulpena da, ots, gure artean ezagun ez diran arrotz-idazleen bulko ta gogoetak, sakonenak ere, euskeraz zintzoki taiutzea. Ortara oldartu ziran, aurrenekoz, ainbat erri-izkera zokoratu, egun elerti gaindegiak iritxi dituten ainbat izkuntza. 35 Esan bezala, asmaketa ez zen Ibifiagabeitiarena -gogoratu, esaterako, Mogelekin edo Iturriagarekin-baina bai izan zen Ibifiagabeitia ideia honen jarraitzaile sutsuenetakoa; aldeztzaile gorena, jakina, Orixe zen. Itzuli beharrekoa asko eta askotarikoa baldin bazen, Orixerentzat eta haren jarraitzaile zintzoenentzat argi zegoen greziar eta latindar klasikoek ere bada ere zoko bat izan behar zutela itzulgaien artean, eta horrela lotu zitzaizkion antzinateko liburu entzutetsuenak itzultzeari, betikoak eta edonongoak diren arrazoiengatik. Ez zetozen ordea denak bat, ez itzulpenen beharrarekin ez -oraindik gutxiago-itzuli beharreko liburuekin; honela hasten da Ibifiagabeitiak 1966ko ediziorako egin zuen hitzaurrea: Berriz ere itzulpenak? Bai, irakurle, berriro itzulpenak. Gure artean itzul-lanak ainbat etsai dituken eginbearrik eztut uste arki ditekenik, zenbait urtez gero batez ere. Ala ere, gure izkuntza nai genuken mailla iasoan ikusi nai baldin badugu, itzul-lanean iardun bearko dugu oraindik ere zati eder batean [... ] Itzulpenik aski egin dirala euskeraz esango dit baten batek... Ixo, ixo ... Ez ainbeste, eta egin diran geienak ere eliz gaietan, ez bestelakoetan; eta elizaz landa badu beste bearrizanik euskera errukari onek. Bainan zertako itzuli Bergili baizen idazle zaarrik? Berriagoak eta gaurkoagoak ere bagenituen begien aurrean antxinako klasiku igatu oriek baifion ernagarriagoak... Bai gero? Norbaitek esan du, eta esan ezpadu neonek diot, iru izan dirala mundua mundu eta mendeak mende eutsi dioten olerkariak: Homer, Bergili eta Dante, aurreneko biak batik bat. Merezi zuen, beraz, Bergili-ren lan osoa euskeratzea. 36 (35) Lehenengo paragrafoaren erreferentzia honako hau da: A. Ibifiagabeitia, «Zaitegiren idaztiei buruz», Euzko gogoa, 1950, 10; bigarrenarena beste hau: A. Ibifiagabeitia, Euzko gogoa, 1954, 70 a.R. Platero fa biok, Ametzagatar Bingenek itzulia, Montevideo, 1953 liburuaren iruzkina). (36) A. Ibifiagabeitia; «Ataritxo», in Id., Bergiliren Unai eta Alor-kantak ... , 3; honela jarraitzen du aipuak -hona ekartzea merezi duela uste dut-: «Gezurra dirudi, egi borobilla izaki zoritxarrez, oraindik egiteko geneukala bearrezko lan ori. Eta au gaifiera, are lotsagarriagoa: gure lurraldean zerbait loratu izan bada, latin-ikasketak loratu izan dira aspaldi aspalditik Baiona, Irufie eta Gazteizko seminarioetan, baita iosulagun, karmeldar, pasiotar, prantzizkotar eta beste eleiztar ikastetxe ezin-zenbatualean ere. Eta zer? Auxe; ifiortxo ere eztala arduratu latindar eta grezitar auktoreak euskerara itzultzen; bidenabar egin zezaketen lanik ere ez dutela egin euskerari laguntzeko ... [... ] Txillardegi-k dionez, 'artean eta literaturan, beraz, molde zaharrez ahaztutzea da lehengo urratsa' (Huntaz eta hartaz, Baiona 1965, 88 or.). Nik enuke oinbesterik esango. [...] Alare, Txillardegi-k berak dionez, (badago gizonarengan aldatzen ez clan zerbait: gizonaren gizatasuna ain zuzen. Eta hunengatik Homero baifio olerkari haundiagorik ez omen da izan, eta nekez izango ... ' (loco citato 89 or.). Orregatik berorregatik da olerkari aundi Bergili ere, menderik mende eutsi diona eta oraindik ere eutsiko diona. Idazle aundiek eta ertilari garaiek bear dute izan gure lan guzden eustazpi eta oinarri. Bach ezta sekulan ahaztuko, eta musikari kaxkarra litzake Bach baztertu ta arbuiatuz, aren lan ezilkorretan bere gogoa eradan gabe Schonberg baten dodekafoni urratuan murgilduko litzakena. Ravel Dafnis eta Kloe-ren egille aundiak esaten zuen egunero edaten zuela Bach-en iturri gardenetik. Eta ifiork ez dio ukatuko berritasunik, ezta gaurkotasunik ere, Ravel musikarietan garaienetakoari. [... ] Eta auxe ere esan bear dut: Bergili, antxifiako beste idazle asko bezela, oraindik ere gaurkotasunez gaifiezka dagoela. Bart ain zuzen,Beharbada argiago hitz egiten du -ez ordea, gezurra badirudi ere, etsiago-hark berak 1966ko liburuari Venezuelako Eman aldizkarirako egin behar izan zion iruzkinean:</figDesc><table><row><cell>aldizkarian atera zen: Euzko gogoa, 5 (1954), 142-144, 178 h.; 1-2 (1955), 11 h.; 3-4 (1955), 47-49; 6 (1955),99-101; hurrengoa, Jimenez</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>hitzaurrearen hasieran bertan: «Bergili-ren bukolikatan murgildu nintzan aren idazlanetatik labur ta txukunenak diralako». Baina, zalantzarik gabe, honeran ere berezia da euskal itzulpenen historia. Esaterako, zenbait eklogatan agertzen diren arrzainen arteko demek euskal bertsolarienekin izan dezaketen antzak arrakasta honetan parte handia izan duelakoan nago -bai gutxienez Iturriagaren kasuan eta Miangolarrarenean-. Bukoliken ustezko apaltasuna ere tartean dareke: ez dira alferrik genus humile delakoan sailkatu, euskalletren orain arteko egoerari hain egoki datorkion "apaltasuna hain zuzen ere. Eta beharbada ez da guzti honetatik urruti egon euskaldunek izan duten beren buruen irudi mitikoa: aukera Bukoliketako artzainen, euskaldunarentzat arrotza den Georgiketako ikuspegiaren eta Eneidako gudarien artean baldin bazegoen, ulertzekoa da lehenengoak izatea hurren ikusi zituztenak.</p><p>~P. VIRGILll MARONIS bia-ido 4 RonlQ e" husca de su lib~~,·t(uJ, la qual '10 pudo co"segtlir lino sieildo yo vit!jo. <ref type="bibr">CO</ref> </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bospasei adibiderekin nahikoa izango da Ibifiagabeitiaren itzultzeko modua erakusteko.3 9 «Ultima Cumaei venit iam earminis aetas» (Eel. IV, 4) euskarara aldatzen duenean beste gauza bat bihurtzen da: «Onatx etorria Kumas-ko igarleak iragarri azken garaia»; latinezkoan ez da igarlerik ageri, irakurleak ezagutzen duen igarle batek asmatu kantu edo poema bat baizik. «Nee nautiea pinus mutabit merees» esaldiak (Eel. IV, 38-39), irakurleren bati bitxia gertatzen bazaio ere, hori baino ez du esan nahi, hau da «eta pinu irsastarrak ez du salgairik trukatuko» eta zailtasuna, nonbait egotekotan, nautiea hortan egongo da, baina «itsas-ontziek ez dute salerosketarik egingo» edukiaren exegesi bat da, alferrikakoa -hain esanahi argi batek ez duelako exegesiaren beharrik-eta okerra. «Inflatum hesterno venas, ut semper, Iaccho» (Eel. VI, 15) lerroak beste itxura bat hartzen du honela itzultzen denean: «zaifiak puztuta zeuzkan aurregunean edan lakus-en edariz», Virgiliorenean ez edaterik ez edaririk ez «Iakus»-ena den ezer ez dagoenean. Georgiketan berbera gertatzen da: «ereseentique [kimuari alegia] adimunt [gainerako adarrek] fetus uruntque ferentem» (Georg. 11, 56) honela argitzen digu «eta aziko balitz ere igaliak ekarteko indarrik eluke izango eta ekarriko balitu ere, bertan erreko (galduko) lirake»; «Hie labor</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Itzulpena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dion Literaltasun Handienaz</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Hal~omilakadaudebiitzulpenhauenorrialdeetan.40" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Izan ere, ez zaio falia antzinateko testuen itzulpen gehienek izaten duten akats ohikoen eta pairagaitzenetakoa, alegia exegetikoa izatearena. hine laudem fortes sperate coloni» (Georg. Ill, 288) hau bihurtzen da Ibifiagabeitiaren eskuetan: «Lan aundia ematen dute noski, alare ortixik atera dezakete lugin azkarrek onurarik aski ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bada sail bat agian exegesiaren barruan ere erraz sar genezakeena baina hobeto ulertzen da besterik gabeko fideltasun eza bezala edo, inoiz, exegesi oker baten ondorio bezala</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fereussa flueru litora» (Eel. v, 83) oso gauza desberdin bihurtzen da: «izpazterra astintzen duten uifien otsa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">II, 68ko «casus abies visura marinos», hau da itsasoko gertakizunak ikusiko dituen pinua, ontziak egiteko erabiliko dutelako alegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Georg</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">beste hau bilakatzen da: «itsasora begira dagoen lerrondoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">163) «Iulia ibaia» itzultzen du, baina ez dago izen hori duen ibairik antzinateko munduan: «Juliar ura» da edo antzeko zerbait, «Iulia» horiportus· (39) Itzultzaileak merezi baino gutxiago luzatuko naiz Ibifiagabeitiari buruzko atal honetan, xehetasun gehiago nahi duenak nire 1992ko edizioaren sarrerara jotzea duelako; bestalde, ondorengo lerroetan ematen ditudan Virgilioren bertsoen itzulpen &apos;zuzenak&apos; P. Virgilio Maron</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iulia Unda</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bukolikak eta Georgikak</title>
		<editor>1. Ruiz Arzalluz ed.</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>liburutik daude hartuak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<title level="m">Bada baita exegesiaren beste era bat ere Ibifiagabeitiaren gustokoa dena baina nolabait itzulpenetik at dagoena parentesien bitartez bereizten delako. Esaterako, «0 quotiens et quae nobis Galatea locuta est! pattern aliquam, venti, divom referatis ad auris!» (Eel. Ill, 72-73) beste hau bihurtzen da: «Qi zenbat aldiz eta nola Galatee mintzatu zaidan! (Itz eder aietatik) zenbait eraman itzatzu, aize, iainkoen belarrietara!»; «tibi deserit I-Iesperus Oetam» esaldiak (Eel. VIII, 30) honela galtzen du grazia guztia: «Hesper-ek Eta uzten bait du</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>arratsa dala esateko)&gt;&gt;</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">I, 175) lerro sinplearen ordez guzti hau ematen da: «eta sukaldean esegiko dituzu (egur auek) keak zaildu ditzan (goldea osotu aurretik, iakifia)&gt;&gt;, etab. Zer esanik ez dago beste mota honetako kasuez: «ferat et rubus asper amomum</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«et suspensa focis explorat robora fumus</title>
		<meeting><address><addrLine>HI, 89</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta elorri zakarrak amomu (lore bat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">IV, 10): «zure Apol (anaia) agintari bait da»; ehunka daude honelakoak. maritum» (Georg. Ill, 124) honela sinpletzen da «saldo-buru diteken arra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Tuus Iam Regnat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Apollo</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ibifiagabeitiaren itzultzeko moduaren beste alderdi bat -ora har bere idazkerarena, esango nuke-topikoetarako joera da. Honetan ere adibideak eurrez eman daitezke: Eel. VII, 1eko «sub arguta ilice» (&lt;&lt;arte ozen baten azpian», gutxi gora behera) «gorosti arantzatsu baten itzalpean» bihurtzen da; «gramina» sinple bat (Georg. 11, 200) «belar goxorik» bihurtzen da; «herbae» (Georg. II, 411) «belar gaiztoak» dira, horretarako arrazoi berezirik gabe; etab. Batzuetan itzulpena, besterik gabe, oker dago. Esaterako -antzeko adibide bat baino gehiago gorago ikusi bada ere-«castaneasque nuces» (Eel. 11, 52), hau da &apos;gaztainak&apos;, «gaztain ta intxaurrak» bihurtzen dira</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Georg</forename><surname>Iv</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Pastor Aristeaus Fugiens Peneia Tempe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau Bilakatzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="«piniferillumetiamsolasubrupeiacentemMaenalusetgelidifleveruntsaxa" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aristeu alderrai omen zebillen Peneia (ibaiak) ureztatu Tenpe-ko zelaietan barrena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Menalu lerrondotsuak eta Likeu otzeko mendaitzak ere negar zegiten»: haitz gorripean dagoena Gallo da, ez Menalo, baina egingo nuke hemen ere frantsesezko eredua, azkarregi irakurria, izan dela berriz ere Ibifiagabeitiaren galbidea; «et medio tostas aestu terit area fruges» (Georg. I, 298), Ibifiagabeitiaren eskuetan «eta uda beroenean ain zuzen, arloak egon oi dira uztaz gaifiezka» bihurtzen da, baina bere benetako esanahia honen antzeko zerbait da: «eta bero erdian jotzen ditu larrainak ale erreak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lycaei» Esaldian</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">14-15) «illum» Gallo da eta Menalo eta Lyceoko haitzak Gallogatik negar egiten dutenak, baina Ibifiagabeitiak beste modu honetara ulertzen du: «aitz-gorripeko</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>etab. Hala ere, itzultzaile gehienengan ikusten diren hutsak dira hauek denak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bukoliken eta Georgiken edizioak erabili zituen: biak E. de Saint-Denis irakasleak prestaturikoak eta beronen itzulpenaz hornituak. 42 Hemendik hartu zuen Euzko gogoa aldizkarian atera zen bertsioan ekloga bakoitzak daraman laburpena, hala nola 1966ko edizioan bai Bukoliken kasuan bai Georgikenean irakur daitezkeen azalpen, ohar eta laburpen guztiak; eta, hau baino garrantzitsuagoa dena, oso kontuan izan zuen Saint-Denisen frantses itzulpena, beharbada jatorrizko latina baino gehiago. Honen guztiaren frogak emanda ditut beste nonbait (aipatutako «Sarrera», xxvii-xxxi) eta ez dago errepikatu beharrik: xehetasun gehiago nahi duenak hara jotzea duo Bizpahiru adibide eman baino ez dut egingo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bere itzulpena egitean -honetaz ezer esaten ez badu ere-Ibifiagabeitiak &apos;Les Belles Lettres&apos; izeneko bilduma ospetsuan argitaratuta zeuden</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">17</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ibifiagabeitiaren jokatzeko era ikus dadin. Eel. VI</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«il tenait pendant, par son anse usee, un lourd canthare»: Ibifiagabeitiak ez du ulertu pendant hemen adjektiboa dela, ez juntagailua, eta hortik sortu zaio hutsa. «Ferque horrida castra» (Eel. x, 23) «basa-soroak zear» bihurtzen da; ulertezina da erabat ez badugu kontuan hartzen Saint-Denisen &lt;des camps farouches»: Ibifiagabeitiak camps (&apos;kanpamentuak&apos;) eta champs (&apos;soroak&apos;) nahastu ditu. «Naryciaeque picis lucos» esaldiak (42) VirgiIe, Bucoliques, texte etabIi et traduit par E. de Saint-Denis</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hau</forename><surname>Berriz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">lerroko «et gravis attrita pendebat cantharus ansa» (attrita ansa ablatiboa izanik) honela gelditzen da Ibifiagabeitiaren euskaran: «binbitartean ardo-txanbil zaharra belarritik eutsita zeukan»; Saint-Denisen itzulpena</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris; Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1. ed. 1942 eta 2. ed.. baina ez dago aIde handirik bien artean] eta VirgiIe, Giorgiques, texte etabli et traduit par E. de Saint-Denis. 1. ed. 1957</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">hau da «suen gainean jarritako gazteak» bezalako zerbait, Ibifiagabeitiak «arakifiek lepo egindako mutil gazteak» bitxiaren bitartez itzultzen du, «des jeunes gens places sur le bucher» frantsesaren argitan baino ezin dena ulertu: boucher &apos;harakina&apos; eta bucher &apos;sua&apos; nahastu ditu. Uste dut erraz sinetsiko zaidala hauek bezalako hamar baino gehiago daudela. Egia esateko,. adibide hauek muturrekoak dira: mila aldiz ugariagoak dira oker nabarmenegirik gabe frantsesezko testuari latinezkoari baino askoz hurragotik jarraitzen zaizkionak; nolabait, garrantzitsuagoak dira hauek muturreko haiek baino, beharbada hobeto erakusten dutelako Ibifiagabeitiaren lerroz lerroko eta hitzez hitzeko jarrera</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">II, 438) itzulpen harrigarri hau sorrarazten du: «Nariciun-go illarra dakarten oianak»; Ibifiagabeitiak &lt;&lt;ies bois qui donnent la poix de Narycium» irakurri du eta poix &apos;pikea&apos; eta pois &apos;illarra&apos; nahastu ditu. Bukatzeko~ta 1992an aipatzea ahaztu zitzaidan kasu baterakustearren-, «impositi rogis iuvenes» (Georg. IV, 477)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">43</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>beraz, begien bistan dagoena: begiratuko zion latinari noizean behin Ibifiagabeitiak, baina Saint-Denisen frantsesa izan zen bere euskarri sendoena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Halaxe zen, ez baitziren garai bereko semeak bakarrik, hori baino zerbait gehiago ere bai: klasikoen itzulpenean jardutea ez da honen (43) Izen berezien ordainak -honi buruz ere aipamen labur bat egitearren-ez daude irizpide bakar baten arabera eginda. Eduki fonikoari edo, nahi baldin bada, morfologiari dagokionez, honelako tipologia bat egin genezake: a. izenek gaztelaniaz duten itxura bera gordetzen dute baina euskal grafiarekin</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Honela mintzatzen zitzaion Zaitegi Ibifiagabeitiari 1952ko uztailaren 26an Guatemalatik Parisa bidalitako gutun batean: «Montevideo-tik Ametzagak Kikero-ren Adiskidetasuna igorri dit Euzko gogoa-rako: datorren banakoan asiko gera ematen</title>
		<meeting><address><addrLine>Akiles, Falerno, Jupiter, Alpes, Egipto, Bruto, Kumas, Anakreonte, Polion, Tebas</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gero Kikero-ren Zartzaroa igorriko dit: bikain-bikain euskeratu dizkitzu, kabi bateko txorikume gaituzu irurok euskaltzaletasunean. Zure lanak atsegin aundiz irakurtzen omen ditu» (etzana nirea). b. latinez diren direnean uzten dira (Octavius, Pasiphae, Philomela, Styx eta gutxi gehiago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oktabi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bergili</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orati</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Akileu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Augustin</forename><surname>Menalk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saturn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plini</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Thirs</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Korneli</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Kasi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edo Melibeu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arakintu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alejandri</forename><surname>Poliu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laktantiu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Argu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Varuj</forename><surname>Hesiodu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Silenu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Parnasu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Prometeu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Serviu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Olabide eta Zaitegiren antzera, orain dela mila edo bi mila urte izen hauek hartuko zuketen itxura ematen zaie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Koduru &amp;lt; Codrus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;lt;</forename><surname>Alapesibeu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alphesiboeus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;lt;</forename><surname>Kerete</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Creta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;lt;</forename><surname>Menasilau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mnasylus</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Marti...etaseguruenikfrantsesarenarabera" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Porometeu &lt; Prometheus, Askara &lt; Asera, Sopokel &lt; Sophocles, Keremona &lt; Cremona .. .); e. bestelakoak eta, hauen artean azpimultzo gisa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>franrsesak eragindakoak (lobe</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">); hitz hasierako r-oso izen ezagunetan bakarrik bihurtzen da err-(Erroma eta Erromul bakarrik, dakidalarik); hitz hasierako s gehi kontsonante ia beti es-bilakatzen da (Eskipion baina, kasu bakarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kitore &amp;lt; Cytorus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;lt;</forename><surname>Delie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Delia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;lt;</forename><surname>Epire</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Epirus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kasi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kumas</forename><surname>Korneli</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eskiti</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Keres</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Trazi</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Baina Zerberus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ripeo</forename><surname>Tetis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Akiles</forename><surname>Eta Dafni</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pirre</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Grafia hutsa baldin bada kontuan hartzen duguna, irizpide eza bera aurkitzen dugu, eta askotan gertatzen da izen berbera bi edo hiru era desberdinetan agertzea</title>
		<meeting><address><addrLine>Styx.. .</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Jupiter eta lupiter</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>); -ti-gorde egiten da beti (Orati. v mantendu egin daiteke baina baita euskal grafia arruntera pasatu ere (Venus baina Oktabi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">); geminatuak ez ditu ia inoiz gordetzen (Amarili baina Aminnee</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batzuetan Gorde Egiten Da Eta Beste Batzuetan I Bihurtu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Hybla baina Titir</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez dut uste esateko beharrik dagoenik kaos honetan dozenaka zenbatzen direla hutsak: adjektiboetatik gaizki eratorritako izen bereziak (&lt;&lt;Funi-ko leoiek», «Retika-ko ardoa», «Rodia-ko mama» ... ez dira behin ere existitu), etab.; hutsen tipologia zehatzago bat hala nola izen berezi hauek erakusten dituzten arazoei buruzko xehetasun gehiago nahi lukeenak nire</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kesar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Melibeu baina Aigipto inoiz. aipatu lan horretara jo dezake (xl-xlvi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Guatemalatik Parisa igorritako karta batean (1950eko abenduaren 4an) zera diotso, Labaienek eta «andra argi ta Jaungoikozko batek», bakoitza bere aldetik, esan diotela Ibinagabeitiaren zerbait irakurtzean noizbait pentsatu izan dutela Orixe bera ari zirela leitzen. Eta Orixe ere horrekin bat dator: «Bitzu oiei banc lenago neuri gogoak emon eustan idazketan nire antza dozula. Beste ifiok ez</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Orixe bizirik zirauen maixu handiena zen harentzat, inoiz haserrealdiren bat izan bazuten ere: gogoratu, esaterako, Maita-bidea-ren ingurukoak edo -hau berriz errieta txiki bat baino ez-«Ezinbestean» izeneko artikulua</title>
		<imprint>
			<publisher>Gernika</publisher>
			<date type="published" when="1953" />
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="954" to="955" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zure lerro batzutan neuk egifiak irakurten difiardudala irudietan yata. Zetan daukozu, beraz nire antza? Biotzaro edo temperamento dalako orretan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orixek itzulita (Georg. Ill, 75-88), eta aipatu egiten du Ibifiagabeitiak itzulpen hau 1966ko liburuaren hitzaurrean. Orixerena, hitz neurtuz eginda, tour de force huts eta osoa da. Horra heltzen denean Ibifiagabeitia -maisuaren omenez nonbait-Orixerena jasotzen saiatzen da: honek bertsotan emandakoa hitz lauz ipini eta hitz gutxi batzuk garaiko erara aldatu baino ez du egiten; nahikoa da bi testuak elkarren ondoan ipintzea honetaz jabetzeko, eta ez naiz honetan luzatuko</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Georgiketako Lerro Gutxi Batzuk Bazeuden</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>xehetasun gehiagorako ikus 1. Ruiz Arzalluz, «El metro en las traducciones ..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarrera</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Orixeren itzulpena gipuzkerazko Jesusen Biotzaren deya aldizkarian argitaratu zen lehenengo aldiz «Zaldia» izenburuarekin</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1919" />
			<biblScope unit="volume">123</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="orrial" to=" dean" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Poema eta olerki guziak liburuan ere atera zen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskaldunak</forename><surname>Gero</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="page" from="20" to="21" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>orain idazlan guztien edizioan irakur daiteke</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B-Lo-Xii</forename><surname>Mitxelena Liburutegia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Esk</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gonzalez Etxegarai</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">187</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>lengo orrialdea</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
