<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gabriel</forename><surname>Arestiren</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">INAKI ALDEKOA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maldan</forename><surname>Behera</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">INAKI ALDEKOA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:40+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This paper focuses on two main aspects ofGabriel Aresti's poem Maldan Behera: intertextuality and its poetic structuring over two cultural bases which are usually opposed. The poet declares from the very first lines which will be the keys of his poetic project: his aim is to enable the synthesis of two traditions which are difficult to accommodate to each other. Following in the path of Nietzsche's in Thus Spoke Zarathustra, Aresti directs all his efforts towards the attainment of the main he has set for himself: to achieve the convergence of Christ's figure with that of the vindictive, saviour and pagan superman.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Oinarrizko abiapuntua</head><p>Arestirekin lanean 1986an hasi nintzen aurreneko aldiz. Urte horretan idatzi nuen Maldan behera-ren azterketa sinboliko bat. Harrezkero, beti izaten nuen buruan Maldan beherarekin han edo hemen sortzen ziren oihartzunak. Baina 1992ra arte gutxi gora behera ez nion ostera berriz heldu lanari. Bien bitartean Aurelia Arkotxak idatzi zuen bere tesia, eta 1990ean argitaratu zuen aurre-atariko moduko batean ikusi ahal izan nuen bien artean zeuden antzekotasun ez bakarrik planteamenduetan, baita metodologikoan ere. Han gertutik jarraitutako bibliografia nik neuk ere erabili nuena zen: Jung, Bachelard, Durand, eta abar.</p><p>1992an Arestiren Maldan behera aztertzen hasi nintzenean, ez zitzaidan inondik ere egokiena iruditu, Durand-en Las estructuras antropol6gicas del imaginario liburuan jasotaso baliabide metodologikoen erabilerarik egitea. Ordurako, nire kezkak beste batzuk ziren, hau da, ez nuen onartzen hain jenerikoa gertatzen zen azterketarik. Izan ere, Duranden eta arketipoaren ildotik dena esplika zitekeela, ohartzen nintzen; eta, dena esplikatzeko gai zenak nekez jaso zezakeen poema partikular baten espezifitatea. Horrelako metodologia bati jarraituz iristen ziren interpretazioei ere errezeluz begiratzen nien; izan ere, zertarako interpretatu, galdetzen nion neure buruari, zinezko sinbologia hiztegi interpretatuak kalean daudenean. Zertarako interpretazio ahaleginik egin, benetako sinbologia manualak ditugunean eskura.</p><p>Eta, aldi berean, behar-beharrezkoa ikusten nuen interpretazio sinboliko hori Arestiren Maldan beherari zegokionez. Post-estrukturalismoaren eta dekonstruzioaren lanak ere irakurrita neuzkan, eta horregatixe aurkitu nuen hain interesgarria U. Eco-CASJU XXXII-2, 1998, 435-510]</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ren Los lfmites de la interpretacion liburua, 1992an argitaratua italieratik itzulita. Han islatzen ziren ordurarteraino soilik "zentzuak~' agintzen eta esijitzen zidan interpretazioen neurrien arazoa. Hantxe aurkitu nituen, esate baterako, gaininterpretazioa bezalako kontzeptua, "zentzu H ohartu bat esijitzen zuen azterketa modua, edo, batik bat, "zertaz" eta "zein mailatan" hitz egiten ari garen zehatz dakien neurgarria erreibindikatzen zituen planteamendu teorikoa. Hori horrela gerta zedin neronek azaldu behar nien aldez aurretik, eta modu garbi batean, zein zen azterketaren nondik norakoa edo azterketa modeloa. Abiapuntuko hipotesia honako hauxe da: ezin dela ulertu Arestiren Malclan behera ez baldin bada aurrez aurre T. S. Elioten The waste land poema jartzen. Beraz nire azterketaren mugak The waste land poemara eta poema horrek bere baitan eratutako intertextualitatearen mugetara errendituko da, ez gehiago ez gutxiago. Eliot da, beraz, Arestiren sasoi sinbolistako "strong poet" edo poeta sendoa.</p><p>Irudien arteko hierarkiaren ikuspegiari eutsi diot, batez ere, azterketa honetan. Zer den zer baino inportanteago.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Aportazioa</head><p>Malclan beheraren azterketaren lehen urratsetara itzuli naiz, nahiz eta itzulerak inoiz ez izan injenuoak. Beraz, I. Sarasolak eta J. J uaristik urratutako intuizioetara itzuli naiz Arestiren poema sinbolikoari dagokionez. Zergatik diot poema sinbolikoari buruz, berez bi sasoi nagusi direlako Arestiren bilakaera poetikoan: sinbolista eta soziala. Zeintzuk izan dira intuizio horiek? 1) J. Juaristiren kasuan honako hau: Maldan behera eta T.S. Eliot-en Lur antzuaren arteko parekotasuna behin baino gehiagotan azaldu zuelako.</p><p>2) I. Sarasolaren kasuan, berriz, Malclan beherako bigarren zatia lehengoaren elementu errepikatzaileez ehundutako ahapaldiak zirela azaldu zuelako. Eta horixe izan da bigarren zatiari buruzko nire azterketa norabidea.</p><p>Bi intuizio horiek azken muturreraino eraman ditut. Eta uste dut, emaitza onik ere atera dela. Gure azterketan zehar azaleratu zaigu, bestalde, Maldan behera poemaren antolamendu arketipikoan kontraesankorra iruditu zaigun desajuste bat: bi tradizio ezkontezin bildu nahi izan ditu poetak: tradizio ziklikoa eta tradizio lineala: tradizio paganoa eta tradizio kristaua.</p><p>1. Sarrera 1.1 . . Gabriel Aresti <ref type="bibr">(1954)</ref><ref type="bibr">(1955)</ref><ref type="bibr">(1956)</ref><ref type="bibr">(1957)</ref><ref type="bibr">(1958)</ref><ref type="bibr">(1959)</ref><ref type="bibr">(1960)</ref><ref type="bibr">(1961)</ref>: Sarrera Arestiren poesiari erreparatzen badiogu, nahikoa ezaguna eta onartua da gure artean haren ibilbide poetikoan bi garai bereiz daitezkeela. Lehen garaia 1954tik 1960-61era luzatuko litzateke, eta bigarrena 1962tik aurrera idatzitakora. <ref type="bibr">Eta, egia esan, 1957</ref> ingurutik 1961era-edo idatzitako poesia lanak kontuan hartzen baditugu, erraz ohartuko gara duten batasunaz. Arestiren ibilbide poetikoaren sasoi bat litzateke <ref type="bibr">hori, eta</ref> Maldan beheraren inguruan osatzen da, dudarik gabe, sasoi horren emaitzarik~ortuena. Hasiera-hasierako poemek ez dute aparteko garrantzirik, bertan Aresti poetagaiak sinbolismoaren eta honen azken hondarren oihan sakratuko bidezidor batzuk urratzen dizkigu, oihan sakratu horretako poeta ospetsuren baten poemak itzuliz batzuetan, eta aipatuz bestetan. Itzulitako poeta sinbolisten artean honako hauek daude: Charles Baudelaire, Verlaine, J. R. Jimenez, G. Mistral eta Antonio Machado. Horiekin batera Shakespeare, Goethe eta Danteren poesia ere itzuli zuen. Lehenengo biena Euzko Gogoa aldizkarian argitaratu zen; hirugarrenarena, artean argitaratu gabea, Zaitegiren paperen artean agertu zen <ref type="bibr">(Aresti 8, 1986: 291)</ref>. Horra zer dioen Jon Juaristik itzulpen horiei buruz:</p><p>ItzuIpenek aparteko inportantzia bat dute Arestiren poesiaren <ref type="bibr">ezaugarriakmetrikoak, linguistikoak, sinbolikoak-entenditzeko. 1954 eta 1960</ref>.aren artean egindakoak (BaudeIaire, Juan Raman Jimenez, GabrieIa Mistral. ..) Malclan behera poemaren aIde ilun asko -sinboloak, egitura metrikoak-argi dezakete, adibidez, alejandrinoaren (hamalau silabako ahapaIdia) usadioa eta irudi askoren esanahia. 1 Argitara eman zuen lehenengo sormen lanaren izenburupean dakarren aipua T. S. Eliot poeta anglosaxoniarrarena da. 2 Poeta horren itzalak ez du Aresti behingoan utziko, ez gutxienez 1954tik 1961era doan epean. Aurrerago izango dugu aukera Maldan beheran poeta anglosaxoniarrak bete duen lekua garbiago azaltzeko. Gabriel Arestiren ibilbide poetikoari lehen mugarria 1961ean jartzeko arrazoietako bat, poetak berak eskura jarri dizkigun datuak lirateke: itzulpenak, gutun eta artikuluetan azaldutako gustu gorabeherak, eta bere poesietan barreiatutako poeten izenak. Oso interesgarria da, bestalde, ohartzea zenbat eta urteak aurrerago, orduan eta urrunago dagoela Aresti poesia erromantikoaren eta sinbolistaren esparrutik. <ref type="bibr">3</ref> Sinbolismoaren 4 definizioa zentzu zabalean hartzen badugu, hau da, T. S. Eliot eta A. Machado besarkatzeraino, nahiz eta jakin badakidan post-sinbolismoaren izenpean bildu beharko nituzkeela, esango nuke korronte zabal horren inguruan elikatu zela nagusiki Aresti sasoi horretan. Are esango nuke, horixe zela sasoi hartako Arestiren imajinarioaren esparru naturala. Horrekin hauxe esan nahi dut, Arestiren garai hartako horizonte poetikoaren hausnarketa edo, beste modu batera azalduz, poesiari poetak eskatzen ziona, edo poesiaz zuen kontzepzioa, sinbolismoak eta honen ondorengo hurbilak barreiatutako ikuspegi baten morroi zela. Beharbada zilegi da, baita ere, beste galdera bat egitea, alegia, nor ez da poesia modernoan korronte horien ildokoa? Egia bada poesia gehienak duela karga sinboliko bat, poesia modernoan isuriago agertzen zaigula karga sinboliko hori irudiaren berezko indarrean, irudiak bere konkretutasunean zirrara eragiteko duen gaitasunean.</p><p>(1) ]on ]uaristi: T. S. <ref type="bibr">Eliot euskaraz ,</ref><ref type="bibr">Donostia,</ref><ref type="bibr">Hordago,</ref><ref type="bibr">8.</ref> (2) "Mother, sister and Spirit of the Garden" (Ash Wednesday, T. S. Eliot) (Aresti 1986: 1, 8).</p><p>(3) Horra Zuzenbide debekatua poemaren "karta-jokoa" atalean Arestik mahairatu zituen kartak: Fallada, Neruda, Crane, ]oyce, Wilde, Axular, Baroja, Andreief, <ref type="bibr">Eliot, Whitman, Pirandello, Holderlin, Meabe, Williams, Verlaine, Celaya eta Gtero, ]</ref>. Hernandez, Garcia Lorca, Curros Enriquez, Valle-Inclan, Dostoyevski, Mirande, Lean Felipe, Chesterton, Unamuno, Hamsum, Rilke, M. Hernandez, G. Mistral, Faulkner, Salinas,]. P. Sartre, Silva, Kafka, Papini, Shaw, R. de Castro, Poe, Betti.</p><p>(4) Cf. Hugo Friedrich-en: La estructura de la lfrica moderna. <ref type="bibr">Barcelona, Seix Barral, 1974.</ref> Ahaztu gabe, halaber, poesia sozialaren bidea eta poesia mota honetan erabili den sinbologia oso elementala izan ohi dela. Arestirengan 1962tik aurrera garatuko den bidea da hori. Poesia sozialak bere sinbolo errepertorioa du, eta gehiengoaren irispidean leudekeen elementuz osatzen da. Poesia sozialaren sinboloek errazak izan behar dute aletzen, eta poesiak berak lortu nahi lukeen helburupean egongo lirateke.</p><p>Arestiren lehen sasoitzat hartu dugun horretan, ordea, sinboloak ez dira hain argi, beren iluntasuna sarriagoa da bestelakoaren aldean. Argitaratu zituen lehen poemak irakurri ondoren, Maldan beherarekin ausartu den irakurleak badaki horren berri. <ref type="bibr">Eta, hala ere, 1954</ref><ref type="bibr">Eta, hala ere, eta 1960</ref> artean idatzi zuen Arestik oso ulerterraza nahi zuen poema bat: Bizkaitarra. Maldan behera poemarekin bateratsu idatzitako poema hori bertsolarien neurri herrikoian dago taxututa. Kontuan izan behar dugu, halaber, Barrutiaren teatroaren aurrean Arestik erakutsi zuen miresmena. Euskaltzaindiak antolatutako hitzaldi sorta baten barruan Arestik Barrutiaren Gabonetako ikuskizuna antzerki-lana hartu zuen mintzagai 1958ko abenduan. Antzerki-lan hori oso euskara herrikoian idatzia zen, eta ildo beretik jotzen du Arestik Bizkaitarra poeman, antzerki-laneko oihartzun eta zipriztinak azken poema horretan txertatzen direlarik <ref type="bibr">(Cf. Sarasola 1976: 46-48)</ref>. Aurrerantzean ez dio Arestik ahozko hizkera zuzenari eta, kultur hizkera baino herrikoiagoa den arrastoari bizkarrik emango, nahiz eta bestelako hizkuntza landuago eta jasoago bat ere erabiliko duen. Aurrerago, urte gutxi barru ordea, ibilbide horrek, poesia herrikoiaren bideak eta poetaren mundu ikuspegiak bat egingo dute. Hori 1962tik aurrera gertatu zen. Horren ondorio bat litzateke poetak Basarrirekin izan zuen eztabaida (Cf. <ref type="bibr">Zelaieta, 1976: 70-72)</ref>. Eztabaida horretan ez zen bertsolarien mintzamena edo hizkera soilik jardun, eztabaida ideologikoa ere bai baitzen.</p><p>Duela hamarren bat urte, HARRI eta HERRIren autorearen gainerako lanak ezagutzeko grinak hartaraturik, MALDAN BEHERA lehen aldiz irakurri genuen. Hari jarraikiz etorri ziren irakurketen bitartez testoari bUIDzko familiartasun bat lortu bagenuen ere, ez genuen erdietsi haren osotasunaren zentzuaz jabetzea. Dena dela ez genuen etsi gure ahaleginean, eta Juan S. Martinek eskuerakutsiz Jose Ma Castellet-en INICIACION ALA POESIA DE SALVADOR ESPRIU saiakera jakingarria eskuratu genuen, berehala konturatu ginen katalan kritikalariak erabiltzen zuen metodologia guztiz aproposa eta baliagarria gerta zitekeela Arestiren obran argi egiteko.</p><p>Horrela, Castelletek berak bere ikerbidearen oinarritzat aitortzen zuen teknika formalisten estudioa areagotu genuen, Northrop Frye-ren ANATOMY OF CRITI-CISM-a bereziki aztertuz. Castelleten bideari egoki zatekeen neurrian jarraikiz, poemaren zentzura heltzeko eskainiko zigun helbidearen balioaz fidaturik. Hau cia azterketa horren ondorioen laburpena <ref type="bibr">(Sarasola 1976: 50-52)</ref>.</p><p>Malclan behera poemako lehen zatiaren ulermenerako funtsezkotzat har daitezkeen norabide nagusi batzuk urratu zituen Sarasolak lan horretan. Azterketa formalarekin batera, oraindik orain jatorrizko balioa osorik gordetzen duten zenbait intuizio ekarri zituen Sarasolak: gizakiaren eta euskaldungoaren aroz aro egindako ibilbidea;S euskal poesiaren, aurrerabidearen protagonisten izenak, Arestirena berarena tartean delarik;6 beste irudi sinboliko askoren inguruan egin zuen interpretazio ahalegina. 7 Aurelia Arkotxak bere tesian (1993) idatzi zuenarekin bat nator:</p><p>... I. Sarasola a eu le grand merite de degager les grandes lignes du poeme en soulignant plus particulierement la construction rigoureuse de la premiere 8 partie. Les premieres observations vont lui permettre d)avancer certains conclusions. Son (5) Honela dio Sarasolak: uBaina Arestik gauzatzen duen bideak badu beste zentzu zabalago bat, zeinaren osagarri azken errenkadetan jakinarazten hasi garena baita. Diogunaren ezagupide bat C erako poemak dira. Hauen funtzioa) funtsean, bidaiaren etapen artean bitarte bat sortzea da. Bitarteok osatzen duten gorputz lagungarri honek bide baten forma hartzen du, 'zibilizatuz' doan bide <ref type="bibr">batena, hain zuzen" (1976: 68)</ref>. <ref type="bibr" target="#b14">(6)</ref> c4Supergizon honen nortasunaz eta egiten duen bidaiaren zentzuaz ere ez dira ezagupideak falta. Dudarik gabe, bidaia haren etapak markatzen dituzten poemen izenburuak esanahitsuak dira: hiru erdikoak euskal poeta aipagarrienetatik hiruren izengoitiak dira orobat: Lizardia, Iratze ederra, Lore-mendia, euskallirikorik garaienarena, gerraondoko eraberritzean paper berezi bat jokatu zuen iparraldeko beneditarrarena eta sari haren bidez gorazarrea eskaintzen zitzaion poetarena errespektiboki.</p><p>Lehena eta azken etapa geratzen dira. Ibilbidearen hasera suposatzen duen Hariztiak, hildo bertatik, Aresti poeta, poemaren egilea) adierazten duo Beraz eta honez gero, badirudi protagonistak egiten duen bidaiak euskal poemagintzaren ibilbidearekin zerikusirik ba duela" (ibidem). <ref type="bibr">(7)</ref> "Nahiz Zaratustra, nahiz bigarren argudioaren arabera, berrogei barau-egunen buruan menditik, bera ere, bere berd ona aditzera ematera jeisten den Jesukristo, badirudi Aresti supergizonaren mitoaz baliatu nahi dela obra honetan. Poemako zenbait motibo uste hori indartzera dator. Bigarren poeman arrano bat eta suge bat azaltzen zaizkio protagonistari: arranoa eta sugea dira, hain zuzen, Zaratustraren lagunak mendiko bakardadadean, eta handik jeisten aurkitzen dituenak. Arraina, 'zilarrezko ezkatak eta buztan apaina' Kristoren sinbolo ezaguna da, kristautasunaren lehen irudietan" (ib., 62).</p><p>(8) Sarasolak hauxe zioen poemaren bigarren zatiari buruz: "Poemaren bigarren parteaz ezer guti dugu esateko. Beharbada lehena baino gutiago eta azalkiroago estudiatu dugulako, ez diogu oraingoz berezko nortasun bat atzematen: lehen partearen imitazio errepikatzaile bat iruditzen zaigu, zentzu nabarmenik gabeko joku baten antzeko zerbait <ref type="bibr">(ib., 80)</ref>. Aurrerago azalduko da hitz horiek duten intuizioaren arrazoia. Sarasolak aditzera eman dituen hitz horietan bai baitago egiarik ere, bigarren zatia errepikatzaile gertatzen den horretan, alegia. attention sera naturellement attiree par les quatre citations en exergue qui renvoient successivement aF. Nietzsche, al'evangile de Jean, aT. S. Eliot et aP. <ref type="bibr">Salinas... (Arkotxa 1993: 31)</ref>.</p><p>Ezinbestean aipatu behar den hurrengo aztertzailea Jon Juaristi da. Obra Guztiak Poemak 11 liburuari idatzitako Hitzatzean <ref type="bibr">(1976: 506-517)</ref>, Maldan beherari buruz plazaratu diren intuiziorik emankor eta interesgarrienetakoak daude bilduta. Hor erreibindikatu da modu sendo batean, eta aurreneko aldiz, Elioten iturria bilbotarraren poesiagintza ulertzeko. Haren eragina atergabea gertatzen da Maldan behera ,poeman zehar:</p><p>Lenen aipatutako idazleak (L. M. Mujika) baieztatzen duenaren kontra Arestiren sinbolorik iraunkorrenak ez dira urbanoak. Aitzitik, askok antiprogresistatzat sailkatuko luketen pentsamendu korronte batean situatzen dira. Pero Juaristi (y Mitxelena 10 acepta) no conceden el calificativo de 'urbano' para Aresti. Remiten a la insistencia en el desierto y a la lectura apasionada de The Waste Land, <ref type="bibr">de Eliot.</ref> Esto es verdad si nos referimos a Maldan behera, no si reparamos en Harri eta Herri. Y no cabe duda de que Ios crfticos de la literatura en euskera prefieren la lectura de la primera de las obras, a pesar del exito de la segunda.</p><p>Hay algo que no nos deja aun tranquilos: las deudas de Aresti con respecto a Eliot y, muy especialmente, a The Waste Land. A quienes conocfan al poeta les constaba que Aresti era gran admirador del de lengua inglesa. Que tradujo, incluso, nuestro autor 10s Cuatro cuartetos... Esta dedicaci6n debfa incidir, en la producci6n arestiana en euskera. En Maldan behera esta el escenario, no el desarrollo. Esta algo de la estructura dramatica... , pero la concepci6n difiere totalmente. En The Waste Land hay un planteamiento unanimista; en Maldan behera, es personalista. Maldan behera es mucho mas Nietzsche y Nuevo Testamento que Eliot <ref type="bibr">(Atienza 1979: 73-74)</ref>.</p><p>Atienzaren ikuspegi hori L. M. Mujikak onartzen duela dirudi, 11 Euskal Mundu-Biltzarrean irakurri zuen komunikazioan:</p><p>Atienza, berriz, hurbilagotik jota (eta bere lana orain arte Aresti-ren poesiagintzak eduki duen detenituenetakoa da), Nietzsche-ren eraginean aztarrikatzen ahalegintzen da, Testamendu Berri-ko hari ideologikoaren tartekadurak ere (Arestiren mesianismoa dela-eta) argitan ezarriz. Baina, baita bien arteko berezitasunak edo desberdintasunak (. ..).</p><p>Beste autore zenbaitek Maldan behera poeman Eliot-en The Waste Land obraren eragina kausitu duo Gure iritzian, berriz, obra horren eragina ez da, hain hurbilekoa (...) Elioten obra hori erne irakurri dugu, eta bi liburuen arteko hariak hurbilak baino gehiago aski urrunak, g-enerikoak dira" <ref type="bibr">(Mujika 1988: 231)</ref>.</p><p>A. Arkotxak bere desadostasuna agertzen du L. M. Mujikaren baieztapen horren aurrean. Gainera, ikus daiteke A. Arkotxak bere tesian maiz erabili eta aipatu duela <ref type="bibr">Eliot (ef. Arkotxa 1993: 222)</ref>. Tesiaren oin-ohar batean honela idatzi zuen A. Arkotxak: 11 est bon de rappeler ici l'allusion ala bete de 1'Apocalypse qui est faite dans Malclan behera (C.f. Deuxieme Partie). D'autre part, dans un texte en prose et vers fort interessant, intitule Haserre dantza (From 'Zuberotar Maskarada: Suite de danses souletines et mixaines'), publie pour la premiere fois par J. S. Martin in Egan, 1986: 1-2, et qui aurait davantage ete a sa place au sein de l'oeuvre poetique d'Aresti plutot que dans la partie narrative (. ..), nous avons une mention explicite de l'Apocalypse de Jean apropos d'un passage Oll 1'on nous parle de 'candelabres d'argent' (zilharrezko kanderailuak) (mais les candelabres dans l'Apocalypse sont en or, ainsi que nous les verrons). Aresti, imitant en cela T. S. Eliot, indique en note Ies differentes oeuvres qui 1'on inspire: Blues of Mary's colour d <ref type="bibr">'Eliot, 1'Apocalypse "ou La Revelation' de Jean, Hamlet de Shakespeare et 1984</ref><ref type="bibr">de Orwell (1993</ref>.</p><p>Gorago aipatu dugun Haserre-dantza lanaren amaiera gisa poema bat dator; poema horrek adierazten digu, berriz ere, Arestik Elioten aurrean jasan zuen trasferentzia poetikoaren tamaina norainokoa izan zen. Lur Eremuak bete-betean dauka harrapatuta poeta (edo, Lur Antzua deitu nahi ez bazaio, dei diezaiogun Lur Eremua). Poema hori Arestiren lehen-lehenengoetako poema bat <ref type="bibr">da, 1954-1955ean idatzitakoa.</ref> Maldan beheraren bigarren zatiari buruz 1. Sarasolak esandakoa <ref type="bibr">(cf. 1976: 80)</ref> aintzat hartzen duelarik, honela idazten du J. Arienzak:</p><p>Pero nos tienta recoger la antorcha de Ibon Sarasola (...) Hay que conectar esa segunda parte, sin duda. De 10 contrario, nos quedaremos con 11 poemas que pueden cerrar formalmente un posible libro, pero que incurren en contradicci6n... <ref type="bibr">(1979: 75)</ref>.</p><p>Aurelia Arkotxak ere Atienzaren erronka beraren aurrean jartzen du Imaginaire et poesie dans Maldan behera de Gabriel Aresti tesi-azterketaren asmoa: l'objet de cette etude est de proposer une lecture qui permette d'envisager Maldan behera, l'oeuvre le plus enigmatique de G. Aresti, dans son unite, sans pretendre pour cela, douner la cle une et definitive de l'oeuvre <ref type="bibr">(199-3: 3)</ref>.</p><p>Arkotxak, bere azterketaren zedarriak argitu asmoz, K. Mitxelenak 10 1978an idatzitakoa gogorazten digu, alegia, Maldan behera poemak ilun irauten duela oraindik. Aurrerago, tesiaren lerro nagusien nondik norakoak seinalatzen dizkigu:</p><p>Notre analyse debutera par une etude morphologique de Maldan behera qui nous permettra de degager avec plus de nettete la structure semantique essentie-lIe. Pour cette etude morphologique, nous nous appuierons sur les observations fai tes en 1976 por I. Sarasola11 dans son prologue aObra Guztiak/Obras Campletas, observations que nous completerons et remettrons en question a chaque fois que nous l'estimerons necessaire. Dans la partie consacree al'approche semantique propremenr dire, nous rapellerons, tout d'abord les diverses conclusions auxquelles sont arrives 1. Sarasola et asa suite J. Atienza; ensuite, avec J. <ref type="bibr">Azurmendi, nous</ref> ouvrirons le chapitre delicar des traductions de Malclan behera, puis nous nous pencherons assez longuement sur Zuzenbide debekatua (Miren eta Joaneren historiaren hasiera)12 acause du lieu evident qui runit aMaldan behera; nous aurons, acette (10) Honela idatzi zuen K. Mitxelenak: "Alin despues del ensayo de Sarasola, no veo que esta por que 0, sus otras palabras, cual es e1 sentido que da consistencia y rafz profunda a 10s nftidos pero lineales diseiios superficiales" (1978: 408).</p><p>(11) Egia esan, A. Arkotxak burutu duen azterketa formala (1993: 13-30) bikaina da oso. Sarasolak bere azterketan eskainitako bertso kontaketari bertso batzuk eransten dizkio: "Maldan behera forme une longue fresque subdivisee en vingt et un chants lesquels rassemblent deux cents vingt deux strophes et une totalite de mille neuf cents seize vers" <ref type="bibr">(1993: 12)</ref>.</p><p>Maldan behera poemaren izenburuei 1. Sarasolak eskainitako garrantziari ere gehiegi deritzo Arkotxak: "C'est pourquoi le decodage primaire des titres tels que Hariztia: Aresti, Iratze ederra: <ref type="bibr">Iratzeder, ete. (Sarasola 1976: 69)</ref>, nous parait, certes important, mais secondaire" (1993: 76).</p><p>(12) Bikaina da, baita ere, Zuzenbide debekatuaren eta Maldan behera poemen arteko loturak aztertzen dituen zatia <ref type="bibr">(1993: 41-76)</ref>. Bi poemen arteko balizko hartuemanak sakon eta zorrotz daude aztertuta. Nire aldetik, Arkotxaren lan hori bere osotasunean neure eginik ere, "karta-jokua" poemak direla eta, zera planteatuko nioke, Calvino eta urrutietako iturrietara jo aurretik, bazuela Arestik oso gertutik ezagutzen zuen poesia liburu baten berririk: G. Ce1ayaren Las cartas boca arriba <ref type="bibr">(Madrid, 1951)</ref>. Poema liburu horretan poemaren egiturara errenditzen ditu Celayak bere inguruko poetei zuzendutako gutun/kartak (estilo epistolarra eta karta jokoarena bateratuz). Edo, The Waste Landeko karta/patu irakurlea ere hor dago: "Madame Sosotris famous clairvoyante" <ref type="bibr">(Eliot,</ref><ref type="bibr">60)</ref>.</p><p>Ezkutu eta Dukat banatan poemari buruz ekarri erabakigarriak egiten ditu Arkotxak, orain arteko poema horren inguruko iritziak aldatzeraino: "Un autre argument de poids prouvant que la redaction de Ezkutu et de Dukat banatan est ulterieur aZuzenbide debekatua et meme aHarri <ref type="bibr">eta Herri..." (1993: 57).</ref> occasion, l'opportunite cl'apporter des informations nouvelles et de remettre en question certaines idees precon~ues. ies observations une fois faites, nous tenterons de decoder la signification des titres des vingt et un chants de Maldan behera et d'analyser la symbolique de quelques nombres cles. Nous consacrerons enfin la deuxieme parde dans son entier al'etude de la dynamique interne de Maldan behera. <ref type="bibr">(Arkotxa 1993: 13)</ref> Arestiren Maldan behera dela eta ezin dugu gehiago atzeratu J. Azurmendiren saio honen aipamena: "Aresti: sentsibilitate konkretu bat" <ref type="bibr">(1985: 5-30)</ref>. Saio horretan J. Azurmendik zabaldutako bideei asko zor die A. Arkotxak. Esate baterako, Apokalipsiko "bestia"ren irudia Azurmendik argitu zuen, eta horren ondorioak izugarri aberatsak gertatu dira Maldan beheraren zentzua argitzeko orduan. Lan horren meritorik handienetakoa, ondorioetan bikainena, "bestia" irudiaren argitzean kokatuko nuke nik. Aipagarria da, bestalde, Maldan beheraren itzulpenei buruz idatzitakoan ere gauzak bere lekuan uzten dituela Azurmendik.</p><p>Dne honetatik aurrera, eta zuzenean Maldan beherari buruzko azterketa sinbolikoan sartuta gaudelarik, nik neure bidea eraman dut, parean suertatzen baldin bagara beti ekarriko dut, legezko aipamenen bidez, Arkotxarena nirera. Maldan beheraren azterketan bete-betean sartuta gauden honetan, bada, aitortu behar dut bakoitzak bere bidea eraman duela. Nireak ez du zer ikusirik Arkotxaren planteamenduarekin:</p><p>Si la Premiere Partie de notre etude se veut une analyse de la structure morpho-semantique de Maldan behera, la Deuxieme Partie sera axee sur une lecture initiatique des vingt et un chants. ies apports de la psychologie analytique, de meme que les travaux d'Eliade, de Bachelard et de Durand, sans oublier ceux du prehistorien et anthropologue basque Barandiaran, ni ceux de l'ethnologue Caro Baroja, nous ont constamment servi de reference au moment d'etudier l'ensemble des images et des relations d'images (Durand 1979: 11) qui surgissent de la trame de Maldan behera (Arkotxa 1993: 4).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Maldan Behera poemaren inguruko gorabeherak 13</head><p>Denbora luzez ari da Aresti, oraintxe neure buruan imajinatzen dudan poeta, Maldan beherako poemako testua harilkatzen. Arestik berak aitortua du poema hori ez zela osotasun betekoa, frakzionarioa baizik. Zergatik zioen hori? Beranduago idatzitako beste poema baten (Zuzenbide debekatua) historiaren bukaera ere bazelako, edo han dabiltzan ideia eta intuizioak, idazkera une eta dinamika ezberdinetan sortu zirelako? Galdera gehiago ere egin daiteke. Esate baterako, zein izan zen poemaren hasierako asmoa? Poemaren egiturari erreparatzen badiogu, nik neuk ez nuke dudarik egingo: Untergangetik Requiemera (I-XI). Are gehiago, ez nago batere ziur orain eskura dugun poemaren bertsioa ote zen Arestik Loramendi sariko epaimahaiaren eskuetan jarri zuena: zergatik "Besarkadaren ondoren" edo "Malda Goran" bezalako eranskiak? Eta zer da bien artean joan behar zuen Mirenen koplategia delakoaz? Noiz bururatu zitzaion Arestiri "Joan eta Mirenen historiaren bukaera" azpititulatzea poema? Ez al zeukan ordurako lehen zatia (I-XI) amaituta? Galdera horien guztien <ref type="bibr">(13) Cf. Aldekoa, 1993</ref><ref type="bibr">: 48-49 eta Arkotxa, 1993</ref> erantzun dokumentatua nahi luke ikertzaileak, baina ez dago halakorik. Hara zer ondorio atera duen A. Arkotxak zalantza oraingoz konponezin horien inguruan:</p><p>Dans sa version definitive, Malclan behera nous est presente comme un ensemble de vingt et un chants dont un seul porte un titre identique ala troisieme partie: le chant D20. Tous ces faits montrent bien qu'Aresti remettait vingt fois sur le metier son ouvrage et que la version parue dans Euskera ne peut etre le fruit que d'un travail long et minutieux <ref type="bibr">(1993: 11)</ref>.</p><p>Koldo Mitxelenak 1978. urtean honako hau idatzi zuen:</p><p>Por la razon que sea -ya no la recuerdo con exactitud-habfa letdo ya este poema de mas de 1900 versos, cuando aun no llevaba firma 0, en otras palabras, antes de que fuera premiado: desde entonees, por alguna oscura afinidad, ha sido uno de mis favoritos en la literatura vasca <ref type="bibr">(1978: 407</ref>  <ref type="bibr">(Herri-bit~rtea)</ref> egindako jaitsiera baizik ez bairzaigu kontatzen. Eta, egia bada ere, "gogoeta eroak" beren autonomia propioa ere badutela, poemaren hasieratik jendaurrera ibilitako urratsak hamar dira hemen ere. Beraz, hamarreko zenbaki hori ezingo da, inolaz ere, aIde batera utzi: hamar urratsez beteko da heroiaren Maldan beherako jaitsiera, eta hamar urratsez ibiliko gero Malda goran izango dena, bienbitartean Requiema dagoelarik.</p><p>Maldan beherako Lizardia Zaratustra-ren jaitsierako "zuhaiztia"16 ere bada. Hara zein galdeketa egiten dion Zaratustrari basoan aurkitu duen agureak:</p><p>Ez zaidak arrotz ibiltari hau: duela zenbait urte igaro huen hemendik. Zaratustra zian izena; baina aldatu egin duk.</p><p>Orduan heure errautsak heramatzan mendira: gaur heure sua eraman nahi al duk ibarretara? Ez al diok beldurrik suemaile-zigorrari?17 (Nietzsche 1992: 30).</p><p>(16) Cf. Aldekoa 1993: 50-51. Horra zer dioen A. Arkotxak urte berean argitaratu zen tesian: "La presence de la faret est loin d'etre innocente et, independamment de sa signification symbolique que nous etudierons ulterieurement, nous devons noter qu'elle figure dans Zarathoustra: "Quand raube se mit apoindre Zarathoustra se trouva au coeur d~une profonde foret et plus aucun chemin ne s'offrait a ses yeux" ou encore ces mots du vieux sage qui avertit Zaratustra: "Ne vas pas aupres des hommes, reste dans la foret! Mieux vaut encore aller avec les animaux" (1993: 78).</p><p>(17) Gogor~tu zer dioen Untergangek: "Honera etorri baino leen ongi/ezautu nuen herria/oo./Honera ekarri nuen handikan/nire tristura handia/gizon doilorrek egin zidaten/bidegabe itsusia" <ref type="bibr">(M.b., 190)</ref>. (C£. Prelude a la musique de la dance, 1986: 98-100). Ipuin horretan gertatutakoak balio lezake aurreko bertsoei zentzua emateko. Edo Lizardiako suemailearen beste hau: "Gorputz eta fruituak/pilatu nituen/ospel legorrez/fobera handi/bat nienJirakeziltributu zikin/guztiak erre/zitezen (...) zuzi batekin erre nuen arboladia dongero (oo.) zimutaltea su-garretan/zen kiskalduko benetan" Ob., 197). Ekintza horren ondorioz: uNire atzean nenkusan nik/errauts mehea bakarrik: hondamendia, bakartate nardagarria, basorik deseginena, hondatuenaoo." (ib., 198) Eta: uoo . zeruan distizari I zauri gordin bat ageri" <ref type="bibr">(ib., 187)</ref>.</p><p>Horrekin batera, eta testuinguru honetan, derrigorrezkoa iruditzen zait aipatzea Testamentu Zaharreko tradizioan hamar zenbakiaren balio sinbolikoak: hamar izan ziren Yaveh-k, Moisesen bitartez, Israelgo herriari agindutako bizi-legerako arauak. Aurrerago ikusi ahal izango dugun bezala sasoi hartako (1957-60) Arestiren mundu imajinarioan leku garrantzitsu bat betetzen zuten irudi horiek. Zaratustrak eta Jesukristok ere badute beren artean trukagarri liratekeen bereizgarri asko, arrantzarena esate baterako. Biak dira giza-semeen arrantzale: "Benetan arrantza bikaina egin du gaur Zaratustrak!" (Nietzsche 1992: 39). Maldan behera poeman, bi arrantzale profetiko horiei hirugarren bat ere erantsiko zaie: Hariztia poeman, The Waste Landen eraginpean, agertzen zaigun "Errege Arrantzalea" edo "the Fisher King" eliotarraren itzala. Azken hau ere lehorte garaietan iragarle.</p><p>Ibilbide osoan heroiak "eginiko gogoeta eroak"eko sail guztiaren iturri nagusitzat ere Zaratustra-ren liburua hartu beharko genuke. Baieztapen horren frogagarri Nietzsche-ren aipu asko ekar daiteke. Izan ere, "Zaratustra-ren hitzaurreak", Zaratustra ere ume bilakatu zela dioen moduan (cf. 1992: 30), halatsu gertatzen da "Galtzadako" heroiarekin ere:" "Haurrok dugu gogorako, / askozaz nahiago. / Borobiltasuna emea, / zorroztasuna baino." (M.b., 203) Nork ukatu "gogoeta ero" horien "pathos" aske, irreberente eta umoretsua, "Iratze ederreko" arnasa berekoa dela. 18 Hori guztia, ordea, xehekiago aletu zain gelditzen da, gure hipotesia lantzeko froga sendoen zain.</p><p>Bibliari dagokionez, begibistan dago Testamentu Berriak lan honen hezurduran duen berebiziko garrantzia. Dena den, Arestiren unibertso poetikoan Testamentu Zaharrak ere bete izan zuen lekurik. Gogoratu bestela 200 puntu poema, eta bertako protagonista dugun Moisesen historia. Moisesek ere izan baitzuen bere jaitsiera, lehenik Egiptokoa,19 eta Sinaikoa hurrena. Maldan behera honetan pasadizo horien nolabaiteko islarik izatekotan Exodoaren ingurukoak lirateke. Zeintzuk dira, gure ustetan, horrelako baieztapen bat bermatzen duten irudiak: Moisesena, gaingizaki profetarena, desertualdia ("Ez naiz biziko zapaldu arte / zeruetako zolua.") (ib., 217), sutan dagoen Sinaiko larra ("piztu zen laharra") <ref type="bibr">(M. b., 196)</ref>, eta egunaz Israelgo herriari konfiantza eta babesa ematen zion su edo argi habearen irudia ("Eta zeruan diztizari / zauri gordin bat ageri." (ibidem). Dena dela esan beharra dago, Lizardia poema honetan, beharbada Moisesen abartxoa baino, Zaratustra gaingizakiaren makila maizago erabili izan dela, "belea" eta "barea" kolpatu zituena.</p><p>Testamentu Berriko oihartzunak garbiak-dira oso, eta Maldan behera poeman nonahi barreiaturik aurkituko dira, Kristo izango delarik betiere protagonista bakarra. 20 (18) Zaratustraren herritar masiatzaileak ez bezala -"gure eskuak garbiagoak daude" (ib., 57)-Iratze ederreko heroiak "eskuak zikinak" dauzka etabar luzearekin jarrai nezake: "dantzak", "geziak", "ostrailikia"... (21) "Eta ez nuen aurkitu barman ezer" Ob., <ref type="bibr" target="#b13">229)</ref>. Badira oihartzun bibliko gehiago ere, baina "Genesikoak" izango dira: "Madarikatua izan zaitez betiko" (ib., 200) (Paradisuko kondena) eta Aliantzaren sinbolo izan zen ortzadarrarena: "Jainkoaren usteltasuna / dugu ostrailikia" (ib., 208) tiel torno sigue tornando" (377) "comer tu coraz6n" (379) el mar del cielo (380)  <ref type="bibr">(Zelaieta, 1976: 35)</ref>. Elioten iritziz Mendebaleko kulturak eman zuen poetarik gorena Dante 23 izan zen, eta saio luze bat ere eskaini zion poetari. N ahiz eta poema hasierako argudioa Eliot-en Katedraleko Heriotza 24 antzerkitik jasoa izan, autore beraren Lur Eremuaren lehortea edo sikutea izango da Arestiren Maldan beherako Hariztia gertutik ukitu zuena: hasi lehen ahapaldiarekin "orain hemen nago, eremu latz honetan/Nire gurariak galdurik... ", segi bigarrenarekin "Eztago zeruan egun hodei bate-(22) Txomin Peilleni zuzendutako gutunean honela dio: "Irakurri dut 'Parka Gaztea', eta txit gogoko izan zait, Andoni Totorikak Baionatik ekarri zidan Charmes (Lilurak) baino askozaz gehiago, baina dena dela sinbolisten artean ez da garaiena, behin baino gehiagotan entzuten den bezala, ezta Elioten herena ere, eta gutxi gora-behera Pound-en haltura hartzen du, behar bada, apur bat gorago" <ref type="bibr">(Aresti 1986: 10, 132</ref> Badago Maldan behera honetan Dante-ren Komedia Jainkotiarraren oihartzunik: HEztizu penarik eman / hortik ikusteak / barkazio gabeko / kondena-gai tristeak?" (M.b., 223). Eliotek berak The Waste Landeko zubian ikusitako irudia bera. Edo, "Gure maisua izan da / esperantza gaiztoa / aspalditik da hori gure amonatxoa." (ib., 213) (Virgilio maisuari amonatxoa kontrajarri?). Edo, "Amonarik eztaukat / horregatik otsoa / hurbildu zitzaidan / niri, makurturik Iepoa." (ib' J 213) Eta gero, Lore-mendia poema osoa. Hau, hala ere, aurrerago ikusiko da.</p><p>(24) Murder in the <ref type="bibr">Cathedral, Faber and Faber, 1982, 11.</ref> rNAKI AlDEKOA re/Denbora sikuak... H eta hirugarrenarekin hurrengo "Azken eremuan natzalako atinik... ", The Waste Land poemaren presentzia kontuan hartzekoa da. Liburu horretako oihartzunak irudi xumeagoetan 25 ere aurki daitezke. 1957ko gutun baten arabera Salinas 26 poeta oso gogoko zuen Arestik, Espainiako poetarik hoberentzat zeukan, baina berehala etorri zen hura ordezkatzera BIas de Otero. Azken honetaz, 1959an, zera esango du: "El mejor poeta castellano desde que muri6 Salinas" (Aresti 1986: 10, 139). Harrezkero Arestiren poesiagintzan Oterok izan zuen pisua izugarria izan zen. Ez dut uste inoiz lortu zuenik haren itzaletik erabat libratzea. Hori guztia, halare, hurrengo ataIean landuko dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.5.">Azterketaren nondik norakoa</head><p>Poemaren uretan egindako lehen murgilketa eta gero, komeni zaigu arnasa hartzea, eta, berriz ere, geure buruari poemaren hari narratibo nagusia gogoratzea. Metodologiaren ataIean esaten genuena hona ekarriz, esan, komeni dela tarteka gogoraztea "zertaz hitzegiten ari garen" hura (Eeo 1992: 119). Uste dut, oraingoan bai, egokiera hobexeagoan geundekeela horrelako erronka bati erantzuteko. Ezen, gauza jakina da, hari narratibo bakoitzak berarekin dakarreIa poema osoaren interpretazioa, eta, seguru asko, hari narratibo bat baino gehiago ibiliko da trabatuta gure honetan. Oraintxe bertan ikusi ahal izan dugu poetaren hasierako argudioek zenbateraino lagun dezaketen; ziur nago, halaber, argudio horien banakako garapenak berak ere poema osoa bere inguruan biltzeko adinako argibiderik eman dezakeeIa.</p><p>Nire pIanteamendua garbia da: EIioten poesiatik hasi eta Eliotek berak zabaldutako intertestualitatera jo. Horrek ez du esan nahi beste iturri batzuk aide batera utzi behar ditudanik, ez eta gutxiagorik ere; bai, ordea, erreferentzia horiek betiere justifikatu beharko direIa neuk aldez aurretik planteatu dudan mugen barruan. Jokorik izango bada, arauak derrigorrezko gertatzen dira: araurik gabe ez dago jokorik.</p><p>(25) Hango "pasak" Arestiren Hariztiako "mahats geza bigunak" (M.b., 191) bihurtuko dira. Elioten poemaren ardatzean legokeen Tiresias itsuaren oihartzun bat ("ugatz zimurtutako agure zaharra") izan liteke Hariztiako "gizon zen emazte urrikarria" <ref type="bibr">(ib., 191)</ref>. Baita Filomelaren ("hain zakarki bortxatua") oihartzuna izan liteke Maldan beherako UDontzeillarik ezta aurkitzen/gizonen joranetan" <ref type="bibr">(ib., 199)</ref>. Eliotenean (UDrertzean eseri nintzen/arrantzan egitera") eta Arestirenean, berriz, "Gauerdi batekin agertu zen arraina... " (ib. J 191). Eliotentzat "Apirila zen hilerik kmdelena", eta Hariztiako poetarentzat ere halatsu gertatuko da: I'Ddaberriko gau ederralbihurtu zaigu gogorra.. ./.. .flore guztiak usain gabe geratu dira hementxe" <ref type="bibr">(M.b., 192)</ref>. Elioten uKartago" Arestiren "Kartago" (ib' J 233) izango da; begibistakoa da, bestalde, Antzinateko hiri suntsitu horrek Gernikarekin izan lezakeen paralelismoa. Beste hiri zahar batzuen izenak ere agertzen dira, hala nola Palmira (Arestik berak. itzuli zuen Baudelaire-ren poeman agertzen dena), edo Babilonia biblikoa: herri txikiagoen (Israel) gatibuleku enblematikoa, oraingoan ere euskaldungoarekin paralelismoa lortu nahian.</p><p>(26) Salinas, Pedro: "Estoyal borde de tu sueno", Razon de Amor (Madrid, Catedra: 147). 1959an Arestik idatzitako gutun batean honela dio Maldan behera poemari buruz: "Amorio baten historia da, hobeki esanik, amorioaren historia eta arrazoia" <ref type="bibr">(Aresti 1986: 10, 141</ref> Horregatik saiatu naiz ahalik eta garbien azaltzen zeintzuk diren nire planteamenduaren mugak, muga horien barnean erabaki beharko baita interpretazioaren funtsa.</p><p>Ikusi ahal izan dugu, bestalde, nahiz eta soka ezberdinetako oihartzun narratibo horiek trabatu samar ibili, nola Maldan beherako lehen zatiko bost poema nagusiak erreferentzi gune edo soka narratibo nagusi bati erantzuten zioten orokorrean: Hariztia <ref type="bibr">(Eliot)</ref>, Lizardia (Zaratustra), Iratze ederra (Zaratustra demonikoa), Lore-mendia (Eliot/Dante) eta Herri-bitartea (Kristo). Hariztia poemak ziklo bat zabaltzen du eta Lore-mendiak hertsi: Hariztia -Hariztia/Lizardia/lratze ederra-Lore-mendia. Hau da, Hariztia poematik Lore-mendia poemara hiru aro, edo hiru etapa, edo berpiztu baino lehen hiru eguneko nekaldia igaro behar izan du naturak, eta harekin batera , salbazioa lortu bide duen heroiak.</p><p>Lore-mendian, nahiz eta zikloa osatua egon, zibilizazio mailara jaitsi eta berriz errepikatuko da nekaldi osoa: heriotza, him eguneko infernualdia eta berpizkundea: Partiera -Partiera, Judizioa, Mendekantza-Azkenengo besarkada. Horri eransten baldin badizkiogu, batetik ibilbideak aroz aro barrena izan dituen agerpenak -senda, estrata, kaltzada eta kaminoa-, eta euskal poeten izen andana bestetik, aspaldidanik, Sarasolaren (1976: 62) azterketatik alegia, poemaren lehen zatiari ikusi izan zaion batasunarekin bat etorri behar nahitaez. Eta bigarrenaren zikloari beste hainbeste deritzogu.</p><p>Lehen zikloan kontatu zaigun hari narratiboa 27 hauxe besterik ez da: profeta edo heroi erromantikoa (Kristo, Zaratustra) jaitsi da goialdetik (zerua, mendia) herrihirira berri ona zabaltzera, bidean aurkitu du bere mezua ulertu eta konprenitu duen emakumea, eta hirira heltzen direnean biak gurutze batean josiko dituzte. Hiritartze unean, profeta hori Jesukristoren tasun guztiez hornituta agertu bada -jada Loremendian gertatuko da hori-ez da horrela izan haren Hariztiako ibilbidearen abiapuntuan, ezta bigarren zatiko heroi mendekatzailearen "pathos"ean ere. Hango zein hemengo profetak gehiago du Zaratustraren izaeratik; bortitzagoa da eta bere ekintzetan gizakiarenganako mesprezu harroa erakusten duo Bestelakoa izango da Loremendiatik Herri-bitarteara dabilena (Jesukristo). Ziklo horren arketipo nagusia Biblia bera da: hasiera batean jardin bat zen, hurrengo erorketaren ondoren basamortua edo Eremua, eta, poemak aurrera egin ahala ikusiko da, berriz ere jardin bilakatuko den arbola eta ur asebetearekin <ref type="bibr">(Frye 1963: 112)</ref>.</p><p>Zaratustraz ere ari naizelarik, ezin ahaztu N ietzschek, eta Arestik berak, hainbeste goratu zuten Holderlin poeta trajikoaren Enpedoklesen heriotza,28 trajedia honetan ere herritarrek edo giza taldeak, herriari halako onura ekarri diona kondenatu egiten baitute. Baina azken horren kasuan ere badugu aitzindari mitikorik: Prometeo. Nahiz eta erdijainko/erdigizon hori jainkoek berek epaitu, garbi dago Enpedoklesen eskutik (hau ere erdijainko/erdigizon) Zaratustraren sinbolikari elementu ugari etorri zitzaio-(27) Metodologiaren atalean, poemaren ulergarritasuna ziurtatzeko lagungarri gerta zirezkeen elementu fabulistikoak aipatzen ziren <ref type="bibr">(Eeo 1992: 175)</ref>. Maldan behera bezalako poema luzeei buruz, horra zer zioen T. S. Eliotek: "No hay poeta que pueda escribir un poema largo, a no ser que sea un maestro en prosa" <ref type="bibr">(Frye 1963: 56)</ref>. Ez dago dudarik, prosa aipatzen duenean Eliotek, narratibitateak bereak dituen hezurdura edo egituraketa bereziaz hitzegiten ari zaigula. Hau da, poema luze batek bere garapenerako derrigorrezkoa duen barne-egituraketaz ari zaigu.</p><p>(28) Honela dio Arestik 1959ko otsailean: "Estoy leyendo estos dfas a Holderlin, la muerte de Empedocles, macanudo, muchacho" (Aresti 1986: 10, 134). la maileguan. Adibidez, Enpedoklesen leiendak dioenez, bere burua Etna-ko sutara egotziz desagertu zen gizakien artetik. Prometeo, sua opari zuela presentatu omen zitzaion gizakiari. Zaratustrak gizakiari zekarkion oparia, berriz, gaingizakiaren iragarria zen, eta honekin batera "betiereko itzuliaren" mezua. Maldan beherako lehen zatiaren mezua aski garbia da: zenbat eta zibilizaziotik gertuago, orduan eta gizakia ahulago. Hariztian landatutako euskaldungoaren sinbolorik iraunkorrena den Arbola historiaurreko hartatik aroz aro zibilizazio garai honetaraino ekarri gaituen ibilbidea Maldan behera erortze bat izan da: Euskaldungoaren Unterganga, gainbehera (Azurmendi 1985: 9-10), O. Spengleren "best-seller"aren titulu eta mamiari eutsiz. Horra zer dioen N. Frye ikertzaileak The Waste Land poemaz ari zaigularik:</p><p>Nos vemos remitidos a la Decadencia de Occidente, de Spengler, un 'best-seller' en Alemania por el tiempo en que Eliot escribfa The Waste Land, que considera a la historia como una serie de culturas que se comportan como organismos, de suerte que su decadencia es un proceso inevitable de envejecimiento. Eliot pudo tomar, sin duda, unicamente la interpretaci6n mas atenuada dellibro de Spengler, pero la explicaci6n de Spengler es la mas coherente de la teoria de la decadencia occidental, y todo escritor que adopta una version de esta teoria se ve envuelto en metaforas spenglerianas. (...) La decadencia real se opera a partir de un ideal que puede ser simbolizado por la cultura medieval, pero que permanece en el presente condenando y desafiando al mundo contemporaneo. El mito hist6rico se proyecta as! a partir de una concepci6n de la vida humana a dos niveles que se hallan siempre simultaneamente presentes <ref type="bibr">(1963: 17-20)</ref>.</p><p>Arestik 1964rarte bere idatzietan Spenglerren izena inoiz aipatu ez bazuen ere, garai hartako giroan oso sartua zegoen autorea izan zen. Kontutan hartu, bestalde, nori eskaini zion Maldan behera poema hau: Jon Miranderi. 29 Jon Mirande O. Spenglerren ideien mezulari liluratua izan genuen.</p><p>Arestiren heroiak bete duen itzulera biribil hori konpara daiteke, halaber, eguzkiak egunero betetzen duen parabolarekin. Untergang-ek dekadentziaren esanahia baduen arren,. okasoa ere adierazten baitu: eguzkiaren beheraldi geldia da, Eguerdiaren nagusitasunaren ahitze motela, eguzki argiaren itzaltze osorainoko akidura (Requiem); ez dago, ordea, deuseztapenik, hurrengo jiran indartsu altxatuko baita zeru gaineraino. Ez dezagun ahantz Zaratustrak ezagutu ziola eguzkiari berea ere bazuen ezaugarririk: gaingizakiaren maisua da; Jainkoaren heriotzaren ondoren, munduak behar zuen argi berria. Ez gara geldituko, berezko iluntasunik ez duten imajina sareetan (ziutate kristaua eguzkiaren ibilbidearen aldirik ilaun eta ahulenarekin batera agertzea, argiaren eta itzalaren -lainoak egoera zaharraren babesle-arteko borroka, eta abar). Gainbeheraren azken mailan nabarmen agerruko da tirania zaharraren indarra, hortxe gertatu behar zuen Kristoren heriotzaren parodia oso hori. Baina ondoren pizkundea dator, birloraldia -Nietzsche-k profetizatu bezala-, Izate berriaren oilaritea. Inorentzat ez da, berriz, sekretua Arestik ez zuela Bilborekin oso (29) 1960a inguru arte nabaria da Miranderen eragina Arestiren poesiagintzan. Poema honetan bertan ikus daiteke hori zenbait baliapideren erabileran: itsusiaren gordintasunean, izadiaren eta gizonaren arteko irudi makabroetan, eta abar. Esate baterako: "Nire errai guztiak usteldu dirade/barrabilak, ugatzak, giltzurrunak ere" (M.b., 214). Edo, "Lore guztiek aginka/edan zidaten odola" ... (ib., 215). Bertsoren bat kalkatua ere agertzen da: 4lBizirik eztuena ezin liteke hil." <ref type="bibr">(ib., 230)</ref> hartueman gozoa bizi izan, nahiz eta bizitza osoa bertan eman; poetaren ametsak goialdera begiratzen zuen, orain Lore-mendiara, hurrena Gorbeian gora. Hori guztia, baina, bigarren atalean jorratuko da.</p><formula xml:id="formula_1">2. T. S. Eliot eta G. Aresti: The Waste Land eta Maldan Behera aurrez aurre 2.1. Hariztia</formula><p>The Waste Land poemaren ardatza antzutasuna da, eta antzutasun hori eraldatzeko ezinbestekoa den ur falta. Poema horretan agertzen zaizkigun paisaiak antzuak, lehorrak, soilak eta harritsuak dira, uraren arrastorik ere ezagun ez zaion lur madarikatua. Aldera ditzagun bi poemen zenbait ahapaldi. Eliotek honela dio:</p><p>What are roots that clutch, what branches grow Out of this stony rubbish? Son of man, You cannot say, or guess, for you know only A heap of broken images, where the sun beats, and the dead tree gives no shelter, the cricket no relief. And the dry stone no sound of water. Only There is shadow under this red rock (Come in under the shadow of this red rock)30 <ref type="bibr">(Eliot,</ref><ref type="bibr">53)</ref>.</p><p>(Zeintzu dira atxekitzen diren sustraiak, zer kimu sortzen da / Harrizko zarama honetatik? Gizasemea, / Zuk ezin dezakezu esan, ez asmatu, eguzkia dirdiratzen deneko / Irudi hautsi andana ezagutzen bait duzu soil, / Eta zuhaitz hilak ez du babesik ematen, ez kilkerrak atseginik, / Eta harri lehorrak ere ez du ur hotsik ematen. Soilik / itzala arroka gorri hauen azpian / (Sar zaitez arroka gorri hauen itzalpera) (1983: 128).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Arestik honela irudikatzen du antzutasun egoera larria:</head><p>Drain hemen nago, eremu latz honetan. Nire gurariak galdurik, lur honetan arbola adar-gabeen parea naiz orain. Landare zekenek baitaduzkate eremuak, erratzak harean, haitzetan kalamuak, nire arima dago mirari baten zain <ref type="bibr">(...)</ref> Eremuak ere dauzkalako mareak, behera eta gora egiten du hareak, eta nire gorputzak ezin egon zutik. Arroken ostean agertu den etsaia ene begian da baratzeko galaia itsuki baitiotsat: ken hadi hemendik!31 <ref type="bibr">(M.b., 190-191)</ref> (30) "Hitzatzea" in Obra Guztiak auaristi 1976: 514) (31) Cf. Aldekoa, Argitaragabea. Honela idatzi nuen orduan: "Ahapaldi honetan berriro suge antzaldatuta, lehen gizona bekatura eraman zuen paradisuko deabru galaiaren aipamena. Era berean Kristok desertuan gainditutako tencaldien alusioa. Deabruaren hirugarren eta azken tentazioaren ondoren honela erantzun zion Jesusek: "Orduan]esusek esan zion: ken hadi hemendik. Satanas!, zeren idatzita bait dago... !" <ref type="bibr">(Mateo,</ref><ref type="bibr">4,</ref><ref type="bibr">10)</ref>. Modu berean aztertu nuen ahapaldi hau: THE WASTE LAND MALDAN BEHERA "Here is not water but only rock <ref type="bibr">(Eliot 1991: 66)</ref> "Ezcago zeruan egun hodei batere Rock and no water and the sandy road Denpora sikuak garanczen dicu bere The road winding above among the mountains ordu miragarriak sekula batean. Which are mountains of rock without water Zerura begira egoten naiz luzaro, If there were water we should scop and drink... <ref type="bibr">(66)</ref> izarren esnetik edaten dut oparo, (And the dry stone no sound of water)... <ref type="formula">(53</ref> Arkotxak ere honela idatzi zuen bere tesian: "A partir de cet instant, Joane va devoir affronter ses premieres epreuves annoncees par sa nuit de veille. Joane voit apparaitre l'ennemi derriere les rochers:</p><p>Arroken ostean agertu den etsaia, dit-il, avant de prononcer ces mots enigmatiques: ene begian cia baratzeko galaia. Aresti utilise en fait le substantif galaia que nous avons prefere traduire par &lt;seducteur' car tout laisse apenser qu l i1 se rerere la au serpent de l'Eden qui seduisit Eve, c'est adire bien al'ennemi: hassatant (= l'adversaire), Satan." <ref type="bibr">(Arkotxa 1993: 92)</ref> .</p><p>(32) ef. "Hitzatzea U in Obra Guztiak Ouaristi 1976: 514).</p><p>Orain arte ikusi ditugun irudi gehienak naturatik hartutakoak dira: arbola sikua, harea, euria, ura, haitza. Eta horiekin batera hondamendiaren eta suntsiduraren adibide liratekeen zenbait irudi: hezur-Iekuetan, hobietako lauza, hermita edo kapela eroria. <ref type="bibr">33</ref> Dena den, badira gehiago ere, Elioten poemen artean, Arestirenetan arrastoa utzitakoak. Aurren-aurren aipatu beharko nukeen irudia Tiresias-ena da. Ez da erraza frogatzen Hariztiako ahapaldiak dakarren irudia, "gizona zen emazte urrikarria nauk" <ref type="bibr">(M.b., 191)</ref>, Elioten poemako "I Tiresias, old man with wrinkled dugs" <ref type="bibr">(Eliot,</ref><ref type="bibr">61)</ref>  Tiresiasek bazekien bi sexuen gozamenen berri, eta oraingo auzian Zeusen aldeko erabakia hartu zuen. Herak, umiliazioa jasan ezinik, mendekua hartu zuen, Tiresias itsututa utziz. Zeusek, harekin kupiturik, etorkizuna aurrikusteko dohaia oparitu zion. Ordudanik Tiresias Antzinateko aztirik ospetsuena da. Eta izan zuen non frogatu bere dohai jainkotiarra, Tebasen alegia. Izan ere, Tebaseko hiria The Waste Land poemako antzutasun berberak zuen errenditua. Ediporen gurasoen gorabeherek sekulako izurritea ekarri zuten Tebasera. Gatibu zen gizaki horrek, ordea, onurarik ere ekarri zion hiriari. Izan ere, Tebas hiriaren inguruan ba omen zegoen esfinge ikaragarri bat, eta Edipok hango hiritarren kontura bizi zen esfingearen morrontzatik libratu zuen hiria. Esfingeak galderak egiten omen zizkien bidaiariei eta erantzuna asmatzen ez zutenean irentsi egiten zituen. Edipo izan zen bakarra esfingearen galderari erantzun zuzena ematen; ondorioz, ez zen harrezkero Esfingerik izan, amildegian behera betiko desagertu baitzen. Horixe da Arestiren honako bertso hauek ulertzeko testuingururik egokiena:</p><p>Ezpaitzekidaten benetan erantzuten, mugitu ezineko itxura hartu zuten herio geldiaren mustur zimeldua. <ref type="bibr">(M.b., 191)</ref> The Waste Land izeneko poeman agertzen da goragoko orrietara bildu dudan Tebasko izurritearena: <ref type="bibr">(33)</ref> Fryek honela interpretatu du irudi hori: uEn la secci6n final de The Waste Land la capilla peligrosa representa el mundo subterraneo de la muerte y del enterramiento, la tumba de la que Cristo resucita" (1963: 101). Nik gehiago uste dut sinismenaren faltaz eta fede sekularizatu baten egoera modernoaz diharduela Eliotek. ... I who have sat by Thebes below the wall And walked among the lowest of the dead <ref type="bibr">(Eliot,</ref><ref type="bibr">62</ref> Bere gurariak galdurik dagoen Hariztiako heroiak ere badaki arrantzaren berri. Arrainari buruz aspaldi esana du 1. Sarasolak, Kristoren sinbolo ezaguna dela, kristautasunaren lehen iruditeriakoa. Bortik aurrera ez da harrezkero ezer gehiago aurreratu. Arrainarena ere EEoten poemaren testuinguruan kokatuko nuke nik. Izan ere gure protagonistaz ere esan baitaiteke angloamerikarraren poesiakoak zioena: "I too awaited the expected guest" ("Etortzear zegoen gonbidatua igurikatu nuen nik ere") (1983: 140): The Waste Landen ez da iritsiko halakorik; bai, ordea, Arestirenean.</p><p>Fryek modu honetara azaldu zuen arrantzaren auzia:</p><p>The Tempest emplea el tema del romance del prfncipe que llega a tierra extranjera y se casa con la hija del rey. En las historias del tipo de San Jorge 0 Perseo el rey es viejo 0 sufre de una herida misteriosa que simboliza la impotencia sexual; el pals que gobierna es un pals desolado, con principios de simpatia magica, yesta asolado por un monstruo marino por la misma razon. El heroe mata el monstruo y hereda el reino (1963: 100).</p><p>Era guztietara, Hariztia poemako heroia indarge agertzen zaigu, hurrengo poemetan hartuko duen indar eta kemen gaingizakiaren aldean kuxkur eta errenditua. Elioten "Sweney agonist" <ref type="bibr">(Eliot 1991: 49, 60</ref>) bezala, ahulduta agertzen zaigu, eta horregatik pairatzen du bi animaliek sofriarazten dioten infernua: "koba sakonetik irten duen sugeak/egunero dizkit moztatzen bost erpeak" <ref type="bibr">(M.b., 191)</ref>. Arraina iristearekin batera, ordea, askatasunaren brintzak ere iritsi dira Hariztiako heroiarentzat:</p><p>Bere aginekin eman zidan dolore, kolore denetan: gorri, beilegi, more, ikusten bainizkion begi biribilak, guztiarekin, bere hegal zimelak ebaki zizkidan tenorean kordelak, geldiro libraturik nire orkatilak <ref type="bibr">(M.b., 192)</ref>.</p><p>Arraina elementu anbiguoa da oso poema honetan; izan ere, batetik torturatu egiten du heroia, bestetik askatasuna dakarkio. Hori bai, azken hau gerta dadin, beste animaliekin batera 34 heroiak hil egin beharko du arraina.3 5 Batetik, beraz, infernuko tortura giroan dabil heroia; bestetik, berriz, infernu horretatik ihes egiteko ahalmena emateko gai den elementua da arraina. <ref type="bibr">36</ref> Bigarren hari honi tira egingo bagenio, goragoko ahapaldian agertzen diren koloreak aztertzen jarri beharko genuke: gorri, beilegi eta more. Hiru kolore horiek Espainiako Bigarren Errepublikako banderaren koloreak dira. Arrasto horri jarraituz, hurrengo asoziazioak esaten digu, Errepublikaren eguna noiz ospatzen den: apirilaren 14an. Zergatik dio Eliotek "April is the cruellest month?" <ref type="bibr">(Eliot,</ref><ref type="bibr">53)</ref>. N egutik udaberrirako igarotze edo sasoi erditzearekin batera, Mendebaleko kulturak badu beste arrazoirik horrela izan dadin: Kristoren heriotza. Ez ahaztu, bestalde, Bazk0 37 igandean ospatzen dela Euskal Herrian Aberri Eguna. Lore-mendiako naturaren berpizkunde eta negu antzuaren heriotzarekin batera, udaberria dator, Errepublika errenditu baten infernualdiaren ondoren, berpizkundearen eta amets gogo-betearen garaitza dator:</p><p>Baratz honetara atzo nintzen etorri. Kolore guztiak, beilegi, more gorri, lilietan zaizkigu agertzen hemendik <ref type="bibr">(M.b., 204)</ref>.</p><p>Hariztiako gatazka-zelaian sofrikario izan diren koloreak, argiaren eta garaitzaren eredu gisa haizatu dira Lore-mendian. Horra, berriz ere, Frye-ren interpretazio sinbolikoa, betiere Elioti buruz ari zaigularik:</p><p>(34) Gogoratu, bestalde, Danteren poeman, Infernuaren hasieran, hiru piztia agertu zitzaizkiola protagonistari.</p><p>(35) "Pour ailleurs, la forme meme du poisson rappelle la forme du phallus et laisse certainement entendre ici que la castration symbolique causee par le serpent/dragon, surgi des profondeurs de la terre et de la nuit, va prendre fin, que Joane a passe, avec succes, la premiere epreuve et qu'il recouvre sa qualite de male" (Arkotxa 1993: 95).</p><p>(36) A. Arkotxak ere jaso du tortura edo kastrazioaren errituala: "Noils avions deja note dans Hariztia la mutilation rituelle que subissait le heros significativement mordu par le serpent chtonien, nous remarquons cette fois qu·un rituel similaire apparaltra, de fac;on beaucoup plus evidente, dans le chant B10. Anticipons legerement sur les evenements pour indiquer seulement que le parallelisme entre l'epreuve enduree par Joane et la Passion enduree pour le Christ sera la consequence naturelie de toute une constellation d'images dont l'arbre est le centre" (Arkotxa 1993: 121).</p><p>Arbolaren balio sinbolikoaren hausnarketan ere, ez datoz bat Arkotxaren bidea eta nirea. Oraingoan ere, bere lan guztian zehar metodologikoki egin ohi duen gisa, arbolaren maila arketipikora joan zaigu Arkorxa. Hariztiako Arbolatik, gurutzeko arbolara. Eta, egia da, maila sinboliko batean zilegi dela halako parekotasunik. Honetan ere, Arkotxa Durand-en jarraitzaile dugu.</p><p>Nire bidea bestelakoa da. Ohartua nago, halere, arbolaren inguruan egindako ibili-inguru luzea dugula Malclan behera: hasi Hariztian heroiaren borondatez landatu den arbolarekin, eta poemaren amaiera aldera Paradisuko arbola birsortu berriarekin bukatu.</p><p>(37) "La pascua representa el final de un largo perfodo de simbolismo religioso en el que se pensaba que 'un dios agonizante·, un espfritu que representa la fertilidad de la Naturaleza, movfa y resucitaba de nuevo, normalmente en una fiesta de tres dfas. La informaci6n sobre 10s cu1tos de Adonis, Atis, Osiris y otros, coleccionados en The Golden Bough, de Frazer, es citada por Eliot en las notas. En estos ritos se asociaba una rosa roja 0 purpura con la sangre del dios: esto aparece en los jacintos de The Waste Land' <ref type="bibr">(Frye: 1963: 95)</ref>.</p><p>El fondo esta constitufdo por un mito de la Naturaleza, el paso del invierno a la primavera, del mar y de la nieve a la lluvia primaveral, de la edad avanzada a la juventud, la belleza durmiente despertada por un principe encantador. Pero si el monstruo es el invierno, el heroe ha de entrar en el y salir de el, como Jonas en la Biblia, ha de morir y renacer. No hay monstruo en Eliot, pero hay vestigios de sus fauces abiertas en las referencias alas 'fauces muertas de la montafia con dientes cariaclos' (gogoratu Maldan beherako 'here aginekin eman zidan dolore') (...) .Con el tema de la muerte y de la resurreccion la historia del matador del dragon se funde con la historia del dios muriente <ref type="formula" target="#formula_0">(1963: 100</ref> Hariztiatik Lore-mendiaraino, "urte beteko arnegazioa" (M.b., 205) sofritu behar izan du naturak, sasoien joan-etorri horretan:</p><p>That corpse you planted last year in your garden, Has it begun to sprout? Will it bloom this year? Or has the sudden frost disturbed its bed? <ref type="bibr">(Eliot,</ref><ref type="bibr">55)</ref> ("Igaz zure lorategian landatu zenuen gorpu hura, Hari al da kimatzen? Aurten loratuko ote da? Ala ustekabeko ihintzagarrak 38 hondatu zion ohantzea?" (38) ef. Hariztia: "Gaueko izotzak / arantz zorrotzak / mertxiketan sartu ditu" <ref type="bibr">(M. b., 193)</ref>.</p><p>Eliotek ere honela zioen The Waste Landen: "You gave me hyazinths first a year ago)) (57) ("Duela urtebete eman zenizkidan lehenengoz hyazinthoak") (1983: 128). Bai, Loramendiarekin loratu da: "Armenda loratuen parea naiz orain" (M. b.} 204). Beraz, badakigu jada, arbolaren loratzeak bizitzaren ernaltzea irudikatzen duela, baina beste mailako sinbologiarik besarkatzenal du arbolak gure kasuan? Bistan da, "arbola adar-gabea"k <ref type="bibr">(M.b., 190)</ref>, gero heroiak bere baitatik ateratako odolaz zipriztitzen duenak, alegia, baduela zer ikusirik euskaldungoaren sinbolo den arbola bedeinkatuarekin. Horra zer idatzi zuen Arestik Godalet-Dantza poemaren giltzarrian:</p><p>Eta badira orain mila eta ehun urte, Iainkoak iar zezanetik bere herririk maiteenaren (Maite ditunak zigortzen ditu Iainkoak. Berak esana.) Zuhaitza den sinboloa. Bertutez berpiztu zen Bildots iainkotiarra. Bertutez darraio oraino zutunik, gerla tamalgarri baten ondoan ere (bertutez, mirariz) Haritz gizatiarra (Aresti 1986: 1, 13).</p><p>Beraz, nire lanari ezarritako muga metodologiko batzuen ondorioa da honako bide hau: Malclan behera &gt; Eliot, Maldan behera &gt; Arestiren beste poesia lanak, The Waste Land&gt; intertestualitatea. Aurrerago Gernika-ren eta Picassoren aipamenak agertuko zaizkigu; eta, horiekin batera, beste guda bateko lekuko aipagarriena: Goya. Haren Maiatzaren 2ko fusilaketaren oihartzuna ere testuak eskaintzen dituen irakurketaren mugen barruan bil daiteke. <ref type="bibr">39</ref> Beraz, hiru kolore, hiru piztia eta hiru urteko guda. Maila tematiko batean, elkarren alboan joan daitezkeen elementu horiei, maila sinbolikoago batean ]esukristok infernuetan iragandako hiru eguneko epealdia gaineratu behar litzaieke. Azken finean, Arestik darabilen iruditeria ez al da Lizardik ere, bere poeta kuttunak, erabili zuen berbera? Izan ere, sasoien joan-etorriaren metafora unibertsala baita, ba al dago lekurik irudi horrekin poesiarik egin ez denik? Lizardik honela irudikatu zuen etorkizun itxaropentsua:</p><p>Grain eguzkiz yautzi zan asaba zaarren baratza; ordun, zuaitzak igaliz; ordun baratza leeneratu zan mugak berriro zabaliz.</p><p>Ta leen ikusi-gabeko zuaitz berri bat zegoan erdian, guzien buru... Aren gerizak erri-baratzak ezin-ilkor egin ditu. <ref type="bibr">(X. Lizardi, Olerkiak, Donostia, Erein, 1983, 195-196)</ref>  El viaje de Dante a traves del inf1erno comienza en la tarde del Viernes Santo, y emerge en la otra parte de la tierra el Domingo de Pascua por la mafiana. As!, su viaje se acopla dentro del ritmo de tres dfas de la redenci6n, en que Cristo es sepultado el Viernes por la tarde, desciende al inf1erno el sabado y resucita el domingo por la mafiana. De manera semejante a 10 que ocurre en la primera secci6n de The Waste Land, The Brial of the Deed <ref type="bibr">' (1963: 94)</ref>.</p><p>Horra, Eliot gogoan, zein konklusiotara iristen den Frye:</p><p>Otro monstruo es matado por ] esus en su victoria de Pascua sobre la muerte y el infierno: elleviatan del Antiguo Testamento, un monstruo marino que es el mar, en cuanto que es la muerte y el infierno, y tambien el maligno, la serpiente del Paralso, que se describe en The Rock como "la gran serpiente en el fondo del abismo del mundo". En la Biblia, ella 0 un monstruo semejante se identifica tambien con el reino de la tiranla, Egipto, Babilonia y la ciudad fenicia de Tiro. ASl, el mundo necesitado de redenci6n ha de concebirse como prisionero en el vientre del monstruo, adonde desciende el Meslas, como ]onas, para librarlo. (...) El mundo a redimir esta simb61icamente bajo el agua 10 mismo bajo tierra, 10 que da pie al simbolismo del pescar en los Evangelios, estableciendo un parentesco con el "rey pescador" del romance. El rey pescador de Eliot, sentado melanc6licamente en la ribera al final del poema con la 'arida llanura' detras de el. .. (1963: 101-2).</p><p>Nik atal honetan, aurreko lan interesgarri guztiak estimu handitan hartu ondoren, Eliot-en eragin zuzen eta zeharkakoei arreta berezia jarri nahi nieke. Izan ere, Eliot-en The Waste Landek Maldan behera poeman izan duen eragin zuzena handia baldin bada, nago ez deIa izan ahulagoa zeharkakoak izan duena. Zeri deitzen diot zeharkako eragina? Bada, Eliot-en poeman zantzuak besterik ez liratekeen zenbait intuizio, eta Arestik gerora garatu egin dituenak. Alegia, intuizio horien jatorria Elioten poeman legoke, Eliotena Iitzateke aurkikuntzaren iturria, edo beste modu batera adierazita, EIiotek zabaldutako bideetatik dihardu Arestik.</p><p>Irudipena dut badireIa Malclan Behera poeman zehar irudi asko, oso zailak liratekeenak azaltzen ez bada ritualizazioaren eta majiaren iturrietan arretaz begiratuz. AIde horretatik laguntza bikaina eskaini didan Iiburua da gorago aipatutako Fraze-(40) Zantzuak: "Barautan", "ken hadi hemendik", uNire ezpainetan dagoen ur gazia / oraintxe kenrzeko, egin zaidala grazia" <ref type="bibr">(ib., 191</ref> Eta, zer egokiago, lerro horien muinera iristeko, Frazerren azalpenak baino: 'Tenplu' adierazteko hitz teutoniarrak aztertzean, Grimmek dio beharbada germaniarren artean jainkotegirik zaharrenak basoak izango zirela. Nolanahi ere den, zuhaitz-gurtza ondo frogatuta dago ariar enborreko europar familia handi guztietan. Zelten artean, ezaguna da druidek haritza gurtzen zutela, eta badirudi jainkotegi izendatzeko hitz zaharra jatorriz eta esanahiz latineko nemus hitzaren berbera dela (...), denek batera gurtzen zutela zuhaitz hori, eta haien sorlekua hariztiz estalitako lurralde bat izan behar zuela <ref type="bibr">(Frazer 1995: I, 166</ref>).</p><p>Ez dezagun ahaztu T. S. Elioten saio libururik ospetsuenaren titulua: The Sacred Wood <ref type="bibr">(Baso Sakratua, 1920an argitaratua</ref> Zuhaizti sakratuak arruntak ziren antzinako germaniarren artean, eta zuhaitzgurtza apenas desagertu den haien ondorengoen artean gaur egun arte. (...)...ez ziren kristautu ia hamalaugarren mendearen azkenera arte. Batzuek haritz nabarmenei eta beste zuhaitz itzaItsu handi batzuei egiten zieten adei, haietatik erantzun orakularrak jasotzen baitzituzten. C..). Haizeak hostoak murmur jartzen dituenean, bertakoek izpirituaren ahotsa deIa jotzen dute; eta inoiz ez dira pasatzen zuhaitz hauetako baten ondotik burua adeiki apaIdu eta haren atsedena urratzeagatik barkamena eskatu gabe <ref type="bibr">(Frazer 1995: I, 166</ref>).</p><p>Arbolak bere gurtzaile edo sazerdoteari zuzendutako aginduetako bat guztiz aipagarria iruditzen zait: "Senda luzea har ezazu, begiratu gabe atzera. "41 Oraingoan, Prelude ala musique de la dance <ref type="bibr">(Egan, 1986</ref><ref type="bibr">(Egan, : 98), 1954</ref>  Eremuko bakartasunera erretiratzen edo ihes egiten du ipuin poetiko honetako heroiak. Aurrerago ikusiko dugun bezala, Jesukristo, Zaratustra eta Elioten irakaspenak bere baitan dauzka jada ahots poetiko horrek. Interesgarria da, ordea, gorago ikusi dugun Tiresiasen mitoaren antzera, bertso horrek guztiz ezaguna den beste mito baten oihartzuna dakarkigulako. Orfeoren mitoaz ari naiz, hain zuzen. Bai Tiresiasen istorioak bai Orfeorenak, iturri bera dute aspaldiko mendeetan: Ovidioren Metamorfosiak. Orfeoren amorante kuttuna, Euridize, suge batek ziztatuta hil da. Euridize Hadesera jaitsi da. Eta bertaraino iritsi dira Orfeo kontsolaezinaren negarrak. Hain zen handia Orfeoren sofrimendua non Hadeseko jainkoak berak ere kupitu egin baitziren. Euridize Hadesetik ateratzeko Orfeok baldintza bat bete behar zuen: Euridizeren aurretik abiatuko zen eta Hadeseko ateak zeharkatu baino lehen ezingo zuen atzera begiratu. Lizardiako atalaren lehen ahapaldiak ere horren berri ematen digu: infernu imajinario batetik mundurako urratsa ematean, "ez nuen bihurtu bururik atzera" <ref type="bibr">(M.b., 195)</ref>.</p><p>(41) Horra Frazerrek zer duen horri buruz: "Animalia emakumeek eramaten duce ibai ertzera, eta hura zeharkatuz beste aldera, eta han mortuan uzten dute noraezean piztiek jan dezaten. Gero emakumeak isilik itzultzen dira, atzera begiratzeke; begiradatxo bat egingo balute atzealdera, z~remoniak ez omen luke ondoriorik u <ref type="bibr">(Frazer 1995: 11, 225</ref>).</p><p>(42) Horra Lizardia poemako lehen ahapaldian ere agertzen zaiguna: "Senda erpinetik hartu nuen bidea; sentitu nuen han lepoan ingudea, baina eznuen bihurtu bururik atzera" <ref type="bibr">(M.b., 195)</ref>.  <ref type="bibr">, 191)</ref>. Hariztia poema Lore-mendiaren erabateko inbertsioa da. Gainera bi poemen artean paralelismo handiak daude, ez bakarrik formalak, baita mamizkoak ere. Hori bai, betiere inbertituak dira guztiz. Leon Bloyk esango zukeen moduan, mundu honetako gozamenak infernuko oinazeak lirateke, alderantziz ikusita ordea, ispilu batean ikusiak bailiran. Frazerren laguntzarekin Hariztiako arbolaren nondik norakoak aztertzera jarri naiz, bai~a arbolaren beraren sorreraz ezer gutxi esan dugu orainartean:</p><p>Hiru gorputzekin egin nuen arbola sikuari, gero, eman nion odola, bihotzetik ugari atera nuena. Arrainen hegalak ziren bere sustarrak, arrano zurien lumak ziren adarrak, eta bere tronkua sugeen buztana. <ref type="bibr">(M.b., 192)</ref> Seguru asko Maldan beherako ahapaldirik ilunenetarikoen artean gaude. Gorago idatzi berri dugun ahapaldian (,'Hariztia" saila, 12.a/13.a), aurreko bi ahapaldiekin batera (ll.a eta l2.a), sail honetan jaso diren bertsorik zailenak biltzen dira. Zaila esatean, interpretazioaren ikuspegitik hitz egiten ari naiz. Oso zaila da zehazten honako hau edo harako hura den, edo hau edo beste sinbolizatu nahian dabilen poeta. Auziari bizkarra emateko modurik dotoreena honako hau izango litzateke: iniziazio borroka baten aurrean gaude, eta heroiak, ohorezko titulu hori eskuratu ahal izateko, nahitaez igaro beharra dauka froga hori. Bachelard, Jung, edo G. Durand-en bideari on deritzotenek erraza dute hemen. A. Arkotxak ere bere tesian halaxe egin duo Gure interpretazioa ere motz geldituko da, baina saiatuko da metodologikoki onartutako arau eta bideei leialki eusten. Egia da, baina, erritualizazioaren adibide bat delakoan gaudela. Hori bai, erritualizazio horrek naturaren emankortasunean edo antzutasunean ditu bere bi muturrak. AIde horretatik lehia berean ari gara '4Hariztia" sail osoan zehar: nola bihurtu emankor lur lehorra. Eta horretarako, Eliotek halaxe aginduta, behin eta berriz gida-liburu bihurtu dugun Frazerrengana jo dugu:</p><p>Beste urrats bat Klaudio enperadoreak eman zuen, zuhaitz sakratuaren frigiar gurtza, eta beharbada Attisen errito orgiazkoak ere bai, Erromako erlijio ofizialari erantsi zizkionean. (. ..). Eta ez zen bakarra odol-sakrifizioa egiten..(. ..).., harik eta, asalduraren eroaldian eta minik sentitu ere egin gabe, beren gorputzean ebakiak egiten zituzten buztinontzien puskez edo labanez, aldarea eta zuhaitz sakratua odolez zipriztintzeko <ref type="bibr">(Frazer 1995: I, 459</ref> Zerbait erants al dakioke animalien zatiekin eratu duen arbolari? Zein irizpide asoziatibori jarraituz antolatu du poetak gisa horretako arbola? Zein imajinario irizpideri jarraituz? Begiek agintzen ziotenari bakarrik jarraituz irits claiteke horrelako banaketa batera? Ze, sinbolikoki edo Mendebaleko kulturan aspalditik datorren iruditeri usadioari jarraituz eratu izan balu poetak, sugeak arbolaren zuztarretan egon beharko luke. Baina ez beti, zeren egia da arbolari kiribilduta ere, Genesiko arbola berari lotuta alegia, ezaguna duela sinbolo hori Mendebaleko kultura kristauak. Sugearen lur propiala, ordea, lurra da; lurraren azpiak direla gaineratuko bagenu, are zuzenago ibiliko ginateke. Zaratustrarentzat ere lurreko animaliarik zuhurrena omen sugea. Sinbolika kristauan infernuko indarren aliatua da beti. Lur azpiko ilunetik altxatu eta argira, jainkoaren jabetza litzatekeen esparrura, abiatu ohi da sugea. Frazerrek ere jasotzen du bere majia eta erlijioari eskainitakoliburu eder horretan bestelako erritualizaziorik:</p><p>Narrasti horietako baten larrua esekitzen dute, isatsa behera duela, herriko plazako zuhaitz garaienetik, urteroko zeremonia batean <ref type="bibr">(Frazer 1995: 147</ref> Bere aginekin eman zidan dolore, kolore denetan: gorri, beilegi, more, ikusten bainizkion begi biribilak gutiziarekin, bere hegal zimelak ebaki zizkidan tenorean kordelak, geldiro libraturik nire orkatilak. Eta indarrarekin eman zuen bizia. Nire sabelean mendekuzko zuzia izar baten moduan izeki zitzaidan. Nire etsaiak zeuden lekurantza joan nintzen; biak nituen hil, eta eguzki-brintzen edertasun zabala argitu zen nigan. <ref type="bibr">44 (M.b., 191-192)</ref> Hariztiako 8. ahapaldiko lehengo bertsoak dio arranoa eta sugea kontalari poetikoaren lagunak direla. Sail bereko 6. ahapaldiak, ordea, bestelakorik adierazten digu, ezen sugeak egunero jaten baitizkio heroi makalduari bost erpeak. Beraz, gutxienez aurrera genezake Zaratustraren mendiko lagunen motiboa beste nahasiago batzuekin batera agertzen zaigula bertso honetan, Kristoren gurutze inguruko pairamenarekin, besteak beste: Nor da, ordea, erregearen seme hori? Bona erantzuna: Eliot concibi6 el poema de acuerdo a la leyenda del santo Grial 45 que Jessie L. Weston recoge en su libro From Ritual to Romance. En las noras que acompanan al poema, Eliot expresa personalmente su agradecimiento a la senora Weston por haberle facilitado la idea para la estructura de la obra. El libro en cuesti6n trata sobre la conocida leyenda iniciatica y medieval del santo Grial, y de los ritos magicos de fertilidad que subyacen bajo su trama, siendo posteriormente absorbido por el ritual cristiano. La historia dice as!:</p><p>(45) Haserre-dantza ipuin poerikoan "zilharrezko kanderailuak" agertzen zaigu. Elioten estilora idatzitako oin-ohar harean adierazten zaigu Ihoannes Theologianoaren Apocalipsea edo Rebelazioneatik jasoa dela. T. S. Eliotek, The Waste Landen "sevenbranched candelabra"z mintza zaigu. Elioten kasuan Grialaren erritualetik jasoa da. Maldan behera poeman "kandeletan ikusiz eulien hegalak" (M.b., 191) bihurtu zaigu.</p><p>Existio una vez un reino llamado La Tierra Baldia, cuyo rey quedara esteril como consecuencia de una herida sufrida durante el transcurso de una batalla en sus 6rganos genitales. Simultaneamente, esta Landa Gastada que se extiende casi desde Burdeos alas cercanias de San Sebastian, se torno tambien esteril en analogia a la herida del Rey Pescador. La forma mas particular en que se manifiesta esta esterilidad es en la escasez de agua; las gentes sufren el azote de la sequia. Solo la llegada de un heroe puede acabar con este lamentable estado de cosas. (Avantos Swan, La Tierra Baldia.· 28)</p><p>Arestiren poemako Hariztiako ahots poetikoak zera adierazten digu: "nire arima dago mirari baten zain." <ref type="bibr">(M. b., 190)</ref> Buruzagi batek euririk eragin ezin badu, ahal duen beste norbaitengandik lortu beharko duo (...). Horregatik, tribu horietako buruzagi gehienak eurigileak dira, eta herritarrei sasoia denean euria emateko boterearen araberako ospea izaten dute (1993: 134).</p><p>Hain zen hori horrela, non erregea kateekin edo sokekin lotzen zituzten lehorte garaietan:</p><p>Bere hegal zimelek ebaki zizkidan tenorean kordelak, geldiro libraturik nire orkatilak. <ref type="bibr">(M.b.} 192)</ref> Gorago "Prelude ala musique de la dance" (From "Suite des dances souletines et mixaines") ipuinaz jardun dugu. Godelet-dantza eta Haserre-dantzarekin batera ikustekoa da ipuin hori, guztiak ere Arestiren zuberotar sasoikoak baitira. Nietzscheren Zaratustra pertsonaiaren bakarzaletasuna eta hiriko jende arrunt baina krudelaren konpainiatik ihes egin beharra, norbere baita garatzeko lehen baldintza gisa dator ipuin horretan. Baina horrekin batera, begibistakoa da, baita ere, The Waste Land eta Elioten poesiaren igurtzia. Horra Eremuaz egiten den deskripzioa:</p><p>Maurtuan ezkero, edireiten dut, uste nuen baino laketgarriago, gorkugarriagoa dela. Igeritan dut haren gelditasunean, haren eihartasunean. Ikazten naiz han eztagozin zuhaitzetako enborretarik, aspalditik ebagi diren adar kimudunetara igaitekotz, zumarr batek ezin iasan ditzakeien madari, marrubi, gerixe eta mertxike, umo, zorhi, gozo eta ezti batzuk dastatzekotz. Hau dut gonburua, mukarua. <ref type="bibr">(Egan, 1986: 99)</ref> Garbi antzeman daiteke ere Zaratustraren eragin erromantikoa, desertura erretiratzea, benetako salbazioa han dago, desertuan, zibilizazioari ihes egite horretan. Ez da hori gehien axola zaiguna hemen. Nire hipotesia da, jada, ipuin horretantxe bertan urpotzen hasi zirela, urte batzuk geroago Maldan behera poeman bilduko zituen irudiak eta imajinarioa. Esate baterako, kanpora ditzagun irudi hauek: "han eztagozin zuhaitzetako enborretarik, aspaldi ebagi diren adarr kimudunetara" (1954/55) eta "arbola adar-gabeen parea naiz ni" <ref type="bibr">(1959)</ref>. Eliotek, berriz, honela dio The Waste Landen: "... What branches grow.. ./...And the dead tree gives no shelter" <ref type="bibr">(Eliot: 53</ref> Eremura "bustirik ene adatsa" (1954/55) iritsi da Arestiren heroia. Eliotek, berriz, "and your hair wet" <ref type="bibr">(Eliot,</ref><ref type="bibr" target="#b5">54)</ref> zioen bere poeman.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Lore-Mendia</head><p>Gure azterketarako balio digu ispiluaren jolasak. Hariztia eta Lore-mendia aurrez aurre jartzea litzateke egokiena, bien arteko harreman estuaz ohartzeko. Nik uste bi egoeren arteko oposizioa erabatekoa dela: infernuari paradisua kontrajartzen zaio. Horra zer dioen N. Fryek sinbologia mota horri buruz:</p><p>Para los poetas con imaginacion religiosa hay tambien cielo e infierno, las realidades paradisfacas y demoniacas que existen en la mezcla de 10 bueno y de 10 malo de la vida humana. El cielo y el infierno solo pueden ser representados en poes{a mediante imagenes de algo existente; de aqui que las imagenes de inocencia, el jardfn, la primavera perpetua, la juventud eterna esten intimamente asociados con el cielo 0 parafso, y las imagenes de experiencia repulsiva, el desierto, el mar, la prision, la tumba, con el infierno. Pero para todo poeta que sigue esta estructura de simbolismo, incluyendo a Eliot, hay cuatro mundos, estando tan diferenciados coma asociados el cielo y la inocencia, el infierno y la experiencia. <ref type="bibr">(1963: 74-75)</ref> Beraz, egia da Hariztiak nola-halako infernu sinboliko baten aldeko hipotesia defendatzeko zantzu ugari ematen dituela aditzera: gatibutasuna, baraualdia, tortura... Alderantziz gertatzen da Lore-mendiarekin, nola-halako paradisu sinboliko baten inguruko zantzu ugari biltzen dituelarik. Gainera, urteko sasoien gurpilean dabil natura, bere heriotza eta berpizkunde sinboliko geldiezinean. Edo, alderantziz azalduz, naturaren etengabeko eraldaketa hori dugula imajinario poetikoan unibertsala den urtaroaren metaforaren altzoa. Ze, egia bada, maila desberdinetan koka daitezkeen irakurketak bil ditzakeela poema honek -hala nola lau poeten ezizenak kontuan harturik, euskal poesiari egin zaion omenaldia dela, edo euskal gizar~earen aro desberdinen garapena dela...-, gure orainarteko azterketaren norabideari jarraituz onartu beharrean gaude naturaren eraldatzearena, sasoien joan-etorri etengabea alegia, funtsezkoa baita hori Lore-mendia poemarainoko ibilbidea uler dadin. Hariztiako hitz esanguratsuena "basamortua" eta "arantz-ortua" baldin bada, Lore-mendikoa ortua edo baratza izango da. Lehenengoa antzutasun, barau eta bakardadearen esparru naturala; bigarrena, berriz, oparotasun betearen eta txirula eta dantzaz girotutako alaitasunarena. Hariztiatik Lore-mendira beraz, "urte beteko arnegazioa" igaro behar izan du naturak, sasoien gurpilean bizi den naturak utzi ... Horra nola irakurri zuen N. Fryek hori guztia Elioten poemagintzan:</p><p>Los poetas tienden a identificar, por metafora, 10s diferentes aspectos del movimiento cfclico de la Naturaleza. El invierno, la muerte 0 la vejez, la noche, las minas y el mar tienen entre sf asociaciones hechas, y asf ocurre con la primav~ra, la juventud 0 el nacimiento, la aurora, la ciudad, la lluvia 0 las fuentes. La inclinaci6n de Eliot a la imaginerfa cfclica nos sale al encuentro a cada vuelta (1963: 73).</p><p>Ikus dezagun nolako paralelismoak dituzten, hau da, nola bi poemek bata bestearen ispilu diren, nahiz eta ispiluak berez inbertituta itzuli bere aurrean jarritako irudia: Bihurtu zaitez haranera, hemen aspertu bazara. Senda luzea har ezazu, begitu gabe atzera. Zure gogoan ezta, gajoa, itzuliko eremura." <ref type="bibr">(M.b., 193)</ref> Lore-mendiako lore bat nabarmendu beharko banu, lore hori arrosa izango litzateke. Arrosa cia maiatzeko lorea. 47 Lore-mendia honetan, hala ere, klase askotako loreak (46) A. Arkotxa ere ohartua zen bi poemen egituren arteko paralelismoaz, nahiz eta agerian egon egitura horien barruko mamia guztiz kontrajarria gertatzen dela: uLa relation entre les deux fragments est evidente. Cependant, l'etat du heros est tres dissemblable clans l'un et l'autre poeme. Nous pourrions meme aUer jusqu'a dire que tout oppose les deux fragments cites. La metaphore de 1'amandier en fleurs est a l'oppose de ceHe du desert aride. La dimension antithetique de ces images a pour fonction de souliguer les progres accomplis par le heros durant le voyage" (Arkotxa 1993: 120).</p><p>(47) Horra zer kontatzen digun Arestik Prelude ala musique de la dance ipuin poetikoan: "Eta agorrik dagoen lats bateko errekatik ikusten dut, "eneganatzen, emazteki-tankera bat, paduraren pairuetako ezaugarriekin haren begitarte erdi-zimurtuan (behin bolizkoa zena), aize kiskaltzailearen sakiekin haren kadereran (behin behorr batenak bezain mehe eta azkar zirenak). Haren oinak ortutsik, haren adatsa burutsik, haren gorputza bilutsik. Bekatu bat dirudi mila bertute artean. Larrosatze ernai-herri hateko lehen lorea dirudi, mila urtez beilegitutako, eta anthropologiaz eta arkheologiaz mintzatzen diren paper urratu asko artean" (Egan~1986: 99). U"okin Zaitegiren paperen artean aurkitua Haserre-dantzarekin batera). ' ditugu, baita barazki eta landare ugari ere: arrosak, krabelin-liliak, orkideak, gardeni-begoniak, garia, artoa, kipula, arbia, ilarrak eta abar... Oparotasun eta emankortasunaren aldeko adibideak: ahardia, neska pottola.</p><p>Benetan dela ausardia benetan dela garbia polit, galant eta dotore, gorotz artean arbia: Bere arreba, bere izeba izorra den ahardia.</p><p>Egiazki da iraunkorra moztu gabeko ilarra. Badirudi hortz-agin gabe eme-galdu bat, zaharra. N eska pottola badabil nola aingeru bat zerutarra. <ref type="bibr">(M. b" 207)</ref> Frazerrek adibide eta pasarte luzeak dakartza ahardiari buruzko erritualizazioaz, ahardia alearen edo bihiaren izpiritu gisa hartzen duelarik. Ilarrak ere hor daude eta baita, "neska-sorginak" ere (M. b., 207), emankortasun alaitsu baten testuinguru batean kokatuta. Ugariak dira, baita ere, usteltasunarekin zerikusia duten irudiak: "maitalearen gorputz usteldua", "uhin urrintsuok" ... Lore-mendiako bertso batek berak ematen digu naturaren misterio horren berri: "Usainetan dator niregana bizia" <ref type="bibr">(M.b., 204)</ref>. Zaharra hil eta ernetu den naturaren lege estuari eusten dio tinko iruditeria osoak. Fertilitate 48 erritual baten aurrean geundeke.</p><p>Eguzkia ere ez cia ahitzen, dena da bizitza eta argia. Gogoratu Hariztiako ibilbideari ekiterakoan adierazten zaigun hura: Biak hil nituen, eta eguzki-brintzen / edertasun zabala argitu zen nigan. <ref type="bibr">(M.b., 192)</ref> Maldan beherako protagonistarik gorpuztuena Kristo bera da, eta Zaratustra haren kontrafigura baino ez da. Ez du hala nahi izan, hala ere, Arestik, egoskor agertzen baita, aurrerago ikusiko denez, Zaratustrari lehentasuna eman nahian. Horixe baizik ez digu adierazten poemaren hasierako argudioen lehentasun sailkapenak. 1954 urtekoa den pasadizo horretan, Dance dans la priere eta Godalet-dantzarekin batera aztertu beharko liratekeen horretan, argi azaltzen da jada, Maldan behera poemaraino atergabea izango den basamortuaren/jardinaren (Lore-mendia) arteko imajinarioa. Kontu egin dezagun, Dance clans la priere-ren sail berekoa dugula ipuin hod. <ref type="bibr">Eta</ref>  La pascua representa el final de un largo perfodo de simbolismo religioso en el que se pensaba que 'un dios agonizante', un espiritu que representa la fertilidad de la N aturaleza, morfa y resucitaba de nuevo, normalmente en una fiesta de tres dfas" <ref type="bibr">(Frye 1969: 95)</ref>.</p><p>Lizardik ere halaxe deskribatu zizkigun negua, udaberria eta udako uzta oparoa, udazkenaren gainbeherarekin amaitzeko. Ikusi ahal izan dugu zein garrantzitsua izan den ura eremuko Lur Eremuari ihes egin eta bizitzaren gurpilean Lore-mendiaraino iristeko. Beste sinbolo batzuk, naturako elementu horietaz harago, poetaren unibertso mitikoaren oinarri-oinarrian egongo lirateke, eta ezinbestekoak dira poema ongi ulertzeko. Horietako sinbolo funtsezko bat litzateke Arestirentzat odola: Hiru gorputzekin egin nuen arbola / sikuari, gero, eman nion odola / bihotzetik ugari atera nuena. <ref type="bibr">(M. b. J 192)</ref> Euskaldungoaren sinbolorik sakratuena litzatekeen arbola hori iharra eta antzutua dago, heroiak txertatzen dion odolaren poderioz noiz eraberrituko zain. Zaharberritua den arbola hori euskaldungoaren abiapuntu eta erreferentzia fundazional nagusi bat litzateke. Arbola hori Euskal Herriaren sinbolo nagusia da, Arestiren poesiagintza osoan zehar agertuko den irudia eta poetaren sinbolorik iraunkor eta errotuenetakoa.</p><p>Soberan legoke emankortasunaz, lau urtaroez eta naturaren ernaltze-ahitzeen binomioaz gehiago jardutea. Nik uste ondo azalduta gelditu dela, batez ere Hariztia eta Lore-mendia poemen arteko barne loturaren eta dinamikaren gure ikuspuntua. Bi atal horiek elkarren ondoan ikusita, guk hemen egin dugun bezala, naturaren zikloekin alderatuta bakarrik eduki dezaketa funtsezko esanahi bat. Besterik cia, irakurketa maila horren gainetik, beste hari narratibo edo diskurtsibo batzuek ere aukeran <ref type="bibr">(49)</ref> "April is the cruellest month, breeding Lilacs out of the dead land, mixing Memory and desire, stirring Dull roots with spring rain." <ref type="bibr">(Eliot,</ref><ref type="bibr">53)</ref> zilegi agertzea. Eta, seguru asko, bigarren poemen ikuspegi horrek zentzu progresibo bat edukiko lukeela, Herri-bitartearaino ibili den garai desberdinetako esperientzia baten kronika izango delarik. Halaxe agertu zuen aspaldi I. Sarasolak bigarren ikuspegi hori:</p><p>Gure ustez, Arestiren poemak bere lehen partean, giza kolektibitatearen, eta konkretuki euskaldungoaren, ibilbide historikoaren ebokazio sinboliko bat mamitzen eta gorpuzten du, lehen gizonetik gizarte hiritarrera. Poeman gertatzen den gaibide honi kontrajarririk, edo hobeki, hartan kontraispilaturik, euskal poesiaren aurrerabidea adierazten da. Gaibide honek bigarren mailakoa dirndi besteari bumz, eta lehengoaren eratze-beharretara makurtzen da <ref type="bibr">(1976: 76</ref>  <ref type="bibr">(Lizardia,</ref><ref type="bibr">196)</ref>; "Laster sentitu nuen/egunaren hotza H • (lratze ederra, 201) Naturaren zikloa zibilizazioarenarekin lotuz gero, ez da Maldan beheran aurrerapauso positibotzat baloratu kristautasunaren presentzia. Alderantziz gertatzen da, Fryeren ustetan, The Waste Land poeman:</p><p>En The Waste Land la llegada del cristianismo representa el paso de la cuItura clasica de su invierno a una nueva primavera, ya que el ciclo de la Naturaleza esta asociado tambien con 105 cicIos <ref type="bibr">de la civilizaci6n. (1969: 98)</ref> Maldan beheraren kasuan, sinesgarriagoa iruditzen zait J. Juaristik adierazitakoa:</p><p>Para Ibon Sarasola 'constituye una evocaci6n simb6lica de la evoluci6n hist6ri-' ca de la especie humana, y, mas concretamente, de la coIectividad vasca desde el primer hombre al hombe urbano <ref type="bibr">' (Sarasola 1976: 77)</ref>. Sarasola concede una importancia especial a la progresi6n 'civilizadora' de los tipos de carninos recorridos por el protagonista de este poema narrativo (senda-estrada-calzada-carretera) y de los estratos sociohist6ricos que atraviesa, desde la horda de cazadores de la ciudad, pasando por las culturas de pastores y agricultores: la concepci6n de la historia que subyace en Maldan behera no es 'progresista'. Los terminos inicial y final del pueblo son equivalentes: el yermo y el cementerio. El esquema de la obra es anaIogo al que Lewis Mumford propone para la evoluci6n de las ciudades: e6polis-polis-metr6polis-megapolis-tiran6polis-necr6polis <ref type="bibr">(Mumford 1959: 359, 369)</ref>, aunque en Aresti, cuya hostilidad al mundo urbana ha pasado sorprendentemene desapercibida a sus criticos, el paso de la polis a la necr6polis se da directamente sin mediaciones. <ref type="bibr">Ouaristi 1987: 26)</ref> 3. F. Nietzsche-ren Honela mintzatu zen Zaratustra eta G. Arestiren Maldan Behera</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Lizardia</head><p>Lizardiaren lehenengo bertsoak heroiaren urrats eta paraje berriaren jakinean jartzen gaitu: "Orain ez nago hor, eremu latz horretan" <ref type="bibr">(M.b., 195)</ref>. Atal horren hasiera-tik ohartzen gara gizaki arrunten ahalmenez gain hornitua den gaingizaki/erdijainko baten aurrean gaudela. Errukirik gabe noiznahi astinduko du makila heroi askatu berriak:</p><p>Makila batekin beleari kolpea eman nion, eta heriotze dorpea errezibitu zuen nigandik !xoriak. Handik berehala zapaldu ere nuen nire abarrarekin barea, eta eznituen behatzetan sentitu adur itsusiak. <ref type="bibr">(M.b., 195)</ref> Lizardiako gaingizakiaren ahalmena are eta handiago eta jainkotiarragoa azalduz doa, ezen bere aurrean giza irudiko zimuak eta antzeko basatitxo beldurtiak baizik ez baitira biltzen:</p><p>Astiro nenbilen lizardi zaharrean, haltura handiko arbola baten pean, trankil jezarri nintzen, atseden hartzera. Giza-itxurako zimu batzuk, haundiak, ikusi nituen, eta beren geziak jaurtikitzen zituzten zeruaren kontra. <ref type="bibr">(M. b., 195)</ref> Frazerrek gezi jaurtitzaileen inguruko adibide asko dakartza: euria erakattzeko zeruko hodeiak lehertu nahi lituzkeen geziarena, edo eguzkiaren argiari eusteko jaurtitakoa... The Golden Bough liburuan horrelako adibide asko aurki daiteke; dena den, orainarte gure lanari eman diogun norabideari eustearren, euri erakarleak soilik hartuko ditugu aintzat: hodeiak zulatuz euri tantak lortzea helburu lukeen ahalegina. Dena dela, Lizardia atalak beldur "panikoa" ere irudikatu nahi lukeela dirudi:</p><p>Aldarri batzukin dantza bat egin zuten. Zeru goibeletik trumoia zen entzuten; haren oihartzunean ikusi ninduten. Halaz ikaratu ziren denok biziro; haien artetik bat etorri zen astiro, eta nire aurrean belaunikatu zen. <ref type="bibr">(At b.,</ref><ref type="bibr">195)</ref>  <ref type="bibr">(Frazer 1995: I, 217</ref>).</p><p>(50) Hara zer dioen Frazerren liburuko pasarte batek: ,cEz da harritzekoa, beraz, eklipse batek izulaborria sorraraztea eta, baldin eta oihuka eta gezi ahulak airera jaurtika hasten ez bada argizagiak jateko mehanm egiten duen mustroarengandik defendatzeko, eguzkia edo ilargia hil egingo· direla pentsatzea" <ref type="bibr">(Frazer 1993: I, 426</ref>).</p><p>Eta nola bete itxaropen horiek Zeus senidearena, hots, haritzaren, trumoiaren eta euriaren jainko handiarena eginez baino hobeto? Dirudienez, pertsonifikatu egiten zuten hura, italiar erregeek Jupiter pertsonifikatzen zuten bezalaxe. Antzinako Italian haritz bakoitza sagaratzen zitzaion Jupiterri, Italian Zeusen pareko zenari; eta Erromako Kapitolioan, haritzaren jainko soil gisa ezezik, euriaren eta trumoiaren jainko gisa ere gurtzen zuten jainkoa. <ref type="bibr">(ib., 227)</ref> Lizardiaren jainkoa izan ordez, Jupiter hariztiarena izateak ez dakarkio atalari kalte handirik; izan ere, interpretazio hari bat baino gehiagorekin aldi berean aritzearen ondorio baita desajuste xume hori. Mendiko gailurretik Herri-bitartera heroiak urratzen duen ibilbide~honako hau da: senda, estrata, galtzara eta kaminoa. Ibilbide horrek antropologikoki aztertzeko moduko aurrerabidearen hari interpretatibo bat utziko luke aidean. Poeten izenei bagagozkio, berriz, I. Sarasokak aspaldi idatzitakoa hona biltzea nahikoa delakoan nago:</p><p>Lehena eta azken etapa geratzen dira. Ibilbidearen hasera suposatzen duen Hariztiak, ildo bertatik, Aresti poeta, poemaren egilea adierazten duo Beraz eta honez gero, badirudi protagonistak egiten duen bidaiak euskal poemagintzaren ibilbidearekin zerikusirik baduela (1976: 68).</p><p>Lore-mendia, azken finean, Aresti poetaren kontsakrazio unea baldin bada, Lizardi gerraurreko eta Iratze eder gerraondorengo agertu behar nahitaez. Baina horrek guztiak ez du esan nahi poeta horiek liratekeenik Arestirentzat euskallirikorik handienak. Izan ere, Mirande ere hor zegoen, neurri batean Aresti poetarentzat erreferentzia gune bazterrezina: komenientziaren arabera hartu eta erabili zituen Arestik poeta lirikoen izenak. Honekin zera esan nahi dut, ez zuela Arestik hainbesterainoko kezkarik eduki, Lizardiaren aterbean berez Hariztiari zegokion imajinario poetikoz hornituta zetorren ala ez zaintzeraino. Koherentziaren aldetik huts horrek ez dio ukatzen arnasa zabalagoaren eta luzeagoaren barnean ondo txertatuta egotea.</p><p>Gure irakurketaren harira itzuliz, zergatik ikaratu ote dira giza itxurako zimu horiek eta heroiaren aurrean belaunikatu? Erantzun bila Frazerren obra bikainera joko dugu:</p><p>Honek erakusten du begiramenez hartzen dutela tximistak irazekitako sua, eta begiramen hori ulertzekoa da, zeren eta J ainko munduratutzat baitauzkate trumoia eta tximistak. (. ..) sinesten dute gizon handi batek egin zuela mundua eta bere biztanle guztiak, eta tximista gizon handi hori bera besterik ez dela, bere beso garrezkoaz zuhaitzak eraistera zerutik bizkor jaisten dena. <ref type="bibr">(Frazer 1995: 11, 399)</ref> Izan ere:</p><p>Nire hitzarekin erortzen zen euria, adarren artean ere oinasturia: Ekaitz amorratua zoan edonondik. Eta zimist batek piztu zuen laharra; urak amatatu zioten bere garra. Eguerdian dena zegoen ilunik. <ref type="bibr">(M. b., 196)</ref> Frazerrek badu oraindik ere zer esanik Jupiterren hariztiari buruz:</p><p>(...) emanez ortziko jainko handiak, zein gurtzen baitzuten eta zeinen ahots beldurgarria entzuten baitzuten trumoiaren hotsean, basoko beste zuhaitzen gainetik maite zuela haritza, eta sarri jaisten zela laino goibeletik tximista-izpi batean, enbor zartatu belztuan eta hostotza ihartuan bere presentziaren edo pasaeraren arrastoa uzten zuelarik. Egia cia grekoek eta erromatarrek, basati askok bezala, identifikatu egiten zutela ortziko eta haritzaren jainko handia lurra jotzen zuen tximista-izpiarekin; jotako leku haiek hesitu egiten zituzten, eta handik hara sakratutzat izaten zituzten. <ref type="bibr">(Frazer 1995: 11, 399)</ref> Motibo bera aitzakia hartuta, poema asko idatzi izan dira. Tximista batek suntsitutako haritzaren motiboa topos bat izan zen Erdi Aro eta Errenazimenduan zehar, J. Juaristiren esanetan. Seguru asko Arestik ere ezagutu zituen Unamunok nahiz Sabino Aranak oinasturia eta haritza gai zituzten poemak <ref type="bibr">(cf. Juaristi 1987: 226-227)</ref>.</p><p>Elioten The Waste Landeko V zatiaren izenburua honako hau da: "What the thunder said" (Eliot, 65) ("Trumoiak esan zuena"). Eta, oihana belaunikatuta zegoela, trumoiak hitz egin zuen: THE WASTE LAND LIZARDIA liThe jungle crouched, humped in silence. 11 Aldarri batzukin dantza bat egin zuten. Then spoke the thunder." <ref type="bibr">(Eliot,</ref><ref type="bibr">68)</ref> Zero goibeletik trumoia zen entzuten: haren oihartzunean ikusi ninduten. Halaz ikaratu ziren denak biziro; ("Oihana makurtu, konkortu egin zen isiltasunean, haien artetik bat etorri zen astiro, Orduan trumoia mintzatu zen.") <ref type="bibr">(1983: 159)</ref> eta nire aurrean belaunikatu zen." <ref type="bibr">(M.b. 195)</ref> Honainoxe, bestalde, antzinako giza erritoen hainbat pasadizo ilustratzeko lagungarri ezinbestekoa izan dugun Frazerren ekarria. Baina atal honetako protagonista ez da Jupiter, Zaratustraren eskolako heroia baizik: haranera mezua zabaltzera datorren gaingizaki errukigabea. Halako trantze batean iritsi zen heroia oihanera, eta haren aurrean belaunikatuz, jainko baten edo traszendentziaren mezularitzat hartuko dute basatitxoek:</p><p>Gizon edo andre, harnasa edo gogoa, mintzatu zitzaidan zimuaren ahoa, begiak aldatzera ausartu gaberik. Goitik haserreak honera ekarri zaitu, zeruko bularra guztiz zauritu baitu gure sineskeriak, itsu gaudelarik.</p><p>Zimua bazara orduan ni gizona, baina hau bazara, ni naiz jaungoiko ona, esan nuen tristerik nire kolkorako. Zutik jarri zaitez, egizu faborea; orain esaidazu zergatik hau jentea egun eder hone~an dabilen hain txarto. <ref type="bibr">(M. b., 196)</ref> Badute antzik bertso horiek, garai beretsuan idatzitako Bizkaitarra IV poeman, oposizioz eratutako beste bertsookin:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Zeu zaraz Jaungoikoa</head><p>Ni gizon pobrea zeu zaraz egillea ni kreaturea zeu juezik artezena ni kulpa bagea. <ref type="bibr">(Aresti 1, 1986: 69)</ref> Heroi zaratustriar horri eskaini diote bitinak basat"itxoek, jainko bat bailitzan: "Jainkoari bitina eskainiak ziren" <ref type="bibr">(M.b., 196)</ref>. Eta, "Auspez belauniko letariak kantatu" zizkioten, "zimuak ziruditen abere mutuak" <ref type="bibr">(M.b., 196)</ref>. "Abere mutuak" irudia Barrutiaren Gabonetako Ikuzkizuna antzerkitik jasotakoa dirudi: "Ab~re mutu bien erdian xai dana / Bera adoratzera zeruti xasi gara." <ref type="bibr">(Euskera, 1960, 287)</ref> Barrutiaren antzerkian abere mutuak behia eta astoa dira, eta jaio berria Belengo Jesus. Jesusen kontrairudia izango den protagonistak ordea, ez du bere ondoan bildutako oparirik onartzen, eta horregatik:</p><p>Eskuetan nuen hartu nire makila erakutsi nien mehatxuz ukabila, ahotik hitz zakarrak zitzaizkidan irten. Esperantzarekin zimutxo lotsatiak, otsoaren larruz zebiltzan basatiak, aIde guztietatik eskapatu ziren. <ref type="bibr">(M. b., 196)</ref> 3.2. Iratze Ederra lratze ederra zeharkatzen duen heroiak, funtsean, aurreko atalekoaren izpiritua duo Lizardiako azken ahapaldiaren galderak honako hau zioen: Zergatik doa beherantza ibiltaria aguro; / guztiz tristerik, / bizi gaberik, / uzten duzu dena gero <ref type="bibr">(M.b., 198)</ref>. Galdera horri erantzunik gordinena Iratze ederrako azkeneko ahapaldiak dakar, hain justu:</p><p>Nire gogoetan, azioetan, eztago zuzenbiderik. <ref type="bibr">(M.b., 203)</ref> Egia da, gorago aipatu dugun bezala, artzain, behorzain eta unaiak nagusi ziren garai batean kokatzen dela lratze ederra hori. Horra nola iritsi den heroia giza aro berri horretara:</p><p>Bidean eznuen eguzkirik ikusi nire esku zikinok eznituen ikuzi iheri igaro nuen hibai gardenean. <ref type="bibr">(M.b., 199)</ref> Aurelia Arkotxak bere tesian "esku zikin" horien inguruko hainbat iturri interesgarri biltzen ditu: J.-P. Sartreren Les mains sales,S 1 Pilatosen esku garbiketa... S2 Baita ere, garbi ikusi du esku zikinen arrazoia non dagoen:</p><p>(51) Honela idazten du A. Arkotxak oin-ohar batean: "s'agit-il d'un clin d'oeil adresse aSartre? 11 semble que oui, puisque dans Karta]okoa, il mentionne aussi Les mains sales" (1993: 111). Karta-]okoa poeman, karta baten izenburua J.-P. Sartreri eskainia da.</p><p>(52) "Dans le refus de ce laver les mains, nous pouvous percevoir une attitude qui consiste a ne pas suivre l'exemple de Pilate qui avait voulu ainsi signifier qu'il ne se sentait pas concerne par l'injustice commise envers le Christ; cela tendrait ademontrer que Joane se voir responsable de ses actes" (1993: Ill).</p><p>La saIete des mains de Joane a, ainsi que naus l'imaginons et que la suite des evenements pour nous le confirmer, une relation directe avec Ies actes perpetres dans Lizardia, mais eHe peut aussi nous renvoyer, plus generaiement, aux vers enigmatiques de Untergang:</p><p>Drain zikina, zitaIa banaiz, orduan nintzen garbia. <ref type="bibr">(M.b., 190)53</ref> Lizardian barrena gaingizaki I erdijainkoak giza itxurako zimutxo taldearekin egindakoa espiazio erritual bat izan da. Bere aurrean agertzen zen ora suntsitzeko barne agindua zuen borondate. Hori ote gaingizaki izatera iristeko gizaki arruntak iragan beharreko gurutze-bidea? Ezen, ]esukristori buruzko oihartzunek ibili gabiltzan maldaren j-aitsiera osoa zipriztintzen baitute:</p><p>Nire odoI beroa zerura igon zenean ugari iitzaidan geratu buIarrean: Burutik oinetara zitaIdu ninduen. <ref type="bibr">(M. b., 199)</ref> Frazerrek deskribatzen duen Atis-en euritearen aurrean al gaude berriz ere?:</p><p>Lore-sortaz apaindutako zezen bat, bekokia urrez dizdizka, zurajearen gainean jartzen zuten eta han labankadaz hiltzen. Odoi bero ketsua turrustaka isurtzen zen zirrituetatik eta irrikaz jasotzen zuen gurtzaiIeak bere soin eta jantzi guztietan; ondoren zuIotik irteten zen, blai, odola zeriola, eta burutik oinetara gorrituta, kideen omena, are gehiago, gurtza hartzeko, betiereko bizitzara jaio zelako eta bere bekatuak zezenaren odoletan garbitu zitueIako. <ref type="bibr">(Frazer 1995: I, 463)</ref> Iratze ederrean dabilen herioren profeta moduko horri horra nolakoak leporatzen dizkioten behortzain, zerrizain eta unaiek: Etoia, doilorra: Hil duzu gizon bat, eta haren odola oraindik daukazu esku bietan. N ola pagatuko diozu orain zure zorra? (...) Nundik etorri zara, haragi-jalea? Madarikatua izan zaitez betiko? Halako lehoiak inun ezta ikusiko Dezagun hil oraintxe odol-edalea! <ref type="bibr">(M.b., 200)</ref> Adanengandik hasi ("Madarikatua izan zaitez betiko") eta Kainen motiboarekin jarraitu, ez du amaierarik nonahitik egotziak izan direnen oihartzunak. Haragi-jalea ("sagar-jalearen" oihartzun?) gizaki bat baldin bada, munduko giza piztiarik beldur-(53) Gp. cit., 111. or. Nire ustez, beste askotan bezala, interesgarria da Frazerren liburuak zer dakarren begiratzea: "Esate baterako, juduek eskuak garbitzen dituzte eskritura santuak irakurri ondoren. Bekatuen barkamenerako eskaintzaren ond"aren tabernakulutik irten aurretik, apaiz nagusiak bere burua garbitu behar izaten zuen, eta leku santu hartan soinean izandako arropak erantzi behar izaten zituen. Grekoen erritualean arau bat zen, pekamenezko sakrifizioa eskaintzean, sakrifikatzaileak ezin zuela opagaia ukitu, eta eskaintza egin ondoren, gorputza eta arropak garbitu behar izaten" (1995: 538). 'Bestalde, ez nuke aipatu gabe utzi nahi The Waste Landeko bertso hau: "The broken fingernails of dirty hands" <ref type="bibr">(Eliot,</ref><ref type="bibr">64)</ref> ("Esku zikinetako atzazal hautsiak", 1983: 142). garriena dateke; eta odol-edalea 54 beste horrenbeste, Drakula higuingarri guztien artean gizatxarrena. Zergatik baina horren salaketa gogorrak? Zaratustraren iturrira hurbiltzen bagara, ohartuko gara munduan ezer gorrotagarririk gertatu bazitzaion, herio zela zer hori. Alabaina, hildako baten gorpua bere bizkarrera bota eta hiritik aldegin zuen Aurremintzaldiako VII kapituluan:</p><p>Benetan arrantza bikaina egin du gaur Zaratustrak! Gizonik ez baizik hilotza harrapatu duk! Zaratustrak hau bere bihotzari esan ondoren, hilotza bizkarrean hartu eta bideari lotu zitzaion. Eta ehun urrats ozta emanak zituenean, gizon bat isilka hurbildu eta zerbait xuxurlatu zion belarrira... "AIde egik hiri horretatik, oi Zaratustra", esan zion; "gehiegi gorrotatzen haute hemen. On eta zintzoek gorrotatzen haute, eta beren etsai eta arbuiatzaile aitortu haute (1992: 39-40), Gizateriaren aldetik izpiritu gizatxar horren aurka jaurtitako aIdarriek honako erantzun hau jaso dute:</p><p>Gizonen eskuak eztu hartzen jainkorik: lurraren gainean egintza ezinagorik gure pentsamentuan ezta bururatu. Iraen artean gantzu batekin nintzen ezkutatu laster, eta arratseko ihintzen freskura politean nintzen desgorpuztu. <ref type="bibr">(M.b., 200)</ref> Hemen ere Drakularen antzeko infernu-indarrez hornitutako gaingizaki baten aurrean gaude. Izan ere, hark ere bai baitzuen gizateria arruntari ukatua izan zaion ahalmen hori. Baina jainkoei eta deabruei soilik oparitu izan zaien ahalmen gaingizakiar horren xehetasunak ezin hobeto jaso ditu Frazerrek: "Lan honen beste parte batean ikusi dugunez, jende primitiboaren iritziz, arimak aIde egin dezake aldi baterako gorputzetik, heriotzarik ekarri gabe" (1995: 11. 348). Eta aurrerago horrela jarraiten du:</p><p>Beraz, halako zirkunstantzietan, gizon primitiboak gorputzetik ateratzen du arima eta leku erosoren batean ezartzen bere segurtasunerako, eta arriskua pasatutakoan atzera gorputzean ezartzen duo Edota, baldin eta erabat segurua den lekuren bat aurkituko balu, pozik legoke bere arima han betiko uzteko. Horren abantaila zera da, arima berak utzitako leku hartan dagoen bitartean, kalterik jasan gabe, gizona bera ezin hilko dela; ezerk ez dezake haren gorputza hil, bizia ez baita bertan. (ib., 349)55 <ref type="bibr" target="#b5">(54)</ref> Frazerrek haragi-jaleen eta odol-edaleen errito asko jaso du bere liburuan: "Orobat, hildakoen haragia eta odola jan eta edan egiten dira, hildakoa famatu duten ausardia, zuhurtzia edo beste tasun batzuk norbereganarzeko, uste baita tasunok jandako pane horretan dutela beren egonleku berezia" (1995: 564-273).</p><p>(55) A. Arkotxak M. Eliaderen testigantza dakar: "En quittant son corps... , Joane acquiert des pouvoirs que M. Eliade qualifierait de chamaniques: "les chamans et les sorciers, precise-t-il en effet, peuvent jouir de la condition des ames des desincarnes, alors que cette condition n'est accesible aux profanes qu'au moment de leur mort" (1993: 113).</p><p>M. Eliaderen pasadizo hori sartu badut hemen ez da izan Arkotxak aipatzen duelako, edo poemako bertsoekin zerikusirik duelako. Hori guztia horrela izanik ere, arrazoi funtsezkoa bestelakoa da, soilik Frazerrengan aurkitu dudalako heldulekua aipatu dut Eliade. Aurrekoaren aipurik gabe ez nuen hemen sartuko. Zergatik? ]akin badakidalako Eliade eta Jung-en artean direnak eta ez direnak azaltzeko gai direla. Neure buruari ezarritako hierarkizazio metodologikoak ez lidake beste modu batera jokatzen utziko. Frazerren pertinentzia, tesi honen hasiera-hasieratik utzi dut garbi azalduta: Elioten poeman eta poemak: sortutako intertestualitatean ondo iltzatuta dago Frazer.</p><p>Horregatik, rNAKl ALDEKOA Eskuan gafiibet, akuilu eta haizkora, hiltzeko asmoekin zetorzkidala albora, baina etzuten aurkitu gorputz hila baizik. Nire arima berriz, lorez lore kantari, ba-rre egiten zion jentatze gaiztoari, ezpaitzuten gorputza kausitu bizirik. <ref type="bibr">(M.b., 200)</ref> Hurrengo ahapaldietan 56 ilunbeko izpiritu kaltegarriak jasandako jazargoa kontatzen zaigu.  <ref type="bibr">(M. b., 202)</ref> (56) Erori zen gaua abereen gainean, izotza berekin ekarririk soinean: Espiritu guztien bildurgarria zen. Nire arima ere animalietatik sartu zen, biluzik ez egoteagatik; gauerdiko jeleri ihes egin zien. <ref type="bibr">(M.b., 200)</ref> A. Arkotxak honela interpretatu du azken ahapaldi hori: "Cet episode rapelle eelui du demoniaque gerasenien de l'Evangile ou les esprits impurs quitterent le corps d·un possede pour entrer dans les pores:~'Et les esprits impurs supplierent Jesus en disant: Envoie-nous vers les pores que nous yentrions. Et ille leur permit. Sortant alors, les esprits impurs entrerent dans les pores et le troupeau se preeipita du haut de l'esearpement dans la mer, au nombre d'environ deux mille, et ils se noyerent dans la mer" (Marc V. 12-15) (Arkotxa 1993: 116).</p><p>Horixe bera da Frazerrek bere liburuko "Gaitza publikoki kanporatzea" izeneko atalean azaltzen saiatu dena. Horra zer dioen "Gaitzak noizbehinka kanporatzea" azpiatalean:</p><p>Garai horretan izpiritu gaizto batek leku hura betetzen duela jotzen da, eta hartaz libratzeko, gizon, emakume eta haurrak prozesioan ibiltzen dira herrian zehar, eskuetan makilak dituztela, ehizagairen baten bila bezala, kanta basatia kantatuz, eta oihu handiak eginez, harik eta izpiritu gaiztoak hanka egin duela seguru egon arte. <ref type="bibr">(Frazer 1995: 11,214)</ref> Giza arbasoen beldur sakon horien bertsio gaurkotuetako bat Drakularena litzateke. Nik uste Iratze ederrako ahapaldietan zehar badirela nahikoa zantzu, Drakularen istorioa ere beste balizko interpretazioen artean aintzat hartzeko: "ahoan sartu / urregorrizko taketa" ez ote da D~akularen "bihotzean sartu taketa~'ren oihartzun? Dena den, ez da hainbeste interpretazio berrietan barrena abiatzea, nola eraikitzen saiatu garen interpretazio zabalaren baitan kokatzea. Izan ere, Zaratustraren istorioa nahiz Drakularena eraiki dugun bide zabalaren bidexka gaurkotu edo modernoagoak baizik ez baitira. Talaia honetatik zaila da dagoeneko Frazerren eraginari uko egitea, eta ustez behintzat azaldu dugu Maldan behera idazterakoan Arestik izan zuen iturri nagusietako bat. Iturri atergabe horretatik nahi adina errito eta majia argibide jaso bide zituen. Hori bai, ez zuen poetak bilbatze lanetan inoiz ahaztu zein edo zeintzuk ziren poemaren ardatz nagusiak: ]esukristo / Zaratustra.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Herri-bitartea Testamentu Berriko protagonista</head><p>Herri-bitartea poema osoak Testamentu Berria du sostengu: ]esukristori egindako judizioa eta ondorengo gurutzeko heriotza du kontagai:</p><p>Agure-biltzarrak mandatari, honera bidaldu grauzkitzu, zerorri galdetzera Jainkoaren semea egiaz bazara. Eztut inoiz ere esan horrelakorik, baina munduetan gizon gertuagorik kausituko eztuzue, ez joan aurrera Apaiza altzatu zen berehala hasarrez.</p><p>-Birao egin baitu-, esanik deiadarrez, -apurtu behar ditut ene soinekoak. Gero niri esan zidan: -Zeruetako ateak eztira ideki zuretzako. Zure ugazabak dira jaungoiko faltsoak.</p><p>Errege bazara, edo Jaungoikoa; zure predikua mundu honetakoa ezpada, orain bertontxe esan behar duzu zure potereak, gizon-gainditasunak, eman nork zizkizun. Eta nire erantzunak gutxi tardatu zuen: Ez nik, zuk diozu C....) -Gurutze batetik zintzilik hit artean josiko zaitugu biharko goizalclean,mintzatu zen hozenki epai-emalea. Etzaitezen egon bakarrik tormentuan, beste aldetikan josiko dugu orduan, burnizko lokarriez, zure maitalea.</p><p>-Geiegi duk, Jauna, ene oneritzea; bilclurgarria cluk, ezain, heriotzea, indak indar haundia, abul duk usoa! -Aingeru guztien, bizitegi erdian, izanen naiz betiko zure esposoa. <ref type="bibr">(M.b., 209-210)</ref> Ez du inork jaso ez ulertu, Jesukristorekin bat egin duen protagonistaren salba-zio·mezua, eta Golgota mendian gurutze bati josita hilko dute herritarrek: "Golgota-mendian, hain biluz / haretan." <ref type="bibr">(M.b., 230)</ref>. Poema honetako oihartzun biblikoak garbiak dira, berehala ezagutzen diren horietakoak. Beraz, hitz horiei ez diegu arreta gehiagorik eskainiko. Badago, ordea, poemaren lehen ahapaldietan Kristoren nekaldiarekin zuzeneko zerikusirik ez lukeen istorio xume baten arrastoa. Hala dirudi behintzat lehen begiratu batean. Izan ere, zergatik Miren delakoaren senideek beren salaketa egiten dute Kristoren ordezkoa genukeen horren aurka? Gainera sei iloba agertzen zaizkigu, izebaren bahiketa dela eta beren lekukotza agertzeko. Zer gertatzen da hemen? Herri-bitarteko lehen ahapaldia honela hasten da:</p><p>Ezkutatu ginen gaztelu gaitz batean. Maitaleak ziren etzan ohe berean, baina guk ezkenuen bekaturik egin. Gure oneriztea eztator haragitik; larruko orduetan ezta gauza politik. Bakarrik nai genuen egon elkarrekin. <ref type="bibr">(M.b., 208)</ref> Ahapaldi horretan hitzik aipagarriena beharbada "bekatua" hitza litzateke. Zergatik? Ze, badirudi "bekatu" hitz hori "haragi" hitzarekin lotuta dagoela; eta "haragi" hitza "larrutako orduekin". Eta hartuemanean jarri ditugun hitz horiek badirudi kondenagarriak direla, edo, ahapaldiko ahots kontalariaren arabera, "bekatu". Ez ote dago hemen, ohizko haragi tratuaren aurkako salaketarik? Ez ote da izpiritualtasun jasoago baten aldarria? Hona bilduko ditu Maldan behera idatzi zuen garai berekoa den Bizkaitarra III-tik jasotako bertsoak:</p><p>Parkatu istazu nobia maitea zeu ezagutu bano len Enbren atzetik modu gatxean Arin banintzan ibiltzen. Arito itsuak arroken kontra Adarrak dauz apurtuten Eta gizonak bere grifiea Tristurazko Sabel batean. <ref type="bibr">(Aresti 1986: 1,60)</ref> Azken bertso horietan gizonaren larru grifia aberearen parean zaigu jarri. Hau da, abere-tratua edo emakume-tratua gizartearen altzoan ondo errotutako morala da. Ez dut uste prostituzioaz soilik ari denik, seguru asko normalean prostituzio zentzuak metonimikoki funtziona zezakeen ahapaldi honetan. Ezkontza arrunt bezain zeremoniatsu asko eta asko ezin al dira gure aurreko zentzura hurbildu? "Abere-tratua" edo "famili-tratua" honetara?:</p><p>... Jaunak! Abere-tratuetan bazatorzkidate, esanen dut benetan: Eznaiz merkataria, eztut erosten nik. <ref type="bibr">(M.b., 209)</ref>  Ahapaldi horretan gehien interesatzen zaigun bertsoa lehenengoa cia, eta "gazte-Iu" hitza bereziki. Izan ere hitz horixe bera baita Herri-bitartea poemari hasiera ematen dion ahapaldiko lehen bertsoan age~tzen den hitza: "Ezkutuan ginen 'gaztelu' gaitz batean". Gaztelu biak iturri edo erreferentzia gune beretik al datoz? Hala izango balitz ere, esanahiaren atzetik badirudi bi gazteluen artean badagoela alderik. Bizkaitarra poemakoa diru eta giza zlltabe sendoenetan errotuago legoke. Bigarrena-' ren sostengua, aldiz, amodio garbia litzateke, interesik gabea, hain zuzen. Merkatarien edo abere-tratanteen moraletik urruti legokeen amodioaren sentipen izpiritualagoa. 57</p><p>Prelude a la musique de la dance <ref type="bibr">(Aresti 1986: 98-100)</ref>  (57) "Ainsi, ee qui etait nature1 et spontane dans le jardin edenique, ne l'est plus dans eet univers ou existe la notion de peehe avee, en partieulier, l'allusion au sixieme eommandement. Dans Herri-bitartea, la vie est reglementee par des lois, et l'amour, apartir du moment OU s'introduit la notion de peehe, ne peut etre que vulnerable. Des la seeonde strophe, d'ailleurs, les representants de l'ordre bourgeois et de la societe bien-pensante (maire, avoeat, artisans, elerge) penetrent clans le chateau, ce qui prouve bien, pour reprendre une idee ehere au soeiologue Alberoni, la eapaeite revolutionairedu sentiment amoureux et le danger qu'il represente pour toute societe organisee. Les premiers mots de Joane revelent l'opposicion ide6logique fondamentale qui toute le eonfronte aux membres de la societe" <ref type="bibr">(Arkorxa 1993: 129).</ref> ,Inportantea da oso arreta jartzea nondik datorkion ipuineko protagonistari desasosegu hori:</p><p>...nola gogaitzen bainintzen dantzarik zorabilagarrienean, atsegin zitzaidan neskatila besoetan edukiagatik-ere; hala, bada, aspertu izan naiz argi eta zabal aintzinean nuen bide malgu eta lauaz. Sar nendin ene etsean, ilhun eta armarme-sarez eta hautsez beterik zegoen nire etxean, eta nehori ezer erran gabe, lot nitzan ene liburuak... , eta arbuiozko keinu atzipekor batekin... , padutarantz ihoaten den bideari ekin niezaion... Bideko harrixka zorrotzetan behaztopatzen nintzen artean, nire hauzoen soak nituen nabaritzen, nire lepoan, iltze-mailuaren azpian... finkaturik. Nitaz oldozten direla badakit (...) Eta dinotela: -Zoro da; bai, zoro. Egiten du aIde bere familietarik, gutiziatu ahal dezakeien onura eta probetxurik desiragarriena eskeinten draukotenean... <ref type="bibr">(1986: 98)</ref> Gure ustetan balio dezake ipuin honek, azaldu nahian gabiltzan auzia soluzionatzen. Nire ustetan, iragandako amodio esperientzia baten inguruan dabil Aresti. Badu, gure ustez, Zelaietak aipatzen zuen neska burgesarekiko loturarik, eta hango frakasuaren arrazoiekin. Balio dezake, baita ere, Herri-bitarteako mandatari eta burgesek erakutsi duten jarrera ere hobeto ulertzeko:]aunakl Abere-tratuetan / bazatorzkidate, esanen dut benetan: / Eznaiz merkataria, eztut erosten nik. <ref type="bibr">(M. b., 130)</ref>. Hori dela eta kontu eske joango zaio herri zuhurra:</p><p>Herri-bitarteko alkate nagusia etorri zitzaigun; seriideen hauzia ekarririk: Baneunken judizio berria. Berekin zetortzan: arotza, igeltserua, zapataria ta baita erlojerua, lege~gizona eta errementaria -Etor bitez orain honera lekukoak; hontaz pietatea euki beza Jainkoak.</p><p>Preso dagoenaten betorzkigu ilobak. Zetortzan-sei ziren, sei aingeru dotore, eta etzidaten eman ezein amore. Hain antza dohatsurik etzaukan izebak." <ref type="bibr">(M.b., 209)</ref> Ez dut uste oraingoan A. Arkotxa zuzen dabilenik sei zenbakiaren iturria aztergai hartu duenean:</p><p>Outre le nombre six qui pourrait rappeler le chiffre de l'Antecrist marque au nom de la Bete (Apocalypse XII, 17), ces six personnages femenins semblent incarner Ies puissances hostiles et destructrices qui desirent la desintegration de ramour, <ref type="bibr">('est</ref>  En estos momentos estoy llevando a cabo la segunda parte de MALDAN BEHERA; como te explique, es el mismo asunto, incluso la misma poesla, pero tornado desde otra perspectiva, desde otro angulo, pues el narrante, el poematizador que llamarfa yo es la muchacha <ref type="bibr">'eta baratzainak, izena dauka Miren'. (Aresti 1986: 10, 135)</ref> "Eta baratzainak izena dauka Miren", horixe da Lore-mendia poematik abiatzen den bigarren hari narratibo nagusia. Hari narratibo horrek, aurreko hariarekin hausten ez badu ere, funtsezko elementu bat eransten dio: amodioa. Bigarren zati honetan, lau poema luze dauzkagu, eta ez bost lehen zatian bezala. Ez da bigarren zatia poema luze batekin hasten, "bitartez" poema laburretako lemapean baizik. Lehen zatian ez zen horrela gertatzen, "...eginiko gogoeta eroak H poema luzeen ondoren hasten baitziren beren bidea ibiltzen. Lehen zatian lau "gogoeta ero" izan ditugu, bigarren honetan berriz bost "bitartez"ko. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Bigarren itzulera</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2.">Judizioa eta Lizardia</head><p>]udizioa poema funtsean Lizardiarekin batera, edo haren ispiluan, aztertu beharko genuke. Izan ere, Partiera poemarekin gertatzen zen hein berean,]udizioa poemako motibo nagusiak ere Lizardiarekin baitaude solasean. Zein da, baina, bi poemak aurrez aurre jarriko lituzkeen motibo nagusi hori? Erdijainko edo gaingizaki den heroiarengandik gizaki errukigarriengana dagoen aldea. Herri-bitartean Golgota mendian gurutziltzatuta hilarazi duten gizon-emakumeak epaitzen dira]udizioa poeman; Lizardia poeman, berriz, gaingizakia jainkotzat hartu eta hura gurtzeko prest zegoen zimutaldea epaitzen da. Zein da bi judizioen arteko muina? Gizon-emakumeen nahiz zimutxoen aldean zein harandikoa den erdijainko I gaingizakiaren boterea. Bi poemen funtsa horixe baizik ez da; giza zimutxoez harago dagoen ahalmen handi baten exhibizio luzea.</p><p>Zimua bazara orduan ni gizona baina hau bazara, ni naiz jaungoiko ona. <ref type="bibr">(ib., 196)</ref> Maldan beherako lehen zatiko beste poema batzuen oihartzunik ere badago, nahiz eta esan digun bezala Lizardia poemaren baitan egon]udizioa poemari arnasa emango liokeen motibo nagusia. Esate baterako:</p><p>Eztakit ongi zergatik eman nuen bizitza hain merke; orain eznuke mendira igoko nire etsaiak hil gabe. <ref type="bibr">(ib., 218)</ref>  Horra zer dioen A. Arkotxak artearen epaiketa horri buruz: INAKI ALDEKOA N ous aurons l'occasion, ulterieurement, de revenir sur le theme de l'engagement de l'ecrivain qui est evoque ici, pOUf Aresti, la fonction de la literature est, en effect, comme pour Frye, "de doter la societe d'une vision imaginaire de la condition humaine" (apud Todorov preface). La voix d'Aresti occulte momentanement ici celle de Joane en s'attaquant aux membres du "nouveau Parnasse" symbolises par Picasso, <ref type="bibr">Proust et Bartok. (1993: 160)</ref> Horraino ados nago A. Arkotxak dioenarekin. Oin-oharretan ordea Parnasianismoaren arte liturgiaz edo "L'art pour l'art"i buruz hitz egiten du; eta hori bai iruditzen zaidala urrutiegi joatea, edo gaininterpretazioaren atzaparretan erortzeko arriskutan jartzea. Ezen, egia bada ere berak dioen horren azalpena, ez dut uste Arestik tcparnaso" hitza darabilenean parnasianismoaren epairik egiten ari denik. Aitzitik, Parnaso hitza modurik zabalenean darabil, inongo zehaztapen eta mugimendu programetatik urrun; poema honetan Arestirentzat "Parnaso" hitza "artearen" baliokidea da; Antzinateko klasikoen tradiziotik iritsi zaigun zentzu orokorrean darabil: Artearen Olinpoa.</p><p>Zein da Proust, Dostoievski eta Bartok kondenatzeko funtsezko arrazoia? Humanismoaren bideetatik aldenduxe dabiltzala: "Zergatik gizonari etzion jarraiki" (ib., 219). Seguru asko bazuen Arestik, urte batzuek lehenago, Ortega y Gassetek argitara eman zuen liburu baten aditzerik: La deshumanizaci6n del Arte <ref type="bibr">(1925)</ref>. Entzute handia lortu zuen liburu horretan Arte Modernoaren joera berriak aztertzen dira, eta badirudi joera nagusia ez zela justu gizakiarengan bere arreta jartzen zuena, alderantzizkoa baizik, gizakia baztertuz bere baitan barnebiltzen zen joera.  <ref type="figure">M.b., 231)</ref>. Hari honi jarraituz badirudi Joan Adanen traza osoarekin hurbiltzen zaiola Mireni; edo, aIderantziz, Mirenek Ebaren traza osoz bere magalean hartzen duela Joan, hura goialdetik herrirantz doala. Garbi dago menditik herrira bitarteko Lore-mendia hori oasi baten antzeko atseden leku paregabea dugula. Inoiz pentsatu izan dut Lizardik ere antzeko soluzioa bilatu ziola uda beroaren zigorrari ihes egin nahian dabilen bidaiariari, "Itzal"aren babesean, "Baso"ren ume jaukal"aren magalean maitekiro jarri zuenean. Bidaiariarentzako atsedenaldi eta pausaleku segurua dugu. Bai Arestirenean eta bai Lizardiarenean, "topos" imajinario bera ari da irudiak antolatzen, biak ere gozamen edeniko baten islada direlarik. Miltonek ere bere Paradisu galduan Edeneko baratza Ebaren gorputzean biltzen du, emakumearen irudia eta baratza gorputz berean bat eginez: Emakumeak (Eba, Miren) izaera metonimiko bat bereganatuko duo Bere besartean baratz zoragarria: ugarzak arrosaz, krabelinaz gorria; arreba nausi baten nengoen altzoan. Loramendia zen bere gorpurz bikaina. <ref type="bibr">59 (M.b., 205)</ref> Lore-mendiaren altzoan ezagutuko du estrainekoz poemako protagonistak bizitza bere oparotasun eta betetasun osoan. Oparotasun hori baratzako animalia eta elikagai guztiena da. Lore-mendiaren aurreko barne zatiketaren sofrikarioa gaindituz, t'gor_ putza eta arima egin"go ditu mainatu, "ezlezaten eduki orbantxo batere" <ref type="bibr">(M.b.} 204)</ref>. Protagonistak arimako amodio egarria aski asetu ondoren, "baratz laztangarria/har-(59) Horra Arkotxak idatzi diguna, goragoko bertsoak gogoan: "Ces derniers vers font irresistiblement penser au personnage feminin central du Cantique des Cantiques, personnage apocalyptique d'epouse" (1993: 73).</p><p>Besarkada eder baten orain juntatu gara; horregatik nintzen igan zeruetara. (M.b., 231) (Ezkontza berri bat, Eliza berri bat, etab.) Bigarren hari narratibo nagusiak hementxe du amaiera. Bitartez instrumentala izenburutzat duten poemek askoz ere lotura estuagoa dute hari narratibo nagusiarekin, "gogoeta eroak" sailak zuena baino. "Bitartez" sailean ere gertatzen da, Maldan beheraren bigarren zati osoan azaltzen saiatu dugun eran, lehenengo zatitik jasotako zenbait oihartzunen edo irudiren errepikapena: '4 abere mutuak", "esku zikinak", eta abar. Baina esan bezala, poema horien ulerpena ezin da inondik ere bereizi bigarren zati osoa biltzen duen tematika nagusitik. Hala ere, esan beharra dago, badirela bertso asko eta asko ildo nagusi horri ihes egiten diotenak, eta, "gogoeta eroak" sailekoekin gertatzen zen moduan, "bitartez" bertso askok zail dute disimulatzen betelanaren i txura. Izan ere, gorago esan bezala, hari narratiboaren arrastora erakarri ezin diren bertso asko baitago hor, alegia, poema bere osotasunean ulertu ahal izateko ekarririk ez duten bertso ugari. Amodiozko istorioa hementxe bukatu bada ere, poemak aurrera darrai. Nire ustez, garbi dago azkeneko poema hori, Malda goran eginiko gogoeta eroak izenekoa, soberan dagoela, eranskin huts bat baino ez dela. Gorago aipatzen genuen bezala, Aresti obsesionatu samar zebilela bere ziklikotasun eta betiereko itzulera nietzschearrarekin, eta horregatixe irzultzen da berriz lehen zatiko gogoeta era eta nietzschearretara. Alabaina, bukaera honek ez du zerikusirik azken istorioarekin; are gehiago, kontatu den amodio istoriaren ukazioa ere bada. Ez dut uste bigarren narrazio hori lehen hari narratibo zabalagoaren barnean integratuta gera daitekeenik. Kontua da, intentzioak intentzio, kontraesan bat dagoela hor; eta Arestik eskaini digun egitura orokor hori sakoneko kontraesan baten morroi dela. Izan ere, bigarren narrazio horrek poema osorako beste egituraketa bat proposatuko nahi ·lukeela dirudi: V ntergang-a /9 zirkulu/Requiem/9 zirkulu/ Maldan gora. 61 (61) 1986an nik neuk idatzitak6 lan baten atala honako hau zen: "Dante eta bere komedia". Atal horretan hauxe agertzen da: "Maldan beheraren lehen zatiaren egitura, Dantek bere 'Komedia'n infernutik paradisura egindako ibilbidea bera litzateke. Danteren komedian Virgilio da infernuetako eremutik paradisuko Beatrice-ren eskuetaraino gidatuko zuen poeta. Ez dago dudarik Danteren paradisuko Beatrice eta Arestiren Lore-mendiako Miren ezaugarri bereko emakume gidariak ditugula. Mirenek, Danteren Beatrice-k bezala, poetaren urratsak bideratuko ditu. Beharbada, halako parekotasun bat nabaritu ahal da komedian eta Maldan beherako poetek betetzen duten funtzioan. Komedian Virgiliori zuzenean gomendatu zitzaion funtzioa ez ote dute, zeharka ez bada ere, lehen zatiko lau poetek beteko? Nabari da ez dutela Hariztia, Lizardia, Iratze ederra eta Lore-mendiak kontzienteki bereganatu duen funtzio eta ardura. Hala ere, formalki onar daiteke halako parekotasunik". Eta horrekin batera Maldan behera poemaren egituraren eskema ematen zen: Sarrera  <ref type="bibr">(ib., 42)</ref> Goraxeago esan berri dugu Bizkaitarra III-ko zenbait bertsotan Kristoren beraren hipostasi bat bailitzan agertzen zitzaigula ahots poetikoa. Baina ez dugu ahaztu behar Bizkaitarrak poema osoa krisialdi garai bateko poema dugula. Oraindik bere ingurugiroa nagusiki hornitzen duen iruditeria biblikoa da; gainera salbatzaile edo ask8:tzaile baten inguruan biltzen den iruditeriaz dago hornituta.. Eta, hala eta guz-tiz ere, poetak ez du dagoeneko federik, gertakizun horren egian ez du sinisten, bere egiatasunaren indarrean. Horregatik da imajinario;-horregatik Maldan behera poemak ezin hobeto irudikatzen du Arestirenganaino indarrean egon zen fedea eta herri baten esperantza, poetak berak ere konpartitu eta bizi izan zituen fedea eta esperantza. Maldan behera poemak imajinario hori barneratuta eskaini digu. Poemaren zentzu apokaliptikoa ez da errealitatean gertatzen, poetaren barne-ima; inarioan baino. Horra inon baino hobeto azaldurik fedearen gainbehera hori:</p><p>Eztot deseo eztot espero olantxe pasadu daiten Bafia biotza sartuta daukat negarrez ukabil baten Nire bizitza gusti-gustia pasadu gendun entzuten Urte danetan Iibertadia etorriko jaku aurten Non-nai orduan entzungo dozu euskeraz berba egiten gure aide etorri egingo dana jaiota dago nonbaiten Orain eztot sifiistuten Asko deseadu arren Onegaitikan bizkaitarrari kantaduten deutsat amen. <ref type="bibr">(Aresti 1986: I, 78)</ref> Euskal poesiaren alfabetoa sinismen horrek aIderik aIde zeharkatuta aurkitu zuen Arestik. Halaxe adierazita utzi zigun 1960an Donostian eman zuen hitzaldian: "Inork eztu oraindik asmatu, baina nik helburu asmatu behar banuke ezagutzen ditugun euskaltzaleentzako, hau izanen litzateke: "Fedearekin pentsa" (Aresti 1986: 10, 25). Egia esan, aipatutako estalpe horretan Lore-jokoetatik hasi eta Arestirenganainoko euskal poesiagintza gehiena bil genezake: Arrese-Beitiaren arbola eta baratza, Gernikakoa eta Euskalerria sinbolizatzeaz gainera, paradisuko arbolarekin eta Eden biblikoarekin ari da solasean. Eta ildo horretatik Bibliako tradizio zaharrenari eutsiz, herri "aukeratua" ren (Israel = Euskal Herria) etsaiak -"belarri motzak", Sabino Aranaren ahotan-suntsi ditzan eskatuko zaio zeru goi eta guztiahaltsuari, edo bidal diezaien bertatik zigorra. Honelaxe kantatzen zuen Sabinok bere poesietan: "Bota, bota / azurbaltzok eta / euren lagun guztijok." <ref type="bibr">(cf. Aldekoa 1993: 24)</ref> Aurreko mendeko azken herenetik mende honetako gerra ingurura arteko poesiagintzak Bibliaren tradizioko ikuspegi zaharrean irudikatu zuen -Salbatore Mitxelenarena (Golgota: Arantzazu) ahaztu gabe-Euskal Herriak bizi zuen zapalkuntza eta ezina. Salbatore Mitxelenak luzerako txertatu zion Arantzazuri maila sinboliko hori. Izan ere, Arantzazu poemaren (1948) ondoren, Oteizaren apostoluak ere "Arantzazu: Euskalerriaren" gurutze-bidean baztertuta egon baitziren 50eko urteetan. Eta 1968an jada baimenarekin aurrera egin zutenean Arantzazuko lanak, Oteizak Tx. Etxebarrietaren gorpua sinbolizatuko lukeen eskultura jarri zuen amabirjinaren besoetan. Arestik honela zioen urte batzuk beranduago bere Zuzenbide Debekatua poema luzean:</p><p>Ipui zaharra da euskaIdunen artean nolaz egun batez etorri behar duen jainkoaren semea gu gobernatzen (...) Eta egun batez Sion berri batera heltzen bagara gu, gezurrezko juduok, ]ainkorik eztaukagun populu triste hau. <ref type="bibr">(Aresti 1986: I, 289-294)</ref> Aurreko bertso horiek idatzi zituenerako hartua zuen Arestik zuzen-zuzen poesia sozialaren bideetara eramango zuen abiada. Zuzenbide Debekatua poeman oraindik bere aurreko imajinarioarekin atzera eta aurrera dabil. Baina Arestik bazekien jada imajinario horrek eman behar ziona emana ziola dagoeneko. Imajinario horrek ez baitzuen jada indarrik, agortua zegoen jada, Arestiren beraren eskuetan agortua egon ere. Horrek ez du esan nahi aurrerago imajinario horretatik ez duenik harruko, hori beti egingo baitu. Baina imajinario eta sinbolika horrek beste formulazio bat erabat berria eskatzen zion poetari, hitz poetikoari indar eta mezu bat itsatsiko zion formulaketa berri bat. Hori Harri eta Herri poema liburuak ekarri zuen lehen aldiz Arestiren poesiagintzan, eta baita euskal poesiagintza solora ere.</p><p>Orduan nola bete zuen Arestik bere hizkuntza poetikoak eta jarrera bitalak erakusten duten defizit hori? Nola gainditzen du, poesia soziaIaren bideetan ezinbestez lerratu baino lehen Bizkaitarrak poemak erakusten duen transizio garai hori? Arestirenganainoko tradizio poetiko osoarekin zorra kitatzea da Maldan behera poemarekin egina. Baina poema horrek gaiaren tratamenduan nobedade ikaragarri bat erantsi zion aurreko guztiari, poetaren aurreko guztia zilipurdika uzten zuelarik. Nobedade ikaragarri hori Zaratustra da. J esukristo eta Mesias delako batenganako fedea eta esperantza ahituta -Aresti ere fededun izan baitzen-, eta poesia sozialera, fede eta esperantza eraberritu eta antzaldatu batera iritsi aurretik, soluzio bakarra tradizio erromantikoan murgiltzen zen. Gauzak horrela, Nietzseheren eskutik horren ospetsua bihurtu zen Kristoren kontrairudi eta kontrairaultza iritsi zitzaion: Zaratustra <ref type="bibr">(ef. Juaristi 1987: 118-119)</ref>.</p><p>Esan bezala, Zaratustraren gaingizakiak imajinario zaharrari hustutako indar berria / odol berria eskaini zion, eta Maldan behera poema luzean zehar Kristoren odolari Zaratustrarenak egingo dio itzala. Maldan behera idazten zuen garaiko iruditerian ukaezineko indarra izan zuen gaingizonak Arestiren transiziozko imajinarioan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Etxeparengandik</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Deutsagu itetan Gizon fuerte bateri .Balzoso eta su</head><p>Grrek egingo euskun Zeruko gloria eman Beste tema bategaz Ezgara ifios egon. (Aresti 1: 46)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.3.">Gaingizakia eta Jesukristo</head><p>Sail honekin amaitu aurretik, azpimarratu nahiko nuke bete-betean harrapatzen duela Maldan behera hau, gerraurreko proiektuaren jarraia genuen Euzko-Gogoaren izpiritua jadanik gaindituta, Krutwig eta, batez ere, Miranderekin batera hedatutako indarkeriaren "pathos"ak. Txema Larreak bere "1956eko belaunaldia"n (1989: 9) azaltzen duen moduan, politikan eta kulturan 1959tik aurrera agertutako eduki berriak aurreko hamarkadakoak ziren, 1950eko hamarkadakoak, hain zuzen. Aberriaren mistikaren aIde bide guztiak onartzea, indarrarena barne; fedea euskaldunen ezaugarri nagusitzat ez hartzea, "Euskaldun Fededun H leloaren suntsidura eta euskararen erabateko garrantzia dirateke eduki berri horien artean aipagarrienak.</p><p>Dena dela, Arestiren lan horretan, gaingizakiaren nihilismoaz harago, gurutzearen sinboloaren gainean sortu du poetak Kristo mendekatzaile eta antikristaua. Batera zein bestera, bi pathos trabatuz osatu du Arestik poemaren tramazo hori. "Pathos H horiek elkarrezinak izan, ordea. Zaratustrak eta Nietzschek ez dute inoiz onartuko ez gurutzearen sinbolika numenikoa, ez, berpizkundearena. Norbaitek pentsa lezake mendekua hartzen duen heroia Zaratustraren "pathos"ari jarraitzen zaiola, edo, konparazio batera, Dostoivesky-ren Inkisidore handian kontatzen zaigunaren pareko zerbaiti; alegia, hango profeta isildu eta kondenatu zuen Elizaren aurka mendekua hartuko zukeen "pathos"ari. Arestik motibo nagusi horren inguruan erakutsi zuen jardunak garai hartako poetaren funtsezko leit-motivetako bat adieraztera garamatza. Izan ere, Dostoievskiren Inkisidoreak, Holderlinen Empedoklesek eta Nietzscheren Zaratustrak ildo beretik· garatutako motiboa dute oinarrian: herriko jendeak profetaren mezuari uko egiten diote. Gauza bera gertatzen da geroxeago Aresti hainbeste zirraratu zuen nobela batean: Kazantzakisen Kristo berriz gurutziltzatua. Nietzschek, ordea, gorroto zion gurutzeari, ezen behin baino gehiagotan esango du odola dela egiaren testimoniorik kaxkarrena. Nahiz eta hori horrela izan, badirudi Maldan beherako poetari eskapo egin zion ikuspegia izan zela; izan ere, bai baitago poema horretan intuizio poetiko nagusi bat, Zaratustrak zabaldutako ildo trajikotik itsu-itsuan ibili nahi lukeena. Trajikotasun horr.en ardatzean poemaren planteamendu ziklikoa dago, bere baitan naturaren gurpilak etengabeko itzulian dihardu. Betiereko gurpil horrek animaliak, zimutxoak, gizonak eta beste gaindituko lituzke, iragana errauts eta ezerezean amilduz. Gurutzearekin ere halako zerbait egin nahi izan da, Nietzschek ere bai baitzekien apaizek ez zutela Jainkorik gurtu, gizona gurutze batean josi aurretik. Bide beretik joko du, geroxeago, Freudek ere, Moises eta Monoteismoari buruzko lanean. Horregatik, Maldan beherako apaiz eta eskribauek ere (gizon-satorrak Nietzsche-rentzat) "zure memoriak egin/dituzte gaur elizan" (M. b.} 225), eta horregatik, orobat, "Errezatzen hari/zarete, gero nadin zuetzaz urriki" (ib., 224), azken finean, eliza gurutzearen gainean eraiki zuten: Amaitu ginen lekuan / egin dute kapera. <ref type="bibr">(ib.} 222)</ref> Badago, beraz, Arestiren intuizio poetikoan kristautasunaren zikloa gainditzeko nahia, hau da, gurutzearen eta bere ondorioak gainditu eta deuseztu nahiko lituzkeen ahots arestiarra. Ez ditzagun ahaztu kristautasunaren hiru zutabe tinkoeneifede, karitate eta esperantza-egiten zaien erasoa. Honainoxe, bada, Maldan behera honetan azaleratzen saiatu garen hari eta "pathos H nietzschearra, gorago aipatutako kontraesan eta guzti. Bada, hala ere, beste hari bat, beste intuizio bat, bete-betean kristautasunaren kosmogonia eta "telos"arekin bat datorrena; esan gabe doa,-,"telos" horixe izango dela goiko ziklikotasun trajikoari buruz buru kontrajarriko zaiona.</p><p>Ez dago berriz errepikatu beharrik sinbolismoaren oihan imajinarioan eraikitako poema dugula Maldan behera hau. Nahiz eta oihan sinboliko horretan egiazko ziutatea, eguneroko bizitza alegia, bahituxe egon oraindik, jada badator ate joka Arestiren hurrengo lanetan mamituz joango den errealismo hurbila. Sinbolismo mitikoaren sare horretan ez baita posible poesia sozialak nahitaezko zuen errealismo historiko eta</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Lehenbizikoa, eremua dugu (...). Motibo hau Nietzschegan du etorkia (zibilizazioa haunditzen den neurrian, zabaltzen da eremua), eta Arestik gidaritzat hartu zuen eskritore baten obran gauzatzen da poetikoki: T. S. Elioten The Waste Land poema liburuan, noski. Guaristi 1976: 514) Eta aurreraxeago, oin-ohar batean, hauxe baieztatzen du: The Waste Land hartu zuen Maldan beherako eredutzat (Juaristi 1976: 514). 1976ko intuizio haiek ez dute orain artean garapenik izan. 9 J. Juaristiren intuizio horri jarraikiz, honela idatzi nuen Zirkuluaren hutsmina liburuan: Alabaina, Eliot-en The. Waste Landeko basamortuak asko zor dio Nietzscherenari, aspalditxotik aurreratua baitzuen pentsalariak zibilizazioarekin batera eremua ere zabaltzen ari zela. Basamortua, antzutasun eta lehorte sasoia, basamortua gizaki berriaren (gaingizakia) erditze latza ekarriko duen sasoia; basa-mortua, funtsean, zibilizazioaren bihotzeraino sartua dago; zibilizazioa eta bere sinbolo nagusia -ziutatea-litzateke gizaki berriaren ernaltzea eragozten duena. Ziutatea eta nihilismoa, Modernitatea... Horixe da Nietzsche-ren lanetan, behin eta berriz agertuko zaigun imajina. Jadanik Trajediaren jaiotza hartatik dabil autorea lur puska osasuntsu eta emankor baten bila: 'noranahi begiratu eta hautsa, harea, zurruntasuna eta akidura... Baina majia dionisiarrak ukitzen dionerako, a ze bapateko aldaketa basamortu horrena, hain ilaun ikusi izan dugun gure kultura akituarena!'. Beharbada, horrexegatik heItzen dio Nietzsche-k Zientzia Alaia izenekoan sasoien joan-etorri eternaIari, eta zera adierazi: 'Apirilak oso gainean dauka beti neguaren oroitzapena, baina baita neguaren garaipenarena ere, gertatzear dagoen garaipena, gertatu behar duena'. Beranduxeago etorri zitzaigun Eliot gai beraren eskutik; eta, are beranduxeago, Aresti. Egia da Arestik gogoz irakurri zueIa Eliot-en lana; ezingo genuke ulertu Maldan behera poeta angIo-amerikarra ahazturik. Nietzsche gabe ere ezingo genuke ulertu, eta, are gutxiago, Biblia aIde barera urziko bagenu (Aldekoa 1993: 113). J. Atienzak, 1979an argitaratu zuen liburuaren hitzaurrean, onartzen du The Waste Landen eragina, baina ez du uste eragin hori sakona izan zenik:(9) ef. "Post-sinbolismoa: T. S. Eliot" (1. Aldekoa, argitaragabea, 86-90).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>idatzia eta J. S. Martinek argitaratua, ekarriko dugu gure esparrura. Prelude ala musique de la dance horretan hiria utzi eta desertuko bideari ekiten dion pertsonaia baten istorioa kontatzen zaigu. Sarr nendin ene etxean, ilhun eta armarme-sarez eta hautsez beterik zegoen nire etsean, eta nehori ezer esan gabe, lot nitzan ene liburuak, harr nezan orduan nuen ianzki apurra, eta arbuiozko keinu atzipekorr batekin ene ezpain bihurrietan, padurarantz ihoaten den bideari ekin niezaion... Bideko herrixka zorrotzetan behaztopatzen nintzen artean, nire hauzoen soak nituen nabaritzen, nire Iepoan, iltze-maiIuaren azpian, gabiaren azpian, zerraIdo beltzeko zur-oletan sartzen den iltze bat bezaIa.. o finkaturik,42 nola baita ezarri Iainkoaren kopeta ukigaitzean gizonaren asturuaren prolemata. -20ro da; bai, zoro. Egitan du aIde bere familietarik, gutiziatu ahal dezakeien onura eta probetxurik desiragarriena eskeinten draukotenean. ('0') Irauten dut bidean, ebilten eta ebilten, '0. (Aresti 1986: 6, 98-99).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>( 43 )</head><label>43</label><figDesc>Honela dio Arkotxak: bertso horiei buruz: "L'evocation du rocher rouge renvoie sans nul doute, al'origine, au desert evoque par Ezechiel dans la vallee des ossements"(1993: 92).Kontua da irudi hori The Waste Landekoa dela, eta oin-oharretan Eliotek argiro azaldu zuela nongo iturrietatik ibili zen: Ezekiel profetaren irudikazioetan. Cf. Aldekoak (Argitaragabea: 65) kordelak eta Ezekiel elkarren ondora ekartzen zituen.(44) Honela dio A. Arkotxak bere tesian: "Nombreaux sont dans ces vers les termes appartenant au meme champ semantique: la lumiere. Images de la torche (cf. chant EIS), de l'etoile, du soleil, verbes bruler, s'illuminer. L'expression methaphorique 'et la grande beaute/des rayons du soleil s'illumina en moi', marque le renouveau de Joane et fait apparaltre le solei! comme une puissance bienfaisante qui a vaincu les forces malefiques des tenebres. Joane est un homme debout, il n'est plus attache et humilie, il est, ace moment du recit, telle 'Christ sol salutis'(Durand 1978: 167). Il y a, par consequent, un isomorphisme evident entre le soleil et l'homme victorieux" (1993: 96-97).Nire ezpainetan dagoen ur gazia oraintxe kentzeko, egin zaidak grazia: ezin paira nitzake premia gogor hauk.(M.b.} 191)    edo, Hermita eroria J hobietako lauza. (ib' J 191) edo, bihotzetik ugari atera nuena (odolaz ari zaigu)(ib.} 192). Gauzak horrela, ezin ukatu poemako kontalariaren ahotsean eta egoeran, Jesukristoren sofrikarioa eta nekaldia gogorazten digun imajinarioa.Galdera honako hau litzateke: zergatik ari da sofritzen Hariztiako protagonista hori? Poemaren testuingurua aintzat hartuz gero erantzuna bat eta bakarra da: lehortea eta antzutasuna lirateke arrazoiak. Gauzak horrela, esango nuke euria erakartzeko erritualizazio baten aurrean gaudela. Gatozen, berriz, Frazerren hitzetara:AIde honetatik, erregearen herio-epaiari bide ematen omen dion ezaugarria oso adierazgarria da: bere emazte ugarien sexu-grinak ase ezin dituenean; bestela esan, partez edo osorik bere askazia ugaltzeko gai izateari utzi dionean, heltzen zaio hiltzeko eta ondorengo indartsuagoari lekua uzteko ordua. Erregea hiltzeko ematen diren beste arrazoien aldean, beste honek zera iradokitzen du, gizonen, ganaduen eta uztaren emankortasuna erregearen sormen-indarraren menpe dagoela sinpatiaz, hala non indar horrek erabat huts egiteak gizon, abere eta landareetan ere pareko hutsegitea lekarkeen, eta horrenbestez berandu baino lehen bizitza osoaren iraungitzea ekarriko lukeen: bai gizonena, bai abereena, bai landareena.(Frazer  1995: I, 362)    Ez al dago Hariztiako protagonista -"Nire gurariak galdurik", "nire arima dago mirari baten zain"-Elioten The Waste Landekoaren egoera animiko beretsuan?By the waters of Leman I sat down and wept (. ..) while I was fishing in the full canal (...) Musing upon the king my brother's wreck And on the king my father's death before him.(Eliot, 60)    (Lemango uren bazterrean eseri nintzen negarrez C..) Ni kanale uherrean arrantzan ari nintzen artean (. ..) Ene anaia erregeren hondamendiaz eta bera baino lehengoko Ene aita erregeren heriotzaz gogoetan)(1983: 137: 138)    </figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). K. Mitxelenaren hitz horiek ahultzen badute ere gorago planteatu dugun hipotesia, ez du inondik ere auzi gaizto horretaz dudan zalantza isiltzen. Ez dut gainera uste hitzez hirz hartzekoak direnik Mitxelenaren hitz horiek; izan ere, gogorarzen ez baldin bada zer zela eta iritsi zitzaion Maldan behera eskuetara, nekezago gertatu behar zitzaion poemaren luzera zehatzaz oroitzea. 1959ko abenduaren 14an N. Tauerri idatzitako gutunean honako hau zioen Arestik: Horregatik hasi nintzen poema luze bat idazten,]oane eta Miren izenekoa. Maldan behera poema horretako lehendabiziko partea. Hirugarrena badaukat amaiturik, Azkenengo besarkada, eta bigarrena garai honetan egiten ari naiz: Mirenen Koplategia. Hiru zatiak luzeera berdinekoak dira, 677 puntu bakoitzak. Amorio baten istorioa da, hobeki esanik, amorioaren historia eta arrazoia. Lehendabiziko partean mutilaren sentimentuak adierazten dira, Miren ezagutu eta hi! arte. Hirugarrenean hil eta amorioa bete arte. Bigarrenean neskatilaren sentimentuak adierazten dira. Akabatzen dudanean liburu batean argitaratuko dut, norbaitek laguntasuna eskeintzen badit hala egiten (Aresti 1986: 10, 140-41). Nik ez dut uste erabateko loturarik dagoenik "sendan, estratan, galtzadan eta kaminoan eginiko gogoeta eroak"en eta Maldan beherako Hariztia, Lizardia J lratze ederra J Lore-mendia eta Herri-bitartea poemen artean. Areago aintzat hartzen baldin badugu Arratsalde urduri baterako izenburupean argitaratu zirela poema horiek gehienak Olerti aldizkarian: Poema hauen arteko lotura hertsiaren lehen seinale formala izenburuetan datza: lau poemok 'gogoeta eroak' dituzte gaitzat, sendan, estratan, galtzadan eta kaminoan eginikako gogoeta eroak hain zuzen. Hildo honetatik, poema hauen arteko harremana areago doa: gerraondoko euskal poesiaren antologiarako 14 materialak estudiatzen ari ginela, 'sendan eginiko gogoeta eroak' eta 1959an Olertin publikatu zen 'Arratsalde urduri baterako' poemen artean harreman bat nabaritu . genuen, eta horrela adierazi genuen, lan hura bildu zuen liburuaren argibidean. , eta bi poemen konparaketak ikusarazi zigun C egiturako lau poemen hasierak ARRATSALDE URDURI BATERAKOren estrofen berrordenaketa sistematiko baten ondorio zirela. Edo, hobeki, 'Arratsalde urduri baterako', lantzen ari zen poema zabalago baten, hots, gero MALDAN BEHERAn gauzatuko zen obraren zirri-Lore-mendia, Herri-bitartea eta Requiem-ari buruz ari ez ote den poeta, eta ez gaur egun ulertuko genukeenaz, Requiem eta Maldan goraren bitartekoaz alegia. Horra zer zioen Arestik Kaierori zuzendutako gutun hartan:En estos momentos estoy llevando a cabo la segunda parte de Malclan behera; coma te explique, es el mismo asunto, incluso la misma poesla, pero tomadodesde otra perspectiva, desde otro cingula, pues el narrante, el poematizador que llamarla yo es la muchacha 'eta baratzainak izena dauka Miren' (Aresti 1986: 10, 137).Horixe guztia da ezin konprobatu izan dudana: 15 1960an Euskara(1960: 189-  234) aldizkarian argitara eman zen bertsioaz harago ez baitago inongo beste daturik. Garbi badago testu finkatua 1960koa dugula, edo Arestiren inguruko ikerketaren egoerak gehiagorako ez badu ematen, Euskara aldizkarian argitaratu zen bertsioa dagoen-dagoenean onartu beharrean gaude.</figDesc><table><row><cell>ren, lehenbailehen jakin beharrean gaude zer kontatzen zaigun Maldan beheran, ezen</cell></row><row><cell>hain poema luzeak behar zuen nahitaez hezurdura narratibo bat.</cell></row><row><cell>Ukaezina da modu asko dagoela poema baten irakurketa bati ekiteko. Poemara borro bat litzatekeela: formaren aldetik denak adierazten bide du Arestik lau poe-hurbiltzeko modu egoki bat litzateke autoreak berak poema buruan bildu zituen mok batera landu zituela. Hildo berean, poemon batasuna, azaltzen duten karakter aipuak aintzat hartzea, eta ikustea norainokoa den aipu horien pertinentzia poema-diskurrsiboagatik, B egiturako multzoari oposatzen da. ren ulermenerako. Aipu horien arabera lau iturri desberdinen norabideak zabaltzen Grain arte esan dugunaren arabera, lehen parte honen estruktura hau litzate-dizkigu Arestik: Nietzsche, Biblia, Eliot eta Salinas (autoreak jarritako ordena bera-ke: ABCBCBCBCBA" (Sarasola 1976: 256-258). ri eutsiz).</cell></row><row><cell>Andoni Kaierori zuzendutako gutunean, Arestik Maldan beheraren bigarren zatia</cell></row><row><cell>aipatzen dionean, guk ulertuko genukeen zati beraz ari al da poeta? Izan ere, erreze-1.4. Azal-azaleko hurbiltze saioa 1.4.1. Nietzsche} Eliot} Biblia Nire ustez, Honela mintzatu zen Zaratustra liburuko hitzaurreak asko lagunduko liguke Maldan beherako Lizardia eta Iratze ederra izenburuko poemak ulertzen. Hone-la mintzatu zen Zaratustrako hitzaurre hori hamar urratsetan garatzen da, eta urratsez urrats betetako ibilbideak menditik herriko jendaurrera ekarriko du poemako heroia. Honez gero zaila da ezkutatzea Honela mintzatu zen Zaratustrak Maldan behera poe-man gertatzen den peripeziarekin duen paralelismo maila. Izan ere, honako honetan loa dut bigarren zatia aipatzean Zalantzok gorabehera, dagoena dago; eta horri buruz I. Sarasolak (1976: 52-62) ere, Maldan beheran alegia, mendi gailurretik herriko jendaurrera</cell></row><row><cell>aspalditxo eskaini zuen azterketa Eormala neurea egiten dut. Hona zer zioen bigarren</cell></row><row><cell>zatiaz: "Poemaren bigarren parteaz ezer guti dugu esateko. Beharbada lehena baino</cell></row><row><cell>gutiago eta azalkiroago estudiatu dugulako, ez diogu oraingoz berezko nortasun bat</cell></row><row><cell>atzematen: lehen partearen imitazio errepikatzaile bat iruditzen zaigu, zentzu nabar-</cell></row><row><cell>menik gabeko joku baten antzeko zerbait" (Sarasola 1976: 80). Honaino iritsi ondo-</cell></row><row><cell>(15) Nire ahaleginean, aurren-aurreneko urratsek Euskaltzaindiaren Bilboko egoitzara eta Donos-</cell></row><row><cell>tiako Foru Aldundiko liburutegira eraman ninduten. Izan ere, bai bainekien batetik Loramendi saria-</cell></row><row><cell>ren erabakia Donostian hartu zela (Euskera, 1959), eta bestetik, inon egotekotan Euskaltzaindiak</cell></row><row><cell>antolatutako sari baten orijinalak, Euskaltzaindiaren egoitzan bertan egon beharko zutela. Horrekin</cell></row><row><cell>batera, epaimahaikideetako bi lagun Egan aldizkariko arduradunak ziren: K. Mitxelena eta A. Irigarai.</cell></row><row><cell>Hirugarren epaimahaikidea A. M. Labaien izan zen. Nire ikerketak bide horretan jarri ninduenerako</cell></row><row><cell>hirurak zeuden hilda, eta Donostiako Diputazioan ez zen balizko orijinal horren (Malclan behera) inon-</cell></row><row><cell>go berririk. Orduan Alfontso Irigoien eta J. San Martinengana ;0 nuen, lehenengoarengana interes bere-</cell></row><row><cell>ziarekin, garai hartan, 1958-59ko urteetan Arestiren mundutik oso gertu ibilia zelako. Bai Irigoienek</cell></row><row><cell>bai S. Martinek ez zuten gordetzen Euskera aldizkariko bertsioaz haragoko ezerren oroitzapenik.</cell></row><row><cell>Hurrengo saioak Irigarairen semearengana eraman ninduen, baina hark ere esan zidan ez zuela uste bere</cell></row><row><cell>aitak eskuizkribu hori inoiz etxean gorde zuenik. K. MitxeIenaren alargunak alderantzizkoa adierazi</cell></row><row><cell>zidan, bere senarrak guztia gordetzen zuela, ez zuela ezertxo ere botatzen, eta emateko pare bat egune-</cell></row><row><cell>ko epea. Halaxe egin nuen, eta handik bi egunetara deitu nuenean, esan zidan, inon egotekotan ere oso</cell></row><row><cell>zaila zela garai hartako ustezko bertsio bat aurkitzea. Dena den, aitortu zidan, J. M. Satrustegiri enkar-</cell></row><row><cell>gua agindu ziola, eta ibili zela bazterrak arakatzen, baina ondorio pozgarririk gabe. Horraino iritsi</cell></row><row><cell>ondoren etsi b'ehar izan nuen, eta beste berririk ezean, 1960ko bertsioa onartzera makurtu.</cell></row></table><note>Aurrerago, eta beste arrazoirengatik, azken poema hori irakurtzen ari ginela, biga- rren estrofako lehen ahapaldia -'goiko basoan elurra, zuria eta motza da'-, beste nonbaiten irakurria iruditu zitzaigun. Uste horrek eraginda MALDAN BEHERAra jo(14) I. Sarasola: Gerraondoko Euskal-Poesiaren antologia (1945-1964), Donostia, Luc, 1973.genuen</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Azken finean Unamunoren El Cristo de Veldzquez, Testamentuen -Zaharraren eta Berriaren-sintesi esentzial bat litzateke. Bertan aletu du Unamunok Mendebaleko kultura hezurmamitu duen misterio nagusia. Poema hori, azken finean, gure kultura biblikoaren entziklopedia llabur bat litzateke, Kristoren figuraren baitan zentzua bildu nahi izan duen Tradizio baten xurgaketa. Harri eta Herri zein Euskal Harria</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>INAKI ALDEKOA</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>"Egunean iraulten egon da gorua,</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>(...)</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Gauean dornua</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>eztago lotua 11 (222)</cell></row><row><cell cols="4">Goizaldean bazkaldu nahi nuen plater poemarioetan agertzen diren irudi bibliko gehienak ere Unamunoren poema horre-bete bihotz ustel apaltzeko gibel tan daude bilduta: hala nola "Kanaango ezteiak", "hitza haragi bihurtu", "hau ez da</cell></row><row><cell>nire erreinua", "Noeren untzia H</cell><cell>,</cell><cell cols="2">batzuk... (220) "aitaren etxea", eta abar.</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Gorbeia baino gorago</cell></row><row><cell cols="3">1.4.3. Poeta sinbolistak: Salinas eta Eliot</cell><cell>askozaz gorago</cell></row><row><cell cols="4">C..) Izena jarri diote Hasiera-hasierakoak dira Kristoren eta Elioten aztarnak Arestiren idatzietan.</cell></row><row><cell cols="4">apaizek itsasoa 11 (208) Kristoren itzala Arestiren ibilbide osoan aurkituko dugu; poesia sozialean ere, Kris-</cell></row><row><cell cols="4">to, Lenin eta proletalgo mixerableena batera jarriko baititu. EEoten itzalak, ordea,</cell></row><row><cell cols="4">gbrabehera gehixeago jasan zuen; hasierako poemetan eta, batez ere, Maldan behera-</cell></row><row><cell cols="4">ko Hariztia poeman tonua eta imajinarioa Eliot-en The Waste Landekoa zen bete-</cell></row><row><cell cols="4">EL CRISTO DE VELAZQUEZ betean; Maldan beheraren hurrengo poemetan estrukturalagoa da The Waste Land MALDAN BEHERA</cell></row><row><cell cols="4">poemaren presentzia: Elioten poemak zabaldutako intertestualitateari esker fertilita-</cell></row><row><cell cols="4">It ••• por el barro tearen erritualizazio eta naturaren joan-etorria, Frazerren Urrezko Abarra obratik jaso-IIBuztina hilaren kontra" (194)</cell></row><row><cell cols="4">de que nos hizo Dios" (405) tako hainbat erreferentziarekin nahastuta agertuko zaizkigu. Haren arrastoa jarrai</cell></row><row><cell cols="4">"(...) briz6 tu ultimo sueno con su cantico daiteke Harri eta Herrin ere, baina jada oso ezkutukoa izango da; azkeneko urteetan, "(...) ... , el mismo Arestik Elioten Lau Kuartetoak poema itzuli zuen. Elioten poesiei Arestik erakutsi arrosadi bateko aihenaren kontra. con que primero a Adan) cuando sonara N eskatila honen besartean esnaru zien atxikimendua izugarria izan zen; ikusi besterik ez dago poeta euskaldunak hari</cell></row><row><cell cols="4">su carne tefiida en flor y al despertarse buruz gutunetan esandakoak: 1957an atzerriko poeta sinbolisten artean gorenetako-nintzen, zidalako baltza bat kantatu,</cell></row><row><cell cols="4">le sonrefa la mujer desnuda" (387) tzat zeukan,22 eta 1959an S. Onaindiari hari buruzko saio bat ere agindu zion egungo oilaritean, exorien gisara" (205)</cell></row><row><cell>tlmientras tu pecho...</cell><cell></cell><cell></cell><cell>ItZure arima motz</cell></row><row><cell cols="2">quedo cual tierra se qued6" (387)</cell><cell></cell><cell>horri 11 (216)</cell></row><row><cell cols="3">lIDe la zarza que ardfa en el desierto tl (397)</cell><cell>tlEta zimisr batek piztu zuen laharra ll (196)</cell></row><row><cell>"... ; blanco cualla nube</cell><cell></cell><cell></cell><cell>"eta zeruan disrizari</cell></row><row><cell cols="3">que en la columna guiaba por el yermo</cell><cell>zauri gordin bat agiri. .. " (198)</cell></row><row><cell cols="3">al pueblo del Senor mientras el dfa</cell></row><row><cell>duraba ll (364)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>"qued6 en tinieblas rodo ll (389)</cell><cell></cell><cell></cell><cell>"Eguerdian dena zegoen ilunik l1 (196)</cell></row><row><cell>11 ••• cual sol percude</cell><cell></cell><cell></cell><cell>"orain eztago irzalik.</cell></row><row><cell cols="2">del Sinaf las nubes y nos muestra</cell><cell></cell><cell>Ezta zeruen goibelik 11 (225)</cell></row><row><cell>la sonrisa del cield' (398)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>11 ••• lavandose las manos</cell><cell></cell><cell></cell><cell>I1 nire esku zikinok eznituen ikuzi ll (199)</cell></row><row><cell>Pilatos preguntaba... 11 (425)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">"Fobre Luzbel, estrella de la tarde,</cell><cell>IIEta ikusten dute han goian bestia, C..)</cell></row><row><cell cols="3">en sombra de tinieblas convertidas</cell></row><row><cell cols="3">cafdo desde el cielo como un rayot ll (375)</cell></row><row><cell>"... Satanas, que es el ca6tico</cell><cell></cell><cell></cell><cell>hamiltegi batean azkar eroria" (226)</cell></row><row><cell>Archidra,g6n, ... " (391)</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). Aurreraxeago oin-ohar batean Adan eta Ebaren Paradisuko kondenazio hitzak entzungo dira. Paradisu galduaren isla genuke Maldan beherako Loramendia: amodiozko paradisu lurtarra. Amodiozko paradisu horretantxe du abiapuntu eta erreferentzi gune ezinbestekoa Maldan beherako bigarren zati osoak.</figDesc><table /><note>Beraz, Lore-mendia poema osoa bi bikote sinboliko eta erreferentzialen gainean taxuturik dago: Adan/Eba, Dante/Beatrice. (Baina erreferentzia lurtarrik bai ote? Aresti bera eta Meli?) Lore-mendia honetan hasten da egiazko amodio istorioa eta amodio hori Paradisu birsortu bat bilakatuko da.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>) baina egarri bizia daukat bihotzean... entzun eztelako ur lasterraren hocsa, If there were only water... (...) (66) But sound of water over a rock (...) apur bat busti dezan lurreko kolkua... Dry bones can harm no one... 32 (ib., 68) hezur-lekuetan eztaukat zer-eginik... (Cf. Elioten oharrak) over the tumbled graves, about the chapel Hermita eroria, hobietako lauza..."(M.b., 191)   There is the empty chapel, only the wind's home...Ob., 68)   (Supine on the floor of a narrow cause)...</figDesc><table><row><cell>With che turning tide (63)</cell><cell>Eremuak ere dauzkalako mareak</cell></row><row><cell></cell><cell>behera eta gora egiten du hareak,</cell></row><row><cell>Here one can neicher stand nor lie nor sit." (66)</cell><cell>eta nire gorputzak ezin egon zutik."</cell></row><row><cell>THE WASTE LAND</cell><cell>MALDAN BEHERA</cell></row><row><cell>In this decayed hole among the mountains</cell><cell>"Azken eremuon natzalako atinik,</cell></row><row><cell>(IlMendiarteko zulo galdu honetan</cell><cell></cell></row><row><cell>kanoa hostu baten hondoan atinik</cell><cell></cell></row><row><cell>lnor mindu ezin duten hezur lehorrak...")</cell><cell></cell></row><row><cell>Hilarri abailduen gainean, kaperaren inguruan</cell><cell></cell></row><row><cell>Hutsik dago kapera, haizearen etxe sortik (1983: 149)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Eztut gaur ezer jan: eztut horren beharrik.</cell></row><row><cell cols="2">Eta gau osoan egondu naiz itzarrik,</cell></row><row><cell cols="2">Barauetan eztut oinazerik aurkitu H (M.b., 191).</cell></row><row><cell cols="2">Berrogei egunez eta berrogei gauez eginiko desertuko barau horretan... " (Argi-</cell></row><row><cell>taragabea: 68)</cell><cell></cell></row></table><note>(Hemen ez dago urik arroka hutsa baizik Arroka eta urik ez eta bide hareacsua Bide hau goian mendiecan bihurka U rik gabeko arrokazko mendietan Urik balego edaten geldituko ginateke (...) (Eta harri lehorrak ere ez du ur hocsik) (...) Uraren hotsik balego soilik (...) Arroken gainean ur hotza baizik C..) Marea aldakorren gora behera Hemen ezin daiteke gelditu ez zutunik, ez etzanda...) (Eliot 1983: 147-148)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>(Nik, Tiresias honek, diti zimurrak ditudan agure honek (1983: 139), den ala ez. Ni baietzean nago, eta horrexegatik ekarri dut hizpidera. Funtsean, bi istorio nagusi daude Tiresiasen mitoaren oinarrian. Lehenengoak Hera eta Zeusen amodio gozamenaren inguruko eztabaida dakarkigu kontagai: Eztabaida horretan Zeusek esan zuen gizon-emakumeen hartueman sexualetan emakumearen tamainako gozamenik ez zuela gizonezkoak inoiz ezagutu. Hera, bere emaztea, kontrako iritzikoa zen. Auzia konpontzeko Tiresiasengana jo zuten, ezen Tiresias bi sexuak ezagututakoa baitzen. Izan ere -eta betiere mitoari jarraikiz-, ba omen zihoan halako batean Tiresias basoan eta bi suge elkarrekin lotuta ikusi zituen; makila bat hartu eta kolpeka biak banatu zituen. Ekintza horren ondorioz emakume bihurtu zen. Handik zazpi urtera, baso berean suertatu zelarik beste bi suge elkarrekin lotuta aurkitu zituen, makila hartu eta horiek ere bereizi egin zituen. Ekintza haren ondorioz jatorrizko izaera berreskuratu zuen Tiresiasek.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>). (Nik, Thebas hiriko harresiaren barrenean eseri nintzena eta hilik azpikoenekin ibili nintzen honek) (1983: 140).Baina Tebas hiriko harresiaren barrenean eseri zen horixe bera da, eremu lehorra gibelean zuela, The Waste Landeko urertzean arrantza egite aldera eseri zena:</figDesc><table><row><cell>THE WASTE LAND</cell><cell>MALDAN BEHERA</cell></row><row><cell>I sat upon the shore</cell><cell>IIGauerdi batekin agertu zen arraina,</cell></row><row><cell>Fishing, with the arid plain behind me</cell><cell>zilarrezko ezkatak eta buztan apaina:</cell></row><row><cell>Shall I at least set my lands in order? (Eliot, 69)</cell><cell>Eznuen konprenitu nundik etorri zen.</cell></row><row><cell></cell><cell>Goizaldean, noski, paratu zen marean,</cell></row><row><cell></cell><cell>ta gero sartu zen jarri nion sarean,</cell></row><row><cell></cell><cell>ihesi neujl;anantza ahalik lasterren. 1I (M. b. 192)</cell></row><row><cell>(Vr bazterrean eseri nintzen</cell><cell></cell></row><row><cell>Arrantzan, ene gibelean landatu idorra</cell><cell></cell></row><row><cell>ordenatu ahal izanen ote ditut inoiz ene lurraldeak?)</cell><cell></cell></row><row><cell>(1983: 151)</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>). Oso anbiguoa gertatzen da, baina, arrainaren irudia, bi alderdi kontrajarriak biltzen dituelako bere baitan. Gure asoziazio hariari jarraituz, pentsa liteke, modu sinboliko batean, eta gainera sinbolo ilaun eta nahasien artean Espainiako Guda Zibilaren ondorioak ere ez ote zituen poetak testuaren matazan bilbatu: Errepublika errenditu bat, eta bururik altxatu ezinean legokeen Euskal Herria Infernuko indarren menpe. Zerk zilegiztatuko luke horrelako interpretazio bati ere arnasa uzten hartzea? Hariztia poema berean agertuko zaigun Arbola litzateke gure interpretazio honi babesa emango liokeen elementu sinbolikoa. Hariztiako basamortuan honako hau da Arbolaren egoera:</figDesc><table><row><cell>THE WASTE LAND</cell><cell>MALDAN BEHERA</cell></row><row><cell>"(. ..) what branches grow</cell><cell>"arbola adar-gabeen parea naiz tl (M.b., 190)</cell></row><row><cell>(...)</cell><cell></cell></row><row><cell>and the dead tree~ives no shelter" (Eliot 53)</cell><cell></cell></row><row><cell>"(. ..) zer kimu sortzen cia</cell><cell></cell></row><row><cell>(...)</cell><cell></cell></row><row><cell>eta zuhaitz hilak ez du babesik ematen" (1983: 128)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Heroiaren ekintza borondatetsu eta kementsuaren bidez arbolari odol-bizitza</cell></row><row><cell>eman zion:</cell><cell></cell></row><row><cell>THE WASTE LAND</cell><cell>MALDAN BEHERA</cell></row><row><cell>"(...) What have me given?</cell><cell>!I(odola) bihotzetik ugari atera nuena lt (M.b., 192)</cell></row><row><cell>My friend, bood shaking my heart" (Eliot, 68)</cell><cell></cell></row><row><cell>"(...) Zer eman dugu?</cell><cell></cell></row><row><cell>Adiskide enea odola ene bihotza era~iten" (1983: 150)</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head>( 39 )</head><label>39</label><figDesc>Hauxe da]udizioa deritzan poemako lehen ahapaldia: Arima penatuak afusilatuko dituzte arratsaldean. Eta belaunbiko Goya miragarri bat kemen gabe dago; eta bere kapela zuen erauntziko burutsik balego..." (M. b., 218) Eremuko heroiaren. eta ]esukristoren nekaldi/desertualdiaren solasa atergabea da Hariztian 40 hasi eta Lore-mendiaraino. Horixe da, ordea, Jesukristoren hiru eguneko infernualdia: Hariztiatik Lore-mendiaraino egiren den ibilialdiaren oinarri sinbolikoa. Aurrerago aztertu ahal izango dugun bezala, hiru dira Hariztiatik Lore-mendiara igarotzen diren egunak. Infernualdi eta negualdi sinboliko baren fresko oparotzat har daiteke guztia. Eta, ]esukristoren pairamenak eta berpizkundea une honetan, Hariztiako poema honetan hain zuzen, aipatzea ez zair inondik ere gehiegikeria iruditzen. Izan ere, kontuan hartu beharrean gaude ]esukristoren inguruko pasadizo eta nekaldiak direla poemaren ardatza. Eta ardatz horren inguruan sortu eta garatutako asoziazio eta irudi sinbolikoez ehundutako poema dugula Malclan behera. Dantek ere, him egun behar izan zituen infernutik Paradisura zeraman bidea betetzeko. Hona zer dioen N. Fryek:</figDesc><table /><note>U</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>).rrena. The Golden Boughen orrietan aurkitu dut, esate baterako, Haritzari buruz orainartean inon irakurri ezin izan ditudan moduko azaIpenak. Honela zioten Maldan beherako bertsoek:</figDesc><table><row><cell>Haritz bedeinkatua</cell></row><row><cell>adoratu nuen</cell></row><row><cell>Nire belaunak</cell></row><row><cell>lurrean jarri</cell></row><row><cell>nituen.</cell></row><row><cell>Ordu hartan</cell></row><row><cell>nik eznekien</cell></row><row><cell>zerk iharrosi</cell></row><row><cell>ninduen.</cell></row><row><cell>Haritz bedeinkatua</cell></row><row><cell>adoratu nuen (M.b.) 192).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>). Danteren eta Virgilioren iturrietan dago, ziur asko, tituIu horren zergatia. Frazerren The Golden Boughena ere baden iturrian: Virgilioren Eneida. Horregatik zaigu hain oparoa Frazer, Erroma aurreko, garaiko eta ondorengo naturaren eta Jainkoen inguruko deskripzioetan. Arestik izan zuen, zalantzarik gabe, non ilustratu:</figDesc><table><row><cell>Haritzaren adarrak</cell></row><row><cell>mugituz biziro,</cell></row><row><cell>aita nirea</cell></row><row><cell>balitz bezala</cell></row><row><cell>emaro,</cell></row><row><cell>behar nuen</cell></row><row><cell>bendizioa</cell></row><row><cell>partitu zidan</cell></row><row><cell>luzaro.</cell></row><row><cell>Haritzaren adarrak,</cell></row><row><cell>mugituz biziro (M. b., 193).</cell></row><row><cell>Bertso horien ondoren Arbolarena da hitza, eta heriotzak, orakulua bailitzan,</cell></row><row><cell>eremu Iatz eta antzu hartatik aIde egiteko bidea seinalatzen dio. Hona Frazerrek gai-</cell></row><row><cell>neratuko Iukeena:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Egia esan, ez darabil Arestik Maldan behera poeman Antzinate klasikotik jasotako erreferentzia mitologiko askorik. Gure azterketa honetan Esfinjearena eta Orfeo aipatu ditugu, erreferentzia mitologikoen artean oso ezagunak. Tiresiasena Ediporen zikloan agertzen zaigu, eta gainera Arestik oso eskura aurkitu zuen Elioten poeman. Horrekin batera gaineratu behar da, poeta batengan nahiz irakurlearen eta kritikariaren baitan ezinbestekoa dela asoziazioaren bidea. Harira itzuliz, Hariztia poeman ba al dugu Orfeoren istorioaren inguruan ehuntzeko moduko elementu gehiagorik?Beharbada badago bertso bat maitalearen heriotzaren oihartzun izan daitekeena: ' 4eta maitalearen gorputz usteldua"(M. b., 191). Izan ere, honez gero esan beharrik ere ez dago, Hariztia poema hau Lur Eremua dela eta Infernua ere badela: HBatzutan diotsat ilunpeko jaunari" (M. b.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>). Eta aurrerago honela dio Frazerrek: Aldi berean, odoletan dauden bi gizonek lumatxak jaurtitzen dituzte eskutadaka, eta batzuk gorputz odolduei itsasten zaizkie eta gainerakoak airean hegaztatzen dira. Odolak euriarena egiten omen du, eta lumatxek hodeiena (ib., 109). Beraz, garbi dago Frazerren ustetan, pasarte gehiagotan ere gauza bera azaltzen cluen bezala, odola isurtzeak, zentzu majiko batean, euria erakartzeko asmoarekin zuen lotura zuzena. Eta guk badakigu Hariztiak duen premiarik larriena ur falta dela: landatu duen arbola sikuak (M.b.) 13) edo gorpuak, ura ezinbestekoa du ernalduko bada. Ahapaldi horrek guztiak Elioten The Waste Landeko Galdera horri erantzuteko sasoien gurpilean aurrera jo beharra dago eta Lore-mendiara iritsi. Badirudi, naturak bere ernaltze-hiltze gurpil atzeraezinean Lore-mendiara garamatzala, basamortu eta lur antzu zena baratze eta lur emankor eta oparo bihurtuz. Baina ez gaitezen aurreratu.</figDesc><table><row><cell>bertso baten oihartzuna</cell></row><row><cell>dakarkit irakurtzen dudan bakoitzean:</cell></row><row><cell>"That corps you planted last year in your garden",</cell></row><row><cell>Has it begun to sprout? Will it bloom this year? (Eliot, 55)</cell></row><row><cell>(Iaz zure lorategian landatu zenuen gorpu hura,</cell></row><row><cell>Hasi al da kimutzen? Aurten loratuko ote da?) (1983: 130)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>). Kontua da badugula Arbola. Heroiaren borondateak sortutako emaitza da arbola hori. Arbola fundazional horrek, haritz bedeinkatu horrek, badu asoziazio mailan loturarik Arestik berak egingo duen bidearekin ere. Izan ere zer da Hariztia? Aresti bera jaio den sorterria? Horra Maldan behera idatzi zen garai beretsuan idatzitako Bizkaitarra IV-ko bertso hauek: Baina nola lortu du hori? Nondik datorkio, baina, gurariak galdurik eta "gizona zen emazte urrikarri" genuen heroiari ekintza hori burutzeko kemena? Zeren Hariztiako 6. ahapalditik aurrerantzean heroiari buruz dauzkagun berriak, ezindu eta errenditu bati buruzkoak dira:</figDesc><table><row><cell>Haitz gorri 43 beltzetik datorren arranoak</cell></row><row><cell>moldegazki latzen dizkit anka-besoak,</cell></row><row><cell>eta laket bizian etzaten da lotan.</cell></row><row><cell>Koba sakonetik irten duen sugeak</cell></row><row><cell>egunero dizkit moztutzen bost erpeak;</cell></row><row><cell>hegaztinari zaio hurbiltzen narrasten. (M. b., 191)</cell></row><row><cell>Batzutan diotsat ilunpeko jaunari:</cell></row><row><cell>Pozetan negarrez, doloretan kantari,</cell></row><row><cell>gizona zen emazte urrikarria nauk.</cell></row><row><cell>Nire ezpainetan dagoen ur gazia</cell></row><row><cell>oraintxe kentzeko, egin zaidak grazia:</cell></row><row><cell>Ezin paira nitzake premia gagor hauk.</cell></row><row><cell>Katigu neuken ekatxa</cell></row><row><cell>Area peko sustar sakonak</cell></row><row><cell>egin nabenak aretxa. (Aresti 1, 1986: 63)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>aurreko poemaren aipua T. S. Eliotena zela: "Mother, sister and Spirit of the Garden". Ordurako bere baitan daramatza Arestik Nietzsche zein Eliot. Aurrerako ikusi ahal izan dugun moduan, ipuin poetiko horretako elementu batzuk The Waste Landekoak: dira zalantza izpirik gabe. Antropologiaz eta arkeologiaz egiten duen aipamen hori ez al dagokio Frazerri? Litekeena da. T. S. Elioten Lur Eremua gizon modernoaren egoera triste eta hutsalaren irudia litzateke. Elioten The Waste Landek darabiltzan irudi indartsuenak, basamortua, ur falta etab., zibilizazioaren deskaIabroa iragartzera datoz, eta EIiotek, basamortua ziutatearen bihotzean errotuz, poesiaren imajinario modernoaren sinbolo nagusietako bat eraiki bazuen, Nietzsche izan zen poeta angloamerikarraren iturria, nahiz eta Eliotenean Grial Sakratuaren motibo paganizantea ere presente egon. Maldan behera honetan, funtzio sinboliko nabarmena bereganatuko duo Beraz, maila primario batean ezin ura eta hodeia bereizi. Naturako bi elementu horiekin batera, esnea eta odola ere hementxe aipatuko nituzke. Lur Eremuak uraren behar larria izan, urak --euriak-ernaraziko baitu lur lehorrean bizitza, soloak eta zelaiak emankor bilakatuz. Izan ere, eremu Iatz horren zergatia begibistan dago: Entzun eztelako ur Iasterraren hotsa / apur bat busti dezan lurreko kolkua.Euriarekin Iotuta dagoen beste elementua hodeia litzateke. Ez du hodeiak, ordea, balio unibokoa Maldan behera honetan; lehen zatiko hodeiak naturaren antzutasunarekin lotuxeago bazeuden, bigarrenekoan egoera iIun eta gatibua konnotatu nahi duo Zerua estaltzen duten lainoek bizitza iraunkorra izan dute kristautasunaren sinbolikan, Jainkoaren argiari itzala egiten agertuko baitira lainoak. Azken zentzu horretantxe jaso zuen Nietzschek ere laiooen esanahi sinbolikoa Zaratustraren ahotan.-Heroiaren soluzioaren zain dago Maldan beherako unibertso guztia: Zeru gorena dago hodeiez betea / Gure barnean ere badago hodeia.(ib." 221)   Hodeiarekin batera aipa daitezke itzaIa eta iluntasun kutsua cluen ora: lauzak, hilobiak e.a. Izan ere elementu horiek guztiak baliokicle izango baitira Lore-mendiako amodio-argitasun betearen aurrean. Dena den, badu Lur Eremuak naturaren sasoi aldaketarekin zerikusirik. Neguak -izotza eta elurra-bizitza duen ora estaltzen du, eta izadiak ere badaki, beraz, ernaldiaren sofrikarioaren berri, bizimina duen orok iragan behar baitu bere nekaldi eta borroka berezia. Naturak ere hil egin behar du udaberrian, berpiztu ahal izateko:.</figDesc><table><row><cell>Udaberriko gau ederra</cell></row><row><cell>bihurtu zaigu gogorra;</cell></row><row><cell>elur zuriak estali du hemengo mendigailurra,</cell></row><row><cell>ta krabelina</cell></row><row><cell>apain ta fina,</cell></row><row><cell>orain ezta mundutarra.</cell></row><row><cell>Lore guztiak usain gabe</cell></row><row><cell>geratu dira hementxe;</cell></row><row><cell>sasietako orri motzak ikusten duzu kolorge,</cell></row><row><cell>eta limoiek,</cell></row><row><cell>laranja hoiek,</cell></row><row><cell>zaporea galdu dute. (M.b.} 193)</cell></row><row><cell>(M.b., 191) Zergatik, Elioten kasuan bezala,49 Arestirentzat ere April is the cruellest month</cell></row><row><cell>Ur faltak izango du haIaber eraginik umeen elikaduran, oraingoan ere bizitzaren</cell></row><row><cell>ukazio delarik:</cell></row><row><cell>Kartagoko errautsetan</cell></row><row><cell>etzen aurkitzen urik.</cell></row><row><cell>Hango amen ditietan,</cell></row><row><cell>esnea baitzen urri.</cell></row><row><cell>Haur txikiak hil ziraden</cell></row><row><cell>gosez eta egarriz. (M. b., 233)</cell></row><row><cell>Zeregina bete ondoren, ordea: Drain eztago itzalik I ezta zeruan goibelik. (ib.) 225)</cell></row><row><cell>Edo beste hau:</cell></row><row><cell>Grain ezta problema, ezta misterio</cell></row><row><cell>Joanerentzako:</cell></row><row><cell>Argitan dago oro,</cell></row><row><cell>agiri eta klaro. (ib., 228)</cell></row><row><cell>(48) Maldan behera poeman zehar ezin konta ahala dira halako irudiak, horra Partiera poemako</cell></row><row><cell>adibideak:</cell></row><row><cell>"Nire errai guztiak: usteldu dirade:</cell></row><row><cell>Barrabilak, ugatzak, giltzurrunak ere.(...)</cell></row><row><cell>Lore guztiak aginka</cell></row><row><cell>edan zidaten odola;</cell></row><row><cell>haragi-ustu ninduten gero..." (M.b.} 214-215)</cell></row></table><note>Urak,(Apirila hilik krudelena da)?: Jesukristo ere udaberriaren iristearekin batera gurutze batean iltzatuta hil zelako. N. Fryek aurkitu du halakorik T. S. Elioten The Waste Landen:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>Hauen funtzioa, funtsean, bidaiaren etapen artean bitarte bat sortzea da. Bitarteok osatzen duten gorputz lagungarri honek bide baten forma hartzen du, "zibilizatuz" doan bide batena, hain zuzen" (ib., 68). Beraz, senda, estrata, galtzada eta kaminoa ditugu ibilbide horren izenak. Honela jarraitzen du Sarasokak ikuspegi beretik eta beste motibo nagusi bati tira eginez: Zibilizazioarentzako ibilbide baten aurrean gaudeneko susmo hori egiaztatzera, etapaz etapa gertatzen den giza egoeraren aurrerabidea dator. Lehen etapa, "eremu latz" batetan jasotzen da. Ez dugu han egiazko bizitzaren arrastorik aurkitzen: soilik arranoaren, sugearen eta zimuaren sinboloak. Eremu honetan sortzen da haritza, hau da, euskaldungoaren sinboloa, zeinak protagonista bedeinkatzen baitu abiaorduan (...). Bigarren etapan, lizardian, arranoa eta sugea, bele eta baretara degradatzen dira. Bestalde, gaingizakiak zimutzat hartzen dituen izakiak (m), berez gizon primitiboaren ezaugarri guztiak dituzte (...). Kristoren sinbolikak heriotza eta infernuko antzutasuna ekarriko lizkiguke, nahiz eta aurrerago Paradisuko berpizkundea ere berarekin ekarri. Lehen loraldiak, lehen udaberria ere berarekin dakar. Lehen loraldi hori, lehen udaberria, Lore-mendiakoa da; him eguneko infernuko negualdiaren ondoren -Hariztia, Lizardia eta lratze ederra-' , Lore-mendiako naturaren oparotasun betea biziko du poemak. Oso garbi antzeman daiteke naturaren sasoia eta Jesukristoren hil ondoko hiru egunetako infernualdi edo 'negualdia' elkarren osagarri direla, ardatz sinboliko berberaren gainean eraiki direla. Eta ardatz sinboliko hori etengabean itzulika dabilen Kristoren nekaldi eta him eguneko infernualdia da, ondorengo berpizkunde zoriontsua bete baino lehen. Horixe da Hariztiaren, Lizardiaren, lratze ederraren eta Lore-mendiaren arteko barne kateaketa; horixe, baita ere, Partieraren,judizioaren, Mendekantzaren eta Azkenengo besarkadaren artekoa: negualdia, infernualdia eta hirugarren egunean berpizkundea. Horixe da Maldan behera poemaren giltzarria, horixe bi aldiz errepikatzen den eskema arketipikoa. Lehen zatiko him poematan argiro ematen du aditzera him egunekoa izan dela</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Ikuspegi hori bermatzeko zer egokiagorik I. Sarasolak C erakotzat hartu dituen</cell></row><row><cell>Hariztiatik Lore-mendiara heroiak egin duen ibilaldiaren iraupena: "Eguzki brin-tzen/edertasun zabala argitu zen nigan H • (Hariztia, 192); "Egun berriaren argiaren hel-poemak baino: "Hiru-H tzean •</cell></row><row><cell>garren etapan, "zezen azkarrak zeuden" iratze ederrean, protagonistak aurkitzen</cell></row><row><cell>dituen artzainak, behortzainak, zerrizainak eta unaiak,</cell></row><row><cell>Ardien artean agertu zen artzaina;</cell></row><row><cell>zaldiaren zelan zetorren behor-zaina,</cell></row><row><cell>zerri-zainek ere irain egin zidaten;</cell></row><row><cell>unaiak zebiltzan arneguak esaten:</cell></row><row><cell>artzai-zibilizazio batetara heldu garela jakinerazten digute. Laugarrenean, lurra</cell></row><row><cell>lantzen duen gizarte laborari bat suspertzen da (. ..)</cell></row><row><cell>Azken etapan zibilizazio hiritarraren erakundea gauzatzen duten elementuekin</cell></row><row><cell>egiten du topo protagonistak:</cell></row><row><cell>Herri-bitarteko alkate nagusia</cell></row><row><cell>etorri zitzaigun; senideen hauzia</cell></row><row><cell>ekarririk: Baneukan judizio berria.</cell></row><row><cell>Berekin zetorzan: arotza, igeltserua,</cell></row><row><cell>zapataria ta baita erlojerua,</cell></row><row><cell>lege-gizona eta errementaria</cell></row><row><cell>Bakoitza jezarri zen kadira batean:</cell></row><row><cell>Lege-gizona ta alkatea ezkerrean</cell></row><row><cell>apaiza, dendaria, berriz, eskumatik. (1976: 70-76)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>50 Trumoiaren, tximistaren eta euriaren oinarrian dagoen jainkoa Jupiter da. Eta nahiz eta Lizardian ibili, Jupiterren berezko esparru izpirituala Hariztia da. Berriz</figDesc><table><row><cell>ere Frazer jakintsuaren esanetara jarriko gara:</cell></row><row><cell>Erromako erregearen apaiz-betekizunak haren oinordeko zen Errito Sakratuen</cell></row><row><cell>Erregeak bereganatu zituen. Goiko azterketak honako ondorioetara ekarri gaitu.</cell></row><row><cell>Erromako erregeak Jupiter ordezkatzen eta pertsonifikatzen zuen, ortziko jainko</cell></row><row><cell>handia, trumoiarena eta haritzarena; eta hainbestean euria, trumoia eta oinaztarria</cell></row><row><cell>eragiten zituen here menpekoen onerako</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head></head><label></label><figDesc>adire du grand elan vital. .. " (Arkotxa, 131) Nire ustetan, horren urruti joatea, eta testuarekiko bestelako lotura estuagorik frogatzen ez den bitartean, gaininterpretazio bat dela esatera narama. Izan ere, ba al dago froga sakonagorik bere aukeraren aIde esango banu, sei horiek ez direla aurreko ahapaldi batean agerturiko arotza, igeltseroa, zapataria, erlojerua, lege-gizona eta errementaria baino? Imajineria horretan Kristorena berarena cia erreferentzia gunerik aipagarriena, hark ere bere odol isurketa medio eraberritu baitzituen gizakumeen arimak. Ura eta odola hain lotura estuan egon arren, ez daude, inolaz ere, maila berean. Ez da hemen odola poeta sinbolisten araberako sinestesia maila batean agertuko, maila mitiko batean baizik; Jesukristoren eran gurutze batean hilik lortuko da soilik Herri-bitarteako gizarte modernoaren giza antzutasuna gainditzea: Gurutze batetik zintzilik hil artean / josiko zaitugu biharko goizaldean. (M.b.) 210). Honela zioen poetak Bizkaitarrak IV-ko ahapaldi batean: Maldan beheraren bigarren zatiari buruz Sarasolak zuen iritzia (cf. 1976: 80). Eta horretan ere, ez zitzaion Sarasolari arrazoirik falta. Zergatik? Bada, bigarren zatiko poema luzeenek badutelako zerikusirik lehen zatiko poema luzeenekin. Eta, gainera, lehen beherakoa zen ordena berean gertatzen da orain bigarren zatiko istorio edo ekintza nagusiaren progresioa. Hau da, Partiera poemak Hariztiarekin badu paralelismorik,judizioa poemak ere badu berea Lizardiarekin, eta beste hainbeste gertatzen da Mendekantza eta Iratze ederrarekin. Eta azkenik, Azkenengo besarkada poema daukagu, fisikoki Maldan gora bat izango litzatekeena bere bigarren zatian; Lore-mendiarekin dago paralelismoan bere lehenengoan. Horregatik idazten al zizkion poetak hitz hauek Kaierori?:</figDesc><table><row><cell>Ikusi noan gizon argal bat</cell></row><row><cell>krutze batetik josia</cell></row><row><cell>zefiagaitikan mundu gustia</cell></row><row><cell>gaur dagoen erosia</cell></row><row><cell>Aren oifietan andre triste bat</cell></row><row><cell>Maria dolorosea</cell></row><row><cell>Biak arteztu egingo ebanak</cell></row><row><cell>Gizonen malezia. (Aresti 1: 67)</cell></row><row><cell>Gorago aipatu dugu</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_25"><head></head><label></label><figDesc>5.1. Partiera eta Hariztia I Lore-Mendia Zein mailatakoa da Partiera poemak Hariztia poemarekin izan lezakeen hartuemana? Maila sinbolikoan jarri beharko genuke erkatze lan hori. Izan ere, Hariztiã asamortua edo Lur Eremua zela erabaki dugu gorago, honako hau berriz heriotza ondoko istorio baten jarraipena litzateke. Zergatik orduan bien arteko lotura maila hori? Ba, gorago ere erabaki dugulako Hariztiaren esanahi sinbolikoa infernuarena ere bazela, infernu horrek antzutasun, sofrimendu eta askatasun eza adierazten duen neurrian. Eta, egia esan, hemen ere, Partiera poeman alegia, badugu halakorik. Nonbaitetik hasi beharra dago, Partiera eta Hariztia poemak elkarrekin solasean jartzeko asmo honetan. Honako bertso hauekin hastea proposatuko nuke:Partiera poeman ahapaldi osoak Lore-mendiaren inguruko motibo nagusi batzuen garapen baizik ez dira, lehenago esaten genuen ildotik, hain zuzen ere, antzutasunaren eta iluntasunaren irudi inbertituak. Adibide gisa, horra bertsook:Zimaurra bortitzarekin landuriko ortua, honek oparo digu emanen fruitua, ta da udaberrian guztiz loratua.(ib., 217)    Ez dago dudarik, bai motibo, bai irudi, nola hainbat eta hainbat lexiko mailako aukeratan buruan izan zituela poetak Hariztia eta Lore-mendia poemak, Partiera honen idazketa unean. Hariztian eta Lore-mendian daude poema horren motibo, irudi eta sinbolo asoziazio nagusiak. Bestela esanda, Hariztia eta Lore-mendiarekin ehundutako jantziaz garatzen da Partiera poemako istorio xumea. Ez dezagun ahantz gaingizaki baten ekintzen lekukoa dela istorio horren nondik norakoa. AIde honetatik bada poeman Zaratustraren oihartzunik ere: "Hamar urte hauetan eztut dantzan egin" (ib., 216).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_26"><head></head><label></label><figDesc>Bertso horietan, nahiz eta Herri-bitartean gertatutakoari buruz ari solasean, badago egituraren paralelismoaren aldetik Hariztian gertatutako lehen ekintza biolentoaren oihartzunik. Gertatua den aldetik, protagonistak Lizardiatik oroitu beharko lituzke ekintza horiek, nahiz eta hemen]udizioa poeman oroitu, berez Herri-bitartean gertatutakoak zirenak. Hau da, poemaren lehen zatian HariztialLizardia zena, honako honetan Herri-bitartea I]udizioa da. Herri-bitarteako gizartea bakarrik epaitzen da. Herri-bitartea gizarte moderno osoaren irudi bat da. Horregatik ez dira]udizioa poeman alkate, abokatu eta igeltseroak bakarrik epaitu, baizik eta bertako gainestruktura artistikoak ere ez dio epaiari ihes egingo.</figDesc><table><row><cell>JUDIZIOA</cell><cell>LlZARDIA</cell></row><row><cell>I1Gora-galea ematen</cell><cell>I1Nik harcu nion osotoro</cell></row><row><cell>didate bed gizonek l1 (220)</cell><cell>lizardi had gorroto" (197)</cell></row><row><cell>"Heldu nintzen haraino, eta begiratu</cell><cell>"Gauzok ikusten diren</cell></row><row><cell>nion nire hizitza hain doilorki hartu</cell><cell>lizardi dollorra!</cell></row><row><cell>zidan eskribau hari, eta nuen damu,</cell><cell>Munduan zerbait</cell></row><row><cell></cell><cell>bada zu zara</cell></row><row><cell>hain jente makur hura bainuen tratatu" (220)</cell><cell>zaharra!" (197)</cell></row><row><cell>"Belaunika zaitezte! Edo bestela nik,</cell><cell></cell></row><row><cell>heriotze osteko eremu beltzetik</cell><cell>I1Goitik haserreak honera ekarri zaitu,</cell></row><row><cell>pausu geldiaren honera etorririk,</cell><cell>zeruko bularra guztiz zauritu baitu</cell></row><row><cell>eztizuet emanen batere atsedenik" C..)</cell><cell>gure sineskeriak, itsu gaudelarikP'</cell></row><row><cell>"Para zaitezte zutirik!</cell><cell>"HaIaz ikaratu ziren denak biziro;</cell></row><row><cell>Etzakuskitet damurik.</cell><cell>haien artetik bat etorri zen astiro,</cell></row><row><cell>Eztakizue zuek egiten</cell><cell>eta nire aurrean belaunikatu zen...</cell></row><row><cell>nire aurrean otoitzik?" (221)</cell><cell>mintzatu zitzaidan zimuaren ahoa</cell></row><row><cell></cell><cell>begiak altzatzera ausartu gaberikoan"</cell></row><row><cell>"Haek zeuden negarrez, igurikitzen noiz</cell><cell>"Eskuetan nuen hartu nire makila,</cell></row><row><cell>deskargatuko nuen haizkora hain zorrotz</cell><cell>erakutsi nien mehatxuz ukabila,</cell></row><row><cell>hura beren buruen gainean, ... 11 (221)</cell><cell>ahotik hitz zakarrak zitzaizkidan irten.</cell></row><row><cell></cell><cell>Espantuarekin zimutxo lotsatiak,</cell></row><row><cell></cell><cell>otsoaren larruz zebiltzan basatiak,</cell></row><row><cell></cell><cell>aIde guztietatik eskapatu ziren." (196)</cell></row><row><cell>"Erramu freskoekin eginez koroa</cell><cell>"Nire bekokian etzegoen izotza.</cell></row><row><cell>apainduko didana gogorki burua,</cell><cell>Teilatu batean erramu eta ereinotza,</cell></row><row><cell>ezten inor ni bezain ohoreztatua" (221)</cell><cell>nire gorputz gainean, zeuden hedatuak."(196)</cell></row><row><cell>JDDIZIOA</cell><cell>LIZARDIA</cell></row><row><cell>"Bihotzean sarturik daukat mendekantza:</cell><cell>"Nire sabelean mendekuzko zuzia</cell></row><row><cell>haserre handiz noa orain haiengana</cell><cell>nire etsaiak zeuden lekurantza joan nintzen (192)</cell></row><row><cell>besapean zuzia, ...11 (219)</cell><cell></cell></row><row><cell>Poema honetan ... Eta Dosroiefskii</cell><cell></cell></row><row><cell>jaio ezpaledi,</cell><cell></cell></row><row><cell>eznioke Prousti</cell><cell></cell></row><row><cell>barkaruko hori:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">zergatik gizonari eztion jarraiki.</cell></row><row><cell>Picassok ere Goyari</cell><cell></cell></row><row><cell>kentzen dizkio humilki</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">mundu honetan bizi izareko</cell></row><row><cell>izan zituen gurari</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">guztiak, eta besre hainbeste</cell></row><row><cell cols="2">gerrarzen zaio Mozarti. (ib' j 219)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_27"><head></head><label></label><figDesc>Aipagarriak dira, bestalde, bi poemen arteko elkar hurbiltze saio honetan, Exodoaren oihartzun biblikoak. Moises ere gaingizakiaren ahalmen izugarriz hornituta zegoen. Bibliaren oihartzunak aztertu ditugu atzerago, eta bertan susmatu ahal izan ditugu Moisesen eta Sinai mendiaren inguruko zenbait oihartzun. Iruditu zaigu Lizardiaren pasadizoetan barrena, menditik behera jaisten den gaingizakiak bekatu giroan nahasiak aurkitu dituela bertako bizilagunak. Gurtu behar ez zuten ]ainkoari bakarrik zor zaion begirunez belaunikatu eta eskaini zizkioten bitinak gaingizakiari. Gaingizakiak zigortu egiten ditu, portaera hori idolatriatzat harturik. Hortxe kokatzen dugu Moises profeta eta askatzailearen motibo nagusia. Ikuspegi horixe bermatzera datoz Exodokoak ere izan daitezkeen honako irudiak: "piztu zen laharra"(ib., 196)  edo "Eta zeruan diztirari/zauri gordin bat ageri"(ib., 217). Baina Lizardian ez bezala honako honetan gaingizakiak gurtu dezaten exijituko die bere hankapean dituen gizakiei eta estatua bat ere jasotzera behartuko: "Nai dute estatua / bat oso haltua / herriko plazan jaso, benedikatua / izan dadila maisua." (ib.} 222). Zergatik ez dut Kristo aipatu taula berrien egile gisa, eta bai Moises eta Zaratustra? Horra Mendekantza poemak dakarkigun erantzuna: Le heros bafoue le preeepte evangelique. 11 se dresse meme eontre lui haut et grand (haltu eta handi), comme un arbre, une eolonne, une statue de pierre, comme un defi .... Pas de pardon, pas de pitie et surtout pas d'amour pour l'enemi, ainsi que Yahve l'ordonne a MOlse sur le mont Sinal: C..) tu donneras vie pour vie, oeil pour oeil, dent pour dent... (Exode XXI, 23 a 25).Mendekantza poeman, ordea, beste mota bateko demonioaz dihardugula dirudi; izan ere, Satan eta bere gaizkia itsusienaren gorpuzdura litzatekeen "bestia" apokaliptikoaren aurrean geundeke. Bestia horren iturriaJ. Azurmendik 1985ean]akineko 36. alean argitara emandako saioari zor diot: "Aresti: sentsibilitate konkretu bat". Hegatsez aldizkarian "Maldan beheraren irakurketa bateninguruan" izeneko lanean etekin bete-betea atera zion J. Azurmendiren aztarnari, eta tesian ere beste hainbeste. Bibliaren eta N. Frye-ren The great Code liburuaren laguntzaz, Babilonia (lurreko emagaldu eta higuingarrikarien ama) eta totalitarismoa, eta Bestia: Franco erlazioan jarriko dizkigu. Honela dio N. Frye-k The great Code liburuan:Es evidente que las imagenes aqul provienen de la 'abominaci6n' de Daniel. En el Apocalipsis (13, 18) se hace referencia a una 'bestia', figura del tipo Anticristo, con una clave, el numero 666 que por 10 general se piensa encubre el nombre de Ner6n, aunque es posible que el autor del Apocalipsis haya vivido bajo un emperador posterior (...). Cierta lInea polemica protestante del siglo XVI consideraba a la Iglesia Romana coma una prolongaci6n del Imperio Romano, e identificaba a la Iglesia con la Ramera, y al Papa con elAnticristo. (1988: 121)    Horraino guztiz ados. Baina "bestia" hori soilik Franco da, edo Elizaren aparatu guztiak jasotzen du heroi edo "aingeru matxinatu" berriaren aizkorakada? Aizkorakada horretan Jainko tradizionalaren heriotza ere iragartzen da, eta eliza berri baten egarria ere bai, aurreraxeago. Nire irudirako Elizaren aparatu ofiziala eta faxismoa batera daude "bestia"ren irudi horretan.Kristoren odolak Adanengandik gizakumeak gainean daraman zamaz arindu bazuen, Paradisurako ateak berriz ere zabalduz, horixe berori izango du helburu poemaren heroiak, antzutasunera errendituta gauzkan kristautasunaren hiru zutabe nagusien kontra oldartzen denean: Fede) karitate, esperantza kentzen / ausartu nintzen nire nekearen ordez.(ib.) 225). Eta borrokaldi estu borren ondorioz: baldin badugu, pathos heroiko hori eten egiten da bigarren zatian barrena berreskuratua izateko. Hala eta guztiz ere, berreskurapen soila ote da? Ezetzean nago, tartean funtsezko gauza asko gertatu baitira. Ez dut esan nahi lehenaldiko pathos heroiko eta boteretsuari uko egiten zaionik; bai, ordea gertaeren muinean eta sostengu bakartzat Miren dagoela. Nor dugu, orduan, Miren hori, bere amodioagatik hainbeste sofrikario eta mendeku merezi badu?Lehenengo eta behin, esan dezadan Lore-mendia honetantxe mamitzen direIa sinbolika kristauaren ildoko lehen adierazpen garbiak. AIde horretatik esan dezakegu Miren eta J oaneren elkar hartzearekin batera eman zaiola hasiera lehen zatiaren amaierari eta bigarren zati osoa baldintzatuko duen amorio istoriari. Are gehiago, Lore-mendia baino lehen ikusitako guztia ez da guztiz ezinbestekoa hemendik aurrerako poemaren garapenean. Beraz, Lore-mendia hau arketipia kristau baten zedarriak funtsean hautsiko ez dituen hari narratibo berri baten abiapuntu dugu. Baieztapen horren frogagarri, honako hiru elementuok: gurutzea, berpizkundea eta zerua (paradisua). Operazio horretan aurreko saileko zentzu trajikoa komedia heroiko bilakatu zaigu. Eta komedia honetan badu zeresana Mendebaleko literatur tradizioan ohorezko lekua bete duen Danteren Jainkozko Komediak. Lore-mendia Edenaren bertsio mundutarra genuke, Eden paradisukoaren islada mundutarra. Izan ere, Danteri jarraituz bai baitakigu Edeneko baratza Purgatorioko azkenengo mendian dagoela: "Azkenengo mendia: Badakust ortua" (</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>rNAKl ALDEKOA</cell></row><row><cell>MENDEKANTZA</cell><cell></cell><cell>IRATZE EDERRA</cell></row><row><cell cols="2">"Orduan hasi nuen, gogor eta itsu,</cell><cell>I1Nire arima ere animaiietatik</cell></row><row><cell cols="2">nire burrukaldia: Geratzeko kitu.</cell><cell>sartu zen, biluzik ez egoteagatik;1! (ibidem)</cell></row><row><cell cols="3">Bere Iarruetatik arin nintzen sartu, ... egiten nuen gogoeta; Saio horretan Azurmendik Leizarragaren "bestia" biblikoa gogorazten digu, Apoka-nolako gastigua zen egokiena nire borreroari emateko; eta lipsiako bestiaren arrastoan jarriaz:</cell></row><row><cell cols="3">ezin nuen pentsa Eta ikusten dute han goian bestia, beste ezein gauza: lengo gizon beteek hamorruz jarria,</cell></row><row><cell cols="3">Talion izanen da! (ib' J 224) oraingo gizon hutsek bera jaurtikia,</cell></row><row><cell cols="3">hamiltegi batean azkar eroria, A. Arkotxak ere horrelaxe jaso du: lepo ebakia,</cell></row><row><cell cols="3">buru itzulia, Joane, anouveau, s'eearte done de la nouvelle loi preehee par le Christ: 'Vous hatzamar gabea, avez entendu qu'il a ete dit: Dei! pour oeil et dent pour dent' (Mateo V). agin aterea,</cell></row><row><cell cols="3">antolatzen duela infernu berria.</cell></row><row><cell cols="2">Ahora dator barrea,</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">ezpainetara irria.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Errez izan da higuinduaren</cell></row><row><cell cols="3">harmak lurrera jotea. (1993: 167) Ehortz dezagun bein da betiko</cell></row><row><cell cols="3">Hori guztia ezezik, oin-ohar batean A. Arkotxak gogorazten digu ere 200 puntu gizasemeen etsaia! (ib., 226)</cell></row><row><cell cols="2">poeman agertu den Moises. A. Arkotxak, 1991ko</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">5.3. Mendekantza eta Iratze Ederra</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Mendekantza poema Iratze ederra poemaren alboan jarrita balego ikusiko genuke</cell></row><row><cell cols="3">bien arteko lotura maila noraino iristen den. loon baino garbiago eta krudelago ager-</cell></row><row><cell cols="2">tzen zaigu heroiaren gaingizakitasuna:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Etzaitezte, pobreok, oraintxe defendi;</cell></row><row><cell cols="3">nire goikotasuna eztadin ofendi</cell></row><row><cell cols="3">dezazuen ederki zer naizen entendi;</cell></row><row><cell cols="3">dezazuen agintzen dudana obedi."(ib' J 224)</cell></row><row><cell cols="3">]udizioa poeman ere ageri da motibo nagusi horren oihartzunik: gaingizakiaren MENDEKANTZA IRATZE EDERRA</cell></row><row><cell cols="3">haserrea eta gizartearen kokildura eta arrenktira. Horra Moises-en irudiaren edo "Errezatzen ari ItHandik joan ziren iratzera,</cell></row><row><cell cols="3">taula-berrien egile litzatekeen gaingizaki zaratustriarraren adibidea: zarete, gero nadin zuetaz urriki. nire gorputza hartzera.</cell></row><row><cell>Ezer ez eska jaunari!</cell><cell></cell><cell>Kontu ederrak ezpainetan, otoitz luzeak zerura,</cell></row><row><cell>Biotza daukat hain urri...</cell><cell cols="2">Orain apurtu dute gure kodizea poliki zoan</cell></row><row><cell>Zuekandikan eznabil-eta</cell><cell>Epai-emalea</cell><cell>bide gaiztoan</cell></row><row><cell cols="2">egun honetan ihesi, nire haizkora, nire arbuioa, darorkigu, ea nolako fedea doakizue hegazi" ... (224) daukagun. (ib., 221)</cell><cell>gizaldea ni hiltzera" (202) ltEskuan gaiiibet, akuilu ta haizkora, hiltzeko asmoekin zetorzkidan albora,</cell></row><row><cell cols="2">"zer zen jasoko gizon artera</cell><cell>baina etzuten aurkitu gorputz hila baizik.</cell></row><row><cell cols="2">haizkora gabe banentor. 1t (226)</cell><cell>Nire arima berriz, lorez lore kantari. 1t (200)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_28"><head></head><label></label><figDesc>Ezkonezina dena ezkondu nahi izan da: Zaratustraren pathos trajikoa eta Kristo-Eta Bizkaitarra IV poemaren hurrengo ahapaldiak honela jarraitzen du: ... zek bultzatu ninduan Poetak haritzarekin bat egiten du: Hariztiako (Arestiren sorterriko) eremu antzuaz dihardute bertso horiek. Biografia moduko bat kontatzen digun Bizkaitarra III-ko bertso honetan protagonista Jesukristoren hipostasi bat litzateke: Ez al da horixe bera Maldan beheran gertatzen? Beti pentsatu izan dut ezinbestekoa dela Malclan behera taxuz ulertzeko bere arrimoan idatzi izan ziren zenbait poema arreta handiz kontuan hartzea. J. Azurmendik esana zuen Malclan behera ulertzeko behar-beharrezkoa dela Zuzenbide Debekatua poemarekin alderatuz leitzea. Nago ordea, ez dela horrenbestekoa Zuzenbide Debekatuak Malclan beheraren ulerkuntzari eskain liezaiokeen laguntza; Bizkaitarrak poemarena, aldiz, ezinbestekoa da. Horrexegatik ari naiz Bizkaitarrak poemako hainbat eta hainbat adibide azalpen honetara biltzen, uste baitut asko lagun diezagukeela poemaren argitze lanetan. Horra zer digun esaten Bizkaitarra II-ko honako bertsoetan:</figDesc><table><row><cell>Olango bidean</cell></row><row><cell>Aldapa latzagorik</cell></row><row><cell>Etxagok mendian</cell></row><row><cell>Mendi altuagorik</cell></row><row><cell>Etxagok munduan (...)</cell></row><row><cell>Orain igoten dodan</cell></row><row><cell>Eremu baltzean. (ib. J 64)</cell></row><row><cell>Umanidadeari</cell></row><row><cell>Fabore emateko</cell></row><row><cell>semea prestau nintzen</cell></row><row><cell>Gure Euskalerriko</cell></row><row><cell>Ainbeste borondate</cell></row><row><cell>Nebala eukiko</cell></row><row><cell>zeren hire odola</cell></row><row><cell>Argati emoteko. (ibt, 57)</cell></row><row><cell>Beste lagun bateri</cell></row><row><cell>Entzunda deukotsat</cell></row><row><cell>Laster bear dugula</cell></row><row><cell>Eukin mesias bat</cell></row><row><cell>Beste erremeriorik</cell></row><row><cell>eztela guretzat</cell></row><row><cell>Mutiko arekin eskatu eustan 1 UNTERGANG Bere biotz zabalean 2 Hariztia 3 Sendan eginiko gogoeta eroak Euskal Mesias prestadutea...</cell></row><row><cell>4 Lizardia</cell></row><row><cell>5 Estratan eginiko gogoeta eroak</cell></row><row><cell>6 Iratze ederra</cell></row><row><cell>7 Galtzadan eginiko gogoeta eroak</cell></row><row><cell>8 Lore-mendia</cell></row><row><cell>9 Kaminoan eginiko gogoeta eroak</cell></row><row><cell>10 Herri-bitartea</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>HARIZTIA "Atabute honetan ehortzirik nago IIErmita eroria hobietako lauza Nire gaifiean lauza pisu bat baitago <ref type="bibr">(M.b., 214)</ref> eta maitalearen gorputz usteldua (191) Erori da behera berriz lauz-harria estaldurik betiko neure maitalea (217) "Zure gorputza dago orain atinik hor:</p><p>IIAzken eremuan zatzalako atinik hezur lekuetan usainik zakarrena kanporantza dator ll <ref type="bibr">(216)</ref> ez daukat zer-eginik ll <ref type="formula">(</ref> Mendekantza poema honetan ere gaingizaki zaratustriarraren tamainako aldarririk ez da falta: "Inork eztaki negarrez / bere garaitza ospatzen" (ib., 225). A. Arkotxak ere honelaxe ikusi zuen auzia:</p><p>Ies vers precedemment cites (Barnean duten oro nahi diet atera) qu'il faut prendre a la lettre, puisque Joane rentrera reellement dans les corps de ses ennemis, montre que nous avons affaire aune nouvelle interpretation du "demoniage gerasenien" dont nous avons eu une premiere version dans Iratze ederra. Ici, il existe cependant des differences importantes. Le heros a, apresent, vaincu la mort ce qui explique que l'episode ait lieu de jour alors que dans Iratze ederra, l'ame errante du heros prenait possession du corps des animaux parce que'elle etait precisement terrorisee par la nuit; mais surtout, les corps possedes sont, cette fois, humains ce que, curieusement, concorde avec l'observation suivante de M. Eliade: "Toujours en rapport avec l'idee que le magicien peut quitter son corps a volonte est un idee strictement chamanique, (on rencontre, aussi bien dans les textes techniques que dans le folklore, un autre pouvoir magique, celui d'entrer dans un autre corps" (1988: 325) (1993: 168).</p><p>Iratze ederra poemako kontalari poetikoa gaingizaki demoniako bat da, bere ibilbidean zapaltzen duen guztia hankazgora uzten duena. Gaingizaki/erdijainko horren borondate ahaltsua gizateria arruntarekin buruz buru dator:</p><p>"Demonio batek sartu dio buman, harnasa bat bezala, infernuko galtza... Gurekin dabil deabrua sutan baitoa zema." <ref type="bibr">(M. b., 200/202)</ref>  (Aldekoa, argitaragabea) 1990an, "Maldan beheraren irakurketa baten inguruan" izeneko lanean, egituraketa hau eskaintzen zuen A. Arkotxak: "Argi dago 9 zenbakia ez dela erranahi gabekoa eta baduela sinbolismo berezi bat, kultura anitzetako ikonografia, ipui, mito eta literatur kreazioetan duen bezala: 9 dira zeruetako eta infernuetako esferak. Danteren Komedia Dibinoan 9 ez da bakarrik Zeruaren zenbakia, baizik eta Beatrice, bere maite inspiratzailearena ere" <ref type="bibr">(Arkotxa 1990: 148)</ref>.</p><p>1993an ASJU-n argitaratutako tesiaren azpisail batean honela dio Arkotxak: "Si nOllS reprenons le scheme general de Maldan behera (Cf. debut lere partie), nous nous rendons compte qu'une structure numerique s'y revele: </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ezta egon gizona inoiz hain bizirik: ni hi! arte ezta egon halako gizonik, hain bizitzen denik, eztute nekerik, daudelako hutsik. (ib</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ehule zaharrak edo Antzinate klasikoko Parkek ere lan nekosoa izan dute. Izan ere, antolamendu berri eta iraultzaile bat ehundu baitute beren &quot;goruan&quot; edo mundu-oihalean. Eta egoera berri baten aurrean paratzen gara: &quot;gizarteria salbatua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">B</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eta borrokaldi horren ondorioa izango da gizartearen salbabidea, edo euskaldungoarena behinik behin, eragozten zuen &quot;bestiaren&quot; suntsidura. Izan ere &quot;bestia&quot; hori, &quot;lehengo gizon beteek amorruz jarria</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gertaera heroiko horiek gertatzen ari ziren unean &quot;iraulten egon da gorua&quot; (ib., 232). Beraz, goia eta behea, zeruak eta infernuak irauli dira, oreka zaharrak suntsitu. euskaldunak aske, edo, bestela esateko, Lore-mendiako paradisu lurtarra, Aginduriko Lurraren eta Jerusalen berriaren aiduru. -Gizarteria izan dadin salbatua (. ..) Bildots berria. mantsoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">haltua: Zuri eskerrak, ordu honetan dago geugana heldua joran bizian eduki nahi genuen salbamentua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">226</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Joane oppose d&apos;un cote la douceur de l&apos;Agneau ala severite et ala suprematie du Dieu de 1&apos;Ancien Testament et c&apos;est acelui-ci qu&apos;il rend grace (Zuri eskerrak, dit-il). 11 prone ansi la loi du Talion, de la fureur et de la vengeance, au lieu du pardon et de l&apos;amour universe!. Le salut est a ce prix car c&apos;est avec des armes que l</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Honela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arkotxak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Maldan behera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>on triomphe de la bete, du dragon..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le salut dont parle Joane est uneJirusalem terrestre opposee alaJerusalen celeste de 1&apos;Apocalipse</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page">176</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Mais il n&apos;y a pas mention d&apos;aucune trascendance, l&apos;homme est seul maitre de son destin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkenengo besarkada Horra zer zioen Arestik poema horri buruz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Por ello escribi despues el Azkenengo besarkada, que muy bien pudiera llamarse Malclan Gora, aunque en un principio 10 bautice como Miren etaJoane</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page">140</biblScope>
			<pubPlace>Aresti</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>El Maldan behera no es en sf un poema completo, es fraccionario</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Poema honetan barrena han eta hemen entzuten diren oihartzunak ugari dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Atzean da betiko arbola sikua&quot; -(Hariztia), &quot;eznekien zer egin, arima nun ortus</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maldan</forename><surname>Behera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sortuak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Azkenengo mendia: Badakit ortua</title>
		<meeting><address><addrLine>Lore-mendia</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Negar egin dute / larrosek, ez barre</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Denbora luzean gabiltza isurik / Desegindu beiz zeure argiak / Gure biozetako odei guztiak&quot; (Euskera, 1980: 288). Judizioa poeman ere bertso hau dator</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maldan</forename><surname>Maldan Beheratik Bertatik Sortuak Ez Direnean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Behera Idatzi Zuen Sasoiko Zenbait Irakurketaren Zipriztinak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dira</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gure barnean ere badago hodeia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">228</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Grain ezta problema, ezta misterio, / Joanerentzako: / argitan dago oro, / agiri ta klaro. M.b.,~21)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkenengo Besarkadakoak Dira</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Miranderen poesia nihilistatik Maldan beherara bildu diren oihartzun zuzenenak: Hau da nire gurutz pisuena! Jesus! Jainko gabe zeruz zeru gurutzatuz! C</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Inoiz eznezan bertan utz! eskatu nizun, humilduz, lore-mendian, ta baita ere Golgota-mendi hain biluz haretan</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">230</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">230). Dena den, Azkenengo besarkada poemako bertsorik inportanteena honako hau da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mirandek Ere Gogorazi Zuen Kristoren Heriotza Aurreko Bakardade Larria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Josu bar-Joseph, deithu zaitut haizeen artetik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ETA EZ NUEN AURKITU BARRENEAN EZER. M.b.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mendekuaren Ondoren</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">hirugarren egun sinboliko batean (Partiera J Judizioa eta Mendekantza) berpiztu egin da Miren. Eta Lore-mendian abiada hartu zuen amodiozko historiak amaiera zoriontsua izango du, komedia on guztiek bezala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">232); beraz, &quot;Arraza berri&quot; (ibidem) horri ez zaio inoiz faltako egarriak ora asetuko dituen urik. Bien bitartean, Joane epaitu eta kondenatu aritu da, Azken Judizioa bailitzan. Amodiozko istorio honen musa Miren da, eta bere erreferente biblikoak poeman bertan aitortzen zaizkigu: Maria Matxalena eta Maria Birjina. Alabaina, ikuspegi zabalago baten barnean, Danteren alegoriaren antzekotasunik ere igar dakioke egituraren garapenari. Danterenean, poema honetan bezala, Beatrice-ren amodioak kilikatuta joango da poeta herrestan infernutik zeruraino. Han Beatricek betetzen duen salbatzaile funtzioa</title>
		<idno>Amodiozko historia 6.1</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eta barazainak izana dauka Miren&quot; Begibistan dago Maldan behera poeman amodiozko historia bat ere kontatzen zaigula. Arestik berak dioen moduan, amodioaren historia eta arrazoia. Baieztapen horren funtsa ez dago Pedro Salinas poetaren Raz6n de Amor poema liburuaren izenburutik urrun. Amodio istorio horren hasiera Lore-mendia poema dugu, nahiz eta Hariztia urrun hartan aurkitu amodio horren ondorioaren estraineko hitzak. Dena dela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hau cia, Lore-mendiaraino pathos heroiko baten gurpilean bidaiatu turik eskuan&quot; (ib&apos; J 206) herrietara bidean jarriko dira. Herri-bitarteko jendeak, ordea, &quot;elkarrekin egotea&quot; (ib., 218) galaraziko die, ez die halako hartuemanik onartuko, eta jarraian Kristoren nekaldiaren eta gurutzeko heriotzaren parodia zuzen-zuzena eskaintzen zaigu. Eta, berriz ere, gorputza eta arima banatuak izango dira. Amodioa eta heriotza ezagutu ondoren bakarrik jakingo da. honako honetan Mirenek 60 beteko du; izan ere: Beta da salbatorea, (Miren) ni Beronika bertia. Birjina Miren dultze gozoa, gurutze bati josia, zeru bettira igon zenuen: Hauxe da nire gloria. (ib. J 231</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Miren berpiztu egin dela; handik maldan gora hartuko du, atzean utzirik munduari loturik zeukaten gorputzeko azken hezurrak. Danterenean ere bidaiaria bekatuaren zamaz erabat arintzen delarik baizik ez du iritsiko helmuga, ordurako &quot;Pekatuaren&quot; azkeneko letra (P) eroria izango du: ...cuando las P que quedan aun en tu rostro a punto de borrarse, esten, como una de ellas, apagadas, tan vencidos 10s pies de tus deseos estanin, que no s610 sin fatiga</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Mirenen Bila Doa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sino con gozo arriba han de llevarte</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L&apos;apparition de Miren a un caractere magique, il s&apos;agit presque d&apos;un reve OU 1&apos;on pourrait imaginer que le rosier se transforme en femme. La rose evoque, bien Beatrice de Dante, image de l&apos;amour et du don rosier de l&apos;amour</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joaneren</forename><surname>Ditxaren Bitartez Deiturikoan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ametsa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Arkotxa 1993: 124</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egia bada ere jada bultzaka datozkiola geroago mamituko dituen kezka sozial eta ideolojikoak, (luze gabe gainera, Donostian 1960an eman zuen hitzalclian giza konpromezu Oterozale samar baten oinarriaren ikuspegia plazaratu baitzuen), Arestik ez zuen poesia berriaren formarekin eta &quot;gizaki&quot; historikoaren trazarekin Harri eta Herrirarte asmatu. Obra horretan intentzioak eta kezkak -berri edo zahar ez dio axolarik-formulazio berri bat izan zuten. Eta hori ezin da inolaz ere ahaztu. Izan ere, eguneroko gizartean eragin zuzena ecluki nahi cluen poesia batek ezin du permititu Maldan behera bezalako mezu ulergaitzik</title>
		<ptr target="taxuzulertze-kosekulakoazterketahermeneutikobatenbeharraeskatzenduenik" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aa</forename><forename type="middle">Vv</forename><surname>Bibliografia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hordago</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Abrams</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<publisher>English romantic poets</publisher>
			<pubPlace>Eliot; New York, Oxford D.P</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The correspondent breeze: essays on English romanticism</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">El romanticismo: tradicion y revolucion</title>
		<meeting><address><addrLine>New York, Norton. ___; Madrid, Visor</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Prismas. La crftica de la cultura y la sociedad</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Adorno</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gabriel Arestiren Maldan behera</title>
		<meeting><address><addrLine>Barcelona; Barcelona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1962" />
			<biblScope unit="page" from="435" to="510" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Notas de literatura</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Ariel. ___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gabriel Aresti: komedia heroikoa&quot; in id Zirkuluaren hutsmina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="43" to="73" />
			<pubPlace>Irun, Alberdania</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Harri eta herri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Aranzadi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>El Milenarismo Vasco</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Taurus</forename><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Aresti</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Zarautz, Itxaropena</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Gabriel Arestiren Literatur Lanak</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Euskaltzaindia. ___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El heroe y el unico. El espfritu trdgico del Romanticismo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Argullol</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Taurus</forename><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Arkotxa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="59" to="78" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Emaztearen rola Arestiren narratiban</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Maldan-Beheraren irakurketa baten inguruan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>_&amp;apos;__</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<pubPlace>Hegats, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal Idazleen Elkartea, 4. zb</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Imaginaire et poesie dans Maldan behera de Gabriel Aresti</title>
		<meeting><address><addrLine>ASjU</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="3" to="241" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Olerki sorta bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Arrese-Beitia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<pubPlace>Zarautz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Itxaropena, E.E.E</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introducci6n</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Atienza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Maldan behera. Harri eta herri. Madrid, Catedra</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="9" to="110" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Maldan behera / Harri eta Herri</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aresti: Sentsibilitate konkretu bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Azurmendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Ta Biraolari</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zeruko Argia 111-12,3</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="30" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Adan 1975: azterketa saio bat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El alma romdntica y el sueno</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Beguin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>a ed., Mexico, F.e.E</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Poesfa y Capitalismo. Iluminaciones 2, 2. arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Benichou</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">C E</forename><surname>Mexico</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Benjamin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Los poetas visionarios del romanticismo ingles</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid; Barcelona, PenInsula. Biedma, G. de; Barcelona; Barcelona; Caracas, Monte Avila</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>El Juste torcido de la humanidad</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Barral. _.__. La angustia de las influencias</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The heritage oJsymbolism</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Bowra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<pubPlace>New York, Schocken Books</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Poetry oJthis age</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Cohen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="page" from="1908" to="1965" />
			<pubPlace>New York, Harper &amp; Row</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">En pos del milenio</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Cohn</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<pubPlace>Madrid, Alianza</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Dante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<pubPlace>Divina Comedia, Madrid, Catedra</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Collected Poems 1909-1962} Harcourt Brace ]ovanovich</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Eliot</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Religion y Literatura</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Principios de crftica literaria</title>
		<meeting><address><addrLine>Wilbur Scott. Barcelona, Laia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Poesfas reunidas 1909-1962} Madrid</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Alianza</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___. Selected Essays</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The sacred wood</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urrezko Abarra IIII} Bilbo, Klasikoak. (Itz. I. lfiurrieta)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Frazer</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estructura de la lfrica moderna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Friedrich</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<pubPlace>Barcelona, Seix Barral</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Frye</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Romanticism Reconsidered</title>
		<editor>T. S. Eliot</editor>
		<meeting><address><addrLine>New York, Columbia U.P. ___; Chicago</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>The University of Chicago Press</publisher>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A study of English romanticism</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<pubPlace>New York, Random House</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>___</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El gran c6digo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Words with power. Being a second study of &quot;The Bible and Literature</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<pubPlace>New York, Harcourt Brace Jovanovich</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La actualidad de 10 bello</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Gadamer</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>Barcelona, Paid6s. ___; Barcelona, Gedisa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Poema y didlogo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Johannes Jesus Salbagile. Gabriel Arestiren Maldan beheraz (I. partea)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Garai</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Enseiucarrean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Deustuko</forename><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Unibertsitateko Argitalpen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saila</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="165" to="219" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Johannes Jesus Salbagile, Gabriel Arestiren Maldan behera 11</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Enseiucarrean, Deustu, Deustuko Unibertsitateko Argitalpen Saila</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="81" to="127" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El hombre y 10 absoluto</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Goldman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Conversations with Auden</title>
		<meeting><address><addrLine>Barcelona, Peninsula. Griffin, H; San Francisco</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Grey-Fox Press</publisher>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Interpretaciones sobre la poesfa de Hoiderlin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Heidegger</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Barcelona, Ariel</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Hough</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Reflections on a literary revolution} Washington</title>
		<imprint>
			<publisher>The Catholic University of America Press</publisher>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Essays on Humanism and the Philosophy of Art, 5. arg., London</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Hulme</surname></persName>
		</author>
		<editor>Rontledge &amp; Kegan Paul</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Notas sobre Heidegger</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Ibarzabal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Erein</forename><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Jaspers</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mondadori</forename><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Juaristi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="page" from="7" to="12" />
			<pubPlace>Obra Guztiak, Donostia, Kriselu, ___; Donostia, Hordago</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aresti, itzultzaile. I S. Eliot euskaraz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Taurus</forename><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Kermode</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kegan</forename><surname>Paul</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Romantic image</title>
		<meeting><address><addrLine>London, Rontledge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia y valor. Ensayos sobre literatura y socieda~Barcelona</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Peninsula. Kierkegaard, S</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>El concepto de la Angustia</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Gedisa. ___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The starlit dome. Studies in the Poetry ofvision</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Knight</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<publisher>Barnes &amp; Noble Inc</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El sentido de la Historia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Kortazar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Laberintoaren</forename><forename type="middle">Oroimena</forename><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baroja</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lowy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Et Utopie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Puf</forename><surname>Paris</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Lowith</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<pubPlace>Madrid, Aguilar. Magris, C.; Barcelona, Peninsula</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>El anillo de Clarisse</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Redemption</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Romanticism and contemporary criticism, London, The ]ohns Hopkins Press</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Man</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1941" />
			<pubPlace>Mannheim, K; Mexico, F.C.E</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Ideologfa y Utopfa</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The achievement of IS</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Matthiessen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<publisher>Oxford University Press</publisher>
			<pubPlace>Eliot, New York, A Galaxy Book</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El paraiso perdido, 5. arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Milton</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>Madrid, Espasa-Calpe</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gabriel Aresti eta &apos;Egan&quot;&apos;, Gabriel Aresti} Ipuinak, Donostia, Gipuzkoako Aurrezki Kutxa Probintziala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="12" to="16" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gabriel Arestiren poesian eragin zenbait</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Congreso de Literatura 11 Congreso Mundial Vasco</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia del surrealismo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Nadeau</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<pubPlace>Barcelona, Ariel</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Nietsche</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Honela mintzatu zen Zarathustra</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo, Klasikoak (Itz. X. Mendiguren</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arestiren Maldan behera eta hitzaurre bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Ofiaederra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>Barcelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ere, 24. Paz, 0., 1981, Los hijos dellimo, 3. arg., Seix-Barral</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ideologfa y utopia, 2. arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Ricoeur</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<pubPlace>Barcelona, Gedisa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Interpretaciones de poesia y religion, Madrid, Catedra. Sarasola, I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Riera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>La Escuela De Barcelona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Anagrama</forename><surname>Barcelona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Santayana</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Literaturaren historia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="84" to="91" />
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitzaurrea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>__~</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<pubPlace>Obra Guztiak, Donostia, Kriseilu</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gabriel Arestiren poemagintza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskallinguistika eta literatura: bide berriak</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo, Deustuko Unibertsitatea</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El espfritu de los romanticos europeos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Schenk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">C E</forename><surname>Mexico</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Shelley</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Contra la interpretacion</title>
		<meeting><address><addrLine>Barcelona, Seix Barral</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Madrid, Hiperion. Sontag, S</publisher>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">From Gautier to Eliot. The influence of France on english literature</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Starkie</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1962" />
			<biblScope unit="page" from="1851" to="1939" />
			<pubPlace>London, Hutchinson</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La muerte de la tragedia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Steiner</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>Caracas, Monte Avila</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mesianismo politico (La etapa romantica), Mexico, Aguilar. ___, 1991, Myth of the nation and vision of revolution</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Symons</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>London</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><surname>Constable</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Company</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Talmon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1911" />
			<publisher>Transaction Publishers</publisher>
			<pubPlace>London</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The symbolist movement in literature</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La demeure Ouhlie (genese religiense du politique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Trigano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gallimard</forename><surname>Paris</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Valente</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xxi</forename><surname>Siglo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Las palabras de la tribu</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">From Ritual to romance</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Weston</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<pubPlace>New Jersey, Princeton U.P</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The country and the city, London, The Hogarth, The Hogart Press</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Williams</surname></persName>
		</author>
		<editor>uT.S. Eliot</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<pubPlace>Wilson, E.; El Castillo de Axel, Barcelona, Versal</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The apocalyptic vision in the poetry of Shelley</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Woodman</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<publisher>University Toronto Press</publisher>
			<pubPlace>Toronto</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gabriel Aresti I / 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Zelaieta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<pubPlace>Donostia, Kriseilu</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
