<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz (I): oinarrizko ezaugarri zenbait*</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1998">1998</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><surname>Urgell</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">UPV/EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz (I): oinarrizko ezaugarri zenbait*</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="109" to="163"/>
							<date type="published" when="1998">1998</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:40+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>I n this paper, I will analyze some issues concerning bilingual lexicography that -as far as I know-have only been previously investigated in a subsidiary manner, namely: the use of models from other languages in the rise of new lexicography traditions and the influence of those models upon such traditions. we must bear in mind that in most -if not all-European languages the first works in this field were bilingual dictionaries in which the source language had a well established lexicographic tradition, such as the numerous Renaissance bilingual Latinvernacular dictionaries, which were frequently based on medieval Latin models. It is worth noting that at each particular point in time andplace, the source language is the one which holds the status of language of culture, so that it may be inferred that these languages serve not only as lexicographic models but also as lexical referents. * Lan hau].A. Lakarrak zuzendutako UPV 033.130-HA005/98 eta]. Gorrotxategik zuzendutako PI97/49 ikerkuntza proiektuen barnean kokatzen da.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The case in point analyzed here -the Larramendi's Diccionario Trilingiie (1745)-and its model -the Diccionario de Autoridades of Spanish Royal Academy (1726-39)-, are specially significant since they were two cornerstones of their respective lexicographic traditions. The Trilingual was the first Basque general dictionary to be printed. Its publication came to be regarded as a foundational event for peninsular literary Basque and its influence during a century and a half is unparalleled in the history ofBasque and its lexicography. Nevertheless, it is probably the least known amongst the Basque dictionaries as a result of the anathema which was levelled against it at the beginning of the XXth century.</p><p>In this paper we present the first of a series of studies of the dictionary's contents (size, number ofentries) and we analyze some external issues (authorship, working methods) as well as some organizational questions (graphics, alphabetic organization) constantly bearing in mind the model of reference. o. Sarrera "Hiztegi H hitza, euskaraz izan diren filologia inguruko berbetatik zaharrenetakoa dugu: lehenengo agerraldia 1665ean koka daiteke, Pouvreauren hiztegian, hain zuzen ere. ErabiIi, ostera, Etxeberri Sarakoak erabili zuen lehendabizikoz, baina hitzaren benetako zabalkundea, itxura denez, beste hiztegi bati zor zaio, Larramendiren Hiztegi Hirukoitza-ri, nahiz berak bereari -garaiak nola...-Diccionario izena eman zion. Jakinduri erakusketa hau, gaur egun edozeinek egin dezake, Mitxelenaren Orotariko Euskal Hiztegia-ri esker. Berau irakurrita, gainera, aski ongi antzematen da batez ere xx. mendean erabiltzen ari den hitza dela, eta inpresio hau Sarasolaren Maiztasun-hiztegia-rekin berma daiteke, orotara 192 agerraldi jasotzen ditu eta. Sarasola beraren Euskal Hiztegia-n "hiztegi" hitzak "hurrenkera jakin baten (gehienetan alfabeto hurrenkeraren) arabera saiIkaturiko hitz bilduma H esanahia duela ikasi dut, azkenik.</p><p>Bost hiztegi aipatu eta, hala behar ere, bostak sartzen dira Sarasolaren definizioaren barruan. Haatik, aitortu behar da Pouvreaugandik Mitxelenagana eta Larramendigandik SarasoIagana, maiztasun-hiztegia aIde batera utzita ere, aIde handia dagoela, azal eta barne. Definizio lexikografikoa ez da gauza bat ondo ezagutzeko biderik onena -besterik genuke entziklopedian begiratuez gero, ziurrenik-, nahiz eta hura identifikatzen lagun dezakeen. Aipatutako hiztegien artean aurkitzen ditugun begibistako ezberdintasunak, baina baita euren antzekotasun guztiak ere, hiztegia den bezalakoa izan dadin egin duenetik datoz denak: bere historiatik. Hiztegigintzaren munduan ez gabiltzanok hiztegia gauza bakar eta bakuntzat hartzeko joera badugu ere -SarasoIaren definiziotik ez oso urrun-, hiztegiak elkarren artean oso ezberdinak izan daitezke, bai sinkronikoki, baita diakronikoki ere.</p><p>Hiztegien ezaugarri funtsezko bakarra "hitz bilduma H izatea da. Gainerakoa, eta guztiz "gehienetan alfabeto hurrenkeraren arabera sailkaturikoa H izatea, denborarekin itsatsi zaio, biltzen dituen hitzetara erabiltzailea erraz iritsi dadila lortzeko sortzen diren arazo teknikoen erantzun gisara <ref type="bibr">(Quemada 1967: 321)</ref>. Erantzuna edo, hobeto esanda, erantzunak ez dira bat-batean agertu, baizik eta mendeetan zehar garatuz joan. Europako hiztegigintzak, guri dagokiguna baino ez aipatzearren, Erdi Arotik honanzko bilakaera etengabea izan du, hasierako glosario latinezkoetatik gaur egungo CD-ROMeko hiztegietaraino. Artean, esan gabe doa hiztegigintza eragin duten gauza asko gertatu direla: lehen inprenta eta gero ordenagailuaren asmakuntza; edo erabiltzaileak ikaragarri ugaldu zituen hezkuntzaren hedapena; edota Iatinaren beherakada hizkuntza bizien nagusitasunaren aIde, esate baterako. Hiru gertakari hauetako bakoitzak -eta aipatu gabe utzi ditudanak, noski-hiztegigintzari, onura nabariekin batera, egokitzapen lan handia eskatu dio. Aldaketa bakoitzean, ostera, hiztegia ez da goitik behera eraberritu, ez eta hurrik eman ere: aitzitik, bere lehengo izaeraren hainbat ezaugarri gorde ditu, gehientsuenak luzaro, onerako zein txarrerako.</p><p>"Hiztegi" hitza geuretu dugu, hasieran esan bezala, eta hitza ez eze, azkenik, edukia bera geuretzera iritsi gara, duela hamabosten bat urtetik honantz sarrera eta bukaera, azalgaia eta azalpena, dena euskaraz daukaten hiztegiak erdietsi baititugu. Alabaina, hau oraingoz salbuespena da euskararen historian. Aurreneko hiztegi guz-tiak erdara-euskara edota euskara-erdara hiztegiak izan dira: hiztegi elebidunak gehienbat, baina baita hirueledunak edo hirukoitzak <ref type="bibr">(Larramendi, Azkue)</ref>, laukoitzak (Etxeberri Sarakoa) eta are eleaniztunak ere Goan Felipe Bela).</p><p>Argitaratzearen aldetik zori txarra izateaz -eta elebakartasunera pitin bat berandu iristeaz-kanpora, euskal hiztegigintza, gainerantzean, Europako hainbaten paretsuan ibili da XVII. mendeaz geroz, ez 050 aurrera, baina ezta oso-oso atzera ere. Tartean ondu izan diren hiztegi guztiak, jakina, egoeraren seme-alabak dira: ez dira kasualitatez egin diren bezala egin, erdara(k) barneratuta dau(z)katenak ez daukatenak bezalaxe. Asmo jakin batekin egin izan dira hala, teknika jakin batzuekin, eta irakurle/erabiltzaile jakin batzuei zuzenduta, baita buruan edo betaurrean ereduren bat edo beste zegoela, barrukoa zein kanpokoa. Hauek bezalako xehetasunak bildurik -Lakarrak Larramendi aurreko hiztegigintzaz bere tesian (1993) egin bezala-, 1 lehenengo euskal hiztegitik hasi eta atzo goizean kaleratu zen azkenekoraino, tradizio berezi bat zabaltzen da gure begien aurrean: euskal hiztegigintza tradizioa, hain zuzen.</p><p>Euskal hiztegigintza tradizioaz mintzatzerakoan, euskarari hizkuntza bezala eta Euskal Herriari herri bezala dagozkien berezko ezaugarri zenbaitez jantzia den zerbaiti buruz mintzo gara: euskararen izaerak eta historiak, egoera sozioekonomiko ezberdinek, kultur joerek, etabarrek baldintzatu duten tradizio batez, alegia. Baina, aldi berean, hiztegigintza tradizio zabalago baten barnean kokatua dagoen zerbaiti buruz: Europako hiztegigintzaren garapenak, gramatika ideien bilakaerak, etabarrek ere beste hainbesteko eragina, edo gehiago agian, izan dute -eta dute oraindikeuskal hiztegigintzan.</p><p>Ez dago berez eta bere kabuz sortu eta hazi den lexikografiarik. Aitzitik, Europako hizkuntza askoren -halakorik izan zuten guztien-hiztegigintza Erdi Aroan zehar garatuz joan ziren eredu latinen gainean eraiki zen. <ref type="bibr">2</ref> Humanismo garaitik aurrera, hizkuntza arruntek lehentasuna hartzearekin batera, Europako hizkuntzen arteko loturak eta, ondorioz, euren lexikografien artekoak ere korapilatsu xamar bilakatzen dira: aIde batetik, estatuen arteko erlazio politiko, komertzial edota kulturalek hiztegi elebidun edo eleaniztunak sortarazi zituzten;3 bestetik, hizkuntzaren batekin nolabaiteko hurbiltasun edo menpekotasuna zeukaten hizkuntzek haren lexikografiaren eragina pairatu zuten -edo profitatu, nondik begiratzen den-eurena-(1) Lana atalka ateratzen ari da argitara, Bibliografian ikus daitekeen bezala.  <ref type="bibr">Ungaro-latinum (1604)</ref>, adibidez. Sarritan latina-hizkunrza arrunta ordenako hiztegiak Erdi Aroko latinezko glosarioen zordun dira; adibidez, latina-gaztelania lehen hiztegi argitaratua, Alfonso Fernandez de Palencia-ren Universal vocabulario en latln y en romance (1490), Papias-en itzulpen fidela baino ez da <ref type="bibr">(Niederehe 1986: 12-13)</ref>. Eta hizkuntza arrunta-latina ordenako hiztegiak, beren aldetik, hasieretan bederen alderantzizko ordenako hiztegien bihurketak dira sarri; adibiderik onenetakoa jadanik aipatua dugu, Estienne-ren bi hiztegiak, hain zuzen <ref type="bibr">(ik. Bray 1989b</ref><ref type="bibr">(ik. Bray : 1792</ref><ref type="bibr">(ik. Bray -1793</ref>.</p><p>(3) Adibide bereziki interesgarri eta, bestalde, sakonki landutako bat eskaintzen digu <ref type="bibr">Osselton-ek (1973)</ref>, nederlandera eta ingelesaren arteko erlazioez. ri abiada zein bultzada emateko. <ref type="bibr" target="#b103">4</ref> Bestelako hizkuntzen lexikografietan -baita berean ere, jakina-5 eragin gehien izan duten hiztegien artean kokatu behar ditugu Nebrixaren Lexicon (1492') eta Vocabulario de Romance en Latin <ref type="bibr">(c. 1495)</ref>; hauek atera orduko, lexikografo askok haien eredua era batera edo bestera baliatu zuten hiztegi berriak, batzuetan lehenak, egiteko: Gabriel Busa-ren Lexicon <ref type="bibr">(latina-katalana, 1507;</ref><ref type="bibr">ik. Colon &amp; Soberanas 1986: 60-79)</ref>, Vocabularius Nebrissensis <ref type="bibr">(latina-frantsesa, 1511</ref><ref type="bibr">-1541</ref><ref type="bibr">ik. Lepinette 1992)</ref>, Richard Percyvall-en Bibliotheca Hispanica <ref type="bibr">(gaztelaniaingelesa-latina, 1591;</ref><ref type="bibr">ik. Steiner 1970: 17-35)</ref> edo Alonso de Molina-ren Vocabulario en lengua castellana y mexicana <ref type="bibr">(1555</ref><ref type="bibr">eta 1571</ref><ref type="bibr">ik. Galeote 1993: 279)</ref> oso hizkuntza eta oso erlazio ezberdinetako adibide onak izan daitezke, guretzat bereziki interesgarria den Landucciren hiztegia (1562) ahaztu gabe.</p><p>Tradizio luzeko hiztegigintza elebakarra daukaten hizkuntzetan zertxobait kostatu izan zaie hasikinetan hiztegi elebidunek geroko hiztegigintza elebakarraren garapenean izan zuten garrantzi bereziaz ohartzea: ez da batere arraroa, hortaz, batzuk aIde batetik eta besteak'bestetik ikertuta ikustea, elkarrekin zerikusirik ez bailuten. 6 Lexikografia elebidunak tradizio lexikografiko edota literarioan utzi duen aztarna lexikoa aitortzeak oraindik ahalegin handiagoa eskatzen du, itxura denez, alderdi batzuk, hala nola latinetiko mailegu zuzenak edota latinezko hitz jasoen ad hoc-eko itzulpenak hizkuntza askotan ondo xamar ezagutzen badira ere.7 Haatik, latina-hizkuntza arrunta hiztegigintza elebiduna nagusi izan den garaietan, adibidez, begibistakoa dirudi era guztietako jakintsu eta letradunek lehenago joko zutela halako hiztegi batera, ezen ez arras bakunago ziren hiztegi elebakarretara.</p><p>Adibidez, lehenengo hiztegi osoki ingelesak (Cawdrey, 1604) 2.500 sarrera zituen, garai bereko elebidunak 20.000 ingururaino iristen ziren bitartean <ref type="bibr">(Osselton 1983: 14)</ref>. Hiztegigintza elebakarraren atzerapena hobeto ulertzeko, adierazgarriagoa izan daiteke, 1604an Shakespearen lanen bi herenak idatzita zeudela aipatzea eta, areago, antzerkigileak eskura zituzkeen hitzak 15.000 inguru zirela <ref type="bibr">(Starnes &amp;</ref>   <ref type="bibr">(Starnes &amp; Noyes 1946: 5)</ref>. Hizkuntza berean, azkenik, oso nabaria da latinaingelesa hiztegien lotura zuzena -batzuetan ingeles hutsezko hiztegien bitartez- <ref type="bibr" target="#b103">(4)</ref> Oso argigarria izan daiteke alde honetatik lexikografia elebidun latina-frantsesa eta latina-ingelesaren arteko loturak gogoratzea. Adibide bat baino ez: Richar Huloet-en Abcedarium Anglico Latinum (1552) delakoaren ereduen artean gorago aipatu dugun Robert Estienne-ren Dictionnaire /ranfois-latin (1539; 2. arg., 1549) sartu behar da, eta haren bigarren argitalpenerako, Higgins-ek egina (1572), berriz, Thierry-k egindako Estienne-ren argitalpen berria (1564) gehi egile beraren Dictionarium Latino-Gallicum. Bi adibideok, eraginaren norabidea garai hartan nondik nora zihoan ederki erakusten digute <ref type="bibr">(Starnes 1954: 149-150 eta 155-160)</ref>.</p><p>(5) Ik. Guerrero Ramos 1990: 134-135. Bertan Nebrixa erabili duten hainbat lexikografo aipatzen dira.</p><p>(6) Oso adierazgarria da, adibidez, <ref type="bibr">Stein-ek (1991:</ref> ix-x) lexikografia ingelesari buruz egiten duen iruzkina.</p><p>(7) <ref type="bibr">Ikus, adibidez, Osselton 1973, nederlanderari buruz, bereziki 97 eta 108. or.</ref> hizkuntzak barneratu dituen latin hitz ugarien hautapenean <ref type="bibr">(Starnes &amp; Noyes 1946: 40-43)</ref>.</p><p>Arrazoi nabarmenengatik, halako gertakariek bereziki argiak izan beharko lukete euskara bezalako hizkuntzetan, non lehendabiziko lekukotasunak askoz urriagoak izateaz gainera, hiztegi bat izan den, aldez bederen, literatur tradizioari abiada eman diona. Baina, azken finean, agerian dago hizkuntza guzti-guztiek noizbait beste batetik kultura itzultzeko premia sentitu eta sarritan sentitzen ere dutela -dela latinetik edo dela boladan dagoenetik, dena dela-, eta hartarako neologismoa (adierarik zabalenean) ezinbesteko bihurtzen duen egokitzapen lan handia egin behar izaten dela. Lan hau, jakina, ez da nahitaez hiztegien bitartez bakarrik egiten, baina halaxe egiten den neurrian ikertzeko dago, hain zuzen, hartan izan duten papera hizkuntza denetan ez bada, gehienetan behinik behin. Zeren eta ondo lekukotutako hizkuntzen historialariek ez eze tradizio labur eta berriagokoek ere nekez baizik ez baitituzte halako gertakariak aitortzen. Eta honen errua, norbaiti egoztekotan, ezin zaie osoki historialariei egotzi, hiztegiak ikertzen dituztenei baino. Arrazoi nagusia, nik uste, honetan datza, alegia, hiztegi elebidunetan nork bere hizkuntzari dagokion zatia bakarrik aintzat hartzean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.1.">Ereduaren garrantzia Hiztegi Hirukoitz-erako</head><p>Honezkero, itzulinguru handi baten bidez izan bada ere, lan honen interesgunera heltzea lortu dut. AIde batetik, elebakar ez den hiztegi bat ikertzeko bere osagai guztiak -ez bakarrik norberaren hizkuntzarenak-kontuan hartu behar direla £rogatu nahi nuke; guztiz haren eredua hizkuntzaz kanpokoa dela jakin edo susma dezakegunean; hau egin ezean, ziur egon gaitezke hiztegia bera ulertzeko oinarrizko datuak galduko ditugula. Bestetik, kanpoko ereduek lexikografiaren historian ez eze lexikoarenean ere eragina izan dezaketela erakutsi nahi nuke, nahiz eta honetara iristeko lehena ezinbestekoa izan eta, beraz, oraingoan ikutuko ditudan oinarrizko gaiak oraindik urrutitxo geratuko diren. Labur bilduz, ereduaren garrantzia, dena dela, aldarrikatzen ari naiz eta, bide batez, inoiz pentsatu izan den baino handiagoa izan litekeela iradokitzen. 8 Honetarako, adibide bereziki interesgarri bat hautatu dut: Larramendiren Hiztegi Hirukoitza (1745; hemendik aurrera HH) eta haren eredua izan zen Espainiako Akademiaren Diccionario de Autoridades <ref type="bibr">(1726)</ref><ref type="bibr">(1727)</ref><ref type="bibr">(1728)</ref><ref type="bibr">(1729)</ref><ref type="bibr">(1730)</ref><ref type="bibr">(1731)</ref><ref type="bibr">(1732)</ref><ref type="bibr">(1733)</ref><ref type="bibr">(1734)</ref><ref type="bibr">(1735)</ref><ref type="bibr">(1736)</ref><ref type="bibr">(1737)</ref><ref type="bibr">(1738)</ref><ref type="bibr">(1739)</ref>; hemendik aurrera DAut). Eta bereziki interesgarria dela esaten badut, ez da bakarrik mende eta erdiz euskara idatziaren historian izan zenagatik, baina batez ere haren inguruan barraiatu diren hainbat aurreiritzi eta uste direla medio, gai orokorragoak eztabaidatzeko aukera ezin hobea ematen duelako. Lan honetan zehar sarritan oso arazo tekniko eta batzuetan xeherekin borrokatu beharko badugu ere, hiztegigintzari ora har eta elebidunari zehazkiago dagozkion gaiak izango ditut buruan; beraz, HH hurbilagotik ezagutzea ere lortuko dugun arren, nik uste, halaz ere haiek frogapean jartzeko aitzakia edota adibidea dela ez nuke begi bistatik galtzea nahi.</p><p>(8) Gai honen aurkezpen orokorra 11 Congreso Internacional de la Sociedad Espaiiola de Historiograjfa Lingiifstica-n (Leon, 1999) egin berri dut: ik. Urgell 1999a.</p><p>Euskal hiztegigintza tradizioan Larramendiren hiztegia leku gailenean jarri beharra dugu: Iehenago Etxeberri biak, Bidegarai, Pouvreau, Vrte, etabarrek hiztegi mamitsuak ondu bazituzten ere, berea da argitaratzen den lehena, baita mende eta erdiz euskara ezagutu edo Iandu, euskaraz idatzi, euskarara itzuli zein hiztegi berri bat moldatu nahi izan zutenek eskura izan zuten tamaina bateko hiztegi bakarra. Larramendiri buruz edozein iritzitakoak izanik, inortxok ere ez dio ukatu halabeharrak eskaini zion egokiera hura, alegia, xx. mendera arte euskal hiztegigintza eta literaturaren erreferente lexikografiko bakarra izatea.</p><p>Izaera hau berau, ostera, madarikazio baten modura jausi da Larramendiren buruaren gainera. Bere garaikideen gehiegikeriek nazkatuta Ibarrek euskalliteratura bide berri eta jatorragoetatik bideratu nahi izan zuenean, "maisu t ' beneragarria atzamarraz ezin seinalaturik, atzerago jo zuen, gaitz guztien iturria nondik zetorkeen begira: eta bertan Larramendirekin topoz topo egin zuen, ezinbestean. Bada Ibarren begirada zeharo interesatu horretatik datoz, etorri ere, Larramendiren hiztegiari buruz dakizkigun gauza gehienak eta, batez ere, hari buruz heredatu ditugun iritzi guztiak.</p><p>Labur-Iabur kontatuta,9 Larramendik hiztegia euskara baldresa zela uste zuten erdaldunak zapuzteko egin omen zuen, eta honexegatik erdara-euskara ordena hautatu. Hautu honek hiztegiaren edukia goitik behera baldintzatu zuen, zeren eta, erdal oinak behartuta, hamaika neologismo asmatu behar izan baitzituen erdal zuloak betetzeko. Larramendik ez eze baita geroko idazIe burutsu askok ere jokoa, nondik nora zihoan ederki ulertu omen zuten, eta hanka-bururik gabeko hitz haiek zuhurki aIde batera utzi zituzten beren idatzietan, baina denborarekin hasierako asmoak ahaztu eta Larramendiren ereduak lortu omen zuen gauza bakarra hauxe izan zen: euskaldunak asmakerietan zaletzea. Ibarrek Larramendiri Axularren harako hura ezarri bide zion, alegia, ez da asko ongi hastea, akabatu behar da} baita hi! ondoren ere, erantsi dezakegu guk.</p><p>Erdaldunak atzipetzeko joko edo euskara saItzeko erakusleiho modura ulerturik, bistan da HH-ak ez daukala inolako interesik, eta haren azterketa denbora gaItzeko aitzakia bat besterik ez litzatekeela izango. AIabaina, azkenengo urteotan Larramendiri buruzko ikuspegia erabat aldatu da: apologia, gramatika eta hiztegia, euskarari buruz egin zituen lanik garrantzizkoenak, argi eta garbi euskara literatur hizkuntza biIakatzeko saio handinahi bezain astiro hausnartutako baten hiru zutabeak dira <ref type="bibr" target="#b125">(Lakarra 1985a</ref><ref type="bibr">(Lakarra eta 1993</ref> DAut eredutzat aukeratzeak zituen inplikazio bereziak hobeto uler ditzakegu, agian, katalanez gertatutakoak ezagutuz,lO nahiz eta Herri Katalanen hizkuntzaren egoera --eta historia, batez ere-aski ezberdina izan: "...una lengua que en otros tiempos 10 fue de Corte, y en la que escrivieron varias obras 10s reyes de Arag6n y que se conserban de el dla", Bartzelonako Reial Academia de Bones Lletres Carlos IILa Espainiako erregeari gogoratu zion bezala 1770 inguruan (ap. Colon &amp; Soberanas 1986: 131).</p><p>DAut-ek katalanez ere ondorenak izan zituen, hala nola CarIes Ros-en Diccionario valenciano-castellano (1764) edo fra Antoni Oliver-en Vocabulari mallorquf-castelld . eskuizkribatua (a. 1787), baina hauek 1an txikiak dira ereduaren aldean. Egitasmo handiagoak, batez ere aipatutako Academia de Bones Lletres-aren inguruan sortuak, bata bestearen ondoren agertzen dira XVIII. mendean zehar. ]osep Climent Bartzelonako Apezpikuak Herri Katalanak gramatika baten eta hiztegi handi baten bidez gaztelaniatzeko asmoa (!) hartuta, Akademiara jo zuen (1769), baita honek 1ehendabiziko lanak egin ere egin zituen, Cruscaren eta Espainiako Akademien hiztegiak eredutzat hartuta; asmatzailearengandik egileengana asmoak zertxobait "okertzen" dira, Akademiak hiztegia ahalik osoena egin nahia adierazi baitzuen "para que sirva de dep6sito de la lengua catalana y de desempefio para la utilidad del publico, no s610 en punto de las voces usuales y corrientes, sino tambien para la inteligencia de las antiguas y aun de las antiquadas... " (ap. Colon &amp; Soberanas 1986: 131). Felix de Prats i Santos, Serrahl-ko baroiak 1790ean latina-gaztelania-okzitaniera-katalana hiztegi bat egiteko premia aipatzen du Akademiaren aurrean, katalan zaharra ulertu ahal izateko eta bere egunetakoa garbitzeko: "C6rrase pues por V.E. [Akademia] el velD que cubre estas preciosidades {testu zaharrakJ, p6ngalas a la vista del publico y hagalas familiares a todos con la formaci6n de un Diccionario C..), que abrini la inteligencia a estos idiomas y sera un verdadero crisol para purificar el catahin del dla" (ap. Colon &amp; Soberanas 1986: 132). Hauek guztiek -eta gerokoren batek ere-huts irten bazuten ere, argi geratzen da DAut hizkuntz hiztegi handien erabateko eredutzat hartua izan zela garai hartan: nork bere hizkuntzarentzat nahiko zukeen modukoa, hain zuzen.</p><p>Antzeratsu ulertu behar dugu Larramendiren aukera ere; berak halaxe egin zuen, bederen: "En fin, para no embidiar a otras Lenguas alguno de sus ornamentos y curiosidades, logra oy el Bascuence tener su Diccionario, que es el que ahora se da a la estampa" <ref type="bibr">(Larramendi 1745: xliii)</ref>.</p><p>Halaz ere, xehetasun honi ez zaio orain artean garrantzirik aitortu; aitzitik, ia-ia aipatu ere ez da egiten, eskuarki zehazten ez den "gaztelaniazko hiztegia" hitzez hitz jarraitzeagatik hitz berriak asmatu beharra izan zuela esateko ez bada. 11 Izan ere, Iba-(10) Xehetasun guztiak Colon &amp; Soberanas 1986: 122-135tik atereak dira. (11) Ibarrek (1935: 121) "...recurri6 a la comparaci6n directa con el espafiol, partiendo del diccionario oficial de este <ref type="bibr">(CASTEllANO, VASCUENCE Y LATIN)</ref> Y no vacil6 en forjar sigilosos y arbitrarios neologismos cuantas veces se 105 reclamaba el pie forzado de su tesis" dio. Mitxelenak: "La misma disposicion del Diccionario (castellano-vasco) esta proclamando que se trata mas bien de una obra para la exportaci6n. Lo grave de este pie forzado es que, para que no quedaran huecos sin traducci6n, Larramendi se crey6 obligado, como dice un cdtico, a «forjar sigilosos y arbitrarios neologismos»" (1959: 907), edo "La disposici6n del Diccionario (castellano-vasco-latIn) es un pie forzado que le oblig6 a rellenar con neologismos los huecos sin tra-ducci6n (...)" (1960: 98), etab. Eta Villasantek: .....esta ordenado en forma de diccionario castellano-vasco, o sea, se toman coma base las voces castellanas del Diccionario de la Real Academia Espafiola, y allado se ponen las voces vascas y latinas correspondientes al vocablo castellano <ref type="bibr">" (1979: 134), etab.</ref> rren eta ondoren bere bidetik ibili diren guztien interes nagusia, aIde honetatik, larramenditarren eta sabindarren neologismoak ezabatzea eta gerokoengan halakorik egiteko irrikia uxatzea zenez gero, interes gutxi zuen ereduak ez eze harekin lotutako beste edozerk, gaztelaniazkoa zela izan ezik.</p><p>MitxeIenarekin gauzak zertxobait aldatu ziren, bera izan baitzen Azkuez geroz hizregi zaharrekiko interesen bat aurkeztu zuen lehena, batez ere Azkueren hiztegia berriztatu behar zuelako, baina ez bakarrik. 12 Lan honetarako aurkitu zuen arazorik larrienetakoa, dirudienez, Larramendiren hiztegia izan zen, eta gogora dezagun Mitxelena ere ageri-agerian -baina ez bukaeraraino-13 "ibartarra" izan zela honi zegokionez: Azkuek atea zeharo itxi nahi izan zien arren, "sin querer ni enterarse de 10 que su antecesor pudo decir" <ref type="bibr">(Mitxelena 1970: 27)</ref>, HH-ko hitzek zirrikituetatik sartzeko bidea iritsi zuten, ondoko hiztegigile eta idazleen izenpean izkutatuta. Kezka horrekin lotuta, HH-ko Eranskina-ren azterketa interesgarria gauzatu zuen baina -eta baina guztiak ez lirateke tamaina beraz idatzi beharpitinka baizik~z zen inoiz hiztegiaren gorputzean barneratu,14 are gutxiago aztertzeari ekin. Teorikoki, gainera, ez zeukan motiborik ere, ez bakarrik "ibartarra" izan zen heinean, baizik eta, are eta gehiago, euskal hiztegiak nola eta zertarako ikertu behar diren mugatzen duen teoria trinko baten aldezle ez eze maisu nagusia den aldetik.</p><p>Aipatu dudan Eranskina-ren azterlanean, atari-atarian, hiztegiek hizkuntzaren historian egin dezaketen laguntzaz baina, batez ere, haren gainean bota ditzaketen lainoez ari dela, codex descriptus-aren muga ezartzen du:</p><p>...es evidente que, en cuanto se introduce la dimension historica en un diccionario, la cri'tica de fuentes habra de ser llevada a sus ultimas consecuencias. Hay que llegar en 10 posible al origen primero de los datos, sin dejarse desviar ni influir por fuentes secundarias. Las noticias vienen corriendo de mano en mano y las transmisiones sucesivas nada suelen afiadir, si no es herrumbre y confusi6n, a la auroridad de la primera fuenre <ref type="bibr">(Mitxelena 1970: 27)</ref>.</p><p>Muga honen arabera, Vulcanius-en hiztegitxoa (1597), osorik bi iturri ezagunetatik -Marineo Siculoren hitz zerrendatik eta Leizarragaren Testamentutikegina denez gero, codex descriptus hutsa da, "...y, como tal, podemos y debemos prescindir de el en absoluto" (ibid.). lIdo honetatik, Larramendiren Eranskina ia osorik descriptus bihurtzea lortu bazuen ere (hitzen %65 inguru, nire kalkuluen arabera), ez zegoen -ez dago--inoIako bermerik HH osoa descriptus izango denik edo bilaka (12) Landucciren hiztegiaren azterketa (1958) aipatzea baino ez dago, Mitxelenaren jakinahia batez ere euskararen historiaren aldera makurtzen zela ohartzeko, bestela ere aski ezaguna ez balitz.</p><p>(13) Izan ere, Larramendiri buruzko ikuspegi aldaketaren lehenengo agiri argitaratua Mitxelena 1984 dugu, non Lakarraren eta besteren lanetan sakonkiago aztertu izan diren hainbat kontu zirriborratuta -haren idazkerari "zirriborro" dei baldin badakioke-agertzen baitira, azken denboretan ala page ez eze doi bat aurreratuta ere ibiltzeko trebetasuna galdu ez zuelako erakusgarri aski argia, bestalde.</p><p>(14) Adibideren batzuk aurki daitezke bere lanetan zehar, baina beti ere ezinbestean, datu bila, barneratu zen: sartirtenak baino ez dira. <ref type="bibr">Ikus, adibidez, aldi-ren iruzkina (Mitxelena 1970: 100-101)</ref>, Eranskina-ren azterketa osoan zehar dagoen HH-ko aipamen bakarra, oso oker ez baldin banago. daitekeenik. 15 Ez eta hurrik eman ere. Mitxelenak berak esana utzi du: "...para eseribir el Diccionario tuvo Larramendi que reeoger muchas noticias de labios del pueblo y de las obras impresas que buse6 con afan, dandonos un primer esbozo del pasado de la literatura vasca" <ref type="bibr">(Mitxelena 1960: 98)</ref>. Motibo falta, ostera, bestetik zetorren: '~...ezta erraz jakiten euskal-itz direlako orietan zer den entzuna edo irakurria eta zer den aldatua edo burutik burura asmatua" (Mitxelena 1961: 364).</p><p>Uzkurtasun honekin begiratuta, inolaz ere, HH zingiradi arriskutsua bilakatzen da Mitxelenak hartaz eraiki zuen irudian, descriptus ez den neurrian hitz zalantzazkoz betea. Beraz, gabe pasa behar, haren azterketak ziur aski emaitza interesgarriak baino arazo pila errazago ekarriko baitigu. Eta Mitxelenari, euskal hiztegiez den bezainbatean, hitzak bakarrik interesatzen zitzaizkion, eta hitzetatik euskararen historiaz atera daitekeen informazioa, besterik ez. Ez da gutxi, jakina, baina aldi berean ez da aski, baldin eta euskaI hiztegigintzaren historia berreraiki nahi badugu. <ref type="bibr">16</ref> Premisa hauekin, ziur naiz HH ireki eta bertan zerbaiten bila abiatu den edozein filologok zirrara berezi bat sentitu duela, ia-ia debekuren bat hausten duenaren edo galbidez beterikako oihanean sartzen denaren antzera. Etsimenduak itzala luzatu du hiztegi honen gainetik, eta gauzak ez dira harrezkero gehiegi aldatu, nahiz eta, bestalde, teoriaren aldetik Larramendiren eginek -HH barne-izugarrizko jakinmina piztu duten azken urte hauetan.</p><p>Teoria berriek dioskute, gorago adierazi bezala, DAut eredutzat hartu izana ez dela kasualitatea, ez eta bertatik bertara aIde batera utz daitekeen xehetasuna: gaztelaniazko hiztegirik onena hartu baldin bazuen, euskarazko hiztegirik onena ---osoena-egin nahi izan zuelako izan zen, hain zuzen, zeren eta bere ageriko asmoa gaztelaniazko kultura osoa euskaratzea izan baitzen. Honegatik, HH-aren eduki eta izaeran barneratzeko abiapunturik irmeena ereduarekin erkatzea izango da, berak zer eskaini zion eta nola baliatu zuen jakinik barneko berri gehiago -orain bainoago bai, ziur-izango dugulakoan. Oso oker geundeke, ereduak eskaini dion gauza bakarra gaztelaniazko hitz sorta luze xamar bat izan zela pentsatuko bagenu: askoz gehiago dago DAut-en, eta askoz gehiago balia zezakeen, beraz, Larramendik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.2.">Azterketa mota</head><p>Alabaina, bi hiztegi nola erkatzen diren jakiteko, hasierara itzuli beharra daukagu: Historiak goitik behera baldintzatutako teknika jakin batzuen arabera egiten den eta konbentzio sistema oso baten arabera gobernatzen den testu mota berezi bat dira hiztegiak. Testuak diren aldetik gainerako testu guztiak bezalaxe testukritikaren ikergai izan daitezkeen arren, egiatan testukritikak arreta gutxi edo batere ez eskai-(15) HH-aren iturri idatzi ezagunak -bai euskalliburuak (Leizarraga, Axular...), baita erdarazkoak (Oihenart, Etxabe, Isasti...)-Urgell 1999c-n aztertzen ari-naiz. Honelakoei, hiztegigileak lainoki aitortzen baditu ere, orain artean ez zaie inolako arretarik eskaini: alabaina, nabaria da HH-aren beste alderdi bat ezagutzeko bide ziurra eskaintzen dutela, ereduaren azterketarekin batera.</p><p>(16) Oraintsu arte hiztegi zaharrak euskal lexikoa osatzeko balio duten neurrian balioetsiak eta aztertuak izan direla frogatzen saiatu naiz lehenagoko lan batean (Urgell 1997). Bertan ikus daitezke ikuspegi honek eragin dituen okerretatik, hala nola ikerketari beste era batera ekinez erdiesten diren ondorio jakingarrietatik zenbait. ni die orain artean <ref type="bibr">(Lakarra 1993: 344)</ref>, haien arakaketa lehenbizi lexikografoen euren eta azken urteotan metalexikografoen eskuetan utziaz. Nolanahi ere den, hiztegiak nolakoak diren, zertaz dauden osaturik eta nola egiten diren jakitea ez dagokio hiztegigileari bakarrik, edota hiztegigilearen teknika hobetu nahi lukeen metalexikografoari, hiztegiez aritu behar duen edozein ikertzaileri ere bederen baizik.</p><p>Beraz, oraingo Metalexikografian aztertu ohi diren ezaugarrietatik zenbait miatuko ditugu lanean zehar, testukritikak alderdi batzuetan egin dezakeen laguntza ahaztu gabe, atal bakoitzean haien zergatia eta nondik norakoak ahalik xehekiena kontatuaz. Aski ezaugarri teknikoak dira lehenengo hurbilketa honetan sartu ditudan gehienak -tamaina eta edukia ( § 1), egileak ( § 2), lan egiteko forma ( § 3), aurkezpen grafikoa ( § 4) eta alfabetatzea ( § 5)-baina, halaz ere, egileak zer egin nahi izan zuen eta, oztopoak gaindituta gero, zer atera zitzaion ikusteko parada egokia emateaz gainera, haren lan egiteko formaz xehetasun berri-berriak eta HH ezagutzeko ezinbestekoak eskaintzen dizkigute. Orain interesatzen zaigunera -literatura berrian "A-Z atala" deitu ohi deneramugatuta, orotara 828 orrialdetako hiztegia da. Hiztegi guztian zehar zunda bota eta aliritzira 33 orrialdetako emaitzak aintzat hartuaz, ez dut aurkitu 44 sarreratik behera ez 72tik gora daukanik (sarreratzat oraingoz lerrokadak harturik);18 usukoenak, ordea, 50-60 tartean daude:</p><p>(17) 1650-1750 arteko hiztegi frantses gehienak ere in-folio argitaratu ziren <ref type="bibr">(Bray 1989a: 137)</ref>. Esan gabe doa, egile berak gogoratzen duenez, halako tamainako hiztegiak ez direla irakurle arruntarentzat eginak, orduko biblioteka bakanetako apaletan burua ederki agertzeko baizik. Egia esan, orduan ez zegoen irakurle arrunt ez eta hiztegi erabiltzaile gehiegi. Hizkuntza berean, XVIII. mendearen erdialdetik aurrera, tamaina jaisten da erosleria zabalago baten bila, eta aldaketa bereziki argia da XIX. mendean, hezkuntzaren hedadurarekin batean. AIde honetatik, adierazgarria da HH-aren bigarren argitalpena (Donostia, 1853) in-4°atera izana. Dena dela, Larramendik bere lanaren erabilgarritasunaren aldeko adierazpen interesgarri bat egiten du, bai tamainaz baita liburukien kopuruaz ere: H pero porque son muchos, y grandes, sus tomos [DAut-enak} no son manejables para 10s Gramaticos y Aprendices del Latin. Dos cuerpos son, y no mas, mi Diccionario, y de flicil manejo" (1745: xliv).</p><p>(18) Hiztegi baten edukia neurtzeko erabiltzen den sarrera adieraz, ik. Landau 1989: 84-87, eta hiztegi zaharretan halako neurketetan sartzeko dauden arazoez, ik. Quemada 1967: 265 t. hur. Arazoak bereziki larriak dira HH bezalako hiztegietan, sarrera bereiz dezakeen grafismorik ez duelako (ik. § 4).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I. liburukia 119</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>II. liburukia</head><p>Sarrera usukoena bi lerrokoa izaten da, baina hitzen arabera aIde handiak ager daitezke, jakina; muturreko kasua aditz trinkoek eskaintzen digute, zeren eta haien paradigmek orrialde osoak (ver-en kasuan orrialde erdia, lau pasatxo andar-enean eta sei baino gehiago hacer-enean, adibidez) betetzen baitituzte batzuetan. Gainerantzean, antzematen diren gorabeherak etimologiek (ohi baino lerrokada luzeagoak eskatzen baitituzte sarritan), alfabeto hurrenkeran hitzen bigarren letraren aldaketa (AB, AC...) iragartzen duten izenburutxoek (ik. § 4.1) eta, jakina, azalpenen luze-Iaburrak baldintzatuta daude. Ohar bedi, dena dela, hasierako orrialdeetan bataz beste sarrera gutxiago izateko joera dagoela: laginean 110. orrialdera arte behin ere ez dugu 50 sarreratik gorakorik aurkitu. Honenbestez, badirudi Larramendi hiztegian aurreratu ahala sarrera laburragoak egiten saiatu zela eta, beti goiko erakuskariaren arabera, neurria 129. orrialdearen inguruan -hots, B letraren hasieran-iritsi zuela, nahiz eta 2. liburukian egonkorrago izan l.an baino.</p><p>Orotara hiztegiko sarrerak beharbada 40-45.000 izan daitezkeela deritzat, orrialdeko 50-55 sarrerako kopuru ez ausarta aintzat hartuaz; nolanahi ere, ez litzateke inolaz ere 40.000tik beherakoa izango. <ref type="bibr">19</ref> Zailagoa da, baina aldi berean jakingarriagoa, zenbat euskal hitz egon daitezkeen kalkulatzea; bidalketa-deiak eta ohiko errepikapenak buruan izanik, demagun sarrerako euskal ordain bakarra dagoela, ziurrenik gehixeago ere egon litezkeen arren: 20 honek 40.000 inguru euskal hitz egingo lituzke. Kopurua erraldoia da: esate baterako, Urteren hiztegi handiak (2.457 orrialde), 10.000ren bat euskal hitz ditu, Urkizuren (1989: 90) kalkuluen arabera. Dena den, Urteren orrialde/euskal hitz proportzioan HH-arekiko dagoen aldea antzemanik, baten batek pentsa lezake HHrako baikorregia izan naizela. Ez da hala, ordea, eta Urteren errepikapenerako joera ezagunari egotzi beharko diogu errua, agian, zeren soilik euskarazko A letran jadanik 4.867 euskal hitz ezberdin baitaude HH-an. <ref type="bibr">21</ref>  Inoren esanak bete-betean sinistea, egiaztatu gabe, oso arriskutsua izan daiteke honelako kontuetan: Larramendik "contiene todas las voces Castellanas de aguel gran Diccionario Espafiol en sus seis gruessos tomos" badio ere (1745: xliv), ikusi berriak gara hitzen bat bederen peitzen duela, eta ez litzateke harrigarria izango, zenbakien arabera, hiztegi osoan zehar ehunka ere peitzea. Honen ildotik, oinarrizko galdera bat sortzen zait: Larramendik ora har DAut-en gaztelaniazko nomenklatura, kenketaren batekin balitz ere, hasi eta buka, haren proportzioak gordeaz baliatu zuen, ala badagoke nonbait jauziren bat? Galdera ez da, noski, alferrikakoa, erantzunak ereduarekiko erlazioaren sendoa berma baitezake edo, alderantziz, haren ahultasuna igartzen hasteko aztarnak eman. Ondoko zutabeetan, hurrenez hurren, letra bakoitzeko ondoko xehetasunok eskaintzen dira: (1) DAut-eko orrialde kopurua; <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref>  (26) Orotara, esan bezala, 828 orrialde baditu ere, portzentaiak 849ren gainean egin dira, DAutekin berdintzeko: zeren honek -Larramendik ez bezala-letra bukatzearekin (geratzen den lekuan geratzen dela) bukatutzat ematen baitu orrialdea. Esan gabe doa, azken finean, orrialde kopuru txikiko letretan orrialde gutxi batzuen gorabeherak eragin handiagoa izango duela, kopuru handikoetan baino: ezker-ezkerrean ditugu, hain zuzen, bi muturrak: batetik, K letrak zituen 2 orrialdeak zeharo galdu ditu (%0); bestetik, X-k zituen 10etatik 4 gorde ditu (%40).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Egileez</head><p>Badago funtsezko ezberdintasun bat bi hiztegion artean, Larramendik agerian jarri zuen bezala:</p><p>Para que la Lengua Casrellana tenga un Diccionario digno de si misma, y de su Magestad y grandeza, ha sido necessario que roda una Academia Real Espanola aya empleado sus luces y cuidados en esta empressa: y para entender 10 arduo y trabajoso del empefio, no hai mas que leer su Historia, especialmente al principio del tome 6. Alli se vera coma y entre quantos Academicos se repartieron las Letras y sus diferentes combinaciones; alH las juntas reperidas de cada semana, los examenes, revisiones, correcciones. Alli no se puede ver, a la verdad, la fatiga immensa de cada uno de los Academicos, el estudio, la eleccion de Autores selectos, observacion de las voces, distinci6n de los significados... <ref type="bibr">(Larramendi 1745: li)</ref>.</p><p>Gaztelaniazko hiztegigile bakarti zenbaiten ustetan - <ref type="bibr">Seeo-k (1987: 145-147)</ref> bildutako berrien arabera-Akademiaren hiztegiaren (hiztegien) akats gehienak aIde honetatik datoz, hain zuzen. Lehenengo akademikoek bazekiten Frantziakoak erredaktore bakar bat -Vauguelas lehen, gero Mezeray-izendatuta, bere lana gero denen artean eztabaidatzen zutela, baina metodoa luzetsi eta elkar-lana egitea erabaki zuten. Hiztegia egin orduko izan zituzten buruhauste gehienak, ostera, erabaki honek eman zizkien: akademiko batzuen alferkeria, estilo ezberdintasunak, liburu bera hiztegiko atal bakoitzeko hainbat aldiz irakurri beharra... aurrez ikusi ez zituzten honelako eta bestelako arazoak gaindituaz bakarrik aurrera atera ahal izan zuten, azkenik, lehenengo hiztegi hura <ref type="bibr">(Lazaro Carreter 1981: 110-111</ref>).</p><p>Larramendi bera ere ohartu zen honetaz baina, esanguratsuki, batere kritikarik gabe (grafiari dagokiona izan ezik, beharbada)28 aipatzen du: "...observe la difereneia de las manos, pero blaneas todas; la diversidad de estilos, todos agudos y bellos; la diserepaneia de ortographias y puntuaeiones, todas en mi opinion eorrientes" (Larramendi 1745: lii). Esanguratsuki diot, zeren eta goiko eta beheko pasarteak, eta hitzaurrean zehar aurki daitekeen besteren bat ere, denak HH gizon bakar batek egindako lana dela azpimarratzeko idatziak baitira. Nork daki nahita ala beharrez izan zen? Kexatu, bederen, egiten da pasarte batean baino gehiagotan; hona hemen sentikorrena: "Halleme con el eamino totalmente eerrado, y sin gUla alguna, sin eompafiero que quissiesse ni supiesse ayudarme, siquiera en la eombinaei6n seguida de alguna Letra" <ref type="bibr">(Larramendi 1745: lii</ref> Erdalerrietan, berriz, gauzak askoz lehenago aldatu ziren: Akademien hiztegiak aIde batera utzita ere, ez dira falta XVIII. mendean izen bakar baten itzalpean argitaratu arren, laguntzaileak izan zituzten hiztegiak: esate baterako, definizioak dituen frantsesezko lehen hiztegi elebakarraren (Richelet-en Dictionnaire Franfois, 1680) osaketan, arlo ezberdinetan lagundu zioten kolaboratzaile bat baino gehiagok esku hartu zuten eta, adibidez, Franc;ois Cassandre deitu bat hitz zailez kezkatu zen <ref type="bibr">(Bray 1986: 18)</ref>. Samuel Johnson-en A dictionary of the English Language (1755), hizkuntza hartan mugarri bat ipini zuen hiztegiak, berriz, sei laguntzaile izan zituen <ref type="bibr">(Casares 1992: 145-146</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Lan egiteko formaz dakiguna</head><p>Sarasolaren definizioan hiztegiaren bi ezaugarri bakarrik aipatzen dira, ordena ("hurrenkera jakin baten arabera sailkaturiko...") eta edukia ("hitz bilduma"), eta, jakina, hauetaz gainerako guztiak nola edo hala aldakorrak edo ez nahitaezkoak direla ulertu behar dugu. Gauzak honela, hiztegiaren edukia izango dena -hitzak-etajaso eta ordenatzerakoan hiztegigileak erabili duen prozedura guztiz jakingarria da, bai teknikaren historian gertatu diren aldaketak ezagutzeko eta, bide batez, lanaren handiaz jabetzeko, bai eta hiztegian izan litzakeen ondorioak -hala nola alfabetatze gorabeherak, adibidez-aurrez ikusteko.</p><p>Akademikoek, hasieran bederen, orrietan idazten zituzten definizioak eta adibideak, gero ebaki eta behar zen ordenan kokatu ahal izateko aIde bakarra erabiliaz; egin dezakegu zatiak orri berrietan itsatsi behar zituztela, idazketa, mozketa, ordenatze eta itsasketan denbora luzea emanez. 1721-VI-26 arte (hots, lana hasi eta zortzigarren urtera) ez da "cedula" hitzaren aipurik Akademiaren agirietan (Lazaro (29) Elkarren artean izan zuten gutuneriaren zati bat bederen -Oihenarten erantzunak, edo haietako zenbait-gordetzen da eta, bestalde, badakigu hiztegiaren bigarren kopiari falta zaion lehen zatia Oihenartek eskuartean izan zuela <ref type="bibr" target="#b124">(Kerejeta 1991</ref> Altunak (1967: 142-143) kontatu zigun bezala, 112 orrialdeko eskuizkribua da, gaur Loiolako artxiboan gordea. Orrialde bakoitzak, argitalpenean ageri den bezala, buruan AB erako izenburua darama, eta hauetako hatzuk orrialde batean haino gehiagotan errepikatuta agertzen dira. Hitzak hiru zutabetan banatuta daude, batzuetan zutabeak zeharo bere gabe. Beraz, HH-an hitzak irakurri ahala zegokien orrialdera aldatzen zituela dirudi, euskararen arabera ordenatzeko lehenengo bi letrak baino kontuan izan gabe. Hauxe izan zen, gutxi gorabehera, Altunak eman zion interpretapena.</p><p>Erraz froga daitekeen zerbait da. Labur beharrez, har ditzagun lau orrialde bukagabe, eta HH-arekin erka. Ezkerretara EGH ematen dugu, dagoen-dagoenean; eskuinetara, HH-ko sarrera-hitza eta EGH-koari dago(z)kion euskal ordaina(k) bakarrik. Bataren eta bestearen ordenak bat ez datozenean (zucentaria-zucendu-zureutsi-n gertatzen den jauzi ttiki-ttikia kontuan izan gabe), marra luze bat ezarri dut, hipotesia gezurta lezaketen datuak direlako:</p><p>EGH AH Ahorratu, ahorrar. Ahurra, la mane casi cerrada y tambien puno cerrado.</p><p>2) Hitz batek beste hitz bat ekarri dio burura. Birritan aditzak erroan daukan izenkia gogorarazi dio (ahalcatu, ahalquetu "avergonzar"-ek ahalca, .ahalquea "verguenza", zurtu "assessar" -ek zurra "prudente") eta behin elkartu batek eragin bera izan du (aosoca-k aoa). Azalpen beretsua emango nioke zuaitza-zuaiztia-zuaritza-zuariztia segidari; alabaina, azken biak (ikertu gainerako hitz guztiak ez bezala) ez daude HH-an jasota eta, beraz, itxurak (eta etorkiak) azal litzakeen arren, nabarmena cia iruzkin filologiko konplexuago baten beharrean geratzen direla. <ref type="bibr">31</ref> 3) Azalpen errazik ez duten hiru hitzak elkarren ondoan daude, ahacoa "cognacion" eta aharanza "conversacion" artean kokatuak: ahala, ahanci eta ahanzkor. HH osoan zehar aha-hasiera daukaten hitzak gehiegi ez izanik,32 balireke Larramendik buruz -segida osatzeko-idatziak izatea, euren aldamenetan agertzen diren biak baino ahala eta ahanci (eta honen haritik ahanzcor) askoz arruntagoak dira eta. 4) Bada ezusrekoren bat ere: autzaioa &gt; aotzayoa, autzayoa "bocina", aozabaltzea &gt; aozabalca "bostezo", boturi &gt; broturi, broturitu "brotar", zuhurtu &gt; zurtu "ajuiciar", zumarradia &gt; zumardia, zumarradia "alameda", zeuretu &gt; zuretu, zeuretu "apropiartelo". Hiztegi berria, beraz, derradan bide batez, ez bide zen zaharraren kopiatze akririkoaz tajutzen, eransketaz, autozuzenketaz eta aukera berriz baizik.</p><p>EGH-ak eskaintzen digun lekukotasuna gutxi balirz, hona hemen HH-aren hitzaurrean, gerora egiteko uzten zuen bihurketa hartaz mintzo dela, hain zuzen, Larramendik (1745: xliii) dioena: "...pues leyendolas {hitzak] en este Diccionario, y teniendo dispuestos 10s pliegos y quadernos necessarios, las pueden ir escriviendo en la Letra y combinaci6n que les toca"; hau da, deskribatu dugun sistema berbera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Aurkezp'en grafikoa</head><p>Itxuraren alderik DAut eta HH oso hiztegi ezberdinak dira, begi aurrean izan dituen orok dakien bezala. Hitz gutxitan esateko, ez bata ez bestea dira oraingo hiztegien modukoak, baina Larramendiren hiztegia askoz urrunago dago. Hau ez da funtsik gabeko xehetasun bat.3 3 Tipografia, inprenra jaio zenetik, hiztegigileen lagungarri ezinutzizkoa izan da, hiztegian beharrezkoak diren hainbat bereizkuntza egiteko aukera ematen baitie. Hizregi erabiltzaileok, berriz, hari esker erraz murgiltzen gara hiztegietako orrietan zehar; baina, bizitza erose egiten diguten zer gehienekin gertatu ohi den bezala, jakintzat ematen dugu, zertan datzan gehiegi hausnartu gabe.</p><p>Hiztegiren bat hasi eta buka irakurri duenik -edo hartan saiaru denik-denok ezagutzen bide dugu, baina, egia esan, salbuespenak baino ez dira: eskuarki hitzak banaka bilarzen ditugu, behar ahala, eta hartan ari garela begiek orriak goitik behera <ref type="bibr">(31)</ref> Azkuek zuarizti sarrerapean Arakistain aipatzen duenez gero, bertara jo dut eta ekarri badakar: "Roble empinado y alto para fabricas de casas y navios) zuaritza, g." (Fica 1880-1881: 51,369. zb.). Larramendik EGH-an Arakistainen eranskina baliatu zuela esateko gutxiegi da baina, errefrauak dioenez, gurxika-gutxika...</p><p>(32) Orotara 36 zenbatu ditut, baina denak zortzi taldetan utz daitezke: ahalke-ren familiakoak (12 osagai), ahal-enak (6), ahaika-renak <ref type="formula">(5)</ref>  igarotzen dituzte, ez ezker-eskuin (edo eskuin-ezker, kulturen arabera), irakurketa arruntean bezala. Banaka bilatze horretara zuzenduta daude, hain zuzen, hiztegiaren ezaugarri tipografiko gehienak.</p><p>Lehenik eta behin, behar dugunera iristeko daukagun bitartekoa "sarrera" deritzona -hitzari buruzko informazioa biltzen duen atala-da: honexegatik sarrera erraz antzeman daitekeen moduan apailatu beharra dago. Erraztasuna bi aIdetatik etortzen zaigu: sarrera zein orrialdetan dagoen asmatzen Iaguntzen duen zerbait izatetik, eta gainerako testutik ongi bereizia eta grafismo egonkor batez -beti bat eta beraz-markatua egotetik.</p><p>Bigarren, sarreraren barruko informazio-mota ezberdinak ez dira denak maiIa berekoak: adierak, erabiIerak, esapideak, adibideak, etab. hierarkizatuta daude berez, eta tipografiak hierarkizazio hori nabarmenarazten duen tresna da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Alfabeto hurrenkeraren bilaketa: izenburutxoak</head><p>Hiztegiak inprimatzen hasi zirenetik eta XIX. mendearen bukaera arte, irakurlea biIatzen ari dena zein orrialdetan dagoen asmatzen Iaguntzeko erabiIitako sistema fr. lettrines eta gazt. titulillos, hots, "izenburutxoak" ziren, hau da, orriaren goiaIdean jarritako letrak (hitzak edo hitz-zatiak, hiztegien arabera). Egun ere, Europako hiztegi gehienek berbera baIiatzen dute, hobekuntza batzuekin; Estatu Batuetan, berriz, eskuarki azkazaltxoak (fr. onglets), hots, liburuaren ertzean egindako azkazal itxurako (zirkuIuerdi-formako) ebakidura batzuk erabiItzen dituzte letra bakoitzaren hasiera markatzeko.</p><p>xx. mendea baino Iehen izenburutxoek, ezarrita dauden zutabean agertzen den lehenengo hitzaren hasierako letrak (bizpaIau) iragartzen zituzten: zenbat zutabe, hainbat izenburutxo orrialdeko. Sistema ez zen erabat zehatza zeren eta, aIde batetik, zutabean zehar aIdaketak gertatzera ez baitzuen haien kontu ematerik eta, bestetik, zenbait letra-taIdek orrialde mordoa besarkatzen baitzuten: sarrerak gutxi gorabehera aurkitzeko bidea zen. XVII. mendean zehar, sarreraren kokalekua zehazten berrikuntza batek lagundu zuen: orrialde barruko izenburutxoak, zutabe barruko aldaketen berri emateko ezarriak, hain zuzen. Barruko izenburutxo hauek Frantzian XIX. mendearen bigarren zatira arte (Akademiaren hiztegiaren 1878ko argitaIpenera arte) ikusten dira; hasierako Ietrekin osatutako goiaIdeko izenburutxoa, berriz, gutxikagutxika desagertzen da XiX. mendearen bukaeran, eta gaur egun ezagutzen dugun goiaIdeko izenburutxo motak (eskuarki orrialdeko Iehen eta azken hitzak aipatzen dituena) ordezkatzen du. <ref type="bibr" target="#b40">34</ref> Gure bi hiztegiak izenburutxodunak dira. DAut-ek zutabe bakoitzeko hiru Ietrako sekuentzia (ABC hurrenkera) eskaintzen du orrialdearen goiko aIdean, batetik; bestetik, zutabe barrukoak ere baditu, bi letrakoak. Larramendiren goialdeko izenburutxoek, berriz, AB segida baino ez dute kontuan hartzen, barrukoek bezalaxe: orainago ikusi dugu bi Ietrako hurrenkera izan zeIa lan egiterakoan ere baIiatu ohi zuen neurria. <ref type="bibr" target="#b40">(34)</ref> Ik. Quemada 1967: 331-333, hiztegi frantsesetako izenburutxoen bilakaeraz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Sarreraren bila: frantses lerrokada</head><p>Asmatu zenetik (1815 inguruan) eta gaur arte, letra beltzak sarrera-burua bereizteko papera izan ohi du, berez aski baita goitik beherako irakurketaren geltokiak markatzeko. Horrelakorik ez zegoenean, ostera, zutabeen forma irregulartzera jotzen zen asmo berarekin. Gure bi hiztegiek ederki ordezkatzen dute erabiliena: fr. debord "(ezker aldetiko) gainezkatzea", gazt. pdrrafo frances eta ing. french paragraph "frantses lerrokada" deitzen dutena da, hots, sarrerako karakter batzuk zutabeko ezkerreko ertzaren ezkerrerantz aurreratzea edo, bestela esanda, hasierako lerroa izan ezik gainerako guztiak sangratzea. Adituen ustez, prozedura hau oso onuragarria da ezkerretik eskuinera irakurtzen dugunontzat, ezker-ezkerrean dagoena azkarren antzematen duguna baita.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.">Sarrera eta sarrera barruko informazioa: letrak</head><p>Behin sarrera aurkituez gero, gainerakoari dagokionez, ideala letra mota bakoitzari betebehar jakin eta bakar bat egokitzea da. Idealak, baina, gutxitan lortzen diren gauzak dira, are hiztegi berrietan ere. Ez gaitu harritu behar, beraz, hiztegi zaharretan araua behar bezain ongi ez beteak. Osterantzean, garaiaren eta lekuaren arabera betebehar bakoitzerako erabiltzen diren konbentzioak aski aldakorrak dira.</p><p>Gaur egun, hiztegi batek eskatzen dituen bereizketak hiru bidez egin daitezke: letraren formaz (borobila vs etzana, larria vs xehea), tamainaz (teknikoki "gorputzindarra H deitua) eta kolorearen intentsitateaz (erdi-beltza, beltza, oso beltza). Alabaina, azken bidea oso berria' da: jadanik ikusi dugu letra beltza zeinen berandu sortu zen. Formaz eta tamainaz joka zezaketen, beraz, hiztegigile zaharrek. Esate baterako, Cockeram-en ingelesezko hiztegian (1623) aditzak to-z (to Rob) eta izenak artikuluaz (a River) markatuta agertzen dira sarrera-buruan, eta honek alfabeto hurrenkera begiei ezkutatzeko arriskua zeukan; hitz hasierako letra larriak, hortaz, hurrenkera berreskuratzeko eta begietaratzeko zeregina zeukan <ref type="bibr">(Osselton 1989: 169)</ref>. Hiztegigintza tradizio berean, berriz, sekulako berrikuntza izan zen Johnson-en hiztegian (1755) lehenengoz sarrera-buruak versalez (hitz nagusietarako) eta versal txikiaz (elkartu-eratorrietarako) bereizita egotea <ref type="bibr">(Osselton 1989: 171)</ref>. Azken xehetasun hau garrantzizkoa da guretzat, zeren eta ari garen garaikoa baita, gutxi gorabehera.</p><p>DAut-en alderdi hau aski zaindua dago: lau letra tipoz baliatzen da (versal, versal txikia, borobila eta etzana), bakoitza bere zeregin(ar)ekin. Sarrera-hitza versaletan dago; bigarren mailako adierak, berriz, versal txikitan, hala nola hitz beretik hasten diren esapide eta errefrauak ere; beste hitz batez hasten direnak, berriz, txiki borobiletan, eta haien barruan sarrerako hitza etzanez azpimarratuta. Latinezko ordaina etzanetan, beti "Lat." laburduraren ondoren. Testuan, normalean etimologiazko azalpenetan, etzanetan agertzen dira beste hizkuntzetako hitzak (latina, grekoa, etab.); aipatzen diren gaztelaniazkoak, ordea, borobiletan egiten dira, lehena letra larria izanik gehienetan. Adibideak, idazle-liburuei dagozkien laburduren ondoren, borobiletan daude, sarrerako hitza letra etzanez azpimarratuta; bertsoak direnean alderantziz jokatzen da, berezko duten lerroz lerroko aurkezpena gordeaz, gainera. Azkenik, sarrerako atal bakoitza, den adiera, esapidea edo errefraua, gainezkatzeaz -frantsez lerrokadaz-markatuta dago.</p><p>Gainezkatzearen eta lerrokada bakoitzaren hasierako letra tipo ,ezberdinen bitartez, irakurleak begi-ukaldian sarrera non hasi eta non bukatzen den ikus dezake, baita sarrera barruan maila ezberdin zenbait antzeman ere. Hala eta guztiz ere, sistema hau, akats batzuk izateaz gainera -ohartu borobil eta etzanek balio gehiegi dituztela-, oso erredundantea da oraindik: sarrera-hitza hamaika bider errepikatuta ager daiteke, behin versaletan, gainerakoetan versal txikitan; grafismoak, gainera, ez du per se erabateko baliorik; adieren azalpenak honelatsu hasten dira maiz: "Significa tambien ", "Vale tambien... ", "Se llama tambien... ", UCon esta palabra se significa tambien ", etab.</p><p>Hitz baten adiera guztiak atal berean, sarrera bat eta bakarraren azpian sartzea, beren arteko bereizkuntza zenbakien bidez eginaz, nahiko sistema berria da. Ingelesez jadanik Benjamin Martin-ek (1749; Osselton 1983: 13 eta 18) erabili bazuen ere, gurean ez da antzekorik ikusten XIX. mendearen bukaera-bukaera arte, Maurice Harrieten hiztegira arte, alegia; argitaratuen artean, oso oker ez baldin banago, Azkuerena da lehena. Hori baino lehenago, Aizkibel <ref type="formula">(1883)</ref>  Letra tipo bereizgarrien urriak oso ondorio nabarmenak ditu Larramendiren hiztegian: 1) Sarrera-hitza ez da sarrerako gainerako testutik bereizten lehenengo begiradan. Aitzitik, euskarazko ordainak baino lehen gaztelaniazko ezer gehiago agertzen den oro, irakurri egin behar da, iruzkindutakoa eta iruzkina nondik nora doazen somatzeko. Honek zenbaitetan zalantzak zor ditzake irakurlearengan, gaztelania (edota euskara) noraino menperatzen duen eta horren arabera: tipografikoki ez dago jakiterik, adibidez, "Mas, mucho mas" bezalako hasiera batean 37 mas, mucho mas osorik erabiltzen den esapidea ala mucho mds esapidea bakarrik adierazi nahi izan den, edo "Broza de impressores" bezalakoan gaztelaniazko esapide bat ala broza hitzaren adiera berezi bat ordezkatu nahi den.</p><p>(35) Faksimileak --eta eskarmentu gutxi izanak-engainatzen ez baldin banau; balio beza ohar honek ondoan doazen gainerako neurrietarako. Nire irakaslea <ref type="bibr" target="#b106">Bandry (1993</ref><ref type="bibr">Bandry ( : 2337</ref> izan da.</p><p>(36) Hiztegiko zenbait sarreraren ondoren agertzen dira, bakanki, azalpen bereziak emateko. "NOTA" izenburutxoaz gainera, ez dira ezertan ere bereizten zutabeko gainerako informaziotik. Ik. Urgell 1998: § 3.3.4.</p><p>(37) Adibidea Eranskin-etik hartu dut, une honetan -gertatu ohi den bezala-ez baitut HH-an alerik aurkitzea lortu.</p><p>2) Hierarkizazioa lortzeko baliabideen urriak eraginda, DAut-en mailakatuta zeuden item-ek inolako bereizkuntza grafikorik gabe lehengo hurrenkeran diraute. Ezinezkoa da lehen begi kolpean benetako sarrera nondik nora zabaltzen den antzematea. Ez du adieren arteko lotura ohartzeko tresna grafikorik 38 (1), ez eta hauen eta esapide zein errefrauen artean bereiztekorik <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref>: denak ezkerretarantz gainezkatuta eta letra txiki borobilez ematen ditu. Inoiz iruzkinak berak ere gainezkatuta daude <ref type="formula">(3)</ref>:</p><p>(1) Assentar, presuponer...  <ref type="bibr">bearbadd, nabasqui, noasqui, noasquiro, aujaz, ausaz, ausa, menturaz, aguian.</ref> Lat. Forsan, forsitan, fortassis, fortasse. Acaso no es verdad, bearbada eguia ezta,. noasquiro eguia ezta, eguia ezta ausa, &amp;c.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4)</head><p>Etzan xeheak ere lau betetzen ditu, baina, borobilak ez bezala, ez dira denak maiztasun berekoak. Lan nagusia, inolako ezpairik gabe, euskara markatzea da, bai euskal ordainetan baita adibideen euskal bertsioetan ere, goiko adibidean ikus daitekeen bezala.</p><p>Maiztasun ezberdinez, baina ez beti-beti, (1) bildaketa-deietako erreferentzi hitzak, (2) etimologietan aipatu edozein hizkuntzatako hitzak, eta <ref type="bibr" target="#b102">(3)</ref> literatur adibideetako erreferentziak azpimarratzeko balio du:</p><p>(1) Obtestaci6n, vease protesta.   Baina, (1) A letran bederen askotan huts egiten du; (2) gehienetan borobilez agertzen dira <ref type="bibr">(cf., adibidez, absorto, vello, veloz)</ref>; eta <ref type="formula">(3)</ref> HH-an zehar halako beste bat bakarrik aurkitu ahal izan dut (s.v. hoya), eta laburduraz emana egoteaz gainera borobilez dago: "Ambr. Mor. lib. 9. cap. 7".</p><p>Aurkezpen grafikoaren aldetik, beraz, ereduak eragin gutxi izan zuen HH-an: begien aitzinean garaiko hiztegirik. landuenetakoa izan arren, Larramendi aurreko mendeko eta are lehenagoko hiztegi zenbaitek bakarrik aurkezten duten bereizkuntza maila txikira baino ez zen iritsi: adibidez, Francisco del Rosal-en hiztegi etimologikoa <ref type="bibr">(c. 1601;</ref><ref type="bibr">ik. Carrasco 1992</ref><ref type="bibr">: 84) eta Covarrubias (1611</ref><ref type="bibr">ik. von Gemmingen 1992: 25)</ref> gaztelaniazkoen artean, eta katalanez Busa-ren Lexicon ere (1507; ik. Colon &amp; Soberanas 1985: 60) honelatsukoak dira. Hiztegi arkaiko xamar hauetan, HH-an bezalaxe, hiztegi modernoetan goitik beherako irakurketa errazteko makroegiturari (hiztegiaren antolakuntza orokorra) edo mikroegiturari (sarreraren antolakuntza) dagozkien ezaugarri bereziak elkarrekin -nahasita-agertzen dira (Colon &amp; Soberanas loco cit.).</p><p>Alabaina, DAut-ek aurkezpen grafikoan dituen abantailak guretzat bezain argiak izan behar ziren berarentzat ere. Bestelako arrazoiak bilatu beharko genituzke, beraz, Larramendiren jokabidea ulertzeko. Baliteke, adibidez, diruak baldintzatuta egotea, baina alderdi askotatik ez zait iruditzen erabakigarria izan zenik. Ez dakigu ezertxo ere Gipuzkoako Foro Aldundiak bere gain hartu zuen betebeharraz, liburua ordaindu zuela izan ezik; ez dakigu, beraz, dirulaguntzari mugarik-ezarri zion ala ez, baina hurrengo mendeko lanez dakigunaren arabera 39 egin daiteke ordaintzeko erabakia originala ezagutu ondoren hartu zuela eta, ziurrenik, argitaratzailearen faktura ordaintzera mugatu zela. Nolanahi ere den, ez dago pentsatzerik versal batzuek liburua garestituko zutenik, gainezkatzea lan zail eta garestia den bitartean <ref type="bibr">(Bray 1989a : 139)</ref>.</p><p>Egia da, bestalde, euskal eredu falta nabarmena jasan zuela. Lanaren bukaeran baino ikusi ez zituen Harrieten hiztegitxoek, berriz, ez dauzkate HH-aren zailtasun gehienak, zeren eta hizkuntz hiztegi huts-hutsak izanik ("hiztegi itzultzaile" deritzenetakoak), aski baitu hizkuntza bakoitzekoa letra mota batez adieraztea: zehazkiago, bai euskara-frantsesa bai frantsesa-euskara hiztegian, frantsesa etzanaz agertzen da eta euskara borobilaz. Ohartzekoa da, ostera, hemen ere aurkitzen dela HH-an azpimarratu dugun desegokitasunetatik bat, alegia, item-ek hierarkiaren aldetik bata bestearen menpeko diren gauzak maila berean aurkeztea: (1) aditza vs partizipioa; (2) genero ezberdinak; (3) erabilera ezberdinak; (4) hitza vs haren erabilerak edo adibideak; eta (5) adiera ezberdinak:</p><p>(1) abandonatcea, largatcea, abandonner. (4) abri, leiorra, malda. a l'abri, maidan, estalgunan, atherian. accusser, acusatcea, gaineguitea. il m'a accusse, ene gain eguin duo <ref type="bibr">(5)</ref> esperer, uste ifatea. esperer, iguriquitcea.</p><p>Azalpena -edo azalpenaren zati bat~eskarmenturik eza izan daiteke, beraz. Halaz ere, oso egiantzekoa dirudi erabilitako argitaletxearen mugak izateak. Gogora dezagun Gipuzkoan inprentak ordura arte zeukan historia laburra: 4o Larramendiren hiztegia izan liteke, oso erraz, Riesgok egin zuen lan handi eta zailena. <ref type="bibr">41</ref> Edonola ere, ezin dugu erantzukizuna Larramendiren bizkar gainetik zeharo kendu. Letra bereizgarri bakarra, etzana, baliatu zuen, ia bakarrik euskara markatzeko erabili ere, ikusi dugun bezala. Gutxieneko baliabideekin jokatzera estututa dagoenean, zuhurra apaingarriak aIde batera utzi eta funtsezkoarekin bakarrik geratzen da: eta funtsezkoa HH-an euskara da. Tipografikoki, argi eta garbi, euskarazko hiztegi kontzeptua erabat indartuta ateratzen da.</p><p>Ehun urtez, dakigun bezala, ez da beste euskal hiztegirik argitaratzen eta, beraz, ez eta HH-ak planteatzen dituen arazo teknikoei bestelako erantzunik emateko aukerarik ere. Hurrengo argitalpenean -HH-aren bigarrenean (1853), hain zuzensarreraren bilatze lana itxuraberritu eta erraztu zen, barruko izenburutxoak kendu eta zutabe gainekoak hiru letratara' hedatuaz; honezaz gainera, bada makroegitura eta mikroegituraren arteko bereizketari dagokion aldaketa garrantzitsu bat: lerrokada sistema mantendu bazen ere, sarrera-burua letra beltzez dago, adierak-eta versal versalitarekin erabiliaz adierazita dauden bitartean. <ref type="bibr">Lakarrak (1993: 20)</ref> gogoratu digun bezala, hiztegiak abeze hertsiaren arabera ordenatzeko ohitura aski berria da. Ohiturarekin batera, hiztegiak halaxe --eta halaxe bakarrik-izan behar direlako uste okerra ere erabat hedatu da. XVII. mendean, Frantzian, alfabeto hurrenkera le bel ordre bilakatzen da, eta ordre dictionnairique zein en forme de dictionnaire orduko esapideek argi eta garbi adierazten dute berehala alfabeto hurrenkera eta hiztegia zeharo berdindu zirela <ref type="bibr">(Quemada 1967: 328)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Alfabetatze maila</head><p>Alabaina, XVII. mendera arte hiztegirik usukoenak gramatika kategoria zein alor semantikoen araberakoak ziren; alfabetoaren arabera ordenatutako hiztegiak gehienez ere AB ordenaraino (hots, lehenengo bi letren araberakor~ino) heltzen ziren. Ingelesak, adibidez, ez zuen gehiago erdietsi Cawdrey-en A (41) Hainbat urtez Gasteizen bizi eta lan egin ondoren, Riesgo Donostiara joan zen 1735ean, Aldundiaren argitaratzaile izateko, hain zuzen <ref type="bibr">(Santoyo 1995: 1,74)</ref>.</p><p>Samuel Johnson-ena arte behinik behin) alfabetatze maila ez da hertsi-hertsia, zenbait gertakarik -ez gutxitan ustekabekoak-alda dezaketena baizik <ref type="bibr">(Osselton 1989: 169)</ref>.</p><p>Alfabeto hurrenkeraren historia Erdi Aroan hasten da, lehenengo letraren edo lehenengo bi letren arabera ordenatutako glosarioekin. 42 Sarrera kopurua handitu ahala, sistema gero eta desegokiago bilak~tuaz zihoan; halaz ere, hobekuntzak oso pixkanaka gertatu ziren, eta irakurleak eurak sisteman hezi beharra agerrian dago aitzindarietan. 43 Gure artean, Martin Harrietek honela azaltzen dio irakurle euskaldunari alfabeto hurrenkeraren erabilera: Seguidan aurquitueo dituc;u jesueeo letrae bec;ala hitz beharren direnen explieatione edo balioa, eseuaraz atie hasten diren hitc;ae lehenie, guero betie hasten direnae, eta guero bereeae seguida hartan, halatan noiz ere jaquifi nahi baitu~u nola deiteen den aita franeesez, beha dio~o~u nola hasten den eseuaraz hitz hori, eta aurquiteen du~u ai hasten dela, goan c;aite bada ai hitc;ae hasten diren plamura, eta aurquitueo du~u aita, pere, eta hala eguifien du~u bereetan ere, hit~ae eseuaraz hasten diren diccionarioan, eta jaquifi nahi du~unean cembait francez hitz, aurquitueo du~u guisa hartan berean francez hitc;ac lehenic ec;arriac diren diccionarioan... <ref type="figure" target="#fig_0">(Harriet 1741: 266</ref>).</p><p>Bilakaera lasaian, ezpairik gabe, parte handia izan zuten ortografiak eta honi buruzko konbentzioek <ref type="bibr" target="#b147">(Quemada 1967</ref><ref type="bibr">: 324-325 eta Picoche &amp; Marchello-Nizia 1989</ref>, ezen hitzen idazkera eta letren hurrenkera ongi finkatu artean oso aldakorra baitzatekeen hitz batek hiztegi alfabetikoan bete zezakeen lekua, agerian denez.</p><p>Espainiako akademikoek alfabeto hurrenkera hobetsi zuten, beste era bateko hiztegiak ere (hitz familiaka antolatutakoak, zehazkiago)44 hautagai zitezkeela buruan zutela: "...observando rigurosamente el orden Alphabetico en su colocaci6n: y assl todas se deben buscar por el, y no por sus ralces y voces primitivas de quienes se derivan, haviendo tenido la Academia este methodo por mas claro" (DAut 1726 : vi).45 (42) Ik. Hullen 1989: 109-114, zehaztapen jakingarri batekin: "Admittedly, the alphabetical dictionary (...) outran all the others in the course of history. But this because alphabetisation proved more practical for the needs of dictionary users (. ..) not because it was per se lexicographically more advanced".</p><p>(43) Ik. Primitifs dont ils descendent..." <ref type="bibr">("Preface", ap. Finoli 1959: 135)</ref>. Vauguelas-ek, besteak beste, hurrenkera alfabetikoa zeharo gaitzestep. zuen: H ••• cet ordre Alphabetique ne produit de soy autre chose, que de faire trouver les matieres plus promptement; c'est pourquoy il a tousjours este estime le dernier de tous les ordres, qui ne contribue rien al'intelligence des matieres que 1'on traite" (Remarques sur la languefranfoise... , <ref type="bibr">Paris, 1934</ref><ref type="bibr">, vii ap. Quemada 1967</ref>. DAut-en ereduez oro har, ik. Lizaro Carreter 1981: 102 t. hur.</p><p>(45) Egiatan, lehenengo unean hiztegi misto bat egiteko asmoa hartu zuten, alegia, eratorri eta elkartuak behin familiaka eta gero alfabetozko ordenan ezartzea: "Poner las voces primitivas con su Definicion u Descripcion, y su Etymologla; y despues las derivadas, compuestas... " (1726 : xvi) eta geroxeago: "La explicacion u definicion, uso y phrases de 10s Verbos 0 Voces derivadas 0 compuestas que se ponen seguidas a sus Ralces, se reservara para darsela en el 1ugar que les toca del riguroso Alphabeto. Por ser adonde quien las huviere menester, naturalmente las ha de buscar de primera instancia; a causa Larramendik, bere aldetik, ez zuen gaia agerian ikutu. Jakintzat eman behar dugu, beraz, eta ondoren frogapean jarri, ereduari atxiki zitzaiola. 1zan ere, bi hiztegion antolamendu orokorra bera da, hitzaren lehendabiziko letraren arabera egindakoa eta letra berak aintzat hartuta, aurkezpen grafikoa ezberdina den arren: DAut-ek '~letra loratua" edo Hhistoriatua" deitu ohi denaz irekitzen ditu Bat da, berebat, bigarren mailako antolamendua, letra bakoitzaren barnekoa, beti hitzaren lehenengo bi letren arabera egina, jadanik ezagutzen ditugun izenburutxoen bitartez: AB, AC, AD, AF, etab., alfabetatzea bigarren letrarainokoa bakarrik bailitzan. Euskal hiztegietan, zatikaketa bera aurkitzen dugu Urterenean ere <ref type="bibr">(Lakarra 1993: 125)</ref>, baina XIX. mendeko hiztegi argitaratuetan zeharo desagertu da, espero izatekoa zen bezala: ez dago antzekorik ezer van Eys-enean (1873), eta Fabrek <ref type="formula">(1870)</ref> eta Aizkibelek (1883) zutabe gaineko izenburutxoak bakarrik eskaintzen dituzte, hiru letrakoak bietan.</p><p>DAut eta HH-aren arteko ezberdintasunak hemendik beheragoko mailan, hitzen benetako hurrenez hurrenean hasten dira. Bietan alfabetatze maila ez da erabatekoa, hots, alfabetoa ez da beti eta salbuespenik gabe irizpide bakarra. Honaino berdintasuna. Ezberdintasuna, berriz, honetan datza, alegia, DAut hurbilago dagoela erabateko alfabetatzetik HH baino. Zeren Larramendi ereduari atxiki zaio baita alfabeto hurrenkera apurtzen zuenean ere, baina zenbait desbideratze berri erantsi ditu. Konpli da, beraz, bi gertakariok zein bere aldetik azter ditzagun.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.">DAut-ek eragindako desbideratzeak</head><p>Atal honetan gertakari sistematikoak bakarrik aztertuko ditugu, hots, jakinaren gainean egindakoak; Larramendiren hiztegiarekiko erkaketak geroago DAut-en dauden oharkabeko desbideratzeak agerian jarriko ditu (ik. § <ref type="bibr">5.4.3)</ref>. de ignorar, U de no hacer la bastante reflexi6n a que son derivadas 0 compuestas de otras Voces simples o primitivas" (ib. xvii).</p><p>(46) Honen azpian agertzen den hitz bakarra, iiiquiiiaque, ez du Larramendik jaso.</p><p>(47) Larramendik bere burua "DE LA lETRA U VOCAL" zehaztera behartuta ikusi zuen, eta ez da harrigarria, bien arteko bereizkuntza gaztelaniaz DAut-ek finkatu baitzuen (ik. DAut 1726: Ixxi eta Lazaro Carreter 1981: 109, batez ere 34. oh.).</p><p>(48) K letratik HH-ra igaro diren hitz bakarrak C azpian agertzen dira (calenda, calendario), baina ohartu behar da biok DAut-en ere sarrera dutela ("CALENDA. Vease Kalenda", "CALENDARIO. Vease Kalendario"), gainerakoek ez bezala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.1.">Partizipioak</head><p>DAut-en alfabeto hurrenkera hausten duten gertakari sistematiko bakarrak partizipioak omen dira, akademikoek hitzaurrean esandakoaren arabera: 49 del qual [metodo] solo se exceptlian 10s participios de 10s verbos, porque en ellos para mayor brevedad, y no repetir todos 10s significados de cada uno (que algunas veces son muchos) se ponen immediatos a 10s verbos, no observando en ellos el rigor A1fhabetico, en cuyo orden varias veces tuvieran 1ugar mui lejos de sus verbos, y las mas antes que estos, 10 que serIa de notable desproporcion (DAut 1726: vi).</p><p>Partizipioen eredura eratutako baina bakartuta -hau da, aditzik gabe-agertzen diren zenbait gorabehera (ALFENADO, <ref type="bibr">ALFORJADO, etab</ref>   ,DAut-i dagokionez, lehenengo erara bakarrik hausten da alfabeto hurrenkera nagusia, azpisarrerak grafikoki ongi bereizita daudelako, dakigunez: aurretik ez dago inoiz arazorik, baina bai batzuetan arzerik; eman sei adibideerarik bakar batean -aski, ordea-hurrenkerak sacramentar -sacrarnentario -sacramentarse eskatuko luke. Dakusgunez, hitzaurrean iragarri zutena baino zerrxobair gehiago dago hiztegi honetan: DAut-en egileentzar adirza forma mulrzo bat da, infinitiboa, -se forma, partizipia aktiboa eta partizipio pasiboa hartzen dituena -edo har dirzakeena-eta infinitiboa da haierarik alfaberozko lekua beri gordetzen duen bakarra.</p><p>Esan gabe doa gertakariok ere HH-an nolabait islatura daudela; era ezberdin barean, ordea, DAut-en bereizkera grafiko sisrema aberatsa ez daukalako, besreak besre.</p><p>-se adirzak oro har harrura, lau ondorio aurkiru ditut, goian emandako sailkapena aldez bakarrik gogoraraziaz: Haatik, ezberdintasun grafikoak direla kausa, hemen birritan hausten da alfabeto hurrenkera: jadanik ezagutzen dugun sacramentar-enari calar-calarse-calar (eusk. lur cararriduna) segida erantsi behar zaio.</p><p>2) DAut-eko buru-hitzak ere mantendu egin ditu:</p><p>Atufarse. Atufado. Avecindarse. Avecindado. Avejentarse. Avejentado.</p><p>3) Inoiz DAut-ekoetatik -se aditza bakarrik ezarri du, RH-an ora har DAut-eko adierak bakantzeko dagoen joerarengatik: 54 "Abalanzarse". 4) Bestetan, eta arrazoi beragatik, ez du -se aditza jaso:</p><p>Abandonar. Abandonado. Abandono. Explayar. Gorgear.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2.">HH-aren desbideratzeak</head><p>Larramendiren hiztegia irekitzea aski da DAut-en erabakiak hurrenkeratiko desbideratze bakarrak ez direla ohartzeko; bi lerrokada hartzen duten hitzak bakanduta, 1-2-3-4-5-6-10-11-7-8-9-12 segida Hoker" hau daukagu hasiera-hasieran: HA. Aba. Ababo!. Abaceria. Abacero. Abad. Abadesa. Abadfa. Abada. Abadejo. Abades. Abahar".</p><p>Arrazoiak geroko utziaz, desbideratze hauen portzentaiak aterako ditut, berriro ere ingelesaren kasua erkagaitzat harturik: kontuan izan bedi Cawdrey-rena (1604) % 12tik pixkat beherago geratzen dela eta ondoko hiztegigileena %6-8 inguruan dabilela, mendea bukatu ahala jaitsiaz, baina]ohnsonen 1755ekoan oraindik ere zenbait badirelarik <ref type="bibr">(Osselton 1989: 166 eta 168 t. hur.)</ref>.55</p><p>Dagoenekoz badakigu Larramendiren hiztegian DAut-en ereduak behartutako desbideratze portzentaia bat badela. Ez dugu, halaz ere, kontuan hartuko. Zeren erabiltzen ari garen hasierako hipotesiaren arabera hiztegigilearen eredu nagusia ez baita alfabeto hurrenkera, DAut-en nomenklaturaren hurrenkera baizik. Beraz, alfabetatzearen hausketak eurak baino gehiago, DAut-en ereduari buruzko desbideratzeak dira interesatzen zaizkigunak. Horrexegatik, alfabeto hurrenkeraren kontrako gainerako okerrak ez eze, DAut-en eredu horrekikoak ere (guztiz aditz multzoa apurtzen dutenak) sartuko ditut kopuruetan, geroko ataletan gertakari bakoitzaren nolakoak eta zenbatekoak zehaztuaz. Ezer baino lehenago, komeni da orain artean sarrerak kontatzeko erabili dudan neurri eskasa -lerrokada, alegia-dagoenekoz utz dezadan, eta alfabetatzea gorabehera HH-an sarreratzat har daitekeena definitzen has. Hala bada, hemendik aurrera "sarrera" adigaian hitz baten adiera guztiak, gehi aldamenean (sarrienik azpian) agertzen diren berari buruzko azalpen, adibide, esapide, kolokazio zein errefrauak sartuko ditut, osagai hauetarik gehienak lerrokada ezberdinetan -eta, dakigunez, bereizkuntza grafikorik gabe-azaltzen diren arren. Aditzei dagokienez, berriz, orainago esana berretsiaz, sarrerak DAut-eko ohiko osagaiak ere (infinitiboa, -se aditza eta bi partizipio motak) aintzakotzat hartuko ditu.</p><p>A letrako lehen 10 orrialdeek (219 sarrera) 41 desbideratze (% 18'7) eskaintzen dituzte. Portzentaia, bistan da, garaiko ingelesekin erkatuta oso altua da, altuegia nonbait. Alabaina, aukeratutako corpusa ez da inondik ere HH osoaren ordezkari on bat, zeren eta jarraian ikusiko dugun bezala, A letra berezia baita hiztegi honetan. Saio bera B-arekin eginez, ondorioak zeharo bestelakoak dira: nahiz sarrera kopurua handiagoa izan (300), birritan (%0'7) bakarrik hausten da alfabeto hurrenkera. H-ren (hots, I. liburukiko azken letraren) lehenengo 253 sarrerak hartuta,56 berriz, desbideratzeak 5 (%2) baino ez dira. 1-n (11. liburukiko lehen letran), oraindik 417 sarrerako corpus zabalago baten gainean, desbideratzeak 6 (% 1'4) dira. Eta, azkenik, Z osorik hartuta, 306 sarreratan desbideratzeak 8 dira (%2'6), altuxeago baina A-renetik oso urruti dagoen portzentaian.</p><p>Ikusiak ikusirik, aldagunearen bila A-ra bihurtzen bagara, zati ezberdinak arakatuaz ora har portzentaiak letra honetan guztian zehar gainerakoetan baino gorago dabiltzala dakusgu, baina hasierako 40-50 orrialdeetan bakarrik dagoela gorago antzemandakoa, handik aurrera nahikoa txikiagoak diren bitartean. Hortaz, aldaketa B-n gertatu zela baiezta badaiteke ere, A-ren barman gerokoa iragartzen duen mailakatze bat dago, hurrengo taulan ikus daitekeen legez, (1) letra edo letra zatia, (2) orrialdeak, (3) aztertutako sarrera kopurua, (4) desbideratzeak eta <ref type="formula">(5)</ref>  3-4ko gutxi batzuk ere (11 orotara, %6'8) badira; cf., adibidez: 2-3-4-1 Alabega. Alabeo. Alabesa. Alabeces. 2-5-6-1-3-4 Alianza. Aliarse. Aliado. Aliaga. Aliara. Aliaria. 4-1-2-3-5 Importunidad. Importunaci6n. Importunamente. Importunar.</p><p>Importuno.</p><p>Handixeago diren bakan batzuetan (10etan), familia bereko hitzen arteko ordenanahasketa bakarrik gertatu da: 3-3-5-1-4-4-2 Abatir. Abatir. Abatido. Abatidor. Abatirse. Abatirse. Abatimiento. 3-3-5-2-4-6-1 Afirmar. Afirmar. Afirmado. Afirmador. Afirmarse. Afirmativamente. Afirmaci6n. 1-2-3-4-6-5-6-4-6-6-1 Ajustadamente. Ajustador. Ajustamiento. Ajustar.</p><p>Ajustado. Ajustarse. Ajustado. Ajustar. Ajustado. Ajustado. Ajustadamente, en este sentido.</p><p>Grain arteko guztiek hitzaren aurkikuntza 050 nekez oztopa lezaketela nabaria da. Are gutxiago, jakina, dagokien lekuan deia daukatenek: abertura eta abiertamente abrirpean azaltzen dira, baina zeinek bere lekutik hara eramaten gaituzten "Abertura.</p><p>(57) Zeharo normala, hasierako bi letren segidari Larramendik bai hiztegian, baita batez ere lan egiterakoan ematen zion garrantzia ezaguturik.</p><p>(58) Ataltxo honetan lerrokadetara itzuli naiz, hiztegi honetan irakurlearen begiek erabil dezaketen neurri bakarra izanik, noraino luzatu behar diren agertarazteko asmoz.</p><p>(59) Espero zitekeen bezala, A letrari, hots, aztertu corpusaren %60ari, 1-2tik gorako desbideratzeen %89'4 dagokio.</p><p>Vease abrir" eta "Abierta, to, vease abrir" sarrerak dituzte.· Beste horrenbeste esan daiteke hazer-i buruz: hurrenkera "Hacendoso. Hazer. Hecho. Hacha" da,60 alfabetatze hertsian okerra, baina esan beharrik ez dago edozeinek aurkitzeko moduan dagoela.</p><p>Nekosoagoa dirudi, ordea, aguardiente, aguamanos eta aguapie aurkitzeak, agua peko "Agua llovediza", "Agua bendita", etab. azpisarreren artean nahasita baitaude, eta zein bere famiIiatik aIdenduta: cf. "Aguage. Aguamanil. Aguanoso" hurrenkera aguamanos-erako eta "Aguardar. Aguardentero. Aguatocha" aguardiente-rako.</p><p>Badira, azkenik, erraz idoro ezin daitezkeen hitzak, benetako auzokoetatik urruti xamar daudelako: abjurar eta abjuraci6n-ek 13ko jauzia egin dute; alcan/or eta alcan-/orado-k 12koa; zainas-ek 8koa; almuerzo-k 6koa; abadesa eta abadfa-k 5ekoa, dagokien orrialdetik aurrekora igaroaz. Zailena -gaurko begiez begiratuta bederenasilo da: bere lekutik 133 sarrerako jauzia egin du, &lt;asyIo&gt;-ren tokiraino.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.4.">Desbideratzeen arrazoiak</head><p>A letrako hasiera aIde batera utzita, HH-an garai horretako hiztegi batean espero baino desbideratze gutxiago dag6, ingeles tradizioarekin erkatuta. Dudarik gabe, hau ez da Larramendiren lorpena, erdizka baizik: eredutzat' bereziki zuzen alfabetatutako hiztegia aukeratu zuen heinean, alegia. Alfabetatzearen ald.etik, hortaz, gaingiroki esan Iiteke ondo dagoena DAut-i zor zaiola, eta gaizki dagoena, berriz, Larramendiri. Atal honetan erakutsi nahiko nuke gauzak ez direla zeharo horrela, ondoko puntu hauek frogatuaz: 1) HH-an dauden desbideratze gehienek azaIpen trinkoa daukatela, hau da, ez direla akatsak, hiztegiko hurrenkerari buruzko ikuskera ezberdin baten ondorenak baizik; 2) batzuk DAut-ek eragindakoak direla; eta 3) A-n eta gainerako letretan dauden desbideratze motak berak direla: hots, maiztasuna dela aldatzen den gauza bakarra.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.4.1.">Hitz-/amiliak</head><p>Gorago ikusi bezala, hitzak ez abeze hertsiaren arabera, familiaka baizik antolatzea, DAut-en egileek gogoan hartu zuten hiztegia ordenatzeko beste modua izan zen. Familiakako hiztegiak, orain ere badireIarik,61 orduan maizago aurkitzen ziren, hitzen jatorriaz -adituak bederen-orain baino kezkatuago zeudeIako, besteak beste. Euskararekin ere eredu hau saiatu dutenak ez dira gutxi: Pouvreau, van Eys, Maurice Harriet, Lhande... HH-aren desbideratzeetan honek izugarrizko pisua dauka, eta badirudi A Ietraren hasiera osatzerakoan ia-ia aIfabeto hurrenkeraren bestekoa izan zela Larramendiren buruan. B-tik aurrera DAut-en ereduari gehiago atxikita, ora har HH alfabetikoki antolatutako hiztegia dela esan beharra badugu ere, hasierako zaIantza horren arrasto zenbait hiztegi guztian zehar antzematen dira.</p><p>Hala eta guztiz ere, hitzen etorkiaren arabera gutxi-asko antolatutako hiztegietan, oinarrizko hitzak -akademikoek hitzaurrean "prirnitivas" deitutakoak-izaten (60) Asko erraztuaz, tartean 6 orrialde pasa trinkoen paradigmaz osatuta baitaude, besteak beste. (61) Espainian bederen hain ospetsu eta erabilia den Moliner-en Diccionario de uso del espanol <ref type="bibr">(Madrid, 1988)</ref> lekuko. dira familiaren buru, eta haien azpian kokatzen dira, hiztegigileak hautatutako ordenan,62 gainerako guztiak. Ez dugu honelakorik itxaron behar HH-an: hitzak familiaka batzeko joera indartsuenik dabilenean ere, gehienera jota familiako partaideak elkarren segidan ezartzen dira (tarteko "atzeak" aurreratu zein atzeratuz), famili-buru argirik gabe. Adibidez, ABSOL-hasieradun sei hitzak bi familiatan banatu dira, lehen lekua batean aditzak (nahiz absoluci6n izan bere lekuan dagoen bakarra) eta bestean adberbioak (alfabeto hurrenkeraren arabera lehena, hain zuzen) harturik; hurrenkera honela geratu da: "Absolver. Absoluci6n. Absolvederas. Absolutamente. Absoluto. Absolutas" <ref type="bibr">(5-1-4-2-3-3)</ref>.</p><p>Hiztegi zaharretan honelako gertakariak ez dira ezohikoak, alegia, alfabeto hurrenkeraren araberako antolaketa nagusi baten azpian halako edo holako maiztasunaz eratorriak oinarrizko formaren ondoren agertzea: beste horrenbeste kausi tzen dugu Nebrixa (1495), Las Casas (1570), Cawdrey (1604), Covarrubias (1611) edo Frantziako Akademiaren hiztegian (1694), adibidez <ref type="bibr">(cf. von Gemmingen 1992: 25;</ref><ref type="bibr">Steiner 1970: 103)</ref>. Cawdrey-ri gertatu bezalaxe <ref type="bibr">(Osselton 1989: 167)</ref>, Larramendik bi letra tipo baino ez zituenez, ez zeukan azpisarrerak markatzeko baliabiderik eta, halaz ere, alfabeto hurrenkerari uko egiten dio hitz-familiak bilduta ematearen aIde.</p><p>Nolanahi ere den, familia bereko segida horien barruan, badira gramatika kategoria batzuk beste hitzak -dagokien lekutik atereaz, den hau familia barrukoa zein kanpokoa-bere ondora erakartzeko gaitasuna dutenak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.4.1.1.">Aditz multzo hedatuak</head><p>DAut-en aditzak osatzen duen multzoa HH-an indartzen da, beste arrazoi batzuen artean hiztegi honetan -DAut-en ez bezala-adierak ere beste kategoria batzuen erakarle izan daitezkeelako, guztiz partizipioaren (ik. beherago § 5.4.7.1). Familiakako antolakuntzan ora har, gertakari honek garrantzi handia izango du, desbideratzeak biderkatuaz, ondoko abideetan antzeman daitekeen bezala:</p><p>Afinar. Afinador. Afinar. Afinador. Azogue. Azogar. Azogue. Azogarse. Azogue.</p><p>Aditz multzo handi horiek ia edozertariko gauzak erakar ditzakete beren barnera, eta batzuetan segida luze korapilotsuak sortu; ikus dezagun hauetako bat:</p><p>Abrir. Abrirle a uno la cabeza. En un abrir y cerrar de ojos. Abierta puerta. Abierta la cabeza. Abiertamente. Hombre abierto. Abierto, resto en el juego. Abertura. Abrirse. Abrirse el erizo. Abierto ass!. La castafia. Abrirse, por henderse. Abertura ass!.</p><p>Honetaz dena dela, aditzak berez eratorri mota zenbait bere ondora erakartzeko joera dauka, eta hauxe da, hain zuen, HH-an gailentzen den desbideratze sail oparoena. Erakarberenak, zalantzarik gabe, -dor atzizkidun hitzak dira, normalean (62) Aukera bat baino gehiago dago: berriro alfabeto hurrenkerara bihurtzea, edo atzizki batzuei besteen gaineko lehentasuna ematea, adibidez. A5: 4/8 (Assador. Assaltador. Assegurador. Assentador. Asserrador. Assolador. Atacador. Atador). A6: 2/5 (Aventador. Averiguador. Ayudador. Ayunador. Azufrador).64 <ref type="bibr">5.4.1,</ref><ref type="bibr">2. Izena</ref> Familiako beste gune bat izena izan daiteke, bere ondora beste partaide batzuk erakarriaz. Hau ez da beti era batera gertatzen; sarrienik, dagokion lekutik atera eta gainerakoei aurrea hartu die; bestetan, berriz, lekua berea da, eta erakarri dituen familiakideen buru-buruan agertzen da (izarra daramaten adibideak). Halaz ere, erakartzeak ez du nahitaez ondora ekartzea esan nahi: gutxi batzuetan ("&amp;" zeinua daramatenak) aski izan da aurrean geratzearekin: Avaricia. Avaramente. Avariento. Azogue. Azogar. Azogue. Azogarse. Azogue. Azufre. Azufrar. Barquillo. Barquillero. Importunidad. Importunaci6n. Importunamente. Importunar. Importuno.</p><p>Agerian dago aditzaren aldean izena oso erakarmen murritzeko kategoria dela; halaz ere, corpuseko 20 desbideratze (% 11'8) azaltzen ditu. Erakartzen dituen hitzak, bestalde, hiru taldetan bana daitezke: eratorriak (-mente {3}, -at [2}, -fa [2}, -esa {I}, -ero [I}), -cion <ref type="bibr">[1]</ref>, -eda {I]), aditza edo aditz multzoa (8) eta adjektiboak edo partizipio-adjektiboak (7).</p><p>Esan liteke, gainera, izenak aditza ia berdintzen duela erakargarritasunean, zeren eta familiako hitz guztiak edo ia guztiak batzeko indarra baitu batzuetan (cf. ((Abad" (64) Aditzetan agertzen ez diren adierak: kontuan hartuko bagenitu (cf. "Alifiador, en 10 antiguo era e1 que tenfa a su cargo algunos bienes" vs uAliiiar, componer"), aldeak handixeago izango lirateke oraindik. edo "Importunidad"), baita lehentasuna erdietsi ez duenean ere (gogoratu absolucionen kasua); areago, birritan partizipioa bere egin du C'Abstraher" eta "Afici6n H ) . Ez cla harrigarria, nolanahi ere, familiakako ordenatzeetan izenak izan ohi cluen nagusitasuna kontuan izanik.</p><p>Dagoenekoz baditugu beste letretako bi ale; hona hemen beste zenbait:</p><p>Falda. Faldamento. Falda. Farandula. Farandulero. Farandula. Quexido. Quexicoso. Quexoso. Tallo. Talludo. Tallo. Talludo.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.4.1.3.">Adjektiboa eta partizipioa</head><p>Adjektiboak, oso neurri laburrean bada ere (orotara 4, % 2'4), badu hitzen bat edo beste bere egiteko gaitasuna, batez ere -mente atzizkidunak, baina baita inoiz izen abstraktu erarorria ere. A letraren hasieran bederen, erakarritako hitza adjektiboaren eta "hacerse... " erako azpisarreraren artean ager daiteke:</p><p>Afable. Mablemente. Hazerse afable. Agraciado. Agraciadamente. Agrio. Agrura. Hazerse agrio.</p><p>Talde honetan sartzen da, baita bete-betean sartu ere, Larramendiren eredua ezagutuko ez bagenu isilean igaroko litzatekeen honako hau, non partizipio aktiboa alfabetozko lekura itzuli duen, -mente atzizkidunak erakarrita: "IGNORANCIA. IGNORANTEMENTE ... IGNORAR. IGNORANTE. IGNORADO" &gt; "Ignorancia. Ignorante. Ignorantemente. Ignorar. Ignorado".</p><p>Aditzak erakarritakoen sailean aipatu ditugun kasu bakan batzuk. hemen ere koka genitzakeen: "Abrir. Abrirle. En un abrir. Abierta. Abierta. Abiertamente... " eta "Afectar. Afectado. Afectadamente". Joera mantentzen da; hona hemen beste letretako adibide zenbait:</p><p>Defectuoso. Defectuosamente. Definitivo. Definitivamente. Magestuoso. Magestuosamente.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.4.2.">Graft aldaketak</head><p>Larramendik hainbatetan DAut-ekoez bestelako hautapenak egin ditu grafian.</p><p>Honek, oraingo arloari dagokionez, lau ondorio izan ditu: (a) sarrera batzuk lekuz mugitu dira, hautapen berriaren arabera; (b) mugitzerakoan, ez dira beti ongi tartekatu; (c) grafia aldatu arren, ez dira lekuz mugitu; eta (d) lekuz mugitu arren, lehengo grafia gorde dute. <ref type="bibr">(b)</ref>, <ref type="bibr">(c) eta (d)</ref> puntuek, agerian denez, alfabeto hurrenkeraren kontrako hutsak sorrarazi dituzte. Grafiak gure corpusean orotara 16 desbideratze (%9'5) azaltzen ditu. Ikus ditzagun, kopuru honetan izan duten garrantziaren arabera ordenatuta:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Ondorioak</head><p>Miatutako alderdiak elkarren artean hain ezberdinak izaki, lehenengo hurbilketa honetan era askotako berriak lortu ditugun arren, hasieran emandako arrazoiengatik bereziki interesatzen zait ereduarekiko erkaketak argitzen lagundu dizkigunak azpimarratzea: 1) Badirudi HH-an bi hiztegi mota aski ezberdin batzen direla: A letra -hasierakoa, batez ere-eta handik aurrerakoa. Izan ere, hiztegiaren lehenengo orrialdeetan antolakuntzari dagokionez alfabeto hurrenkeraren azpian hitzak familiaka ordenatzeko joera handia somatzen da, eta ora har alfabetoari jarraitzeko ardura gutxi; gainerako letretan, ostera, antzeko gertakariak izan arren, oso bakanak dira. Honekin batera, letra berean sarrerak luzeago izateko joera antzeman dugu, baita DAut-ek ez dakartzan hainbat atzizkidun (-dor-en kasua aztertu dugu, zehazkiago) eranstekoa ere. Esan gabe doa, HH-ari buruzko ondoko ikerketek xehetasun hau kontuan hartu beharko dutela eta, bestalde, ezberdintasunak noraino iristen diren eta zertan dautzan xehekiago aztertzea merezi duela. Nolanahi ere den, badirudi bi idaztaldi ezberdinen aurrean gaudela: izan ote liteke hau munduko lanak utzi eta Loiolara joateak markatzen duen mugaren ondorio?</p><p>2) Larramendik DAut-eko hitz guztiak hartu zituela esan bazuen ere, bi hiztegien sarrera kopuruen alderatzeak baieztapen hori gezurtatzeko bide ematen du; areago, lanean zehar erabilitako adibideetan HH-an peitzen diren DAut-eko eduki batzuk agertu zaizkigu. Alderantziz, Larramendiren eransketa zenbait ere ikusi ahal izan</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 2 )</head><label>2</label><figDesc>Hizkuntza askotako lehen hiztegi handiek latina daramate ezker edo eskuin: Joan Esteve-ren Liber Elegantiarum latina et valentiana llingua (Venecia, 1489), Nebrixaren Lexicon (latina-gaztelania, 1492) eta Vocabulario de Romance en Latin (1495), Thomas Eliot-en Dictionary (latina-ingelesa, 1538), R. Estienne-ren Dictionarium latinogallicum (1538) eta Dictionnaire franfais-latin (1539), Jer6nimo Cardosoren Dictionarium ex lusitanico in latinum sermonem (1562-1563) edo Alber Szenczi Molnar-en Dictionarium</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>C</head><label></label><figDesc>letraren ia 6 puntuko jaitsiera eta, neurri txikiagoan, A-ren ia 2 puntuko igoera eta D-aren beste horrenbesteko jaitsiera dira erkaketan ageri diren gailur bakarrak. Orokorrean, ordea, ezin esan daiteke aldaketa esanguratsurik egon denik: Hurrengo irudiko beheko bi marretan [non X = letrak (A-tik hasita hurrenez hurren zenbakiez ordezkatuta), eta Y = portzentaiak (goiko taulako 2 eta 4. zutabeak)J ikus daitekeen bezala, bi hiztegietan letrako orrialde portzentaia orokorrak (osotasunarekikoak) parean doaz gora eta behera, sarritan elkarren gainean ibilki: 2745~....",.....,.4 --2.zut. --4 . Z U LGorago ageri den marra hagin zorrotzekoan, berriz, letrako HH-aren DAut-ekiko portaera (goiko taulako 5. zutabea, alegia) irudikatzen da. Ageri diren aldeek hasieran adierazgarriak eman badezakete ere, badirudi letra bakoitzaren orrialde kopuruarekin lotuta daudela eta, beraz, kasuistika hutsari egotz dakizkiokeela neurri handi batean: hurrengo irudian ikus daitekeen bezala, lehengo datu berberak bestela antolatuta, hau da, letrak orrialde kopuruaren arabera (kopuru txikietatik hasita, ezker-eskuin) ezartzen baditugu, zenbat eta letra batek"orrialde gutxiago izan, HH-ak jasotzen duen portzentaia aldakorragoa baita (ef. ezkerreko hagin zorrotzak) eta, alderantziz, zenbat eta orrialde gehiago, orduan eta egonkorragoa (ef. 50 orrialdeko kopurua baino lehentxeagotik eratzen hasten diren bihurgune ireki eta borobilagoak): Taulak eratu eta behar bezala ulertzeko Angel Martin Fradejas jaunaren laguntza ezinutzizkoa izan due.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>eta Fabre-ren (1870) hiztegietan barra bikoitza (gazt. doble pleca) dago adierak bereizteko, eta van Eysenean (1873) marra luzea. Larramendiren sistema anitzez bakunagoa da aIde guztiz. DAut-en sofistikaziotik lerrokaden gainezkatzeak bakarrik iraun du bere hartan. Bi letra tipo baino ez ditu baliatzen, borobila eta etzana, eta grosso modo etzanak euskara seinalatzen du, borobila ezertarakoa den bitartean. Letra larria ere agertzen da, baina oso betebehar mugatuaz eta goian aipatu bereizi beharrekin batere loturarik gabe: borobil xeheari egokitzen zaion larria (8 puntukoa)35 darabil ohar berezi batzuen izenean ("NOTA" deritzenetan, hain zuzen),36 gorputz askoz handiagoko tipo bat (21 puntukoa) letren aldaketa iragartzeko (DE LA LETRA A, etab.) eta hau baino txikixeago den bat (17 puntukoa) letra barruko azpiatalen izenak (AB t AC ...) adierazteko.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>( 2 )</head><label>2</label><figDesc>Calabaza (...) y de aquf viene el Latfn cucurbita, y...</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>(</head><label></label><figDesc></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head></head><label></label><figDesc>, ami, m.adisquidea, amie J f<ref type="bibr" target="#b102">(3)</ref> ala mere, amari.afaire, eguiterat.(39) Ik. Urgell 1995: xxii-xxxii, Aldundiak Lardizabalen eta besteren lanekiko izan zuen jarreraz.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head></head><label></label><figDesc>atalak, honen alboan eta azpian letraren ahoskeraz eta erabilerazko oharrak batzen dituen sarrera bat eginez: HA. PRIMERA letra del alphabeto... ", "B. SEGUNDA letra del Alphabeto... ", etab., "2. ULTIMA letra de nuestro Alphabeto..." arte. Larramendik, berriz, "DE LA LETRA A", "DE LA LETRA B" ,... "DE LA LETRA z" izenburuez egiten ditu bereizketak: letrek ez daukate sarrerarik HH-an, eta letra loratua saileko lehenengo hitzari egokitzen zaio. Hurrenkera konbentzioak, ostera, berdinak dira: bietan CH C letraren barrukoa da (CE-CH-CI), LL L-koa (L1-LL-LO) eta N N-ren bukaeran dator (NY-NA-[NIJ46_NO-NU); halaber, Harrietenean ez bezala (Lakarra 1993: 140), I eta J eta U eta V ongi bereizita datoz. 47 Maila honetan dagoen ezberdintasun bakarra, HH-an K letra desagertu izana da. 48</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>( 50 )</head><label>50</label><figDesc>Eta adjektiboak bakarrik: etorki bereko izenak dagokien lekuan azaltzen dira: "BATIDOR. BATIENTE. BATIFULLA... ", adibidez. Gauza bera gertatzen da aldean aditzik ez dutenekin ere (BALBUCIEN-TB, kasurako), eta honelakoak Hadj." laburdurarekin agertzen dira. Harrigarriago egiten zait ARDIENTE ere dagokion lekuan (eta "adj." laburduraz) agertzea, eta ez bere infinitiboarekin, aipatzen duten lat. ardens-etiko etorki zuzenak azaltzen ez badu behintzat. Gorabehera hauek, denak alfabeto hurrenkeraren aldekoak, erantzuna daukate HH-an: HArdidoso", "A~diente", "Ardientemente"; «Balazo", «Balbuciente", «Balcon".</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head>(</head><label></label><figDesc>54) Honetaz, ik. Urgell 1999a: § 1.2. (55) Gehiago zehazten du, behetik Blount (1656) -%4'5 inguruan-eta goitik Coles (1676) -% 11n-aipatuaz.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head>*</head><label></label><figDesc>Abad. Abadesa. Abadia. Abada. Abasto. Abastar. Abastado. Abismo. Abismar. Abismarse. Abismado. *Abstracci6n. Abstracci6n. Abstrahido. Abstrahido. Abstrahido. Abstracto. Abstraher. Afici6n. Aficionado. Aficionado. Aficionarse. Aficionarse. Aficionado. Afinidad. Afines ass!. Afinidad. Agosto. Agostizo. &amp;Alaga. Alagartado. Alagar. Alagado. Alagar mas. Alagado mas. Alagador. Alago. Alagiiefio. &amp;Alamin. Alameda. Alamo. Alcalde. Alcaldia. Alcalde. Alcornoque. Alcornocal. Alcornoquefio. Alianza. Aliarse. Aliaga. Almagre. Almagrar. Almarjo. Almarjal. *Artificio. Artificiosamente. Artificioso. Artificio.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Noyes 1946: 1). Idazle zaharrek dena bere burutik ateratzen zutelako ustea deuseztatzeko moduan, agerian, jarri da, bestalde, bai berak, baita bere garaiko beste idazle zenbaitek ere Cooper-en Thesaurus linguae Romanae &amp; Britannicae (1565) eta Florio-ren Worlde o/Wordes (italiera-ingelesa, 1598) bederen ezagutu eta erabili zituztela</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). AIde honetatik begiratuta, hiztegiak bestelako esanahia dauka, eta haren ereduaren hautaketak bermatu baino ez du egiten ikuspegi berria.</figDesc><table><row><cell>Goraxeago Nebrixa eta Landucci aipatu ditut, Iehenengo euskal hiztegitzat har</cell></row><row><cell>dezakegun hori aIdameneko tradizio aurreratuago baten gainean nola eraikitzen den</cell></row><row><cell>ikusteko adibide gisara: ezen Landuccik Nebrixaren gaztelaniazko nomenklaturatik</cell></row><row><cell>abiatu baitzen bigarren Iekuan itaIiera, frantsesa eta euskara dituzten hiru hiztegi-</cell></row><row><cell>txoak ontzeko. AIde honetatik, HH eta DAut-en kasua oso antzerakoa da, Larramen-</cell></row><row><cell>dik ere gaztelaniazko hiztegiaren nomenklaturaren gainean hezurmamitu baitzuen</cell></row><row><cell>bere Iana; baina, xeheki begiratuta, batetik bestera aIde handia dago, bigarrena adi-</cell></row><row><cell>bide hagitz hobea biIakatzen duen aldea, hain zuzen.</cell></row><row><cell>(9) Zertzelada guztiak beraren hitzez ezagutu nahi izanez gero, ik. Mokoroa 1935: 119-125.</cell></row><row><cell>Ibarren ustea Larramendiren aldetik ez eze, beste muturrean jartzen duen Iparraldeko literaturarenetik</cell></row><row><cell>ere eztabaidagarria da: ik. Urgell 1992.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Beraz, hasierako letren maiztasunari buruz dakigunagatik, pentsatzekoa da E eta A letrek, elkarrekin hartuta, eurek bakarrik egin lezaketela Urtek adina euskal hitz.(19)  Osseltonek(1973: 35, 5. oh.), adibidez, erraldoitzat jotzen du gutxi gorabehera halako tamaina daukan Hexham-en neerlandera-ingelesa zatia (1647), garai bereko ingelesezko elebakarrik handienak (Phillips-en New Wordl of English Words) 1658ko argitalpenean 11.000 eta 1696koan 17.000 ditu eta.Beste era batera ere saia gaitezke gutxi gorabeherako kopurura iristen, Azkueren hiztegian, aldeak alde,22 letra bakoitzak betetzen duen lekuaren arabera, alegia: Inolako zalantzarik gabe baiezta daiteke ordura arte egindako euskal hiztegirik handiena izan zela, aide handiaz, gainera.<ref type="bibr" target="#b38">23</ref> Ez dugu hainbeste xehetasunen beharrik DAut-i dagokionez; sei liburukitan argitara zen(1726, 1729, 1732, 1734, 1737  eta 1739); lehenak 96 orrialdetako hitzaurrea darama, eta azkenak "Continuaci6n de la historia de la Real Academia Espafiola" deritzana. Liburukien edukia honako hau da: 1. (A-Buzon) 723 or.; 11. (C-Cyone) 714 or.; Ill. (D-Futuro) 816 or.; IV. (G-Nudoso) 696 or.; V. (O-Ruxar) 656 or.; VI. (S-Zuzon) 578 or.Orotara, beraz, 4.183 orrialdeko hiztegia. 37.600 sarrera baino gehiago ditu, adierak, esapideak eta errefrauak kontuan hartu gabe(Lazaro Carreter 1981: 113). HH-aren eta haren ereduaren arteko aldea begibistakoa da: orrialdeetan ereduaren bostena baino ez du egiten, eta sarreretan ere -adiera estuan-askoz gutxiago bide ditu, gure zenbakietan Lazarok bereetan aintzat hartu ez dituen osagaiak sartuta baitaude, esan bezala. 24 Dena dela, ziurrenik aldea ez da dirudien bezain handia, bakoitzaren sarreren oinarrizko edukiak ezberdinak izaki,25 Larramendirenak gehienetan askoz laburrago suertatzen dira eta.(22) D letran, adibidez, HH-an desaurrizkiaren bitartez eratorritako hitzak ehundaka dira, bestean ez bezala. ]akina da, bestalde, Azkuek xehekiago jaso zituela If. liburukiko hitzak, M-tik aurrerakoak.(23) Pouvreauren hiztegia, dakidalarik, neurtu gabe dago: ikusi dudan eskuizkribuaren kopiaren arabera, ordea, nahikoa txikiagoa da. Etxeberri Sarakoarena, Larramendiren hitzei jarraiki (1745: xxxvi), ez bide zen hiztegi txiki bat baizik "...que impressa pudiera servir para entender 105 pocos Libr05 que ay en Bascuence, aunque no con toda extension" (etzana neurea da). Harrietenak, berriz, 1.650 bat sarrera ditu euskara-frantsesa zatian eta 3.350 bat frantsesa-euskaran, eta Landuccirenak 6.000 sarrera, S-tik aurrera gehienak hutsik, ezaguna denez(Lakarra 1993: 91 eta 139). Gainerako hiztegi zaharrez ditugun datu apurrek aukera gutxi ematen digute haien luze-laburraz ezer argirik ateratzeko, salbu eta Pierre Duhalde josulagunarenaz, eskuizkribuak in-folio-ko him liburuki betetzen zituela baita hartaz dakigun gauza ia bakarra(Humboldt 1817: 111; ik. halaber Lakarra 1993: 90): tamaina bateko hiztegia izan bide zen, beraz.</figDesc><table><row><cell>A</cell><cell cols="2">120 or. %11'6</cell><cell>M</cell><cell>58 or.</cell><cell>%5'6</cell></row><row><cell>B</cell><cell>73</cell><cell>%7</cell><cell>N,N</cell><cell>30</cell><cell>%2'9</cell></row><row><cell>D</cell><cell>16</cell><cell>%1'5</cell><cell>0</cell><cell>62</cell><cell>%6</cell></row><row><cell>E</cell><cell>96</cell><cell>%9'3</cell><cell>p</cell><cell>36</cell><cell>%3'4</cell></row><row><cell>F</cell><cell>5</cell><cell>%0'4</cell><cell>S</cell><cell>46</cell><cell>%4'4</cell></row><row><cell>G</cell><cell>62</cell><cell>%6</cell><cell>T</cell><cell>88</cell><cell>%8'5</cell></row><row><cell>I,j</cell><cell>79</cell><cell>%7'6</cell><cell>U</cell><cell>47 '</cell><cell>%4'5</cell></row><row><cell>K</cell><cell>58</cell><cell>%5'6</cell><cell>X</cell><cell>18</cell><cell>%1'7</cell></row><row><cell>L,11</cell><cell>49</cell><cell>%4'7</cell><cell>z</cell><cell>87</cell><cell>%8'4</cell></row></table><note>(20) Lakarrak (1993: 326) 60.000tik gora izan daitezkeela proposatu du, 800 orrialde x 80 hitz inguru bakoitzeko eginez. (21) Kopurua behin-behinekoa da oraingoz, eta ].A. Lakarra irakaslearen zuzendaritzapean egiten ari naizen tesirako (Vrgell 1999c) prestatu dt:dan corpusetik aterea.orotaca 1030 or. Azkueren hiztegian A %11'6 izanik, orotara Larramendiren hiztegian 41.956 euskal hitz egon litezkeela ateratzen zaigu, proposatu dugunetik ez urruri. Ez zuen alferrik esan Larramendik: "La cantidad de voces que he recogido en este Diccionario es grande, y sor- prendera a Bascongados y Castellanos" (1745: xlv).(24) DAut-etik HH-ra dagoen sarrera eta bestelako osagaien bilakaeraz ik. Urgell 1999a. (25) Gai honetaz ik. Urgell 1998.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Alabaina, Larramendi ez da bere kabuz eta indar hutsez aritu den euskal hiztegigile bakarra; aitzitik, badirudi xx. mendera arte hauxe izan dela ia denen patua; bi (28) Larramendi ez zegoen Akademiak proposatutako sistema berriarekin ados: "todas en mi opinion corrientes" hitzekin bat etorririk, HH-an hitzak sarritan era batera eta bestera idatzita agertzen dira, Akademiak hartutako erabakiaren aurka. salbuespen bikain aipatu behar ditugu, ostera: Oihenartek Pouvreauren hiztegian egin zuen zuzentze, argitze eta osaketa lana 29 eta Abbadie-ren ekarpena Lecluseren gramatikakoetan. 30Zalantzarik gabe, hizkuntzaren egoerak zerikusi handia izan du honetan: euskal hiztegiak gizon bakar -eta sarritan bakartu-baten ahaleginaren ondorena dira, eta eskuarki gizon bakar horren intuizio eder zein hursen, zalerasun zein gorroroen fruitua. Talde-lana hiztegigintzan oso-oso berandu sartu da Euskal Herrian. Orain gogoratzen dudan lehen alea,Tournier-Lafitte hiztegia da (1953), baina gure historiaren alderdi honek ere azterketa lasaiago baten beharra dauka. Adibidez, Azkuek "colaboradores" deitzen dituenak (1905: x-xiii), gehienak hiztun arruntak -berriemaile hutsak-dira; izen batzuek, aldiz, bestelako laguntza izkutatzen bide dute: Broussain, Daranatz, Lacombe, Landerretche, Constantin... ; Louis Chollet, berriz, argitaletxeak frantsesezko alderdia zaintzeko jarri zuen zuzentzailea izan zen. Berriemaileek, Landuccirengandik hasita (1562), hainbat euskal hiztegitan hartu dute parte, Larramendiren hiztegia barne, baina nabarmena da ez dutela hiztegia mamitzen lagun dezaketen letradunekin inolako zerikusirik.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>1981: 111). "Cedula~' hauek egun "fitxa" deitzen ditugunak dira. Halakoak asmatu zituenak -nago ezezaguna dela, halaz ere-hiztegigintzarako arroberaren pareko asmakuntza egin zuen, goikoa baino eta, ziurrenik, imajina dezakegun beste edozein eskuzko sistema baino askoz arin eta erosoagoa baita. Ordenagailuz betetako mundu honetan ahaztuxe bide dugu duela 10-20 urte, ez gehiago, edozein buru-lan egiteko ezinbestekoak zirela: paper-zati haiek, pilak ordenatzen orduak eta orduak eman eta gero zapata zein harilko-kutxetan gordeta, Mitxelenaren, Umandiren zein Mokoroaren hiztegi erraldoiei -berri eta gure batzuk baino ez aipatzearren-oinarri eman zieten.Alabaina, fitxa bera ere berandu xamar sartu bide zen euskal lexikografian: ezagutzen dudan lehenengo erahilera (gazt. "billete" izenaz), Aizkibelena, 1828-1829an data daiteke (Urquijo 1933: 452) eta, dena dela, nekez sinets daiteke Larramendi berrikuntza hau erabiltzera iritsi zenik. Esateko moduan ez dakigu ezer bere lan egiteko formaz, ezpada berak eskuz egina dela, zehazki inoiz idazkaririk baliatu ez zuela esana utzi bai,tzuen (Autobiogra/fa 41). Haatik, badugu beste lekuko bat: Euskara-Gaztelania Hiztegi bukagabea (hemendik aurrera EGH).</figDesc><table><row><cell>Carreter</cell></row></table><note>). (30) Bere jaioterriko ehundaka hitz luzatu zizkion hiztegia hornitzeko (Lakarra &amp; Urgell1988: 103).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Borobil xeheak, orotara, bost lan ezberdin ditu: sarrera-hitza, gaztelaniazko azalpen arrunta, gehigarrizko iruzkinak, adibideen erdal bertsioak eta latina. Oro har, erdarak markatzen dituela esan daiteke, hori zerbait esatea balitz. Latina bereizten duen marka bakarra, DAut-ek ere darabilen "Lat." laburdura da. Ikus dezagun adibide bat: Acaso, adverbio, unas vezes viene con duda,</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Asno...</cell></row><row><cell>Assentar, por tomar 0 dar assiento...</cell><cell>Asno salvage...</cell></row><row><cell>Assentar pazes...</cell><cell>Caer de su asno...</cell></row><row><cell>Assentar, annotar...</cell><cell>Asno con oro, alcanzalo todo...</cell></row><row><cell>Assentar en la Canterfa...</cell><cell>Asno de muchos, lobos le comen...</cell></row><row><cell>Assentar piedras preciosas...</cell><cell>A asno tonto, harriero loco...</cell></row><row><cell>Assentar bien 0 mal una cosa a</cell><cell>Al asno muerto, la cebada al rabo...</cell></row><row><cell>alguno...</cell><cell>No se hizo la miel para la boca del</cell></row><row><cell>(3) Assemejarse, irudin...</cell><cell>asno...</cell></row></table><note>Veanse en el verbo parecer los irregulares de el irudin...3)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>3) Desperpentar, cortar, llevarse de un golpe, arrancar, cortando con violencia, zatautsi, beingoan epaqui. Lat. (...). F.]uan de Santa Maria Relac. de los Martyres de el]apon cap. 5. Y a quatro hachazos...</figDesc><table /><note>(38) Era ezberdinetako baliabideak (hala nola gaztelaniazko azalpenak edo zehaztapenak, batez ere) erabiltzen ditu, bat ere ez formarekin, tipografiarekin, lotuta. Honetaz, ik. Urgell 1999a: § 4.1.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head>Table</head><label></label><figDesc>Alphabeticall (1604) arte, izen ezin adierazgarriagoaz. Dena den, honetan ez eze geroko guztietan ere (175 5eko (40) Vinsonen lanean HH baino lehenago hiru liburu bakarrik agertzen dira'Donostian argitaratuak, hirurak Pedro de Uharte edo Ugarterenean: Luzuriagaren Paranympho Celeste... , Arantzazuko santutegiaren historia baten bigarren argitalpena (Vinson 1891-1898: 40b zb.), Zubiaren dotrina (ib. 42a zb.) eta Otxoarena (45. zb.).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Comme la Langue Fran~oise a des mots Primitifs, &amp; des mots Derivez et Composez, on a juge qu'il seroit agreable &amp; instructif de disposer le Dictionnaire par Racines, c'est adire de ranger tous les mots Derivez &amp; Composez apres les mots</figDesc><table><row><cell>Osselton 1989: 166, Cawdrey-ren azalpenei buruz.</cell></row><row><cell>(44) Eta, zehazkiago oraindik, Frantziako Akademiaren hiztegia: "</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>DAut-ek darabilen sistema; hiztegia nola bakuntzen eta erosoagotzen duen ikusteko, adibide batek bost azalpenek baino argi gehiago egingo digu: ABALANZAR. Igualar 10s pesos de la balanza... ABALANZAR. Acometer de repente... ABALANZARSE. Arrojarse con impetu... ABALANZADO, DA. part. pas. de este verbo, segun sus acepciones. Interesgarria da, aIde honetatik, partizipio irregularretan ere bide berari jarraitu ziotela ohartzea: ABRIR. ABIERTO. ABROCHADURA... DECIR. DICHO. DECISION... FREIR. FRITO. FREMITO . HACER. HECHO. HACHA . VOLVER. VUELTO. VOLVIBLE... Honelako partizipioen erro beretik datozen gainerako hitzak, berriz, beren tokian agertzen dira salbuespenik gabe: ABEZAR. ABIERTAMENTE. ABIGARRAR... DICHARACHO. DICHIDO. DICHO. DICHO. DICHOSAMENTE ... FRITILLAS. FRITO. FRITURA... HECHIZO. HECHO. HECHO. HECHURA... VUELO. VUELTA. VUESSA :M:ERCED... Ikusi bost adibideetatik hirutan, partizipioa bera ere bere tokian agertzen da, baina irakurlea infinitibora bidaltzea beste xederik gabe: DICHO, CHA. part. pass. del verba Decir. Vease Decir. FRITO, TA. part. pass. del verbo Freir. Vease Freir. HECHO, CHA. part. pass. del verba Hacer. Vease Hacer. DAut-eko sarrera-buruak letra larriz aipatuko ditut, eta HH-koak letra xehez, halaxe izateaz gainera, bien arteko berehalako bereizketa egiten laguntzen digute eta. Bestalde, batean zein bestean, beharrezkoa denean baizik ez ditut aipatzen hitz segidetan bigarren mailako adierak eta esapideak. DAut-en eraginez, beraz, HH-an ere partizipio guztiak infinitiboaren ondoren agertu ohi dira: Abanderizarse. Abanderizados. II Abandonar. Abandonado. II Abrir. Abiertat Abierto. II Decir. Dicho. II Freir. Frito. II Hazer. Hecho. II Sepultar. Sepultado. II Templar. Templado. II Volver. Vuelto.</figDesc><table><row><cell cols="2">., Akademiak beti adjek-tibotzat joak eta alfabetoaren arabera dagokien lekuan sartuak), horixe da, hutsik tzen da: Abiar. Abierta, to. Abigarrado. II Fritada. Frito. Friura. Behin, bi eratako partizipioak jarraian antzeman ditugu batean eta bestean: gabe, Halaber, inoiz edo behin partizipia irregularra berez zegokion tokian errepika-POSSEER. Posseer.</cell></row><row><cell>POSSEIDO.</cell><cell>Possefdo.</cell></row><row><cell cols="2">POSSESSO "Segundo part. del verb. Posseer... ". Possesso.</cell></row><row><cell>POSSESSION.</cell><cell>Possession.</cell></row><row><cell>5.1.2. -nte atzizkidun adjektiboak</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Akademikoek .partizipioen sail berean sartu zituzten tradizionalki "participio</cell></row><row><cell cols="2">activo" izenaz (,4Part.act." DAut-en laburduretan) ezagutu izan diren -nte atzizkidun</cell></row><row><cell cols="2">aditz-adjektiboak 50 eta, hortaz, hauek ere alfabeto hurrenkera hautsiaz infinitiboaren</cell></row><row><cell cols="2">ondoan ezarri zituzten; agertzen denean, lehen aipatu partizipioaren (DAut-en hitze-</cell></row><row><cell cols="2">tan "Part.pas." = "Participio passivo"-aren) aitzineko lekua hartzen du "aktiboak".</cell></row><row><cell>Ordena bera aurkitu ohi dugu HH-an ere:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">DELATAR. DELATANTE. DELATADO &gt; Delatar. Delatante. Delatado.</cell></row><row><cell cols="2">DELEGAR. DELEGANTE. DELEGADO &gt; Delegar. Delegante. Delegado.</cell></row><row><cell cols="2">DELINQUIR. DELINQUENTE &gt; Delinquir. Delinquente.</cell></row><row><cell>DELlRAR. DELlRANTE &gt; Delirar. Delirante.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">JUDAIZAR. JUDAIZANTE &gt; Judaizar. Judaizante.</cell></row><row><cell cols="2">NAUFRAGAR. NAUFRAGANTE &gt; Naufragar. Naufragante.</cell></row><row><cell cols="2">NACER. NACIENTE. NACIDO&gt; Nacer. Naciente. Nacido.</cell></row><row><cell cols="2">OBEDECER. OBEDIENTE. OBEDECIDO&gt; Obedecer. Obediente. Obedecido.</cell></row><row><cell cols="2">OBSEQUIAR. OBSEQUIANTE. OBSEQUIADO &gt; Obsequiar. Obsequiante. Obse-</cell></row><row><cell>quiado.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">QUEBRANTAR. QUEBRANTANTE. QUEBRANTADO &gt; Quebrantar. Quebrantan-</cell></row><row><cell>te. Quebrantado.</cell><cell></cell></row><row><cell>OBSTAR. OBSTANTE&gt; Obstar. Obstante.</cell><cell></cell></row></table><note>(49) Hemendik aurrera,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>OCURRIR. OCURRENTE &gt; Ocurrir. Ocurrente. PADECER. PADECIENTE &gt; Padecer. Padeciente. PALPITAR. PALPITANTE &gt; Palpitar. Palpitante. QUERELLARSE. QUERELLANTE &gt; Querellarse. Querellante. VACAR. VACANTE &gt; Vacar. Vacante. VACILAR. VACILANTE &gt; Vacilar. Vacilante. VAGAR. VAGANTE &gt; Vagar. Vagante. YACER. Y ACENTE &gt; Yacer. Yacente. AMANTE. AMADO &gt; Amar. Amado. Amante. DEPONER. DEPONER... DEPONENTE. DEPONENTE. DEPUESTO &gt; Deponer. Depuesto. Deponer... Deponente. QUEBRAR. QUEBRAR... QUEBRANTE. QUEBRADO &gt; Quebrar. Quebrado... 'Quebrante. Quebrado. QUEMAR. QUEMAR. QUEMARSE. QUEMARSE... QUEMANTE. QUEMADO &gt; Quemar. Quemado. Quemarse. Quemante. RASPAR. RASPAR... RASPANTE. RASPADO &gt; Raspar. Raspado. Raspar... Raspante. VERTER. VERTIENTE. VERTIDO &gt; Verter. Vertido. Vertiente. Partizipio pasiboak DAut-etik HI-l-ra bitartean desagertu diren hitz multzoetatik garrantzitsuenetako bat da; anitzek oraindik lekua aurkitu bazuten ere 1 itxura guztien arabera Larramendi neurri bateraino infinitiboa eta partizipioa sarrera banatan euskarara itzultzea denbora (eta lekua, batez ere) galtzea zela ohartu zen. Ik. honetaz Urgell 1999a: § 1.1.2. ABALANZAR. ABALANZAR. ABALANZARSE. ABALANZADO. ABALGAR ... ABANDONAR. ABANDONARSE. ABANDONADO ... BANDEAR. BANDEAR. BANDEAR. BANDEARSE. BANDEADO ... QUEMAR. QUEMAR. QUEMARSE. QUEMARSE. QUEMARSE QUEMANTE. QUEMADO... SACRAMENTAR. SACRAMENTARSE. SACR.AMENTADO . ZABULLIR. ZABULLIRSE. ZABULLIRSE. ZABULLIDO ... CAER. CAER. CAER... CAERSE. CAER A ESTA... CAIDO... CALAR. CALAR. CALAR CALARSE. CALARSE. CALAR EL CAN. CALADO... ECHAR. ECHAR. ECHAR ECHARSE. ECHARSE. ECHARSE. ECHAR A BORBOTONES. ECHA-DO... ENRISCAR. ENRISCARSE. ENRISCADO... EXPLAYAR. EXPLAYARSE. EXPLAYARSE. EXPLAYADO... GORGEAR. GoRGEARSE... GOZAR. GoZARSE. GoZAR DE DIOS... GOZADO...</figDesc><table><row><cell>139</cell></row><row><cell>Aurkitu dudan salbuespen bakarrean, partizipio aktiboa dagokion lekura itzulia izan da, ziurrenik -mente atzizkidun bere eratorriaren eraginez: S 1 "IGNORANCIA. IGNO-RANTEMENTE... IGNORAR. IGNORANTE. IGNORAD0 1 ' &gt; "Ignorancia. Ignorante. Ignoran-temente. Ignorar. Ignorado H • Nolanahi ere, badira bataren eta bestearen ereduak zertxobait ezberdinak egiten dituzten gertakari bi. Lehena, hiru osagaien hurrenkera HH-an kostata mantentzen dela, partizipio pasiboak ora har aditzari itsatsita jarraitzeko joera handia baitauka, besteak beste: S2 AMAR. Bigarrena, partizipio pasiboa ez dela beti-beti jasotzen: S3 ANDAR. ANDANTE. ANDADO / Andar. Andante. CADUCAR. CADUCANTE. CADUCADO / Caducar. Caducante. OBSERVAR. OBSERVANTE. OBSERVADO / Observar. Observante. 5.1.3. -se aditzak DAut-ek ez du beti jokabide bera gaztelaniaz aski sail fiabarra osatzen duten aditz hauei dagokienez; aIde batetik, sarrera nagusi gisa ager daitezke, aditza eta partizi-pio pasiboaren artean, eta "v.r. H (= "verbo reciproco H ) markaz lagunduta: (51) Honetaz, ik. beherago  § 5.4.1.3. (52) Gaia astiroago aztertuko dugu  § 5.4.7.2n. kiz), esapideen aurretik: Bestetan, azkenik, eurak dira burua: ATUFARSE. ATUFADO... A VECINDARSE. A VECINDADO . (53) Bestetan aditzpean, azpisarrera gisa agertzen dira (noiz versalez, noiz versal txi-A VEJENTARSE. A VEJENTADO .</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head>1 )</head><label>1</label><figDesc>Infinitiboa eta -se aditza, biak eta ordena berean mantendu ohi ditu; hemen ere indarra dauka goraxeago aiparu joerak: hots, barzuetan partizipioa aurreratu egiten zaio -se adirzari: Bandear. Bandearse. Caer. Caer. Caerse. Caerle. Caerse. Caerse. Caer malo. Cafdo. Calar. Calado. Calar. Calado. Calar. Calar. Calarse. Calar. Calar. Calar. Calar. Calar. Echar. Echarse. Echados. Enriscar. Enriscarse. Enriscado. Quemar. Quemar. Quemado. Quemarse. Sacramentar. Sacramentado. Sacramentarse. Zabullir. Zabullirse. Zabullido.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>HIRUKOITZA ETA DICCIONARIO DE AUTO~IDADES ERKATUAZ (I) letretan orrialdeen %41ean bakarrik agertzen da desbideratzeren bat, eta hauek orrialdeko bat baino ez dira izan ohi, Z-ko 4ko erpina zeharo isolatua dagoelarik. A-n, ostera, desbideratzeak %80an agertzen dira, eta hauetatik %61a batetik gorakoa da orrialdeko. Bandolero. Banduxo. Bandullo. Bandurria.</figDesc><table><row><cell cols="6">Orrialdeka xehekiago ikus dezakegu: Al A ez diren Desbideratzeen gutxitzean, bestalde, mailakatze bat dago A-n zehar: A1 eta A2-n</cell></row><row><cell cols="6">desbideratzeak orrialdeen %100ean agertzen dira, eta batekoak %1Gan; A3 eta A4-n A2 desbideratzeak %80an eta batekoak %25ean; A5 eta A6-n desbideratzeak %60an eta</cell></row><row><cell cols="6">batekoak %30ean. Mailakatze hau AZ-rekin batera zeharo eteten da: B-tik aurrera</cell></row><row><cell cols="4">desbideratzeen kopurua eta banaketa egonkorra da.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">A3 5.3. Desbideratzeen kokagunea</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="6">Urruntasun-hurbiltasun parametroen aldetik, HH-ko desbideratzeak maizenik</cell></row><row><cell cols="6">AB hurrenkeraz atetikoak dira, hots, lehenengo bi letrak gutxienez errespetatzen</cell></row><row><cell cols="6">dituzte;57 hauen artean usukoenak (corpusaren %77an), berriz, 1-2 lerrokadako A4 jauzia 58 soilik eskatzen dute;59 ikus ditzagun adibide batzuk:</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">2-3-1 Abatanar. Abatanado. Abatanador.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">2-1-2 Azada. Azacan. Azada.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>AS</cell><cell>1-4-2-3</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>A6</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="3">desbideratze porrzentaia jasoaz:</cell></row><row><cell>B</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>1</cell><cell>2</cell><cell>3</cell><cell>4</cell><cell>5</cell></row><row><cell></cell><cell>Al</cell><cell>I, 1-10</cell><cell>219</cell><cell>41</cell><cell>%18'7</cell></row><row><cell></cell><cell>A2</cell><cell>1,33-42</cell><cell>252</cell><cell>49</cell><cell>%19'4</cell></row><row><cell>H</cell><cell>A3</cell><cell>1,43-52</cell><cell>208</cell><cell>15</cell><cell>%7'2</cell></row><row><cell></cell><cell>A4</cell><cell>I, 53-62</cell><cell>348</cell><cell>20</cell><cell>%5'7</cell></row><row><cell></cell><cell>A5</cell><cell>I, 103-112</cell><cell>298</cell><cell>12</cell><cell>%4</cell></row><row><cell></cell><cell>A6</cell><cell>I, 113-122</cell><cell>275</cell><cell>11</cell><cell>%4</cell></row><row><cell></cell><cell>B</cell><cell>1,122-131</cell><cell>300</cell><cell>2</cell><cell>%0'7</cell></row><row><cell></cell><cell>H</cell><cell>1,408-423</cell><cell>253</cell><cell>5</cell><cell>%2</cell></row><row><cell></cell><cell>I</cell><cell>Il, 1-10</cell><cell>417</cell><cell>6</cell><cell>%1'4</cell></row><row><cell>z</cell><cell>Z</cell><cell>il,384-392</cell><cell>306</cell><cell>8</cell><cell>%2'6</cell></row><row><cell cols="6">(56) Egin-en trinkoek betetzen dituzten 7 orrialde inguruko tartea aide batera utzi dut beste letren</cell></row><row><cell cols="2">pareko corpusa erdiestearren.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>HIZTEGI</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Abejita, HH-an dauden beste txikigarri batzuk bezala, Larramendik erantsitako sarrera da, oharkabean lekuz kanpo (baina familia barruan) tartekatua. Bigarren adibidean, berriz, zeharo gertakari bakana harrapatu dugu: beste familia bateko bi hitz HH-an hain trinkoa izan ohi den aditz multzoaren erdian agertzea. "Abondo"-ren ondotik datozen "Abonar", etabarren adiera(k) Larramendik erantsitakoak direla esanez bakarrik azal daiteke.</p><p>Antzeko azalpena izango luke hurrengoak ere, zeren agilitarse erantsi ohi dituen "hazerse... " direlakoen ordez baitago, beren ohiko lekuan alegia:</p><p>Agil. Agilitarse, es 10 mismo que hazerse agil. Hecho agil. Hazerse mas agil. Hazerse demasiadamente agil. Agilidad.</p><p>Nolanahi ere den, aipatu loturak eragina dauka familiakako antolakuntzaren bidez azalpena aurkitu duten hainbatetan; hona hemen DAut-en agertzen ez direnak:</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Salbuespenak bi baino ez dira (ik. infra &quot;Agarrar&quot; eta &quot;Alcanzar&quot;). Honelakoek, aztertu 169 desbideratzeetatik 41 (%24&apos;3) azaltzen dituzte, eta gehienak bakunak dira</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Partizipio). -dor&quot; segidak osatuaz; alegia, ora har</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Larraniendik DAut-en oinarrizko sistema gordetzen du, aditzaren ondo-ondoko lekua partizipiorako utziaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Agua[da)nador Ii Aguijar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aguijado</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Agujerado. Agujerador II Aguzar. Aguzado. Aguzador II Ahuchar. Ahuchado. Ahuchador II Alagar. Alagador 1/ Alargar. Alargador. Alargar II Alcanzar. Alcanzador. Alcanzado II Almohazar. Almohazado. Almohazador II Atisbar. Atisbado. Atisbador II Atormentar. Atormentado. Atormentador II Atosigar. Atosigador. Atosigar. Atosigador II Atronar. Atronado. Atronador II Aumentar. Aumentado. Aumentador</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">batez ere -1niento atzizkidunak (6), baina baita -dura (3) eta -cion (1) ere. Ohartu denak berez aditzaren eratorriak direla, oinarriari &quot;egilea&quot; eta &quot;ekintza&quot; adiera eransten diotenak. Honelakoak -dor atzizkidunen atzean agertu ohi dira, aipatu &quot;Infinitibo. (Partizipio). -dor&quot; segida bere hartan utziaz) baita aditzak adiera bat baino gehiago duenean ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ordea</forename><surname>Bestetan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Abatir. Abatido. Abatidor. Abatirse. Abatirse. Abatimiento. Abollar. Abollado. Abollador. Abolladura. Abrasar. Abrasado. Abrasador. Abrasarse. Abrasamiento. Abreviar. Abreviado. Abreviador. Abreviatura. Abreviatura. Abrevia. En fin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>por abreviar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Aferrar. Aferrado. Aferrador. Aferrar. Aferrado. Merramiento. Afirmar. Afirmador. Afirmarse. Afirmativamente. Afirmaci6n. Ahogadero. Ahogar. Ahogado. Ahogador. Ahogarse. Ahogamiento. Ahogo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Alisar. Alisado. Alisador. Alisar. Alisaduras</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Incomodar&quot;), honek ez du apurtzen infinitiboa eta partizipioaren arteko oinarrizko lotura.· Sail honetan atzizkiei buruz lehen antzemandako joerak indartzen dira (-miento [4), -cion [5}, -dura [4)), baina baita berri zenbait ere agertzen (-mente (6}, -dad (l}</title>
		<editor>Allanar. Allanado. Allanar. Allanador. Allanar. Allanarse. Allanamiento. Allegar. Allegador. Allegamiento</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Allegar. lIdo beretik, -dor ez egon arren, erarorriak aditzaren atzean ezarriak ager daitezke eta, behin izan ezik (cf. 2}, -cia [l}, -era [1)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abjurar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Abjuracion II Abotonar. Abotonado. Abotonadura. Abotonar. Abotonado II Abrevar. Abrevado. Abrevadero II Abrir. Abierta. Abierta. Abiertamente. Abierto. Abierto. Abertura. Abrirse. Abrirse. Abierto. Abrirse</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ajustadamente, en este sentido II Aterrar, echar por tierra. Aterramiento</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Abertura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Absolver</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Absolucion. Absolvederas 63 II Advertir. Advertidamentee Advertencia II Aechar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aterrar II Atildar. Atildadura /1 Atribuir. Atribufdo. Atribucion II Azomar. Azomado. Azomamiento II Incomodar. Incomodidad. Incomodado</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">gunetatik berezia da erabat, izena orain &quot;atzetik&quot; datorrelako, aditzetik banantzen zuten sarrerei zein azpisarrerei aurrea hartuaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkenik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Abonar. Abonado. Abono. Abonado... Abonar. Abono. Abono. Abonar. Afeitar. Meites. Afeitar. Aforar. Aforo. Morismo. Aforrar. Aforro. Estar bien aforrado. Almorzar. Almuerzo. Almotazen. Atrasar. Atraso. Atrasmano</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>aurrean aipatu ditu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orotara, aditz multzoaren handitze honen bidez 85 desbideratze (%50&apos;3) azaldu ditugu. Erabilitako corpus murritzean harrapatu dugun &quot;Incomodar&quot;-en segida, baliteke gutxiegi izatea joera hau A-tik kanpo ere agertzen dela zeharo frogatutzat uzteko</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Behin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Abrazar. Abrazado. Abrazador. Abrazoo Abrazaderas</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">gaineratu behar dugun -ble berriaren adibide bat izan ezik, atzizki berberen gainean (-doy, -cion, -dura, -mente) indarrean dagoela ohartzeko: Dedicar. Dedicado. Dedicacion II Destruir. Destruidor. Destruido II Disponer</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haatik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Joerak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dispuesto ass!. Disponedor assl. Disposicion asSl. Disponer. Disponer. Disponedor ass!. Disposici6n assf II Fanfarronear. Fanfarronamente II Navegar. Navegable. Navegacion. Navegante. Navegado II Vaciarse. Vaciador</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">dor-en kasuan, aztertutako orrialdeetan alfabetikoki oker/zuzen proportzioa 41/19koa da; aitzitik, D letra osoan, adibidez, 2/65koa. Espero bezala, A-ren bilakaerak gainerako letretan gertatuko dena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Joera Hau A-N Oso Indartsua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>iragartzen du: AI: 8/2 (Abogador. Abridor</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alabaina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bezala</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Absorto</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Absorbente</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Abstenerse / ABSORVENTE. Alabega. Alabeo. Alabesa. Alabeces / ALABEZ (sing.)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Zaherido. Zainas. Zahon / ZAHINAS</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Corpusetik kanpo honako adibide hauek erants ditzaket: Cachupin. Cazicazgo. Cacique / CACICAZGO. Cabalgar. Cabaluste. Cabalina / CABALHUSTE</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
				<title level="m">Gaizki tartekatuak Corpusean agerraldi bakarra baino ez dut aurkitu, eta ohartu behar da RH-an &quot;assassino&quot; sarrera ere badela: Asadura. Asasino. Asarabacara &lt; ASSASINO</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gabilla, assf se debe escribir, es voz Bascongada, vease gavilla. Gabia, vease gavia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ikus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kanpo Ditugun Beste Hauek: Falaris</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Falarica</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Phalaris</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Febeo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Febo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Feamiento</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Phebo</forename><surname>Phebeo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;lt;</forename><surname>Gabela ; Gabinete</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">.</forename><surname>Gavia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gavilla</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Honek ez du ordezkaririk aztertutako corpusean, baina behin bederen handik kanpo aurkitu ahal izan dut</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Paguro, Payla, PayIon, Pairar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">DAut-en oharkabeko desbideratzeak Eskuz ordenatzea lan gaitza da. Akademikoek ere badituzte oharkabean egindako desbideratze batzuk, HH-an islapen zuzena izan dutenak. Orotara, DAut-ek azaltzen dituen desbideratzeak 13 dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>%7&apos;7</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alboroque</forename><surname>Alboronia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Alhucema. Alianza. Aliarse. Aliaga. Aliara. Aliaria. Atafea. Atafarra. Haldear. Haldada. Imbecilidad. Imbecil. Incensario. Incentivo. Incensurable. Zaferia. Zafariche. Zamborotudo. Zambomba. Zambombo. Zancajera. Zancajear. Zangano. Zanganear. Zarandajas. Zarandar. Zarandado. Zarandador</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>20co. Zocoba. 20clo. Zodiaco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">hemen ezin azter dezakeguna: hala eta guztiz ere, guretzat oso garrantzitsua da, zeren eta Z letran antzeman dugun desbideratze gorakada ttikia ereduari egotzi behar baitiogu zeharo. Corpusetik kanpo ere ez da ezohikoa, eta batzuetan bereziki korapilotsua: Naranja</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Blanca Urgell Ohartu Hiztegiko Azken Letren Aldera Daut-En Dagoen Maiztasun Igoera</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Naranjal. Naranjada. Naranjado. Naranjero. Naranjazo. Naranjero. Oenathe. Oenas. Padrina. Padrino. Padrinazgo. Padron. Raceles. Racimado. Rachitis. Racimo. Sabatico. Sabatarios. Sabatismo &lt; SABATICO. SABATINA. SABATARIOS. SABATI-NO. SABATISMO</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xabonar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xabonado</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Xabonadura. Xaguadero. Xagua. Yambo. yambico</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Daut-Eko</forename><surname>Azpisarrerak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hango ordena mantentzeak, beraz, desbideratze -inoiz larri-batzuk sortarazten ditu HH-an</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Daut-Ek Sarrera Barruan Eskaintzen Dituen Esapideen Artean Elkartu Zenbait Agertzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dira</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Agua. Aguardiente. Agua. Aguamanos. Agua. Aguapie. Aguas&quot; eta &quot;Zambullida. Zampar. Zampalimosnas. Zampatortas&quot; segidetakoak. Eta corpusetik kanpo: &quot;Majar. Majagranzas&quot; eta &quot;Rajar... Rajabroqueles</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aztertu corpusean 4 desbideratze (%2&apos;4) azaltzen ditu honek</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<title level="m">HH-aren buru bakuntzeak Larramendik batzuetan DAut-ek sarrera-buruan eman aukeren (hots, hitz beraren aldaeren) artean bat bakarrik hautatu du; hautatutakoa, sarrera lehengo tokian mantendu baldin badu, oker gera daiteke, corpusean birritan (% 1&apos;2) gertatzen zaigun bezala: Alkali. Alkakengi &lt; ALKANQUEGI, 0 ALKAQUENGI, 0 ALKAKENGI. Almagre. Almagrar &lt; ALMAGRA 0 ALMAGRE</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">HH-aren sarrera bakuntzeak Larramendik sarreren kopurua txikitzeko daukan sistema bat, familia eta esanahi bereko bi hitz -beraz, euskaraz ordezkari berberak lituzketenak-bat egitea da. Inoiz, sarrera bakuntze hau okerreko lekuan egin duo Eskura daukagun adibide bakarra corpusetik kanpokoa da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Guijarro. Guijarrefio, guijefio&quot; &lt; &quot;GUIJARRENO. GUIJA-RRILLO. GUIJARRO. GUIJENO</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gure corpusean, halere, badira ereduaren ordena -DAut-ek estuki jarraitzen duen &quot;Infinitiboa, -se aditza, part. aktiboa, part. pasiboa&quot; ordena-hausten duten zenbait adibide. Merezi du, nik uste, aztertutako corpusean nolako eragina daukaten neurtzea. Ezer baino lehen, esan dezadan corpusean 332 aditz multzo daudela, hots, infinitiboaz gaineko beste osagarriren bat daukatenak</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aditz multzoaren aldaketak Aurreko atal batean ( § 5.1) ikusi dugu nolako aditz multzoak gertatzen diren DAut-en, eta ezarrita utzi dugu Larramendi DAut-en berezitasun honi ere orokorrean atxiki zitzaiola</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>HH-ko multzoek eratorri zenbait (guztiz -dor atzizkidunak) ere onartzen dituztela. Multzo gehienak (256, %77&apos;1) &quot;normal&quot; dira, hau da, (a) goian aipatu oinarrizko ordena gordetzen dute, nahiz eta (b) adiera ezberdinak edota (c) hitz eratorriak bere baitan batu. 65 Adibidez: (a) Ahitar. Ahitarse. Ahitado. Impetrar. Impetrante. Irnpetrado</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Agavillar. Agavillar. Agavillarse. Agavillado</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mectar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Afectado</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Afectadamente. Agarrochar. Agarrochar. Agarrochado. Agarrochador</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eredu teorikoarekiko atxikimendua, inon baino hobeto antzematen da DAut-ek arauz kontra, diren arrazoiak direla, dakartzan hitzetan -hala nola &quot;ABSTENERSE</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Abstinencia&quot;-, edota itxuraldatu diren hitzetan: adibidean, abocarse bihurtu den DAut-eko lehen adiera, HR-an azken agertzen da: ABOCAR. Convocar 0 juntarse de concierto</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Abstinencia</forename><surname>Abstinente&amp;quot; &amp;gt; &amp;quot;abstenerse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abstinente</surname></persName>
		</author>
		<editor>ABOCAR. (. ..</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>) asir alguna cosa con la boca. ABOCAR LA ARTILLERIA &gt; Abocar, assir con la boca. Abocar la causa. Abocar la artilleri&apos;a. Abocarse, juntarse de concierto</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Itxurazko Desbideratze Zenbaitek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zaizkio</surname></persName>
		</author>
		<editor>AFRONTARSE. AFRoNTAR &gt; Afrontarse. Afrontar. ALINDADO. ALINDAR &gt; Alindado. Alindar</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">DAut-en ez zegoen osagarri berriren bat daukatenak</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zaku berean sartu ditut, jakina</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atrevido &amp;gt; Atreverse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atrevidamente</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atrevido</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gainerantzeko 71en 66 berri ematen saiatuko naiz, bada</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ondoko ataletan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hautapen&apos;hau zeharo lotuta dago, jakina, hitz-familiakako antolakuntzak hiztegian daukan garrantziarekin. Izan ere, hainbatetan aditz multzoa azpimu1tzo biran edo gehiagotan zatikatuta dakusgu, eta bakoitzak bere infinitiboa, bere partizipioa, bere esapideak eta are bere eratorriak izanditzake, ondoko era honetara, errazenetatik hasita</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bereizkuntza grafikorik ez izanik, batetik, eta hiztegia e1ebiduna delako DAut-ek egindako partizipioen bakuntzearekin arazoak izanik, bestetik, Larramendik beste bide bat hautatu du, batzuetan bederen, adiera bereko gauzak batzeko</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>1-2] [1] Avanzar, adelantar. Avanzado. Avanzar, acometer. [1-2. 1-2. 1-2. 1-2. 1-2] Ahumar. Ahumado. Ahuma:r, curar algo al humo. Ahumade assf. Ahumar, perfumar. Ahumado ass!</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Abotonar, echar los arboles y vides el boton. Abotonado en 10s arboles y vides</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abotonar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abotonado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abotonadura</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bafiar, el mar 0 el rio algun lugar. Bafiado. Bafiar, cubrir una cosa con otra llquida</title>
		<idno>1-1-3} [1-3}</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Atildar, poner 10 escrito en toda su perfeccion. Ati1dado ass!. Atildarse, componerse, assearse. Atildado ass!. Atildadura, aseo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>2} [2] Bafiar.. Bafiado ass!. Bafiarse, por nadar. Bafiarse en agua rosada</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atosigado ass!. Atosigador ass!. Atosigar, dar demasiada prissa. Atosigado assl</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dar</forename><surname>Atosigar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veneno</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Atosigador assf</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Allegadores. A Padre a11egador. Allegamiento. Allegar, en el sentido de llegar. Allegados, parientes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Recoger</forename><surname>Allegar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Allegado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Allegador</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">{2-4} [4-1} Ajustar. Ajustado. Ajustarse. Ajustado ass!. Ajustar cuentas. Ajustado, conforme. Ajustado a la razon</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>3-4. en este sentido</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ustezko adiera ezberdina &quot;mas&quot; edota &quot;demasiado&quot; zehaztapenak bereizten duenean, sarritan nolabait azpimultzo berezi bat osatzen de1a esan daiteke: hori tartean ez ba1ego bezala, -dor atzizkiduna parentesiaren ,bukaeran agertzen da: Afrentar. Afrentado. Afrentar mas. Afrentar demasiado. Afrentado mas C</title>
		<idno>demasiado. Afrentador</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alagar mas C..), demasiado. Alagado mas C..), demasiado</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alagar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alagado</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Alagador</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alistado</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">ren kasua berrartu behar dugu, DAut-ek azaltzen duen desbideratzeaz gain bai baitu gehiago</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alargar alin mas. Alargado mas. Alargador. La acci6n de alargar. Alargar, 0 dexar 0 soltar 10 que se tiene assido</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alargar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alargado</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Alargado ass!. Alargarse</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Allanar mas, (...) demasiado. Allanador. Allanar dificultades. Allanarse, sugetarse</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Allanar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Allanado</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Allanamiento assf</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">hauxe da, beraz, gertakaririk eraginkorrena, aditz multzo berezien %66&apos;2 azaltzen baitigu. Areago, itxura ortodoxoa duten beste sarrera batzuetan ere gauza berbera gertatzen da, baina adiera bakar batek -eskuarki azkenak-bakarrik jasotzen du partizipioa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">67</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Orotara 47 adibide ditugu aztertu corpusean. partizipioa azkena·ez den adierari dagokionean izarraz markatu dut</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Agavillar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azaotu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">meterse en tropa y mezclarse con otras para alguna fechorfa, gabillaizea, gabicotzea J gendedia biltzea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agavillarse</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">biribillatzea J balleratzea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Agavillado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aliviar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Quendu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aliviar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aliviado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Assemejar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Assemejarse</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Assemejado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Duend</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Assistir</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Assistir</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Assistido</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atestar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eman</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atestado assi, aguitz betea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atestar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atolondrar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atolondrarse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atolondrado</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atracarse las naves, arrimarse, ertzatu, ertzaz ertza jarri</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Barrerse algo de la memoria, oroitzatic cerbait joatea, erortea, jauztea. Barrido, erratzatua, escobatua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Erzatud</forename><surname>Atracado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barrer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Garbitu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">*</forename><surname>Hallar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hallarse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hallado</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Daut-En Eredura: Atropellar</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Tropeliatu, aurizquitu. Lat. Protero, conculco</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Atropellarse</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>darse demasiada prissa, tropeliatu, aurizquitu, urduritu. Lat. Nimium properare, festinare</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atropellado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Conculcatus</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Avisar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nunciare</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Avisar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Monere</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Avisado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lat</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Nunciatus, monitus</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hermanar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hermanar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hermanar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hermana de otra, aizpatu, aiztatu. Hermanado, anaitua, arrebatua, aizpatua. Hermanar, conformar, unir, eraquidatu, elcartu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hartar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hartar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Harto</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>part. asea, igiiitua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Herir</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Eritu. Lat. Ferire, percutere</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Haziendo</forename><surname>Herir</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Llaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zaurtu, zauritu; lastimando algo, arrazatu. Lat. Vulnerare, sauciare</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Herido</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Percussus</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Imprimere. Imprimir, 10 mismo que impressionar, vease. Imprimir, de imprenta, moldizquiratu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Imprimir</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lat</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Lat. Typis mandare</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Impresso</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Impressus</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>typis mandatus</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hau berau gertatzen da, jakina, gaztelaniazko infinitiboaren eta -se aditzaren artean dagoen ezberdintasun bakarra, euskaraz bata iragankor eta bestea iragangaitz izatea denean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hona adibide bat: Atarear, saillatu. Atarearse, saillatu, con las terminaciones de el neutro. Atareado, saillatua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
				<title level="m">Partizipioaren antzera, inoiz -dor atzizkidunak ere bi adiera bat egin ditzake bere baitan: Aumentar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gueitu, gueyagotu, berretu. Aumentado. Aumentar en numero, ioritu, iyoritu. Aumentado ass!</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aumentador</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Goiko atalean zenbatu ditugun 47etatik hainbatetan partizipio bat edo batzuk -se aditzaren aurretik gertatzen dira, beren adierako aditzari (den hau infinitiboa zein -se aditza) erabat lotuta agertzen direlako, hain zuzen. Ez gara horietaz kezkatuko hemen, adierakako antolakuntzak aski azaltzen dituelako ustean. Badira, halaz ere, adiera bakuna daukaten baina ordena kanonikoa hausten duten aditzak, 10 orotara, eta ohartu abrasar, afirmar eta ahogar-en familietan partizipioak -dor eratorria (baina ez gainerakoak) berekin eraman duela</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Partizipioa aditzari itsatsita Hauxe da dagoenekoz ikuskatuta geneukan bakarra</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Afirmarse en 10 dicho</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Afirmar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Afirmar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Afirmado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Afirmador</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Afirmativamente. Afirmaci6n</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Afligirse, darsele poco 0 mucho por algun sucesso</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Afligir A Otro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Afligido</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Afligirse</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Facil de ahogarse</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ahogar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ahogado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ahogador</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ahogarse</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ahogamiento. Ahorcar. Ahorcado. Ahorcarse. Alabar. Alabado. Alabarse. Albergar. Albergado. Albergarse. Atrasar. Atrasado. Atrasado. Atrasarse. Avergonzar. Avergonzado. Avergonzarse. Avistar. Avistado. Avistarse. A letratik kanpo ere aski normala da: Decentar. Decentado. Decentarse. II Declarar. Declarado. Declararse. II Quemar. Quemado. Quemarse. II Sacramentar. Sacramentado. Sacramentarse</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Goian antzeko gertakariak -nte adjetiboekin ere ikusiak genituen; gure corpusean agertzen den bakarra, adierakako antolakuntzarekin zaildua dago</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Agravar. Agravado. Agravar mas. Agravar demasiado. Agravado mas. Agravante. Agravarse</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aditzak bi partizipio izateagatik zeharo berezia den adibide batean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Partizipioa aurretik Desbideratzerik bitxienak, ziurrenik, partizipioa infinitiboaren aurretik ezartzera daramatenak dira, DAut-en eredua eta Larramendiren ohiturarik indartsuenetako bat hausteaz gainera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oso antzerakotzat jo daiteke adiera barruko ordena bera partizipio aurreratu batek hausten dueneko adibide hau</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Corpusean Honelako Hiru Adibide Daude</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dela</forename><surname>Eta Ohartu Erdikoan -Dor Atzizkidunarekiko Haustura Ere Gertatzen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Impedir. Impedido. Impedido, de sus miembros. Impedirse, hazerse ass! impedido</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Abuhado. Abuharse. 5.4.7.4. -se aditza aurretik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">bietan DAut-en ez zegoen zerbait erantsi du Larramendik, euskarak-edo behartuta: lehenean, abrigarse (vs. abrigar &quot;activo&quot;); bigarrenean, aterir, euskal etimologia eskaintzeko</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bitan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Abrigarse, calentarse. Abrigar, activo. Abrigarse, recogerse 0 retirarse. Abrigarse ass!&apos; Abrigado lugar&quot; eta &quot;Aterirse. Arerido. Aterir</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orain artean ikusi izan dugun joerarik indartsuenen kontrako bi adibide topatu ditut; eratorriak aditz multzo barruan daude, baina partizipioari aurrea harturik</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Alcanzar. Alcanzador. Alcanzado&quot; eta &quot;Incomodar. Incomodidad. Incomodado</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gure corpusean behin baino agertzen ez den gertakaria da, baina HH osoan baliteke kontuan hartzeko zerbait izatea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Afuciar. A fuer de. Afuera &lt; AFUER</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">DAut-en zegoen ordena apurtu egin duo Honi beste gertakari xume bat erantsi diezaiokegu: &quot;Occissi6n. Tafier de occisa. Oceano&quot; segida berezia, Larramendik erdikoaren gainean zegoen OCCISO</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aldaketa Ttiki Batek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>SA sarrera ezabatu duelako gertatua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larramendik DAut-i egin zizkion eransketak hurrengo emanaldi bateko gaia izango dira (ik. U rgell 1999a). Alabaina, sarrera berrien eta desbideratzeen artean nahitaez hemen ikutu beharrekoa den loturaren bat badago, zeren eta hottik jo ezean corpuseko bi adibide azalgabe geratuko bailirateke: Abejera</title>
		<imprint>
			<publisher>Abejita. Abejero</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abonar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abonado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abono</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Abonado. Abondamiento. Abondo. Abonar. Abono. Abono. Abonar. Abonado. Abonador. -DOR: Abatanador. Abatidor. Abollador. Abonador. Abultador. Afamador. Mianzador. Afrentador. Agarrochador. Aguadafiador. Aguijador. Agujerador. Ahogador. Alargador. Alisador. Allanador. Almohazador</title>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>-MENTE: Afeminadamente. Agraciadamente. Agradablemente. Fanfarronamente</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ez bide da dagoenekoz harrituko,dagokien lekuan dauden A-ko -dor guztiak DAut-en bazeudela esaten badugu. Halaz ere, erlazioa egon badagoen arren, zilegi bekit markatzea, nire ustez berriak izatea ez dela desbideratzeen arrazoia, haien ikuspegi bat baizik. Lotura goragotik egin beharrean gaude: hitzak ez daude alfabetikoki lekuz kanpo sarrera berriak direlako, familiakako ordena dela eta baizik. Baina bi gertakariak batera gauza bat erakusten digute: A letra beste era batera egiten hasi zela, DAut-etik askeago zen era batera</title>
		<idno>HH-an lekuz kanpo azaltzen diren -dor atzizkidunen %47&apos;3 sarrera berriz osatu- ta dago. lnor</idno>
		<ptr target="Hitzakeransteaetalekuzaldatzeaegiahorrenbierakusgarri" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Corpusa ez legoke osoki deskribatuta, ordea, hauen berri eman gabe, bide batez HH-aren argitalpen kritiko baten beharra zeinen handia den erakutsi nahiko nukeelarik. Hain corpus txikian, orotara hurrenkera apurtzen duten zortzi errata antzeman ditut</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hutsak Ez Dira</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">itxuraz bakarrik hausten baitute hurrenkera</title>
		<editor>Ahuecar. Ahueco [AHUECADO}. Ahuecarse. Alcaide. Alcalde [ALCAIDE}. Alcaidesa. Alcazar. Alcacuz [ALCAZUZ}. Alhosigo [ALHOCIGO). Alholba. Balaustriado. Baraustrillo [BALAUSTRILLO}. Balax. Hemorrhoidas. Hemorrheo [HEMORRHOO}. Henchimiento. Zarzaparrillar. Zaraperruna</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ZARZAPERRUNA).68 Zarzo. Zurujano. Zurrillo [ZURULLO}. Zurumbet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Corpusetik kanpo aztertu zatietan</title>
		<editor>Fardo. Farcellon [FARELLON}. Farfala</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ladrar. Ladrallal {LADRILLAL), ladrillar. Ladrillar. Palumbario</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Palustre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pampanada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pamponage</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>PA1-fPANAGE</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pampanilla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Quebrantador</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Quebrantura</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>QUEBRANTADURA}. Quebrantahuessos</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azal ezin daitezkeen desbideratzeak Grain artean aipatu motetan bildu ezin daitezkeen 13 desbideratze dauzkagu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hauxe Cia Huesen Zuzenbidean Agertzen Den Bakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zarzaperuna H • 5.4.11</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Piedra de aftlar. II Alcalde... Alcade pedaneo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alchimilla</forename><forename type="middle">Alchimia</forename><surname>Azada</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Azacan. Azada. Azadon. II Helgadura. Helioscopio. Heliaco. Helice. Helioscopio</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Piedra de afilar&quot;) aditz multzoko ez den hitz batek atzeratuta dago. Eta abertero-abertura-renean, biak bidalketa-deiak baino ez dira. Guztiok azalpen bat iradoki dezakete, besteetarako (eta bestetarako ora har) ere balio izan lezakeena; hona hemen: Demagun eskuzko originalean tokiz kanpoko sarrera haiek ertzetan agertzen zirela, argitaratzerakoan zegokien lekuan eransteko asmoz; eta demagun, halaber, argitaratzaileak oharkabean okerreko lekuan erantsi zituela. Azalpena ez dagoke, inolaz ere, honetatik oso urruti, nahiz proba zuzenketan hiztegigileak ez harrapatzea aldez bederen harrigarria izan; aldez, ostera, Etiam Homero dormiat J esan ohi den bezala, eta ez dirudi Larramendi honelako &quot;txikikerietan&quot; erneegi ibili zenik, gainera. ditugu. Eransketak zein kenketak izan, argi geratu da bi hiztegietako nomenklatura erkatu beharra dagoela</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Haietatik lautan gertakari bera antzematen da, ordea: hitz bera (aftcion, alchimia J azada J helioscopio) birritan baina bata bestetik ez urrun agertzen da. Ez da oso ezberdina aftlar-en kasua: bere ondoan joan beharko lukeen esapidea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Larramendiren hitzak zertan geratzen diren eta, jakiterik balego. zein eratako gauzak erantsi edo kendu zituen jakiteagatik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larramendik ez zuen ia ezer profitatu DAut-ek eskaintzen zion eredu aberats eta zaindutik. Ondorioz, sarreren eta adieren arteko ezberdintasuna erabat ezabatuta dago HH-an, baita hauen eta esapide, errefrau zein bestelako oharren artekoa ere: erabiltzaileak, hortaz, kontu handiz ibili behar du, goraxeago edo beheraxeago interesgarria den zerbait ez ote den egongo. Bestalde, argi eta garbi bereizteko moduan dagoen osagai bakarra euskarazkoa da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aurkezpen Grafikoaren Aldetik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="hiztegigileakgarrantzigehienazeriematenzionondotxoerakutsiaz" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">HH-an aditzak ondoren partizipio mota ezberdinak, -se aditzak, eratorriak (guztiz aditzetik eratorriak, baina ez bakarrik) eta, labur bilduz, hitz familia dsoa biltzeko gaitasuna dauka. Honek ---eta, ora har, hitzak familiaka antolatzeak-lotura zuzena dauka hiztegiaren euskal edukiarekin: ezen familia bilduta izanik, are errazagoa da famiIiakide guztiei taiu bereko itzuIpena ematea ez eze, euskarak eratorpenaren aIdetik eskaintzen dituen posibilitateak osoki zukutzea, jakina. AIde honetatik uIertu behar da, nik uste, DAut-ek ez dakarren zenbait eratorri erantsi izana ere: -dor atzizkidunen ugaritasuna eusk</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alfabeto Hurrenkerari Dagokionez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gainera</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="tzaileatzizkiakdaukanagerpen-maiztasunetaeratorriberriakeskaintzekoerraztasunarekinIotubeharda,ezinbestean" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">DAut-en jadanik bazegoen joera indartuaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ICLarramendiren iztegi berria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Bibliografia Altuna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="139" to="300" />
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Diccionario Vasco-Espanol-Frances} (2 lib.), Bilbo. Arg. faksimilea, La Gran Enciclopedia Vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Caracteres de imprenta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bandry</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="2336" to="2338" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Gran Larousse Universal} VII</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Richelet&apos;s Dictionnairefranfois (1680) as a Source of La porte des sciences (1682) and le Roux&apos;s Dictionaire comique (1718)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Bray</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="13" to="22" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Hartmann (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Consultabilite et lisibilite du dictionnaire: aspect formels</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hausmann et al. (arg.), I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="135" to="146" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La lexicographie franc;aise des origines aLittre</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1788" to="1818" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Hausmann et al. (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Los criterios etimo16gicos en la obra lexicografica del cordobes Francisco del Rosal</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Carrasco</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="77" to="94" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Lorenzo (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introduccion a la Lexicografia Moderna} CSIC</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Casares</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Colon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A.-J</forename><surname>Soberanas</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Panorama de la Lexicografia catalana. De les glosses medievals a Pompeu Fabra, Enciclopedia Catalana</title>
		<meeting><address><addrLine>Barcelona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario de la edicion y de las artes graficas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Dreyfus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Richaudeau</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<pubPlace>Piramide, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dictionnaire de l&apos;Academie Fra~oise</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Finoli</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Viscardi et alii</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="page" from="101" to="144" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Suplementos al Diccionario trilingiie del P. Larramendi, escritos en 1746 por el P. fray Jose de Maria, Carmelita Descalzo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Fita</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Revista de Ciencias Historicas} 11-Ill</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="41" to="91" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudios lingiiisticos y jilologicos en honor de ] os! Mondijar en su sexagesimoquinto aniversario</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Galeote</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Antiqua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nova Romania</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="273" to="299" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidad de Granada, I</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>El Vocabulario en lengua castellana y mexicana (1555,1571) de Fray Alonso de Molina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le Tesoro de la lengua castellana, 0 espaiiola de Sebastian de Covarrubias (1611) et la naissance du: dictionnaire monolingue en Espagne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Gemmingen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="25" to="33" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Lorenzo (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nebrija, autoridad en el Tesoro de Covarrubias</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Guerrero Ramos</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RFE LXX</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="133" to="141" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">R K</forename><surname>Hartmann</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lexicography: Prindples and Practice</title>
		<meeting><address><addrLine>London-Orlando</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The History of Lexicography</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Studies in the History of the Language Sciences</title>
		<meeting><address><addrLine>Benjamins, Amsterdam/Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hausmann</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dictionaries. An International Encyclopedia ofLexicography</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin/New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>WaIter de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">In the beginning was the gloss. Remarks on the historical emergence of lexicographical paradigms</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Hiillen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="100" to="115" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in James (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Berichtigungen und Zusaetze zum ersten Abschnitte des zweyten Bandes des Mithridates iiber die Cantabrische oder Baskische Sprache</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Humboldt</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berlin. J. Garateren gaztelaniazko itzulpena, RIEV XXIV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="87" to="126" />
			<date type="published" when="1933" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1817J</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexicographers and their works</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>James</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Exeter</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oihenart Silvain Pouvreauren hiztegian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">]</forename><surname>Kerejeta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="865" to="899" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendiren hiztegigintzaren inguruan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XIX-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="9" to="50" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Berriz Larramendiren segizioko zenbaitez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XIX</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="439" to="452" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Anuario del Seminario de Filologla Vasca Ujulio de Urquijo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>___ ; Memoriae</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena Magistri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sacrum</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gehigarriak XIV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="217" to="258" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Testukritika eta hiztegiak: Harriet eta Larramendi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arg</surname></persName>
		</author>
		<editor>Manuel Larramendi. Hirugarren Mendeurrena</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="1690" to="1990" />
			<pubPlace>Udala, etc., Andoain</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">XVIII. mendeko hiztegigintzaren etorkiez. Doktorego tesi argitaragabea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<publisher>EHU-Gasteiz</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Harrieten Gramatikako hiztegiak (1741)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXVIII-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1" to="178" />
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal hiztegigintzaren historiarako: 11. Gogoetak Urteren hiztegigintzaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASjU XXVIII-3</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="871" to="884" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b132">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal hiztegigintzaren historiarako: Ill. Urteren Gramatikako hiztegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASjU XXVIII-3</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="885" to="914" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b133">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pouvreauren hiztegiez eta hiztegigintzaren historiaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXIX-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="3" to="52" />
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b134">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lecluse-ren Hiztegia. Euskalaritzaren Historiarako Lanabesak (11)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urge11</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXII-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="99" to="211" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b135">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Landau</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The Art and Craft of Lexicography</title>
		<imprint>
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b136">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nueva edici6n, publicada por don Plo de Zuazua, San Sebastian, 1853. 1. argitalpenaren faksimilea, Txertoa, Donosria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diccionario</forename><surname>Trilingiie Del Castellano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bartholome</forename><surname>Bascuence Y Latin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Y</forename><surname>Riesgo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">San</forename><surname>Montero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sebastian</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Estudios de Lingiilstica</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Diccionario Trilingiie</note>
	<note>Lazaro Carreter, F.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b137">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La posteriorire lexicographique de Nebrija. Les Voct;lbularius Nebrissensis latin-fran~ais (1511-1541)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Lepinette</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Historiographia Linguistica XIX</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">2-3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="227" to="260" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b138">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lorenzo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Corufia</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Actas do XIX Congreso Internacional de Lingiilstica e Filoloxla Romanicas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page">11</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidade de Santiago de Compostela</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b139">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario de Tipograjla y del Libro (2. arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Martfnez De Sousa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">SHLY</title>
		<editor>Paraninfo, Madrid. Mitxelena, K., [1959), ((La obra del P. Manuel de Larramendi</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="900" to="912" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b140">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal iztegigilleak XVII-xvIIIgarren mendeetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Historia</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De La Literatura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Minotauro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">SHL~I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="page" from="361" to="372" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b141">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estudio sobre las fuentes del Diccionario de Azkue, Centro de Estudios Hist6ricos de Vizcaya</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b142">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Genio y Lengua, Librerla de Mocoroa Hermanos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Mokoroa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tolosa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H.-J</forename><surname>Niederehe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La lexicologie espagnole jusqu&apos;a Covarrubias</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1935" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ibar. HEL 8-1, 1-19</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b143">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Dumb Linguists. A Study ofthe Earliest English and Dutch Dictionaries</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Osselton</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<publisher>University Press</publisher>
			<pubPlace>Leiden</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b144">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The History of english-language Dictionaries</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="13" to="21" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Hartmann (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b145">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alphabetisation in monolingual English dictionaries to Johnson</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="165" to="173" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in James (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b146">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Histoire de la langue Franfaise</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Picoche</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Marchello-Nizia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<pubPlace>Nathan</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b147">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etude sur leur histoire, leurs types et leurs methodes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Quemada</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Les dictionnaires du franfais moderne</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Didier</publisher>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page" from="1539" to="1863" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b148">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-C</forename><surname>Santoyo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gasteiz</forename><surname>Sabio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Seco</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Estudios De Lexicograffa Espaiiola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Paraninfo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Starnes</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Noyes</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La imprenta en Alava</title>
		<meeting><address><addrLine>Benjamins, Amsterdam/Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1946" />
			<biblScope unit="volume">57</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Fundaci6n Sancho el. The English Dictionary from Cawdrey tojohnson. 1604-1755. 2. arg. (Studies in the History of the Language Sciences</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b149">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Starnes</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<publisher>University of Texas Press</publisher>
			<pubPlace>Austin</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Renaissance Dictionaries, English-Latin and Latin-English</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b150">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Introduction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Stein</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Starnes &amp; Noyes [1946], vii-xi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b151">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Steiner</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Two Centuries of Spanish and English Bilingual Lexicography</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1590" to="1806" />
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>janua Linguarum. series practica 108</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b152">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexique franfais-basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ch</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Tournier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
			<biblScope unit="page" from="221" to="246" />
			<pubPlace>Herria, Bayonne. Urgell, B</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Axular eta Larramendi. in Lakarra (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b153">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Atari gisa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Testamentu Zarreko Kondaira</title>
		<editor>El. Lardizabal</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b154">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estudios en tarno a la his!oria de la lexicograffa vasca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXXI. ___)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz</note>
	<note>ASJU XXXII. aurki agertzeko. sarreraren edukia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b155">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz (Ill): gaztelania</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASJU XXXIII (agertzeko)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b156">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El Diccionario de Autoridades de la Academia Espafiola y el Diccionario Trilingiie del Castellano, Bascuence y Latin (1745) del P. Larramendi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">11 Congreso 1nternacional de la Sociedad Espaiiola de Historiograffa Lingiifstica-ren agiriak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>agertzeko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b157">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendiren Hiztegi Hirukoitzaren osagaiez, EHUaren doktorego tesia (prestaketan)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b158">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pierre d&apos;Urteren hiztegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Londres</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1715</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b159">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la Literatura Vasca, 2. arg. berrikusi eta osatua, Editorial Aranzazu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<pubPlace>Burgos</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b160">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Essai d&apos;une Bibliographie de la Langue Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<idno>1891-1898]</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. faks. J. Urquijoren oharrekin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU-ren gehigarriak</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b161">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le prefazioni ai primi grandi vocabolari delle lingue europee. I. L€ lingue romanze</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Viscardi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Vitale</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Finoli</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Cremonesi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<pubPlace>Milano/Varese</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Instituto Editoriale Cisalpino</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
