<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz (11): sarreraren edukia 1</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><surname>Urgell</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">UPV/EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz (11): sarreraren edukia 1</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:40+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>An important issue in the compariJon ofa dictionary and its model is the structure and content of lexical entries: what type of information do they provide, and which way is it usually expressed. We already know (see Urgell1998a) that the two dictionaries which are"being discussed as examples, differ considerably from each other as far as their graphic presentation is concerned. Accordingly, we must first analyze how these divergencies affect the general structure of entries. Secondly, we will try to define the essential components of entries in the two dictionaries, that is to say, the elements which are regularly part ofany ofthe dictionary's entries, be it a simple or a complex entry.</p><p>The main part ofthis paper is devoted to the supplementary information which can be found in the two dictionaries, leaving aside for the time being both entries in Spanish and definitions as well as the Basque and Latin equivalents. It thus deals with grammatical information, explanations added to definitions for words, examples and popular sayings. \l7e will try to see what is it that Larramendi takes /does not take from the rich and bountiful dictionary of the Academy. We will also try to determine which additions were needed to accommodate the contents to its trilingual character and to the fact that it was the first Basque dictionary. Hiztegi bat defini dezaketen ezaugarrien artean bada multzo bat sarrera barruko informazioari dagokiona: zer jasotzen den sarrera bakoitzean, eta nola. Esku artean ditugun bi hiztegiak oso fiabarrak dira aIde honetatik, eta hau bereziki azpimarratzekoa cia HH-an, ereduak baino hizkuntza bat gehiago jasotzen duenez gero: hirueleduna izan arren, ez da erdarazko sarrera-hitza eta haren euskal eta latinezko ordainak huts-hutsean jasotzen dituztenetakoa, Larramendik ezagutu zituen aurreko hiztegiak -Landucci, Etxeberri eta Harriet-bezala; ez da, labur esanda, hiztegi (1) Lan hau).A. Lakarrak zuzenclurako UPV 033.130-HA005/98 eta). Gorrotxategik zuzendutako PI97/49 ikerkuntza proiektuen barnean kokatzen da. (ASjU XXXII-2, 1998, 365-414] HIZTEGI HIRUKOITZA ETA DICCIONARIO DE AUTORIDADES ERKATUAZ (H): SARRERAREN EDUKIA 367</p><p>Honi gaineratu behar zaio alfabeto hurrenkerari jarraitzeko HR-an dagoen malgutasuna. AIde batetik, mikrosarrera direIako horiekin jadanik hausten da hurrenkera, besterik gabe, jatorrizko makrosarreraren osagaiak (esapideak, errefrauak, etab.) hasiera ezberdinekoak diren oro. Bestetik, hitzak famiIiaka eta familien barruan adieraka biltzeko joeragatik, baita besteIako arrazoiengatik ere (graB aIdaketak, etab.) hurrenkera kolokan geratzen da sarri. Labur bilduz, esan daiteke HH-ko mikrosarrerak, barraiatuak izateaz gainera oso mugikorrak direIa, agertuko diren lekua alfabetoaren hurrenkeraren baino hiztegigilearen behar eta asmoen araberakoago baita, eta haren edo inprimatzaiIearen hutsek erraz eragin dezaketena.</p><p>Inpresio hori areagotu daiteke gauzei gertuagotik begiratuaz: izan ere, DAut-ek gordetzen duen esapideen arteko aIfabeto hurrenkera estua, sarritan hautsita agertzen da HH-an; ondoko adibidean aurrez aurre jarri ditut hiztegi bietan agertzen direnpie hitzaren esapideak,2 DAut-en dagoen ordenaren arabera; zenbakiek RH-an daukaten ordena, batzuetan ezberdina, adierazten dute: PIE DE ALTAR.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>itzuItzaiIe hutsa, itzulpenarekin batera era askotako osagarriak eskaintzen baititu. Nabartasun honen alderdi batzuk -gehienak-gaztelaniazko ereduan aurkitu zituen: ez zen mugatu, beraz, DAut-eko nomenklatura (sarrera-hitzen zerrenda) kopiatzera; aitzitik, sarrerak osoki irakurri eta, buruan zeukan hiztegi egitasmoaren bahetik igaro ondoren, beharrezko edo interesgarri iruditu zitzaion guztia berera aldatu zuen, gauza asko aIde batera utziaz, jakina, baina baita bere aldetik taiu bereko edo bestelako osagarriak erantsiaz ere.</p><p>Ereduarekiko erkaketaren bitartez, hortaz, honek zer eskaini zion, eta nola eta noraino baliatu zuen deskubritzen has gaitezke, baita zer erantsi behar izan zion eta, bide batez, batera eta bestera jokatzera eraman zuten zioez ere jabetzen.</p><p>Ezer baino Iehenago, aurkezpen grafikoa deIa eta antzemandako ezberdintasunek HH-ko sarrerak nola eragiten dituzten aztertuko dut, DAut-eko sarreren osagaiak eta haien antolakuntza HH-koekin erkatuaz ( § 1), eta bakoitzaren sarrera kanonikoa --ohiko osagaiez osatutakoa-deskribatuko ( § 2). Ondoko ataletan, berriz, batean eta bestean diren osagai ezberdinak aztertzeari ekingo diogu: gramatikazko informazioa ( § 3), edozertariko azaIpenak ( § 4), adibideak ( § 5) eta errefrauak ( § 6). Sarreraren eduki osagarrietara mugatuko naiz oraingoz, gaztelaniazko sarrera-hitzak eta definizioak, hala nola euskarazko eta latinezko ordainak azterketatik kanpora utziaz, arreta berezia -eta azterketa oso bana-eskatzen dute eta.</p><p>Gertakari bakoitzaren maiztasuna eta hedadura neurtzen lagunduko digun corpus bat eratu dur. A letran antzemandako funtsezko ezberdintasunengatik <ref type="bibr">(Urgell 1998-1)</ref> iruditu zait zati jakin bat -letra bakar bat, adibidez-hautatzea arriskutsua izan zitekeeIa eta, horregatik, hiztegi osoko lagina lortzearren, aliritzira lehenengo liburukian 6. orrialdetik eta bigarrenean 21.etik hasita, 50 orrialdero bat hautatu dut: orotara 17 orrialde oso eta 13 Ietra ezberdinen adibideak izango ditugu, era honetara: A (1,6,56 eta 106), C (1,156 eta 206), D (1,256), E (1,306 eta 356), G (1,406), I <ref type="bibr" target="#b11">(11,</ref><ref type="bibr" target="#b24">21)</ref>, M <ref type="bibr" target="#b11">(11,</ref><ref type="bibr">71)</ref>,0 <ref type="bibr" target="#b11">(11,</ref><ref type="bibr">121)</ref>, P <ref type="bibr" target="#b11">(11,</ref><ref type="bibr">171)</ref>, R <ref type="bibr" target="#b11">(11,</ref><ref type="bibr">221)</ref>, S <ref type="bibr" target="#b11">(11,</ref><ref type="bibr">271)</ref>, T <ref type="bibr" target="#b11">(11,</ref><ref type="bibr">321)</ref> eta V <ref type="bibr" target="#b11">(11,</ref><ref type="bibr">371)</ref>. Dena dela, behar eta ahalen arabera, HH-an zehar egindako bestelako ibilaldietan erdietsi ditudan xehetasun jakingarriak ere erabiliko ditut noizean behin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Makrosarrerak vs mikrosarrerak</head><p>DAut-ek "makrosarrerak" dei ditzakegunak ditu, grafikoki hierarkizazio estu xamar baten arabera (1) adiera ezberdinak bata bestearen jarraian, (2) esapideak 1bis bi sailtan (lehen hitzaz beraz hasten direnak eta gero bestelako hitzez hasten direnak) alfabetikoki ordenatuta, eta (3) errefrauak alfabetikoki ordenatuta jasotzen dituztenak.</p><p>Ez da horrelakorik Larramendiren hiztegian, grafismoaren aldetik item ezberdinen artean inolako bereizkuntzarik egiten ez delako, hain zuzen, ikusi dugun bezala <ref type="bibr">(Urgell 1998-1)</ref>. Beraz, beti grafismoari begira, Larramendiren hiztegia bereizkuntzarik gabeko eta maila ezberdinetako item segida bat da, "makrosarrera" "mikrosarreratan" zeharo barreiatuta geratzen deIarik.</p><p>(1 bis) Oraingoz "esapide" hitza adiera ez tekniko batean erabiliko dut, benetako esapideak zein egun "kolokazioak" deritzenak barruan hart~--"-----------------------jakina. Ondoko ataletan bere esan hori zertan gauzatzen den,· ereduak eskaintzen ziona nola erabili zuen eta bere aldetik zer erantsi zuen aztertzen saiatuko naiz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Gramatikazko informazioa</head><p>Akademiak zenbait urte beranduago gramatika bat argitaratuko zuen. Larramendik, bere aldetik, urteak ziren kalean zuela. Bataren eta bestearen hiztegietan agertzen diren era honetako berriak ez dira, nolanahi ere, ez gutxi ez hala-holakoak. HH-ak ora har arreta gutxi jartzen die gaztelaniaren gorabehera gramatikalei, baina euskal gramatikazko osagarri mamitsu bat jasotzen du bere baitan, hiztegiaren eta gramatikaren arteko loturaren lekuko eta ondorio. Inondik ere, hiztegiko informazioa bildu beharko da inoiz, Larramendiren ekarpen gramatikala bere osoan neurtuko bada. <ref type="bibr" target="#b3">3</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Gramatika kategoriak</head><p>DAut-ek, sarrera kanonikoaren aurkezpenean ikusi bezala, sarrera guztietan laburdura sistema trinko baten bidez hitzaren kategoria eta are beste informazio batzuk (izenkien generoa, adizkien portaera sintaktikoa, etab.) eskaintzen ditu; hona hemen hasieran ematen duen laburduren zerrenda: S.m. = "Nombre substantivo masculino", S.f. = "Nombre substantivo femenino", S.amb. = "Nombre substantivo ambiguo", "Adj. = "Nombre adjetivo", "Adj. de una term. = "Adjetivo de una terminaci6n", Pron. = "Pronombre", V.a. = "Verbo activo", Vn. = "Verbo neutro", V.imp. = "Verbo impersonal", V.r. = "Verbo recfproco", Part.act. = "Participio activo", Part.pas. = "Participio passivo", Prep. = "Preposici6n", Adv. = "Adverbio", Interj. = "Interjecci6n", Conj. = "Conjunci6n", (DAut 1726: lxxxx).</p><p>Laburdura hauetatik, edo ordezkatzen dutenetik, ezer gutxi geratu da HH-an. Egon badaude batzuk baina, batetik, formaz aldakorrak dira, inoiz hitza osorik emateraino iritsiaz;4 eta, bestetik, HH-an zeregin zeharo ezberdina daukate gehienetan: adieren arteko bereizketa egiteko erabiltzen dituen baliabideetatik bat baino ez dira, eta ez inondik ere ohikoena. <ref type="bibr" target="#b5">5</ref> Ezaugarri biok iragartzen duten bazterreko papera baino ez du betetzen gure corpusean, bost ale soilekin: "Defensivo, va, adjetiv." vs "Defensivo, por defensa". "Guay, interjeccion, 10 mismo que ay... ". "Interrogatorio, subst." vs "Interrogatorio, adjet.,". "Intestino, adjet." vs "Intestino, tripas".</p><p>(3) Orain arteko hurbilketa bakanek, zatikazkoak -Alberdi 1989, deklinabideaz-zein orokorrak -Oihar~abal 1992, Larramendiren aurreko euskal gramatikagintzaz; <ref type="bibr">G6mez 1992</ref>, Europako gramatikagintza tradizioak Larramendiren gramatikan utzi dituen aztarnez-izan, denek Imposible Vencido bakarrik hartzen dute aintzat.</p><p>(4) Ikusiko ditugun adibideen arabera, badirudi hiztegiaren bukaeran laburdurak utzi eta osorik emateko joera izan zuela.</p><p>(5) Honetaz ik. Urgell 1999-1: § 4.1.</p><p>Han-hemen aurkitutako beste adibide batzuek halakoen betebehar nagusia adiera be~eizketa dela egiaztatzen dute: "Bien, adverbio" vs "Bien, el bien u • "Colorido, subst." [vs ematen ez duen partizipioa}. "Conventual, adjetivo" vs "Conventual" (ef. DAut: "...el Religioso que reside..."). "0, interjecci6n" vs "0, conjunci6n". "Panegyrico, substantivo" vs "Panegyrico, adjetivo". "Peinado, substantivo u vs "Peinado" (partizipioa). "PIano, substantivo" vs "PIano, adjetivo". "Poco, adverbio" vs "Poco" (adjektiboa).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Maskulino / femeninoa</head><p>DAut-ek adjektibo eta partizipioetan forma maskulinoa buruan eta ondoren femeninoa ordezkatzen duen bukaera jartzen ditu beti:</p><p>ABONANZADO, DA. COBDICIOSO, SA. ABONADO, DA.</p><p>COCCINEO, NEA. ALEVOSO, SA.</p><p>Honelako bereizkuntzarik ez dagoenean, laburdura batez baliatzen da: COBARDE. adj. de una term. DEFENSABLE. adj. de una term.</p><p>Izenetan, genero bereizkuntza "s.m." eta "s.f." bidez markatzen du, goiko laburdura bilduman ikus daitekeen bezala.</p><p>Larramendik, berriz, ez du honelako informaziorik jaso ohio Gaurko begiz begiratuta -zilegi bekit unetxo batez politesse kontuak aIde batera uztea-6 normala eman lezake, euskal hiztegi bat egitea xede, genero kontuak aipatu ere ez egitea: ezen alferrikakoa da erabat, euskarazko ordainetan inolako erantzunik izango ez duenez gero. Haatik, XVII-XVIII. mendeetan ez zen inolaz ere hain nabarmena, eta ez egitea Larramendiren berrikuntzatzat jo behar dugu.</p><p>Urteren hiztegiaren bitxitasunetatik bat, emaaurrizkia daukaten hitzak dira,7 erdarazko mask./fem. bereizkuntza jasotzeko nahiak eraginda, zalantzarik gabe: ema balesaltfdillea eta emabaleafdlea &lt; -calea&gt; "cetaria" vs balea saltfaillea <ref type="bibr">eta</ref> balea falea "cetarius" (IV, 450). emacafhcdrota "circulatrix" vs cafhcarota "circulator" (V, <ref type="bibr" target="#b13">[51]</ref><ref type="bibr" target="#b14">[52]</ref>. <ref type="bibr">(6)</ref> Gaurko hiztegi elebidunetan (aurrean daukadan Elhuyar 1996, adibidez) izenkietan femeninoa ere adierazten da, bai euskara-gaztelania zatian bai gaztelania-euskaran, DAut-en sistemaren antzera (capitdn, -ana edo cat6dico, -a), baina ez da gaztelaniazko izenen genero gramatikala aipatzen: argi dago xedea ez dela gaztelania erakustea. <ref type="bibr" target="#b7">(7)</ref> Ik. Urkizu 1989: I, 117. Ematen dituen adibideetan, oharkabean agian, testuinguru horretan egon beharko ez litzatekeen emasabela "alvus", oso ezaguna eta hedatua (cf. OEH, s.v.), itzuri zaio. Esan beharrik ez dago, hiztegiaren "berregituran" (Urkizu ib. 210-211) agertzen diren emagin, emagura, ematu, etabarren taldekoa dela, eta Urtek emaaurrizkiaz egiten duen erabilera berriarekin inolako zerikusirik ez duela. Bestalde, hobeto aztertu beharko litzateke emaaurrizkiaren eta -sa atzizkiaren banaketa hiztegi honetan (ik. Urkizu ib. 114), dirudienez zeharo konplementarioa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Oso antzekoa da Landucciren hiztegiko aterabidea:</head><p>andra lagunfallea "ayudadora" vs lagunfallea &lt;-callea&gt; "ayudador" (230r). andra oquina "amassadera"8 vs guifon oquina "amassador" (233r). andra danfaria "bayladera" vs danfaria "baylador" (239r).</p><p>Harrieten kasua doi bat ezberdina da, zeren eta "francez hitzcun&lt;;a ikhasi nahi dutenen faboretan" egindako gramatika izanik, euskara-frantsesa hiztegian -baina ez alderantzizkoan-frantsesezko ordainen aldamenean "f." eta "m." laburdurez hitzaren generoa jasotzea normala eta are beharrezkoa baita, noski. Haatik, honek ere badu bitxitasun bat, alegia, adjektiboetan euskal sarrera-burua errepikatuta agertzea, erdal ordainaren genero bereizkuntzaren eraginez: Erants bekizkie corpusetik kanpo atzeman ditudan hurrengoak ere: "Buscon, buscona, muscaria, billaria. Lat. Quaerens, inquirens" + "Buscon, na, quien hurta rateramente, y estafa con arte;' &lt; BUSCON, NA "En 10 literal vale la Persona que busca; pero en este significado no tiene uso, y solamente se toma por la que hurta rateramente, 0 usa con malicia y arte de sacalifias para estafar". "Camarera, camarero,9 gambararia, gambarazaya, guelazaya. Lat. Cubicularia, cubicularius" &lt; CAMARERA + CAMARERO. <ref type="bibr" target="#b8">(8)</ref> Berriemailearen gaizki ulertua badirudi ere, ez cia hala: cf. Nebrixa "amassador de pan, pistor -oris" eta "amassadera de pan, pistrix, -icis".  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Gramatikazko azalpenak</head><p>DAut-ek, aipatutako marka sistematiko horietaz gain, batzuetan bestelako informazioa eskaintzen du "azalpena" deitu dudan atalean. Izan ere, hori egiteko asmoa lehenengo egitasmotik ageri da: "En los Verbos que tuvieren irregulares algunos tiempos 0 Personas, &amp;c. se debe advertir: coma en Traher, Traxe, en Andar, Anduve, &amp;c. y 10 an6malo que huviere en otros Verbos y l\Tombres H (DAut 1726: xv). Aztertutako corpusean hiru eratako berriak aurkitu ditut: (1) izenei buruz: "usado regularmente en plural" (s.v. assensios); <ref type="bibr" target="#b2">(2)</ref> aditzei buruz: "generalmente se usa con la particula se" (s.v. assentar), "Usase mui frequentemente coma verbo reclproco" (s.v. maravillar); eta (3) aditzen forma irregularrei buruz,11 bi eratara: "En algunas Personas de los tiempos presentes recibe i antes de la e: coma Yo me assiento, tu te assientas, &amp;c." (s.v. assentar; ik. assentir, asserrar, etab.) edo "Tiene la anomalfa de mudar la o en ue en algunas personas de los tiempos presentes: coma yo cuezo, cuece tu, &amp;c." (s.v. eoeer), "Este verba tiene la anomalfa de los acabados en car" (s.v. eoear).</p><p>HH-an ez dago atal honetan aurrekoetan baino interes gehiago gaztelaniaren gramatikaz. Corpusean, honi dagokionez, iruzkin bakar bat kausitu dut: "Obstante, se usa con la negacion, no obstante..." &lt; "OBSTANTE. (...) que solo tiene uso en la phrase No obstante... H • Handik kanpo, proposatutako euskal ordainaren eta erdal aditzaren erregimenen artean dagoen ezberdintasuna markatzen duen ohar bat ere badugu: "El castellano saber es impersonal en este sentido ["saber la comida..."}, y el Bascuence miuquitu es activo" (s.v. saber).</p><p>Euskararen aldetik, ordea, oso arlo garatua da larramendiren hiztegian. Azpimarratzekoa da HH-an agertzen den informazioa maizenik berria dela, hots, gramatikan ez dagoena edo gramatikan dagoena baino zehatzagoa. ·Zalantzarik gabe, hiztegia gramatikaren eranskin ez eze osagarritzat hartu zuen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">1. Aditzak nola joka</head><p>Hauxe da HH-ko gramatikazko ohar gehienen gaia. Hiru bidez baliatzen da Larramendi irakurleari hau zehazteko: <ref type="bibr">(10)</ref>  Adibide bidezko sistemak batez ere A letrako gertakari dela dirudi: edozertariko aditzen jokoa azaltzeko balio du baina, arrazoiren bategatik, une batetik aurrera halako zehaztasunak beti emateari utzi zion;12 honen ordez, era bateko aditzak bakarrik markatzeari ekin zion, eta termino markatuak aditz iragangaitzak izan ohi dira: berez iragangaitzak direnetan laguntzailea erabiltzen duen bitartean, ageriko oharra erabilera iragankor eta iragangaitza -"aktiboa" eta "pasiboa" Larramendiren terminologian-, biak dauzkaten aditzetan baliatzen duo Corpusean birritan baino ez dira aurkitzen iragankorra eta iragangaitza biak sarrera-buruan, jokoa irakurlearen eskuetan utziaz: "Evadir, evadirse" eta "Internar, internarse" .</p><p>(12) Aurreneko lanean (Urgell 1998-1) jadanik ikusi dugu A letra berezia dela neurri batean, bai alfabetatzean, baita sarreren luzeran ere: adibideen kontu honek azal dezake, aldez bederen, sarreren luzera handiagoa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.2.">Aditz trinkoak</head><p>Aditz trinkoak, Larramendik "irregular" deitzen zituen haiek, bere gramatikako 232-240. orrialdeetan azalduta agertzen dira, paradigma zenbaitekin. Hantxe zioen "No pongo mas irregulares por evitar prolixidad, y por la misma razon dexo de poner algunas observaciones" <ref type="bibr">(Larramendi 1729: 240)</ref>. Hiztegirako gorde bide zituen xehetasunok. Izan ere, jadanik hitzaurrean iragarri zuen, aipatu dugun bezala: "He puesto en los lugares y voces correspondientes, para suplir 10 que en esto falta al Arte, muchissimos irregulares... " (Larramendi 1745: liv).</p><p>Gainbegirada batez, badirudi batetik besterako aldea honako puntuotan datzala:  <ref type="bibr" target="#b4">4)</ref> Zenbaitetan gramatikan emandakoari aski zeritzon. Dakida1arik, hau etorrirekin ("Veanse assf 10s absolutos como 10s transitivos en el Arte, donde estan a la larga", Larramendi 1745: 11, 367) eta izan-ekin ("Veanse sus irregulares en e1 Arte", ib. 285) bakarrik gertatzen da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5) Hutsuneak aitortu ohi ditu:</head><p>No pongo las terminaciones re1ativas [ikusi-renak] por no tener1as fiUy presentes ni averiguadas (Larramendi 1745: 11, 369).</p><p>El verbo irozo} aguantar, tenia 0 tiene sus irregulares, y se colige de este modo de hablar, daguienac darizola} el que 10 hiziere, que 10 aguante y sufra, pero no 10s tengo presentes (ib. I, 41).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>6)</head><p>Talde handi bat lehendabizikoz agertzen da. Hona hemen batean edota bestean agertzen direnen behin-behineko zerrenda, inoren 1ana erraztuko duelakoan eskainia: <ref type="bibr">(14)</ref>  Zerrendan salbuespen batzuk ageri diren arren, oro har paradigmak hiztegian behin baino ez ditu jarri ohi; hortaz, dauden lekura igortzen duten deiak sarritan aurkitzen ditugu:</p><p>Veanse en el verbo parecer los irregulares de e1 irudin, que sirven comunmente (s.v. assemejarse). Sangrar, arroj-ar sangre, odola jario, con 10s irregu1ares dariot, dariozu, dario,&amp;c. que se pueden ver en la voz manar.</p><p>batzuetan jakintzat ematen badu ere: "Assentar bien 0 mal alguna cosa a a1guno, egoqui, con los irregu1ares dagoquit, &amp;c.".</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>7)</head><p>Larramendik trinkoak irregulartzat izan zituen arren, inoiz haien erabilera hitz berrietara hedatzeko gomendatzen du: <ref type="bibr">15</ref> Deducir, becarri, bejeistu. (...). Este verbo becarri admite 10s irregulares de ecarri, que se pueden [ver] en la voz traer: v.g. bedacart, bedacarzu, &amp;c.</p><p>10 deduzco, 10 deduces. Lugar, quando viene con otro nombre, como lugar de paxaros, &amp;c. entonces se pospone lecua, toquia: chori lecua, choritoquia, chorien lecua, toquia; o se pospone el nombre pospositivo teguia, que siempre viene en composicion, de que se componen nombres sin numero <ref type="bibr" target="#b11">(11,</ref><ref type="bibr">57)</ref>.</p><p>Eratorpenezkoekin batera, euskal deklinabideari buruzkoak bide dira RH-an maizenik agertzen diren oharrak, eskuarki erdal preposizioen azpian kokatuak; adibidean gardena da para preposizioaren sarrera euskararen arabera antolatu duela: Para, preposici6n, viene en varias circunstancias, y le corresponden en Bascuence diferentes preposiciones. Para, quando corresponde el dativo a 10s nombres, renzat, rendaco, rentzaco, v.g. para el padre, aitarentzat, aitarendaco, aitarentzaco. Veanse en el Arte, las que corresponden a los pronombres. Para, denotando el orden 0 fin, sea con verbos, sea con nombres, eraco, para corner, jdteraco, para beber, eddteraco. Y tambien teco, tzeco, jdteco, eddteco, etortzeco, amatzeco, aditzeco, &amp;c. Mendiraco, mendietaraco, para el monte, para 10s montes. Lat. Ad, in, ut. Para, azia algun lugar, vease azia. Para con, requico. Lat. Erga. Aitarequico, para con el padre, nerequic6, para conmigo, berequic6, para consigo. Siendo plural, equico, gurdsoequico, para con 10s padres, guiz6nequico, para con 10s hombres. Para, sefialando tiempo, eraco. Lat. In. Oguei urteraco, para veinte afios, datorren urteraco, para el ano que viene, joan dan asterac(), para la semana passada. Siendo plural, taraco, era detaraco, para aquellos tiempos; y tambien, si es singular, acompafiado, &amp;c. por nombres pospuestos, erri artaraco, para aquella tierra, eche onetaraco &lt;-teraco &gt;, para esta casa.</p><p>Hona hemen beste era batzuetako azalpenak, bata euskalki bateko -lapurterazko-berezitasun batez, bestea ohar historikoa, HH-aren aberastasunaren ez eze Larramendiren jakinduriaren zein senaren kontu ere eman dezaketenak:</p><p>Mas, aun quando viene con verbos, en un dialecto es ago pospuesto entre el modo de infinitivo y la terminaci6n: jatenago du berceac baiio, mas come que el otro, edertzenago da, mas se hermosea, &amp;c. Este verbo irudi 0 iduri, tiene sus irregulares, de los quales colijo que es irudi y no iduri, aunque es el mas usado, pues no se dize didurit, sino dirudit, &amp;c. (11, 144). Abroquelarse, cubrirse con el broquel, broqueldu, ezcutatzea, ezcutuaz estaltzea, gordetzea. NOTA. Al esconderse y guardarse uno, llamamos ezcutatu, de la palabra ezcutua, que significa escudo y broquel, y escudo viene del Bascuence. Y como abroqtiehlndose se esconde y guarda la parte que se quiere defender, por esso abroquelarse es ezcutatzea. Vease escudo y escudarse (I, <ref type="bibr" target="#b9">9)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.4.">Larramendiren Unota"-k</head><p>Albedrfo, libertad, escucoera, autaquifia. NOTA.</p><p>No esta en mi albedrfo es no esta en mi mano, y 10 dize el Bascuence con 10 que corresponde a esta ultima frase, eztago nere escuan. De aqui dezimos ez naiz nere esct/,co, no tengo albedrfo; y para explicar este modo de tener 0 no tener mano, llama al albedrfo escucoera. El albedrfo es la potencia que haze elecci6n de las cosas; elegir dezimos autatu, y a la potencia de esta elecci6n autaquifia (I, 50).</p><p>Alentar, respirar, asnase artu, ats eguin. NOTA. Atseguin propriamente es respirar y tomar huelgo; y porque esto alegra y consuela, llamamos tambien atseguina a la alegria y gusto (I, 55).</p><p>Transubstanciar, bestegopetu.</p><p>NOTA. Esta voz Theologica bestegopea en su composicion, y el verbo bestegopetu son de mi invencion; pero guardan toda la significacion theologica. Egopea filosoficamente es la sustancia, bestea es otra, y bestegopea otra substancia. De aquf bestegopetu, segun el caracter de la Lengua, es hazerse otra substancia 0 convertirse en ella, bestegopetzea la conversion de una substancia en otra <ref type="bibr" target="#b11">(11,</ref><ref type="bibr">343</ref> Bi aldiz, hitzaren ordainen artean jasotzen ez diren erabilera jatorrak eskaintzen ditu:</p><p>Agradecer, esquerreman, esquerreguin, doaiquertu.</p><p>NOTA. Decimos con elegancia, esquer natzatzu, esquer natzayo, natzaca, esquer natzatzue, esquer .natzaye, natzayote} natzatee} yo te agradezco, le agradezco (...). Vease esquer en la palabra graciaJ (I, 39).</p><p>Anteceder, preceder, aurreratu, aitzindu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>NOTA.</head><p>Mejor se hazen con aurrera joan, aitzinat gan y los irregulares transitivos de el verbo joan} que pueden verse en la palabra venir. Me antecede, aurrera dijoaquit, doaquit; le antecedo, aurrera noaquio, &amp;c.</p><p>(1, 79).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Behin, etimologia baten eztabaida:</head><p>Censuran algunos a Nebrija, porque dixo vicinus por aldeano. Pero si se atiende a la significaci6n radical y primitiva de aldeano} se debe dezir vicinus} vezino 0 cercano; pues, como acabamos de dezir, aldea significa vezindad y cercanfa... (I, 54).</p><p>Eta behin, azkenik, ibili eta erabili-ren arteko ezberdintasunaz dihardu (1,73).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Azalpenak</head><p>DAut-en sarrera kanonikoa deskribatzerakoan, atal bati "azalpena" izena eman diot. Berez, hitzaren definizioa jasotzen duena da. Alabaina, DAut-ek definizioaz gaineko era askotako inforniazioa batzen du azalpen hauetan; besteak beste, honelako datuak eman nahi zituzten akademikoek: "En cada Voz expressar su qualidad: conviene a saber, si es antiquada, 0 usada; si es baxa 0 rustica; cortesana, curial 0 Provincial; equfvoca, proverbial, metaphorica 0 barbara" (DAut 1726: xvi).</p><p>Larramendik, gaztelaniari dagokionez, orokorrean kendu egin dituen gauzak dira; euskarari dagokionez, berriz, aIde honetatiko berri zenbait eskaintzen ditu, dirudie-nez etimologietan batez ere. Ondoko ataletan, beraz, zer gorde duen eta zer ez, zer erantsi duen eta nola zehazten saiatuko naiz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Entziklopedi informazioa</head><p>Teorikoki bederen, hiztegiak eta entziklopediak zeharo gauza ezberdinak dira:</p><p>"Dictionaries are about words, encyclopedias are about things" (Landau 1989: 6; ik.</p><p>Haensch et alii 1982: 128-133 ere). Praktikan, ezaugarri batzuk (alfabeto hurrenkera, adibidez) ia beti elkarrekin izateaz gain, bien izaeratik zerbait duten hiztegiak, edo entziklopediak, edo entziklopedi hiztegiak, asko eta asko dira. DAut J inolako zalantzarik gabe, aIde honetatik hiztegi mistoa da: entziklopedia baten lehen ezaugarria ez du betetzen, alegia, ez du normalean izen berezirik hartzen;16 baina bigarrena bai: "a prodigality of comments in ordinary words that seems far in excess of the need for sober definition" <ref type="bibr">(Malkiel 1975: 14)</ref>. Hitzaren definizioarekin batera, sarritan informazio entziklopedikoa jasotzen du, hots, hitzaren baino gauzaren deskribapenari gehiago ---edo erabat-dagozkion azalpenak. Ale batzuk atera ditut corpusetik, baina halakoak ehundaka dira:</p><p>CABEZON. Una media luna de hierro, redondo por afuera y por la parte de adentro con unos dientecillos, la qual a sus extremos tiene unas asillas a que se atan unos ramales gruessos hechos de canamo, y puesto este instrumento sobre las narices del potro u de algun caballo mui soberbio, afianzado a la cabezada del freno para que no se caiga, le sujeta y mortifica de modo que le hace obedecer al freno. COCA. Es tambien cierta hoja pequefia y verde, que se crla en el Peru y nace en unos arbolillos de cosa de un estado de alto. Crlase en tierras calidissimas y humedas, y se coge cada quatro meses. Los Indios la estiman mucho, y su uso es para traherla-en la boca y mascarla chupandola: y aunque no la tragan, dicen les mantiene y da esfuerzo. Juego de la Dca. Cierto juego que esta pintado en un mapa en forma de ovalo, con sesenta y tres casillas, que <ref type="bibr">van</ref>   <ref type="bibr">(20)</ref> Argudio hori erabiltzen du, adibidez, Plinio, Quinriliano eta besreren liburuetan aipatzen diren Iberiako hitz zaharrak euskaraz zergadk aurkitzen ez diren erakusreko: "Si valiera este modo de argliir, serfa buena esta consequencia, que el Romance no fue trecientos aiios ha la Lengua cornun de Castilla: porque en la Lengua de ahora 300 afios se hallaban y se usaban muchos vocablos que hoy no se usan, y que antes bien los desecha la Lengua Castellana; no 10s desechara si el Romance huviera sido 300 alios ha la Lengua comtin de Castilla: luego no 10 fue. Esra ilaci6n es inconnexa y ridfcula; porque muchas voces antiguas 0 se olvidan por falra de uso, 0 se desechan por menos cultas; y esto es 10 que ha sucedido al Bascuence respecto de aquellas voces, coma al Romance y demas Lenguas respecro de orras muchas, quedando en pie y vivo el cuerpo de las mismas Lenguas" (Larramendi 1745: cliv). Para desterrar, en quanto pueda, este embarazo, he hecho estudio de poner en el Diccionario sin distinci6n alguna de dialectos todas las voces que me han ocurrido del Bascuence, para que se hagan comunes todas ellas a todos 10s Paises y dialectos diferentes de la Lengua, coma 10 son un gran trozo de vocablos que se usan en todos 10s dialectos. Assi par exempl0 en la voz Amar pongo amatu} onetsi} oneri-tzi} maitatu} maite izan; en la voz poner, i/iiii, ibeni} erefii, ezarri, paratu; en la voz cansar, cansatu} necatu} aricatu} unatu} &amp;c. sin decir que aricatu se usa en Bizcaya, unatu en Labort, necatu en Guipuzcoa, cansatu en todas partes. Con esto mutuamente se enriquecen los dialectos entre SI, y se bacen mas inteligibles y usuales, sin dexar de ser dialectos diferentes. Sea comun la voz aricatu, y use della cada dialecto a su modo diferente en la terminaci6n, v.g. aricatu jataz, aricatu zaizt, aricatu zaizquit, se me han cansado. Sea comun ereiii, y diversa solamente la terminaci6n, v.gr. ereiii diozcat} ereiii dizquiot J erefii deutsadaz, ereiii darotzat, ereiii derautzat, se 10s he puesto (Larramendi 1745: xlvi). Ongiegi ezagutzen bide zuen euskararen egoera -eta euskaldun askoren pentsamoldea-bere burua engainatzeko. Jarraian, proposamenaren indarra moteldu egiten du, beste euskalkietako hitzak maileguen ordez erabiltzeko gomendatuaz:</p><p>El que habla en Guipuzcoa, use norabuena de las voces all{ corrientes, entendidas: pero si tal vez, 0 muchas, le faltan voces Bascongadas para explicarse, no se valga de las Castellanas 0 Latinas, sino de las Bascongadas de Bizcaya, 0 N avarra, 0 Labore, quando se hallaren es essos dialectos (ibid.).</p><p>Ez, ordea, litezkeen erabilera praktiko zenbaiten berri eman gabe, nolabait lehengora itzuliaz:</p><p>Y aunque el Guipuzcoano use del necatu en el usa ordinario, eeniendo noticia del aricatu, podra usarlo, 0 quando hable con el Bizcaino, 0 quando le haga al caso para algun metro, 0 quando quiere variar de frase por la variedad y hermosura; y assi quedara enriquecido cada dialecto (ibid.).</p><p>Agerian dago ez diharduela lagunarteko hizketaz, hizkuntza jasoaz -literatur hizkuntzaz-baizik. Halaxe ulertu zuten geroko hainbat idazlek: esate baterako, XIX. mendeko hiru idazle zaldibiarrek, Iztueta, Jauregi eta Lardizabalek, ez diote bizkaierazko hitzen erabilerari muzin egiten (Urgell 1995: xlviii-lvi), ez eta Afiibarrok gipuzkera eta nafarrerazkoenari. <ref type="bibr">23</ref> Areago, neurtu gabe dagoen neurrian, harrezkero Hegoaldekoek Iparraldeko liburuak irakurri eta itzultzeari ez eze,' hitzak euren hiztegietan sartu eta euren idazlanetan erabiltzeari ere ekin zioten. <ref type="bibr" target="#b27">24</ref> Eragina berehalakoan gauzatu zen, nolanahi ere: bi urte beranduago argitaratu zen Hego Euskal Herriko lehen liburu landuan, MendibururenJesusen bihotzaren devocioa-n, egileak aintzakotzat hartu zituen Larramendiren iradokizunak, honek berak, egin zion gutun ospetsuan, goraipatzen dion bezala, lehenagoko argudio nagusiak ia hitzez hitz itzuliaz:</p><p>Lajatuco ditugu erbesteco hitz horiec, nai badegu, gure Eusquerarenac piscabana usatuaz ta erabilliaz, escucoi ta jaquifiac eguingo diradenean. Ongui eguin dezu Nafarroaco hitzen batzuec ecartzea, egoquiac diranean eta besteric eztanean: Cerren lembician, ta batbatetan aditzen ezpadira, aurqui adituco dira, ta gueyenac dagoaneco aditzen ere badira: ta ala Eusquera bide batez edertzen ta ugaritzen da <ref type="bibr">(Larramendi 1747: 36</ref> HH-ko salbuespenak oso urri dira eta, oker ez banago, etimologietan biltzen dira dendenak. Izan ere, batzuetan etimologia azaltzeko erabiltzen dituen euskal hitzen euskalkia aipatzen du, bizkaiera eta batez ere lapurtera. <ref type="bibr">26</ref> Eman diezaiogun zeini bere adibidea:</p><p>Acertar, suceder, (. ..) viene de el Bascuence acertau, acertadu, que en el dialecto Bizcafno significa acontecer, suceder. Andar, pudo venir de el Bascuence andd, que en el dialecto Labortano significa un genero de literilla y tambien un corredor oportuno para andar.</p><p>Antzeko oinarri teorikoak eta antzeko ondorioak ikusi ditugu aurreko atalean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.4.">Lexiko berezituei buruzko informazioa</head><p>Bi eratakoa izan daiteke, eta bitarikoa jasotzen du DAut-ek: batetik argotak, eta bestetik zientzia eta arteei berezko zaien lexikoa. <ref type="bibr">27</ref> Lehenengoari dagokionez, ezaguna da "Germanfa" deitutako garaiko gaizkinen argotari leku egin ziola, orduan ohi zen baino esku askoz zabalagoarekin, Juan Hidalgoren hitz-bildumaz baliatuz. Gure corpusean honako hauek agertzen dira: GUIDO, DA. Voz de la Germanla que significa bueno. GUINCHADO, DA. Voz de la Germanfa que significa perseguido. MARANA. En la Germarifa significa la rouger publica.</p><p>Bat ere ez dago HH-an jasota. Larramendik ez zuen DAut-en eskuzabaltasuna begi onez ikusi: 28 "No he puesto, exceptuando tal qual, las voces de la Germanfa, en que todo es rufianes, mancebfas, rameras, pufiales, ladrones, y fuera mejor borrar semejante lenguage de la memoria de los hombres" (Larramendi 1745: liv). "Exceptuando tal qual" horrekin, batzuk bederen aurkitu ahalko direla suposatu behar, eta halaxe da, izan ere, baina berriro salbuespenak etimologietan bakarrik gertarzen direla dirudi: <ref type="bibr">(26)</ref> Ohargarria da honelako zehaztapenak De la Antigiiedad... -tik (1728) HH-ra urritu egin zituela (baina ez denak kendu), "en el dialecto Bizcalno redo Labortano]"-ren ordez "en un dialecto" ezarriaz: cf., adibidez, "Cris. viene del bascuenze ahurrd 0 ahorrd, que en el dialecto labortano significa la mane medio cerrada, como de quien guarda y retiene algo" (Larramendi 1728: 44) vs "Ahorrar, reservar 10 que se aVla de gastar. En este sentido viene de el Bascuence ahorra u ahurra, que en un dialecto significa la mane medio cerrada, como de quien guarda y retiene algo" (Larramendi 1745, s.v.). Bide batez, liburu bietako etimologien arteko erlazioa, oso oker ez baldin banago, ohartu gabe zegoen, oso nabaria --eta oso garrantzizkoa-izan arren. Euskal munduko gauza bereziak azaltzeko erantsi dituen sarreren artean ere badira honelako zehaztapenak: "Piedra de e1 saque, en el juego de la pelota a mano, botarria".</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.5.">Estilozko informazioa</head><p>Hitz batzuk ez dira nolanahi erabiltzekoak: jasoenetik zabarrenera, badira zein bere giroan bakarrik erabili ohi direnak: poesian, familiartean, txantxetan.. Guindaleta, C..) viene de eguinda, eguindala, que significa que ya esni acabado, esta hecho, esta subido, &amp;c. y es la locucian familiar con que acaban toda faena, especialmente la de subir y baxar pesos grandes, eguinda J eguinda.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.6.">Maiztasunaz</head><p>DAut-ek arreta handiaz jasotzen duen beste informazio mota bat hitzaren erabileraren maiztasuna da, betez zein esanahi bereko beste batekin konparatuta, diakronikoki zein sinkronikoki, are batzuetan ia bakarrik hiztegietako hitza dela ohartzeraino. Ikus ditzagun adibide ezberdin zenbait: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.7.">Garapen semantikoa</head><p>Secok (1978: 219) "explicaci6n de las transiciones semanticas" deritzenak hitzaren garapen semantikoari dagozkion azalpenak izanik, bigarren mailako adieretan agertu ohi dira, jakina: metaforaz, metonimiaz, analogiaz, esanahi hedaduraz, etab. sortu diren adiera berrietan, hain zuzen. Honelako informazioa, ez beti era finkoan, askotan jasotzen du DAut-ek; adibidez: ABORRECER. Latamente se tama algunas veces por mirar con desafecto, disgusto y desazon alguna cosa, no gustar de ella, no apreciarla, ni apetecerla. MFOMBRA. Se llama tambien por translaci6n la enfermedad a manera de sarampion que de ordinario suelen padecer los muchachos; y es una inflamaci6n y encendimiento que se extiende por el cutis, y brota afuera coma unas manchas roxas; y porque parecen matizadas coma las de las alfombras se le dio este nombre. CABEZUDO. En 10 literal vale disforme y grande de cabeza. Usase mas translaticiamente, y se toma por el terco, porfiado, tenaz y assido a su dictamen, que no se sujeta a la razon ni a la opini6n de otro. COCIDO. Por Antonomasia se entiende y llama la olla 0 el puchero guisado. GUARNECER. Metaphoricamente vale adornar una cosa con otra, darla hermosura, gracia y perfeccion. INTERPRETE. Se llama en sentido analogico, 10 que explica u da a conocer la voluntad u otros afectos del animo. Y eOn este sentido se dice que los ojos son los interpretes del alma u del·coraz6n. MAPA. Se llama por semejanza la figura que se forma de qualquiera eclipse del Solo Luna, en quien coma imagen suya, se expressa su magnitud, duraci6n, incidencia y repleci6n.</p><p>Esapideek ere sarri xamar halakoak jasaten dituzte:</p><p>CABEZA REDONDA. Figuradamente se aplica y dice del que es duro en comprehender las cosas, y no menos torpe en explicarlas.</p><p>Dexar a uno de pie. Ademas del sentido recto, metaphoricamente vale quitarle la conveniencia 0 empleo que tenIa, dexarle desacomodado.</p><p>Honelako ia ezertxo ere ez da geratu HH-an; adibide pare bat baino ez dut aurkitu hiztegian zeharko ibilaldietan, biak A-ren hasieran: Acorralar a uno, metaphoricamente tenerlo cerrado, apretado, amedrentado. Aferrar, metaph6ricamente, por assir, agarrar.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Alabaina, inoiz edo behin etimologietan azalpen mota honetaz baliatzen da:</head><p>Balanza, puede venir de el Bascuence zalanzd, que significa movimiento azia el un lado y el otro, como sucede en la balanza, y por esta analogfa dezimos zalanzan nago, estoy en duda y perplexo.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.8.">Etimologiak</head><p>Larramendiren etimologiek eurei zuzenean eskainitako azterketa berezia merezi dute, ezpairik gabe. Definizioaz gaineko informazioaz ari garen honetan, hala ere, komeni da arlo hain nabarmen honi lekutxo bat egitea, gutxienez aIde formaletik bi hiztegien arteko antzekotasun eta ezberdintasunak agertzeko.</p><p>Bietan etimologiak egon badaude, baina ez forma eta kopuru berean. Akademikoek, tentuz, hitzen etimologiari buruzko informazioa ere jaso zuten: etorkizko hiz- </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.9.">Ortografia</head><p>Akademikoak ortografiaz oso kezkatuta ageri dira euren hitzaurrean. Hiztegiaren egitasmoa deskribatzerakoan, eginbeharren artean hauxe jartzen dute: "Observar exactamente la Orthograffa de las Voces, de suerte que no se obscurezca su primitivo origen, desterrando los abusos que en contrario se hallaren" (DAut 1726: xvi). Honen arabera jokatu zuten gehienetan, honako adibide hauetan ikus daitekeen bezala: 30 ALFAGEME. C..) y aunque algunos la escriben con} es mas conforme a su origen escribirse con g. ALFIL. (...) Es voz Anlbiga, segun el P. Alcala, compuesta del articulo AI, y de la palabra Fil, C..); y aunque muchos escriben y pronuncian Arfil, es impropriamente.</p><p>AVISPA. C-..) Viene del Latino Vespa, que significa esto mismo, por 10 que se debe escribir con v, y no con b. DEHESA. C..) Algunos escriben esta voz con ss; pero atendiendo su origen solo le toca la una.</p><p>MAPA. C..) Es voz Latina Mappa, (...) y aunque por esta razon debiera escribirse con la p duplicada, el uso ha excusado hacerlo por suavizar la pronunciacion.</p><p>Larramendik ez dauka beti hauen iritzi bera baina, dena dela, gehienetan adierazi beharrean gauzatu egiten du, besterik gabe: cf. abiar, abi6n, abispa (HH) vs aviar, avi6n, avispa (DAut), adibidez. Alabaina, gutxi batzuetan agerian ezarri zituen bere irizpideak, etimologiak eragindako aldaketak direnean, hain zuzen:</p><p>Adarve, debiera escribirse adarbe (...). Es voz bascongada, de adar y be... Embararse, viene de el Bascuence baratu, (...) y por esso escribo embararse, y no envararse.</p><p>Honetaz gainera, kasu bakar batean behartzen du bere burua gaztelaniaren grafiak adierazten duena zehaztera: &lt;x&gt;z hasten diren baina ohiko moduan ahoskatzen ez diren hitzetan (DAut-ek beti "se pronuncia la x suavemente" bezalako adierazpideak darabiltza), idazkeraren aldamenean ahoskera islatu nahi duen forma ezartzen du beti; zer erabiliko, eta euskaraz erabili ohi duen &lt;sy&gt; digrafoa Si se encontrare extraordinaria pronunciacion de una letra en diferentes voces, se explicani esta variaci6n: como Vexamen} en que se pronuncia la x como j. Y Exa-men} en que se pronuncia como verdadera x. Yen Chamelote se pronuncia el cha con el modo usual Espanol, y en Patriarcha como si fuesse K CDAut 1726: xvi).</p><p>Hiztegia. gauzatzerakoan, ordea, ez dirudi hitzez hitz arreta berezirik jarri ziotenik: vexamen eta chamelote-k gero ez daramate azalpenik, adibidez, baina bai patriarcha-k (" ...se pronuncia la ch como k") eta examen-ek (" ...se pronuncia la x como cs"). Hots, bi adibideetatik "bitxia" bakarrik azaldu da batean, eta "normala" bestean. Corpusean adibide bakar bat aurkitu dut, patriarcha-ren parekoa ("EUNUCHO. (. .. ) Pronunciase la ch como k"), eta hiztegian gora eta behera egin ditudan ibilalditxoetan ez dut askoz gehiago idoro. Ohartu behar da letra guztien hasieran, beste berri zeribaitekin batera, euren ahoskeraz edo ahoskerez mintzo direla; badirudi, beraz, hantxe batu zutela bestela hitzez hitz esan beharko zutena; C-ari dagokion sarreran honela diote, esate baterako:</p><p>Quando la c precede a la h en qualquiera de las vocales de este modo cha} che} chi} cho} chu} tiene particular pronunciaci6n en nuestro idioma: la qual se forma echando con fuerza el aliento C••• ); esto se entiende y observa en todas las voces Castellanas que no trahen origen de la Lengua Griega: como chapa} chico} choza} chuzo} porque si el origen es Griego, como en charidad} Christiano} Monarcha} ch/mica} &amp;c. se pronuncian como K.</p><p>Larramendik, batetik, ez die letrei sarrerarik eskaini, dakigunez, eta bestetik, ez du behin ere sarrera batean antzekorik jasotzen, gaztelaniaren ahoskeran inolako interesik azaldu gabe, beraz. Euskarari dagokionez, honetaz behar zuen guztia hitzaurrean eskaini zuen, bai orokorki "El Bascuence es lengua facil" atalean (1 745: xxxviiixxxix), baita euskalki bakoitzari buruzkoetan ("Del dialecto navarro y labortano", "Del dialecto de Bizcaya" eta "Del dialecto de Guipuzcoa", 1745: xxvii-xxx). Bi erako kezkak agertzen ditu egileak: lehenik, arrotzek euskara idatzian erabiltzen diren letrak ongi ahoskatzeko izan ditzaketen eragozpenak:</p><p>No tiene el Bascuence aquellas dificultades que acompafian a otras muchas Lenguas; escrfbese como se habla, y quanto se habla puede escribirse con facilidad, sin que el uso y tacita inteligencia tenga que afiadir 0 quitar a la pronunciaci6n establecida de las letras. Tres 0 quatro pronunciaciones se hacen diflciles a 10s que no saben Bascuence y le quieren aprender; y hablo de los Espafio1es, porque para otras N aciones no 10 son, coma 10 he probado por experiencia (Larramendi 1745:</p><formula xml:id="formula_3">xxx:viii)} 3</formula><p>Eta, beraz, letra hauek -&lt;tz&gt;, &lt;ts&gt;, &lt;x&gt; eta &lt;ty&gt; (orain &lt;tt&gt;)--nola ahoskatu behar diren azaltzen luzatzen da ondoren. Bigarrenik, euskaldunen artean dauden <ref type="bibr" target="#b36">(33)</ref> Pasartearen hasiera De la Antiguedad... -erik hartua da (1729: 88), baina han zehatzagoa izan zen euskarak ez dituen eta badituen gauzak aipatzerakoan: "No tiene el Bascuenze aquellas dificultades que acompaiian a orras Lenguas. Escrfbese coma se habla, y quanto se habla, puede escribirse con facilidad. No ay concurrencia de letras, ni de consonantes, ni de diphtongos, ni tritongos [sic} que embarazen la pronunciaci6n. Ay concurrencia de muchas vocales, pero no se syncopa su pronunciaci6n, ni se elide por sinalepha alguna dellas, v.g. aieij 0 si no aeij a aquellos, se pronuncian todas las letras". Ondoren, hemen ere zailak izan daitezkeen hotsez -baina &lt;tz&gt; eta &lt;ts&gt; bakarrik aipatuaz-arirzen da. ahoskera ezberdinez kezkatuta ageri da, baita Hego eta Iparraldeko usadioen artean somatu dituen idazkera ezberdin zenbaitez ere. Hiztegi barruan idoro dezakegunaren bide-erakusle izan daitekeen neurrian behinik behin,34 badirudi interesgarria izango dela haietaz adierazi zituen iritziak astiro berpasatzea.</p><p>Ezer baino lehenago, ahoskera eta idazkera biak batera aipatu ditudanez gero, komeni da gogoratzea garai hartan ezeze XX.' mendera arte gutxienez normala izan zen bezala <ref type="bibr" target="#b120">(Ofiederra 1992</ref> No tiene el Bascuence aquellos sonidos que llama Quintiliano inenarrables, ni aquellos que se oyen alla en 10 profundo de la garganta, y en el paladar. Por 10 comun es lengua lenlssima y suavlssima, como la llama Escaligero; su general pronunciacian fiUy dulce y graciosa, con un ceceo natural, sin la aspereza que en el Castellano, y sin 10 femenil del seseo. <ref type="bibr">36</ref> La pronunciacian de la j gutural, que ay en algunos parajes, no parece del Bascuence, sino pegadiza del Castellano, jauna, jan, joan, jo, que en 10 general del Bascuence se pronuncian jauna, jan, joan, jo, inclinandose a yauna, yan, &amp;c. (ibidem).</p><p>En este dialecto de Guipuzcoa se ha introducido la pronunciacian Castellana de la jota gutural y fuerte,jauna, jo, jatorriz, &amp;c. que es contra la costumbre de todos 10s demas dialectos, y parece pronunciacian pegadiza (ib. xxx).</p><p>2) &lt;h&gt; Iparraldeko euskalkietan hasperenduna dela lainoki aitortu arren, ez dirudi hotsa atsegin zuenik (" ...aspiran mucho las voces ... " ib. xxvii), are gutxiago ezta- <ref type="bibr">(34)</ref> Baina baita Imposible Vencido-ko ideiak osatzearren, zeren eta -jadanik gramatikaz adierazi moduan-hauxe izan baita honetaz ezagutzen dudan lan bakarrak (Onederra 1992) aintzat hartzen duen informazio i turri bakarra.</p><p>(35) Adierazpena gramatikan baino xamurragoa da: ezen han "...la pronunciaci6n gutural de laj y de la g no es del Bascuenze (...) y es menester guardar la primitiva pronunciaci6n" baitzioen (Larramendi 1729: 337). rriaren barrunbean ahoskatzen direnei buruzko goiko adierazpena irakurri ondoren. Orobat lapurteraz "en otras que no aspiran, ponen sin necesidad la h" (ibidem) badio ere, letra hitz batzuetan gordetzearen aIde dago erabat, esanahia bereiztearren (ib. xxxviii). Ahoskeran, ostera, bere iritziak gorabehera, ziurrenik ulertu behar da gramatikan adierazi zuen berbera, alegia: "En esto cada Provincia guarde su estilo, como en el tonillo particular de la voz" (Larramendi 1729: 338).</p><p>3) &lt;k&gt; zeharo alferrikakoa iruditzen zaio, &lt;c&gt; edo &lt;q&gt;-k haren lana egin dezaketenez gero (1745: xxvii). Hasiera batean biunibokotasun ospetsuaren aurka ari dela badirudi ere, ohar gaitezen berak ezagutu zituen Iparraldeko testuetan ez zegoela --ezin~gon zitekeela-&lt;k&gt; ahalorodunaren arrastorik,37 haietako batzuetan herskari hasperenduna adierazteko erabiltzen zena bakarrik baizik: 38 hiru grafemaren ordez birekin aski zela zeritzon, beraz, eta besterik ez. Dena dela, bazekien &lt;kh&gt; digrafoak bederen herskari hasperenduna ordezkatzen zuela: "En este dialecto [lapurteraz) no se aspiran tanto las voces como en el zuberoano, y con todo eso escriben muchas inutilmente con la h. iNo es mas liso y llario escribir coma nostros icusi, que no ikhusi?" (Corograjfa 298); erantsi behar da Axular here aIde aipatzen duela, honek iccusi idazten zuela profitatuaz.3 9 4) &lt;ch&gt; Iparraldean bigunago ("mas blandamente", ib. xxvii) ahoskatzen zela ohartu zen, Hegoaldean "a la Espafiola" (ib. xxviii eta xxx) egiten zen bitartean. Inoiz ere &lt;x&gt; (edo haren ordezko &lt;is&gt;, «i)sy&gt;, etab.)40 eta Iparraldeko &lt;ch&gt;aren arteko lotura agerian jarri ez bazuen ere, argi dago haren balioa ongi ezagutzen zuela, ez bakarrik Iparraldeko hitz zenbait bere sistemara aldatzen jakin zuelako (cf. aisolduria "cuidadoso"), baizik eta frantsesezko usadioarekin zuzen lotu zuelako: "...porque sin la t, acostumbrados a la pronunciaci6n francesa, pronuncian Charite, Cyarite, la y consonante" (Corograjfa 296). Jokabidea, dena dela, aipagarria da, zeren eta ez baitzuen batzuen usadioa besteena baino hobea edo txarragoa zenik esan nahi izan eta, honen arabera zuzenean, ez zuen &lt;ch&gt;aren Iparraldeko erabilera hiztegian gaitzetsi. Honen ondorioz, &lt;ch&gt;k HH-an balio bikoitza izan dezake (cf. chedea "intenci6n", "objeto", <ref type="bibr" target="#b40">(37)</ref> Urratsa, Iparraldeaz den bezainbatean, Andre-detla Mariaren ilhabethea liburuan (Baiona, 1838) eman zen, oso oker ez baldin banago. Pikabeak (1993) bilakaera fonetikoarekin (bustiduraren adierazpena) eta morfofonologiarekin ('bait-+ adizkia' lotura) zerikusia duten gertakariak bakarrik aztenu ditu, tamalez, izenburuan lapurtera idatziaren bilakaera aztertuko duela iragartzen duen arren. Hegoaldeko gorabeherez, ik. U rgell 1987: 365-368.</p><p>(38) Zehazkiago, Larramendik ezagutzen zituen liburuetara mugatuta, &lt;c/qu&gt; vs &lt;k&gt; Leizarraga eta Materrerengan bakarrik aurkitzen da; Axularrek &lt;k&gt;ren ordez &lt;cc&gt; darabil (Larramendik azpimarratu zuen bezala: ik". Corograjfa "298). Gainerantzean, Etxeberri Ziburukoaz geroz sistema arrunta &lt;c/qu&gt; vs &lt;kh&gt; da idazle guztietan (Argaignarats', Etxeberri Sarakoa, Xurio, CatLav txikia zein handia eta Harriet).</p><p>(39) Larramendi maltzurtzat hartzeko joera gure artean oraindik ere indar handiaz dabilenez gero, zehaztu behar dut zehazki Axularrek zer erabiltzen duen esan gabe aipatu zuela bere aIde; haatik, ez nuke ulertzea nahi azpijokoan ari zenik. Izan ere, hartaz idatzi zuenari begira, ezin ziur egon gaitezke &lt;k&gt; soilak eta Axularren &lt;cc&gt; honek adierazten zutena somatzeko gauza izan zen ala ez, &lt;kh&gt; arena, ikusi berri dugun bezala, agerian jarri zuen bitartean. Areago: ziurrenik ez zion axola, zeren eta grafia baita nolabait finkatu nahi zuen gauza bakarra; ahoskerari dagokionez, ccnork bere estiloa gorde dezala" hura gogoratu behar dugu. eistua, S.v. troxecillo) edo, bakanxeago itxuraz, &lt;sy&gt; (asyeria '4raposa") baliatzen ditu. Ordezko grafema hauek abantaila nabarmen bi zeuzkaten: aIde batetik, haren ustez ahoskera hobekixe islatzen zuten (" ...se inclina a la pronunciacion de orisie, alasie" , 1729: 338; "...se pronuncian casi ausye, orisye, gueisyeago, goisyo... ", 1745: xxxviii); eta, bestetik, gaztelaniazko &lt;x&gt; ren biIakaera eta orduko ahoskera zeharo ezberdinagatik sor zitezkeen zalantzak uxatzen zituzten. 5) Antzera gertatzen da gaur &lt;tt&gt; idazten dugun hotsaz: aIde batetik, orokorrean, &lt;ty&gt;z transkribatzen duen hots batez mintzatzen da (1745: xxxviii); eta, bestetik, Iparraldeko idazleek darabilten &lt;tt&gt; grafemaz (ib. xxvii). Bien arteko Iotura, berriro ere, bere beste Ian batek egiten laguntzen digu:</p><p>..la t, ademas de la regular pronunciaci6n, tiene otra diversa, siguiendosele u: y es media entre la que tiene la t, y la j consonante, no tan fuerte como la primera, ni tan sueve como la segunda. Tiene casi el sonido de tiu monosyllabo, ditut, badituzte, ditiut, baditiuzte. Y para significar esta pronunciacion duplican en algunas partes la t (1729: 338).</p><p>Haatik, inguruneak eragindak0 42 &lt;tt&gt; honi buruz esan daitekeen garrantzizkoena, nik uste, adibideen arabera automatikotzat (gaurko "hitzez esanda), hots, grafiak jaso beharrik ez duen ezaugarritzat jotzen duela da, zeren ez baitu behin ere, ez idatzietan ez eta hiztegian ere ditut bestela idazteko inolako asmorik agertzen. Esan gabe doa honekin zenbait hizkeraren -ziurrenik berearen-ezaugarri baino ez dena orokortzat ematen ari dela baina, aldi berean, ohartu grafi islapenik ez izanik edonongo ahoskapenari ere lekua uzten ziola:' berriro ere "nork bere estiloa gorde dezala" izan daiteke, -beraz. Bestelako kontua dugu ttantta bezalako zerbait nola adieraziko zukeen asmatzea, baina dena dela, honetaz nik baino gehiago dakienak jadanik azpimarratu du "...kuriosoa dela, gipuzkoarra izanik, gainerako bustiduren berri ez ematea" (Ofiederra 1992: 57). Iparraldeko idazleengan aurkitzen zuen -tto atzizkiari, adibidez, badirudi txokokeria iritzi ziola: H ••• aunque no es tan general, que muchas veces no escriban el cho, como en Espafia" (Larramendi 1745: xxvii). atxuri (s.v. axuri) HH-ko &lt;achuri&gt;, adibidez, lehena inolako zalantzarik gabe axa dela, eta bigarrena ziurrenik axuri dela erreparatu gabe. Arazotsuagoa da oraindik Larramendik churi bezalako zerbait idazten duenean azpian zer dagaen erabakitzea; alabaina, bistan da, ene ustez, "nark bere estiloa" gorde dezala" epaiak hemen ere zerikusia duela.</p><p>(42) Ofiederrak (1992: 57) seinalatu du lehendabizikoz gertakariaren ingurunea -baina oker: "siguiendasele u"-jaso zuela. Ohargarria da --oharra Lakarra irakasleari zor diot-okerra, batek daki nola, Greenberg (arg.) 1978ra iritsi dela (ik. Bhat 1978: 54; iturritzat Lochak 1960 aipatzen du).</p><p>En el usa del fia, fie, fii, no, nu ay la misma variedad que en Espafia; pues unos pronuncian mind, maind, y otros siempre mina, maina, y es como se debe pronunciar; pero quando estas voces vienen en composici6n, pierden la pronunciaci6n de la n, y se dice minduna, mainduna; y, no obstante, en baxa Navarra escriben minduna, maifiduna <ref type="bibr">(Larramendi 1745: xxviii)</ref>.</p><p>En el na, ne, ni, no, nu ay diferencia, pues en partes 10 pronuncian assl, y en partes na, ne, ni, no, nu (ib ..xxviii).</p><p>El fia, fie, ni, no, nu es corriente, aunque en tales quales voces ay alguna variedad, como mifia 0 mind, inor, inor, ceifia, ceina (ib. xxx).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>7)</head><p>Azkenik, Iparraldeko grafia etimologizaleen kontrakoa izan zen:</p><p>...por guardar, a su parecer, demasiada puntualidad, desfiguran en 10 escrito 10 pronunciado. Ass! dicen hain handia 10 que nosotros ain andia; hambat dohain, y nostros ambat doain; guehiago nahi bear [sic} dugu, y nosotros gueyago nai bear degu. Ass! dicen bekatorea, elkhar, y nosotros becataria, elcar. Ass! dicen y escriben de uts, utstu, otz, otztu, y nostros ustu, oztu, y es 10 que se pronuncia (ib. xxvii).43</p><p>Zehaztapen orokor hauen ondoren, Larramendik ez zeukan zer esan handirik hitzez hitzeko kontuan. Besterik da, ostera, HH-ak jasotzen duen grafi sistemaz edo sistemez den bezainbatean, baina honek hemen eskain diezaiokedan baino arreta gehiago merezi duo Gogora dezadan, besterik gabe, Larramendik euskararen grafi sistema zenbait puntutan~uzendu eta finkatu zuela <ref type="bibr">(Lakarra 1985b</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.11.">Euskal hitzen esanahiaz</head><p>Dagoe.nekoz ikusi dugu Larramendiren "nota" zenbait euskal hitzen esanahiari buruzkoak direla. Etimologietan ere, ora har, aIde honetatik datozen zehaztapenak aurkitzen dira, hala nola "Alcandora, vestidura blanca a modo de camisa, es voz Bascongada, y llamamos assI a la camisa de hombre, atorra a la de muger". Bi bide hauetaz gain, badira sarrera arruntetan, noizean behin, halako azalpenak. Hona hemen aurkitu ditudanak, bilaketa arretatsuago batek gehiago eskainiko duelakoan:</p><p>Abonar assI, cimaurtu, ifiaurquindu, basaratu. Vease estercolar, y alII se dinila diferencia de abonos, y sus nombres. 44 Mafioso, mafiatsua, mafiaduna &lt;-oa&gt;, mafiatia, significa en Bascuence al que tiene mafias e impertinencias. Sain, grosura de animal, saifia J lumera, gantza. Lumera dezimos al safn de la ballena.</p><p>(43) Azkenekoari buruz araua emana zeukan jadanik gramatikan: "...muchas veces se forman verbos de aquellas voces que tienen la tz y la ts; pero siguiendose otra simple t, se pierde la t de la tz y de la ts: v.g. de gatzd, sal, gaztu, salar; de otza, fdo, oztu, enfriar; de utz{, dexar, ez dit uzten, no me dexa. Item de utsa, vaclo, ustu, vaciar, &amp;c. Lo mismo es en otros nombres compuestos, v.g. de hitza, palabra 0 dicci6n, hizteguia, diccionario; de gatza, sal, gazteguia, salina" (Larramendi 1729: 339).</p><p>(44) Gero, egiatan, aurreratuko oharra ahaztu egin zuen, baina aitortu behar zaio benetan ordain gehiago eskaintzeko gai izan zela: UEstercolar, goroztu, gorotzatu, goroztatu, cimaurtu, cismaurtu, inaurquindu, basaratu" eta, batez ere, "Estiercol, gorotza, cimaurra, cismaurra, inaurquina, basara, basa". </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Adibideak</head><p>DAut, bere izenak adierazten duen bezala, batez ere literaturaren gainean eraikitako hiztegia da: "...en el [punto] que se convino con mayor constancia fue en con-firmar quantas voces se pudiesse con autoridades de los mejores Autores..." (DAut 1726: xviii). Orokorrean, bada, tradizio idatziak berretsitako hitzak jasotzen ditu ahaleginean; ez osoki, halere:</p><p>...obliga la necessidad a que una u otra vez falten autoridades para algunas voces: singularmente para aquellas cuya vulgaridad las excluye de escritos serios, y no ha logrado el cuidado encontrarlas en 10s de assunto jocoso; sin que por esto sea culpable la Academia, que se reconoce obligada a todo 10 que es estudio, pero no a 10 que en tanta parte pende de la contingencia (ibid. Bigarrena, berriz, euskararen berezitasun bat adierazteko eratu duen sarrera berri batean agertzen da:</p><p>No obstante, siguiendose plural, eztirald ansi; no obstante las fuerzas y costumbres, eztiradeld ansi indar ta oitura guciac. Lat. Viribus, &amp; consuetudinibus non obstantibus.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Errefrauak</head><p>Hiztegietan esaera zaharrak jasotzea garaiko gustuei bete-betean egokitzen zitzaien zeregina zen: DAut-en eredu guztiek ere -Covarrubias barne-horrela jokatu zuten (Lazaro Carreter 1981: 103).46 Ezin konta ahala dira, beraz, ereduan Larramendik irakurri zituenak, baita haietatik asko (baina ez denak) berera ekarri ere, euskal ordainak eskainiaz. Alabaina, HH-an irakur daitezkeenak ez dira beti etorki berekoak, ez eta denak DAut-en ereduari zor zaizkionak ere.</p><p>Aurreko mendearen erdialdean, Oihenarten bildumekin (1657-1665), euskal errefrauzaletasunak erpina jo zuen, mende eta erdiko ekoizpen aberatsaren ondoren <ref type="bibr">(Lakarra 1996: 145)</ref>. Beste mende eta erdiz, ordea, ia ixilean igaro zen, Erromantizismoak herri jakituria ezagutzeko kezka berpiztu zuen arte. 47 Bere garaiko euskaldunek bezala, uste dut Larramendik ere ez zuela esaera zaharren zaletasun berezirik izan: landu zituen arloen artean, honek bazter-leku bat baino ez du betetzen; bildumak, nonbait, ez zeuden boladan.</p><p>Haatik, euskal 'errefrautegien historia baten ezean marraztu dudan bilakaera hori zuzena bada, Larramendiren RH-ko errefrauek 48 esanahi berezia daukate, XVIII. mendeko lekukotasun bakarra ez badira behintzat, ziurtasun osoz handiena osatzen dutelako. Halaz ere, ez du ikertzaileen ez eze atsotitz biltzaileen inolako arretarik erakarri, dakidalarik. 49 Ahaztu honen azalpena erraza delakoan nago. Ni neu, atal honi ekin nionean, etsita nengoen RH-ko errefrau gehienak DAut-ekoen Larramendiren itzulpenak zirela. Anitzek itxura hori daukate, bai; baina itxura, dakigunez, engainagarria izan ohi da. Hasiera batean, bada, honela sailkatu nuen Larramendiren uzta, eta derradan aitzinetik sailkapenak ora har balioko duela, nahiz ordutik hona sail bakoitzean sartu beharreko errefrauen kopurua nahikoa aldatu eta, beraz, baita iritzia ere: a) Talde handi bat itzuli egin zuen. Nabarmena da oso zaila dela den-denen herrikoitasuna a priori ukatzea, bi tradizioek elkarrekin dituzten esanahi ez eze forma (48) HH-koei han-hemen sakabanatuta utzi zituen batzuk ere bildu beharko litzaizkieke. Corografia-n (c. 1754) bederen badira beste bi: UAqul tienen un refnln: Goiz gorri euri daidi J arrats gorri eguraldi, y quiere decir que arreboles encendidos de la maiiana son seiiales de agua, y los de la tarde de buen tiempo" <ref type="bibr">(41)</ref> eta Egoqui Machini mantua (188).</p><p>(49) Azkuek, behinik behin, ez zuen aipatu ere egin Euskalerriaren Yakintza-n, errefrau biltzaile zein itzultzaile ezagun guztiak banan-banan -eta onerako zein txarrerako--aurkeztu arren (1945: <ref type="bibr">[23]</ref><ref type="bibr" target="#b27">[24]</ref>. Ezin sinets daiteke, ostera, RH-an errefrauak badirela ez zekienik: hitzak'bezain susmagarriak irudiru bide zitzaizkion, eta aipatzea bera kaltegarri, nonbait. Bide barez, orobat ez du aipatzen (baina ezagutzen zuen: Mirxelena 1970: 137) Arakistainek Larramendiri bidalitako eranskinetan agertzen den eta nik neuk ezagurzen dudan XVIII. mendeko beste bilduma bakarra. Zertxobait kezkatu da arestian Kaltzakorta <ref type="bibr">(1996,</ref><ref type="bibr">1997)</ref>, gutxi gorabehera hemengo ondorio berberak erdietsiaz, corpus rxikiago batekin eta errefrauen herrikoitasuna erabakitzeko erabili diruen irurriak aitortu gabe bada ere. bereko edo antzerako errefrauen ugaria ezagututa. <ref type="bibr" target="#b12">50</ref> Beste buruan, Larra~endiren aurreko euskal hiztegigileek 51 argi eta garbi erakusten digute iturri(ar)en atsotitzak itzultzea ez gaizki ikusia, normaltzat hartua baizik zegoela garai haietan: itzuliak dira, denak edo gehienak, Voltoire-ren Tresor-ekoak <ref type="bibr">(</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Ondorioak</head><p>Lan honetan zehar Larramendiren asmoa euskara erakustea/irakastea izan zela frogatzeko hainbat xehetasun jakingarri lortu ditugu, DAut-ekiko erkaketari esker: izan ere, gaztelaniazko informazio gehiena desagertarazi zuen, han-hemen itzuritako apur batzuk izan ezik, gainerantzean beharrezkotzat jo zuena baizik ez erabiliaz. Beharrezkotzat jotakoen artean, bereziki azpimarragarriak dira etimologietan agertzen direnak, hauetan gaztelaniazko hitzari buruzko berri gehiago -bestetan jaso ohi ez zituen hainbat gauza-agertzen baitira, azalpen etimologikoari bidea zein oinarria eman ziezaioketen guztiak bilduaz.</p><p>Gaztelaniari buruzko informazioaren ordez, berriz, euskarazkoa eurrez barneratu zuen, batez ere gramatikari dagokionez: HH Larramendiren gramatikaren osagarri ezinutzizkoa da, nahita geroko utzitako, oharkabean ahaztutako zein artean ikasitako hainbat azalpen hiztegiko sarreretan sakabanatuta aurkitzen ditugu eta. Honekin batera, aldian behin DAut-ek gaztelaniari buruz eman ohi dituen xehetasunetatik zenbait euskarari buruz eskaintzen ditu Larramendik: euskal hitzen esanahi, osaketa, euskalki hedadura, etabarrez, alegia. Hau ere gehienbat etimologietan gertatzen da, eta goian emandako arrazoi berberengatik.</p><p>Bestalde, HH-ko A letraren berezitasuna bermatzeko xehetasun gehiago bildu ahal izan ditugu: geroago ez beharrezkotzat joko zuen gaztelaniari buruzko informazio gehiago itzuri da (hitzaren esanahizko hedaduraren zein banaketa geografikoari buruz itzuritako adibide bakanak, adibidez, edota errefrauen gaztelaniazko azalpena); halaber, NOTA gehienak letra honetan agertzen dira, hala nola adibide ia guztiak. Gera gaitezen apur bat azkenekoan: itxura denez, hasieran hiztegia adibidez hornitzeko asmoa hartu zuen, DAut-en modura, baina honen autoritateen laguntzarik gabe: bere burutik-edo ateratako adibideez, alegia. Asmoa aski ausarta dela azpimarratu behar da, nahiz beste lexikografia batzuetan zegoenekoz oso ezaguna izan (cf. Quemada 1967: 507-515 frantseserako): nolabait, beharrak zaharra merkatura, ezinbestean bere burua autoritate bilakatu zuen, hitzberrigintzan ere hartu behar izan zuen erantzukizunarekin bat. Alabaina, lanaren handiak edota horrekin hiztegiak hartuko zuen tamainak atzeratu egin bide zuten, eta une batetik aurrera bakan-bakanak dira, hutsaren hurren. Esan gabe doa, hasi eta buka adibideak izatera bestelako hiztegia izango genukeela esku artean, edukiaz eta formaz; dena dela, Larramendik lanean abiatzerakoan geroxeago baino arnasa luzeagoko egitasmoa zeukala agerian geratu da.</p><p>Ortografia eta ahoskerak jarduteko gai gehiago eskaini digute, aurrean ikututako hainbatek baino, Larramendiren azalpen zehatz eta korapilotsuak hartaratuta, baina baita honi buruzko ikerketaren egoerak lagunduta ere. Punturen batean izan ezik (hala nola &lt;j&gt;ren ahoskapena), Larramendi ahoskeraz den bezainbateari, begirale erne</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>(</head><label></label><figDesc></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>( 22 )</head><label>22</label><figDesc>Larramendiren lanaren ulerpenean honek daukan garrantziaz eta, bestalde, Sarako Erxeberrirekin ado honetan Larramendik daukan kidetasunaz jadanik Lakarrak (1985a: 25-26) ohartarazi zigun.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>. eta DAut bereizkuntza hauek egiren saiatu zen: ABONDO. (...) Es voz familiar y algo baxa. Que alforja? Termino vulgar... Sacar los pies de las alforjas. Phrase vulgar y de que solo se usa en conversasiones familiares ... ASSENSIOS. C..) Es voz baxa y vulgar, aunque usada en 10 antiguo... GUEDEJAR. C..) Es voz jocosa... INTONSO, SA. C..) Es voz Poetica, no bien usada en la prosa seria. MANANICA. (...) Es del estilo familiar. Ez dugu honelakorik HH-an: gehiegizko informazioa bide zen Larramendirentzat, eta are honelako markak daramatzaten sarreretatik batzuk (aipatuen artean alforja-ren bi esapideak eta guedejar) desagertzen dira bere hiztegian, ziurrenik arrazoi ezberdinengatik bada ere. Halaz ere, oso noizean behin (eta etimologia batean berriz ere!), euskarari buruzko honelako informazioa ager daiteke:</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>ABONAMIENTO. (...) Es voz de poco uso. ABONANZA. C..) Es voz que no tiene uso, porque ya se dice communmente... ABONDARSE. C..) No tiene ya uso. ALGAIDA. C..) En este significado ya no tiene uso esta voz. ASSEGURACION. C..) Oy mas com6.nmente se llama seguro. COBDO. C..) Tiene ya poco 0 ningun uso. DEIDAD; C..) oi es mui usado entre los Poetas. EMBALSAMADOR. C..) Otros le llaman Embalsamero; pero estas voces son poco usadas, aunque se hallan en algunos Vocabularios. EMBARGAR. (...) En este significado fue mui usado antiguamente este verbo. TEMPERACION. Lo mismo que Temperamento. Es menos usado. Ikusiak ikusirik, nabarmena da honelako berriek ere nekez izan zezaketela sarbiderik HH-an. Alabaina, euskarari buruz baten bat ediren daiteke, beti bezala etimologietan: Sotrozo C..). Sotrotsa en Bascuence es una voz comunfssima... Veta C..). Esta voz beta en el mismo sentido es muy usada en Bascuence...</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>( 29 )</head><label>29</label><figDesc>Hauxe da De la Antigiiedad...-eko saiotik HH-ra desagertu den beste osagarri bat; cf., adibidez, "Bruzes. Die. {= DAut} dice que significa 10s labios, y que viene de boca, 0 de bezo. Cris{is}. no es tal; significa la postura°ademan de inclinarse, 0 echarse cabeza abaxo, y viene del Bascuenze buruz syncopado en bruz, y significa de cabeza" (Larramendi 1728: 67) vs "Bruzes°bruzas, la postura de echarse cabeza abaxo, viene de el Bascuence buruz, sincopado en bruz, y significa de cabeza" (Larramendi 1745, s.v.). (30) Gai honetaz ik. Lazaro Carreter 1981: 106-110, non joera etimologizalea eta ahoskerak agintzen zuenaren artean izan zituzten zalantzez eta hartu zituzten erabakiez xeheki mintzo den.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head></head><label></label><figDesc>), Larramendik grafia eta ahoskera -letrak eta hotsakbat bailiran hartzen dituela. Honetaz gainera, azpimarratu behar da HH-ko honi buruzkoa jadanik De la Antiguedad... -en (1728: 88-89) aurrerapen batzuk eskaini eta lmposible Vencido-n ("Pronunciaci6n y ortographfa del Bascuenze" atalean, 1729: 337-340) puntu istilutsu guztiei buruzko bere iritzia eman ondoren idatzi zuela, eta are oraindik Corografia-n ("De 10s dialectos del vascuence... " atalean, 296-298. or., zubereraz eta lapurteraz ari dela) gaira itzuliko zela: nahikoa kezkatzen zuen kontua bide zen, beraz. Larramendiren jarrerari dagokionez, erabat egokiak iruditzen zaizkit ora har lmposible Vencido-n hart'u zuenaz G6mezek (1992: 266) idatzi dituen hitzok: "...usadio ezberdinak idatzi dituela esan behar da. Ez da arauemailea, ez behinik behin geroxeago Erret Akademiaren Gramatika (1741) izango den {eta, guri dagokigunez, DAut izan zen} bezala. Dena dela, nolabaiteko arauak, norma bat, ezarri nahi dio euskarari, baina ez du kontu honetan oso hertsiki jokatzen". Hona hemen norma edo normahasikin haren osagaiak: 1) &lt;j&gt; /j/ ahoskatzen dela -eta ahoskatu behar dela-diosku (1745: xxxviii), baina ez leku guztietan: 35 .</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>6 )</head><label>6</label><figDesc>Sudurkariaren bustidura buruhauste gehiago emateko modukoa izan zela dirudi, ezen euskalki guztietan &lt;n&gt; vs &lt;n&gt; erabilerak somatu baitzituen. Halaz ere, &lt;ii&gt; ahoskeraren aIde agertu zen irmoki; ikus dezagun nafar-Iapurteraz, bizkaieraz eta gipuzkeraz, hurrenez hurren, dioena: (41) Ez dira honetaz ohartu Larramendiren hiztegia baliatu duten hiztegi berriek: atxa transkribatu dute OEH-ak eta EH-ak (s.v. haxa lehenak eta S.v. hax (?) bigarrenak) HH-ko &lt;acha&gt;, eta OEH-ak.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>( 46 )</head><label>46</label><figDesc>Atsotitzak sartzeko asmoa hizregiaren lehenengo egitasmotik hanrxe zegoen: ik. DAut 1726: xv-xvi. (47) Oso adierazgarria izan daiteke, agian, Garatek (1998: 24-32) "Atsotitzen kondaira" atalean Oihenartengandik gizaldi honetako bildumetara igarotzea, tartekorik gabe. Oihenarten ondoko lehen bilduma argitaratua, badirudi G. Brunet-en Anciens proverbes basques et gascons recueillis par Voltoire... (Paris, 1845) izan daitekeela (ik. Vinson 1891-1898: 12h zb.), Voltoireren atsotitzen bilduma (78 orotara, Akesoloren (1985: 130J datuen arabera). Data beretsuan ondu zuen M. Hiribarrenek (1810-1866) bere bilduma argitaragabe eta, dakidalarik, ikergabea (Azkuek [1945: 23-24J "atsotitz itzultzaileen" artean sarru zuen), Uriartek bezalatsu (Euskalzale aldizkarian lehenengoz argitaratua; Azkue 1945: 16-17). Argiralpenaren aldetik ez bada ere, denoi Mogel aurreraru zitzaien, Peru Abarka-n jasotzen dituenekin.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head></head><label></label><figDesc>liburu osoa itzulpena da), baita Pouvreauren 52 eta Urteren 53 hiztegikoak ere. b) Beste batzuk, berriz, badirudi gaztelaniazko errefrauen euskal kideak direla, Larramendik entzunak edo irakurriak. c) Azken talde batean sartuko lirateke Larramendik euskaraz bakarrik ezagutzen zituenak. Esanak esan, ez da garrantzi txikiko kontua, itzuliak zein diren (a) eta zein jasoak (b,c) erabakitzea. Eta ez da begi-kolpean egin daitekeen zerbait. Lehen hurbilketa gisa, han-hemen jasotako errefrau sorta batek zer nolako emaitzak eskaintzen dituen aztertzea aski izan daitekeela deritzot. Hona hemen: (a) taldea oraindik gehiago labur litekeela uste izateko, zenbat eta euskal errefrauak hobeto ezagutu, hainbat eta (a) taldetik (b) taldera igarotzen den gehiago agertzen baita; Garateren bilduma berri eta osoagoaren laguntzaz, adibidez, bost errefrauren lekukotasun herrikoi bakarrak (11, 25, 35 eta 41) eta baten lekukotasunik onena (15) erdietsi ditugu.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Larramendik bestek baino euskarari buruzko hausnarketa gehixeago egin zuela erakusten digu generoa zela eta hartu zuen erabakiarekin: izan ere, gramatikan bost orrialde oso eman zituen genero bereizkuntza izenkietan arrazoiaren arabera zergatik ez den beharrezkoa demostrazeko (Larramendi 1729: 250-255). Alabaina, ulertu behar da teorikoki halako zerbait aldeztetik eta praktika lexikografikoan gauzatzera urrats handi bat eman behar dela: euskallexikografia erredundantziaren munduan murgilduta zegoen oraindik -gaztelaniazko infinitiboak eta partizipioak zein bere aldetik itzuli beharra, adibidez-, eta DAut-ek maskulinoa eta femeninoa sarrera bakarrean emateak nahikotxo lagundu bide zion erna balesaltzaileak eta andra lagunzaileak saihesten.</figDesc><table><row><cell>adisquidea, ami, m.</cell><cell>ahalguetia, honteux, m.</cell></row><row><cell>adisquidea, amie, f</cell><cell>ahalguetia, honteuse, f</cell></row><row><cell>bastarta, batard, m.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Dena dela, inoiz edo behin ereduko femeninoak itzuri zaizkio, nahiz behin ere</cell></row><row><cell cols="2">euskal ordainetan eraginik izan gabe; corpusean bi baino ez ditut aurkitu, biak orrialde</cell></row><row><cell>berean:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Defensivo, va &lt; DEFENSIVO, VA.</cell></row><row><cell cols="2">Definitivo, va &lt; DEFINITIVO, VA.</cell></row></table><note>bastarta, batarde, f</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Camarera, ro, mayor, gambarari nagusia. Lat. Reginae cubicularia, regius cubicularius" &lt; CAMARERA MAYOR + CAMARERO MAYOR. "Cantador, ra, vease Cantor H + "Cantor, eantaria, otsastaria. Lat. Cantator, vel cantatrix H &lt; CANTADOR + CANTOR, RA.IO Panadero, ra &lt;-PANADERO, RA. Paniego, ga &lt; PANIEGO, GA. Papandujo, ja &lt; PAPANDUJO, JA.</figDesc><table /><note>9) Jatorrizkoan camarero letra etzanaz agertzen bada ere, nabarmena da, batez ere lata cubicularia, cubicularius argigarriari begiratuez gero, ez dela euskal ordaina, gaztelaniazko hitza baizik, ezohiko mugagabeak ere suposaraz zezakeen bezala. Hizka jokatzen duenez gero, ez da harrigarria OEH-ak (s.v.), honetaz ohartu gabe, Larramendik euskaraz kamarero dakarrela jasotzea."</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Adibideen bitartez: Abonar, dar por bueno, ontzatu, ontzat eman. (...). Le abon6 en cuentas aquel dinero, ontzatu cion contuetan diru hura, ontzat artu cion. Abordar una Nave a otra (...), ertzatu. Se han abordado, ertzatu dirade. Embarcar, embarcatu, itsasgoitu, onciratu. Embarcarse, embarcatu, itsasgoitu, &amp;c. con las terminaciones de el neutro. Sanar, sendatu, osatu, gueritu, erutsitu. Sanar, cobrar la salud, sendatu, &amp;c. con las terminaciones de el neutro. Templar apetitos, &amp;c. gogurritu, goguirotu, templatu.</figDesc><table><row><cell>Aborrecer, gorrotatu, gaitzetsi, higuindu, gorrotoa, gaitzerizcoa, gaitziriztea</cell></row><row><cell>izan, iduqui. (...) Me aborreces, te aborrezco, gorrotatzen nazu, gorrota-</cell></row><row><cell>tzen zaitut; gaitzesten nazu, gaitzesten zaitut. Item gorrotoa, gaitzerizcoa,</cell></row><row><cell>gaitziriztea didazu, gorrotoa, gaitzerizcoa, gaitziriztea dizut.</cell></row><row><cell>(Ponersele a uno algo en la) cabeza, bururatu, buruan jarri, buruac eman,</cell></row><row><cell>burutacinoac emon.</cell></row><row><cell>(Plisosele en la) cabeza, bururatu zayo, buruac eman dio.</cell></row><row><cell>2) Laguntzaileak erantsiaz:</cell></row><row><cell>Assentir, nayeratu, guraeratu, naiz, cera, da.</cell></row><row><cell>Temer, bildur, beldur naiz, cera, da, &amp;c.</cell></row><row><cell>3) Ageriko oharraz:</cell></row><row><cell>NOTA.</cell></row></table><note>Sarrera honetakoa interesgarria cia, zeren eta DAut-ek (s.v. cantor, ra) latinez Cantor, vel Canta- tor, hots, maskulinoa bakarrik eskaintzen baitu eta, beraz, Larramendik osatu baitu latinezko femeni- noa, gaztelaniaz bukaera femeninoa jarri ez badu ere. (11) Hau ez da batere ohikoa, batez ere-geroko hiztegietan. Ik. honi buruzko iruzkina Lazaro Carre- ter 1981: 104n.1)Nazcatu, nagatu significa mover la ofension y aborrecimiento, y esso 10 haze el objeto; y por esso para dezir que abomino el pecado, no dire nazca- tzen det pecatua, sino nazcatzen nau pecatuac; abomino la porqueria, nas- catzen nau urdaqueriac. Tambien dezimos bien en la passiva, nazcatzen naiz pecatuaz, urdaqueriaz ... (s.v. abominar).Templarse, gogurritu, goguirotu, y las terminaciones de el neutro.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Bateko eta besteko adizkiak ez dira nahitaez berberak. 14 Eta a1daketa gehienak, dirudienez, p1uraleko formetan (zu barne) gertatzen dira. Jar dezadan adibide pare bat (egon-etik bata eta irakin-etik bestea), adizkiak pertsonaka antolatuta eta ezberdi-</figDesc><table><row><cell cols="2">3) nak izarraz markatuaz:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>1729</cell><cell></cell><cell>1745</cell><cell></cell></row><row><cell>nago</cell><cell></cell><cell>nago</cell><cell></cell></row><row><cell>ago</cell><cell></cell><cell>ago</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">zagoz, zaude</cell><cell>zagoz,zaude</cell><cell></cell></row><row><cell>dago</cell><cell></cell><cell>dago</cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">1) Gramatikan eman zituen paradigma eskematikoak denbora, aspektu eta per-gagoz,gaude gagoz,gaude</cell></row><row><cell cols="5">tsona guztietan osatzen saiatu zen. Honen barruan aipamen berezia merezi dute NORI *zagoze, zaute zaute, *zaudete</cell></row><row><cell cols="5">barneratzen duten adizkiek; erka ditzagun, adibide ttiki bat ematearren, egon aditza-dagoz, daude dagoz, daude</cell></row><row><cell cols="3">ren bietako paradigmak NOR ni denean: 13 nengoan nengoan</cell><cell></cell></row><row><cell>*egoan</cell><cell>1729</cell><cell>1745 *engoan</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">nagoca *cegozan,ceunden</cell><cell>nagoca *cengozan, ceunden</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">nengocan cegoan</cell><cell>nengocan *egoan, cegoan</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">nagocac, nagocan *guegozan,gueunden</cell><cell>*guengozan,gueunden</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">nagotzu *cegozaen, ceundeten</cell><cell cols="2">nagotzu *cengozaten, *ceunten, ceundeten</cell></row><row><cell cols="2">*cegozten, ceuden</cell><cell>nengotzun *cegozan, ceuden</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">nagotzute nfraquien</cell><cell>nagotzute niraquien</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">*cfraquizun</cell><cell>nagocate *ceniraquien</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">cfraquien</cell><cell>nengocaten ciraquien</cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">*gufraquigun 2) Aldaerak -puntuzkoak zein orokorrak, beste euskalkietakoak zein gizpuzke-*gueniraquien *ciraquizuten *ceniraquiten raren barrukoak-eskaintzen ditu, gehienetan lehenengo aldiz. Adibidez, ekarri adi-tzaren NOR pluraleko adizkiak hauexek dira: ciraquiten ciraquiten</cell></row><row><cell></cell><cell>1729</cell><cell>1745</cell><cell>1729</cell><cell>1745</cell></row><row><cell cols="2">dacartzit</cell><cell>dacartzit</cell><cell>dacartzigu</cell><cell>dacartzigu</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>dacazt</cell><cell></cell><cell>dacaizcu</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>dacardaz</cell><cell></cell><cell>dacarguz</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>dacazquit</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">dacartzic, in</cell><cell>dacartzic, in</cell><cell>dacartzitzute</cell><cell>dacartzizute</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>dacaitzute</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>dacarzuez</cell></row><row><cell cols="2">dacartzi</cell><cell>dacartzi &lt; -tiz &gt;</cell><cell>dacartzite</cell><cell>dacartzite</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>dacaz</cell><cell></cell><cell>dacazte</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>dacazqui</cell><cell></cell><cell>dacaze</cell></row><row><cell cols="2">dacartzitzu</cell><cell>--[oharkabean janda}</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>dacaitzu</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>dacarzuz</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>dacazquitzu</cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">(13) Gogoan izan behar da, HH-an egoqui aditza tartean sartzen duela, eta hari dagozkion paradig-</cell></row><row><cell cols="3">mak lehen lekuan ematen; hortik dator hiri-renak ez jaso izana.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>vease; y tambien quando, que es anean ... Halaz ere, ez dirudi maila honetan bereizkuntza esanguratsua denik. al Pastor, que es guarda de el ganado, arzaya, al arriero, mandazaya, &amp;c. (I, 404).</figDesc><table><row><cell cols="2">3.3.3. Bestelako oharrak</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">Gure corpusean, han-hemen, era askotako oharrak dakuskigu, gehienak morfo-</cell></row><row><cell cols="2">sintaktikoak; hona hemen direnak:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">Assf que, denotando tiempo, se haze con la terminaci6n verbal correspon-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">diente al desde que, (AI) cabo, al cabo de, 10 mismo que despues de, buruan, ondoan, pospuesto</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">al genitivo precedente, al cabo de dos dfas, egun biren buruan. Item</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">ezquero, con nominativo precedente, egun bi ezquero.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">(En una) ocasi6n, en cierta ocasi6n, bein batean, mugaldi batean. En otra oca-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">si6n, beste batean. Siendo futuro el verbo, urrengoan.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">No obstante, siguiendose plural, eztirald ansi; no obstante las fuerzas y cos-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">tumbres, eztiradeld ansi indar ta oitura guciac.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">Pie, tronco u arbol, zutondoa, zucoitza. (...) Item ondoa, pospuesto al nombre</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">de el arbol, como sagarrondoa.</cell></row><row><cell cols="5">Azkenean geratuko gara zertxobait.lSbis Gramatikan bada atal bat ("Formaci6n de</cell></row><row><cell cols="2">los nombres substantivos y adjetivos</cell><cell>H</cell><cell>,</cell><cell>Larramendi 1729: 264-268) eratorpenari</cell></row><row><cell cols="5">buruz, eta bertan atzizki zenbaiten kontu ematen da. Hiztegian, ordea, hauei buruzko</cell></row><row><cell cols="5">oharrak ez dira falta, bai zein eratako atzizkiak diren, bai erroari nola eransten</cell></row><row><cell cols="5">zaizkion erakusteko eginak. Gehienak, oker ez banago, etimologietan aurkitzen dira;</cell></row><row><cell cols="2">hona adibide bana:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">Algarada, grita y vozerfa, es voz puramente Bascongada, de algara, grito, y</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">la terminaci6n da, y significa el modo de la acci6n. Lat. Vociferatio.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">Baxfo, viene de el Bascuence beajo, que significa dar 0 tocar en 10 baxo, de</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">bea y jo. Bea, pea. Bea, quando 10 baxo no se contrahe a alguna cosa;pea,</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">quando viene contrahfdo y se pospone.</cell></row><row><cell cols="2">Baina ez etimologietan bakarrik:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">Capaz de hazerse, dezirse, &amp;c. quizuna pospuesto al infinitivo, eguinquizu-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">na, esanquizuna, &amp;c. (I, 171).</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">Esta preposici6n con haze parte de muchas vozes compuestas, y sus simples</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">quedan puestas hasta aqUf y se pondran en otras letras. En esta com-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">posici6n la voz con significa por 10 comun junta, simultad con otro en</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">la acci6n, calidad y oficio, &amp;c. Esta simultad la explica el Bascuence</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">con las vozes pospuestas quided, quida, v.g. aitaquidea, compadre, ama-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">quidea, comadre; aitaquidatu, hazerse compadre; y assf en las demas</cell></row><row><cell></cell><cell>vozes (I, 216).</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>NOTA.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">Zaya y zaina vienen comunmente en composici6n y pospuestos, como mas-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">tizaya, mastizaina, guarda vifias, irurazaya, guarda riberas, y por esso</cell></row><row><cell cols="5">(15 bis) Hizpide eman didan adibidekoa, hala nola beherago azalduko diren zenbaitetakoak ere, ez</cell></row><row><cell cols="5">dira benetako atzizkiak, jakina, antzeratsu dabiltzan posposizioak-eta baizik (cf. Azkarate 1991: 103-</cell></row><row><cell>107).</cell><cell cols="4">Ustekabean idorocako adibidea da; ez dakit, beraz, gomendioak norainoko eragina izan zuen.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>HH-aren berezitasun bat, DAut-en ez dagoena, han-hemen agertzen diren NOTA izeneko atalak dira. Denak bilduta, orotara 35 daude hiztegian zehar, haietatik 18 A letran. Larramendik morfologia, joskera eta semantikazko azalpenak emateko erabili ohi ditu eta, beraz, edukian ez dira gehiegi aldendu goian ikusi ditugun izenbururik gabeko oharretarik. Gehienak (20) aditz baten trinkoak jasotzeko dira (cf. supra 3.3.2); gehiengo hau, batez ere A-tik aurrerako letretan igartzen da: I, 72 (ibili). I, 72 (haren jarraipena, NOR! erantsita). I, 73 (erabili). , 409 (erausi). I, 410 (egin). 11, 47 (eritzi). 11,. 48 (eraman eta eroan). 11, 53 (haien jarraipena, ahalerazkoekin). 11, 54 (eraunsi eta ifiotso). 11, 65 (jario). 11, 124 (entzun).</figDesc><table><row><cell>I, 75 (ibili-ren ahalerazkoak).</cell><cell></cell></row><row><cell>1,76 (jardun).</cell><cell></cell></row><row><cell>I, 94 (izeki).</cell><cell></cell></row><row><cell>I, 302 (iraun).</cell><cell></cell></row><row><cell>I, 303 (etzan).</cell><cell></cell></row><row><cell>I, 345 (itxedon).</cell><cell>11, 166 (egoki).</cell></row><row><cell>I, 350 (egon eta egoki).</cell><cell>11, 368 (ikusi).</cell></row></table><note>ISei bider, emandako ordainen azalpena eskaintzen du, zergatik hautatu dituen edo haien artean zein ezberdintasun dagoen zehaztuaz. Bat, zaia, zaina, etab. azaltzen dituena (I, 404), gorago ikusi dugu ( § 3.3.3). Hona hemen besteak: Abolladura, abollantza, zacona, zocona, cosca. Item abollatzea, zacontzea, zocon- tzea, coscatzea, maliatzea, mallatzea.NOTA.A 10 que esta hundido en redondo llama el Bascuence zacona, zocona; v.gr. platera zacona, erretillu zocona; y de aquf se hazen zacondu, zocondu. (. ..) Alas esquinas 0 prominencias en pIano y en el medio llamamos coscac; y de aquf coscatu al hazer estas prominencias (. ..). Magullar una' cosa, dezimos malliatu, mallatu... (I, 5).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>). Sei bider, aditza nola joka ·erakusten duten oharrak dira (cf. § 3.3.1), eta ohartu informazio bat baino gehiago jasotzen duten oharrak badirela (kasu honetan, eraunsi eta inotso-rena): I, 6 (nazkatu). I, 31 (gurtu eta gurkatu).</figDesc><table /><note>I, 39 (oniritzi).I, 110 (arretatu eta oartu).I, 298 (nzin izan).11, 54 (eraunsi eta iiiotso).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>subiendo desde el· numero primero, y todas las que cuentan nueve tienen pintado un ganso, y tiene otras figuras en varias casas, coma son Puente, Pozo, Barca, Muerte. Juegase con dos dados, y segun van saliendo 10s puntos, va corriendo el juego, que cada uno sefiala con un tanto en, el punto donde ha llegado. El que cae en la casa de la Oca passa otros tantos puntos coma ha echado. El que en la Puente paga y passa al numero 12. El que en el Pozo 0 la Barca, se esta alIi hasta que otro le saca, y el que en la Muerte, vuelve a empezar de nuevo... TEMPLARIOS.Orden  de Caballerfa que tuvo principio por los afios de 1118. Sus fundadores fueron Hugo de Paganis y Jofre de S. Ademaro. Su Habito era un manto blanco, a que afiadio Eugenio Ill. una Cruz roxa. Su instituto era assegurar los caminos a los que iban a vissitar los Santos Lugares de Jerusalen, y exponer la vida en defensa de la Fe Catholiea, 10 -que aereditaron gloriosamente por espacio de docientos anos, y se extingui6 en el Concilio de Viena. Hiztegi huts batek bestelako azalpenak -eta batez ere askoz laburragoakemango lituzke hitz hauei buruz. Dagoenekoz esan dugun bezala, hiztegi eleaniztunak bakunagoak izan behar eta, horregatik, ez da batere harritzekoa honelakorik ia batere ez berragertzea HH-an: erdarazko azalpenek, daudenean, beste era bateko zeregina izan ohi dute, adieren arteko bereizketa agertaraztea, alegia. 17 Dena dela, DAuteko iruzkinen hondakin batzuek iraun dute bere hartan, hangoen aldean labur eta urri diren arren. Hona hemen adibide 1uzeenetariko batzuk, a1dean DAut-en pasarteak daramatzatela, Larramendik nola egokitu dituen ikus dezagun: Egira. MARIAN. Hist. Esp. lib. 6 cap. 26. Desde este tiempo quando Mahoma se llamo rey, comienzan los Arabes a contar los afios de la egira ... , yerba, (...). Los Boticarios la llaman Coco de Levante. , significa fuga. De la que hizõ ahoma cuentan sus afios los Arabes. Informazio mota hau inoiz erdaraz gabe euskaraz gorde da. Ez dago, dakidalarik, beste adibiderik xx. mendera arte: nabaria da, beraz, HH-an dauden gutxien garrantzi berezia. Hona hemen entziklopedi informazioari hobekien egokitzen zaion adibidea: Juego del abej6n. DAut-ek garai guztietako hitzak jasotzen ditu;18 hau dela eta, hitz eta adiera zaharrak zein zaharkituak banan-banan markatzen ditu: (18) Dirudienez, bere ereduetatik Furetiere-renak bakarrik nahi ditu jaso "tous les mots fran~ais tant vieux que modernes"; Frantziako eta Cruscaren Akademienek, berriz, espresuki eta sistematikoki mugatzen dute beren arloa hitz garaikideetara (Lazaro Carreter 1981: 102). ABONDO. Termino antiguo que significa 10 mismo que... ALEVE. (. ..) Es termino antiguo, pero fiui usado en el lenguage Castellano antiguo, y en las leyes. ALFAGEME. (...) Esta antiquada, ... ASSEGURANZA. (. ..) Es voz antiquada. COCA. Antiguamente significaba 10 mismo que ... MANERA. Se llamaba en 10 antiguo... Larramendiren hiztegiak DAut-ek eskaintzen dituen hitz zahar eta zaharkitu asko hartu ditu, eta ez arrazoirik gabe: ez genuke ahaztu behar, bere hipotesiaren arabera hitzak zenbat eta zaharrago, hainbat eta euskaratik hurbilago egon daitezkeela. Era honetako informazioa bestelakoa baino sarriago gorde ohi du, beraz: gure corpusean diren sarreraazpisarreretatik 65ek honelako iruzkinak daramatzate DAut-en; HH-an dirauten 24etatik 15ek (%62'5) gorde dute. 19 Ikus ditzagun, DAut-en lekukotasuna aldean dutela: HH Alesnar, (. ..) voz antiquada... Aleve, en 10 antiguo significaba... Alfarda, oy... Alfayate, voz antiquada... Alfiler, y en 10 antiguo a1filel. .. Et, antiquado... Evad, antiquado . Evenir, antiquado . Guarnimiento, antiquado... Guarnir, antiquado... Mafiero, en 10 antiguo era... DAut Es termino antiquado... Es termino antiguo... Esta antiquada, y oy se dice... Es voz antiquada. ALFILEL. (. ..) Es voz antiquada... Es antiquada... Es ter.mino antiquado. Bi hiztegien arteko erkaketak erakusten digu adierazpenean Larramendik ez ziola DAut-i erabat jarraitzen. Are interesgarriago hiztegigintzaren teknikaren a1detik, bai batak eta bai besteak une batetik aurrera adierazpena berdintzera jo zuten, bide ezberdinetatik bada ere; eta Larramendik biderik erraz eta trinkoena (aditzik gabeko definizioa) hautatu zuen. Euskarari dagokionez, berriz, argi dago Larramendik noiznahiko euskara jaso nahi zuela, etimologiek eskaintzen zizkioten euskararik zaharrenaren arrastoetatik hasita geroko asma zitezkeen hitzetaraino. Bi muga horien artean geratzen den gehiena, zalantzarik ez, garaiko euskaratik jasotakoa da. Alabaina, liburuez baliatu zen neurrian (gogora ditzagun Refranes y Sentencias eta Leizarraga, esate baterako), hitz zahar eta zaharkituak ere sarrera izango zuten nahitaez. Hizkuntzek jasaten dituzten aIda-(19) Larramendik hartu zituen eta ez zituen hitz zaharkituei buruz, (ik. Urgell 1999-1: § 1.1.1.) ketez berriren bat badu ere,20 Larramendiren egitasmoan euskara diakronikoki bat dela dirudi, ostera: sinkronikoki euskalkien ezberdintasunekin egingo duenaren antzera (ik. § 4.3), hitzak zaharrak edo berriak diren ez zaio axola, ez eta ustez erromatarrak etorri aurretikoak direnean (ik. § 4.8), euskararen hiztegia aberastearen aIde. Asmo honetan oztopo hakarrak etimologietan azaItzen zaizkio, egungo usadioarekin bat ez datozenean, hain zuzen, eta ez da harritzekoa haietan hakarrik aurkitu izana hitzaren antzinatasunari dagozkion oharrak: "...y de capu, que en Bascuence antiguo es cabeza, a quien aora llamamos solamente buru H (s.v. cabildo). ALETRIA. (...) se conserva en el Reino de Murcia. ALFALFA. C..) mui conocida con este nombre en los Reinos de Murcia y Valencia, introducido ya en muchas partes de Espafia, donde su proprio nombre es Melga. ALFARDERO. (...) Es voz peculiar del Reino de Arag6n. ALGAIDO, DA. (...) Usase en Andalucla, y particularmente en la parte que confina con ell.dgarbe por el Condado de Niebla... COCA. En algunas partes, como es en Galicia y la Mancha, llaman ass! a...Erabili dugun corpusean ez dago honelakorik batere HH-an; areago, harietateaz beste irizpiderik gabe aukeratu ditudan bost adibideetatik bat bakarrik berraurkitzen dugu bertan, eta berau bidalketa-dei huts bilakatuta: "Alfalfa, 10 mismo que mielga, vease". Ez genuke harritu behar: honelako informazioak ez dirudi HH bezalako hiztegi eleaniztun batean agertzeko adinako garrantzikoa denik; ez eta beharbada honeIako hitzak ere. 21 Informazio ez premiazkoa itzurtzeko lekurik aproposena A letra delakoan, lehenengo 50 orrialdeak ikuskaturik, ale bakar bat aurkitu ahal izan due "Abesana, junta de Bueyes, es termino de Andalu:cia... ".Corpusak aldez huts egin digu eta aldez ez. Orain artekoak halakoak Larramendiri deus gutxi interesatzen zitzaizkiola erakutsi digu, eta halaxe da. Arrazoi indartsu batek bakarrik eraman zezakeen honelako informazioa ematera. Eta egon, badaude bi, corpusak islatu ez dituenak:</figDesc><table><row><cell>ABANINO. Moda que en Espafia introduxeron las Damas de Pala-cia, que se reducfa a una porci6n de gasa blanca de un palmo de largo, entorchada con unos coma bollos, la qual se panla atravesada u ondeada en e1 escote del jubon distingufan de las demas... ABATANAR. Batir y golpear el pano en el batan para que se limpie del azeite, y se incorpore y aprie-te mejor. ALEXIJAS. Es una espeeie de puehes, solo diferente en el nombre del farro: pues se hacen coma este de la cebada quebrantada y medio brazo levantado, y la mane del Vesquir, antiquado... lados, que le esperan con un Templamiento, antiquado... uno de los dos que estan a 10s Salvedad, antiquado . modo del del abejon: amaga a Piertega, antiquado . otro, hace un ruido con la boca al manos, moviendose a un lado y abierto de piernas, y juntas las hilera. El que esta en medio entre tres personas puestas en podlan traher estas Damas) se entretenimiento, y se executa con esta sefial u divisa (que solo de que usa la gente rustica por coma los bobillos 0 maragatos: y COCA. Droga 0 hierba que comun-mente llaman los Boticarios y Herbolarios coco de Levante 0 Levantino, 10 qual creen los mas ser el [ruto de la Aristolochia clematitide, y otros... EGIRA. Voz Arabe que significa fuga y salida. Usan de esta voz los Arabes para el computo de 4.3. Hitzen hedadurari buruzko informazioa (Juego de el) abejon, "listor jocoa~iruren Es voz antiquada. Es voz antiquada. Es voz antiquada. Es voz antiquada. Se usaba en 10 antiguo por... Es voz antiquada. Es voz antiquada. Es voz antiquada. listor, ta masallean jotzera. drtean eguiten da, erdian dagoana DAut-ek ez zituen dialektalismoak aIde batera utzi (Lazaro Carreter 1981: 102); arreta berezia jarri zuen, hortaz, hitzaren hedadura markatzen, batzuetan zehaztasun sus anos. Lat. CocaEgiraLhimase ass! el juego harrigarriaz:</cell></row><row><cell>molida despues de tostada y mon-otro puesta en la mexilla, y da al</cell></row><row><cell>dada, la qual se cuec~con agua y que se descuida un golpe en la</cell></row><row><cell>sal hasta que se espessa (...). Tama-mano que tiene puesta en el</cell></row><row><cell>rid las llama Alexfas; pero el usa carrillo; y si no hurta, y aparta</cell></row><row><cell>comun con que se pronuncian en tan presto el cuerpo, recibe otro</cell></row><row><cell>Andalucfa, donde sevenden del que le esta esperando.</cell></row><row><cell>publicamente por las calles...</cell></row><row><cell>CAPRICORNIO. El deeimo signo del Zodiaeo y quarto de los Australes, 4.2. Informazio diakronikoa</cell></row><row><cell>que corresponde al mes de Diciem-</cell></row><row><cell>bre, C..). Entra el Sol en este signo,</cell></row><row><cell>segun reglas Astronomicas, cerea</cell></row><row><cell>de 10s 21 de Dieiembre.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Euskal Herrian erabiltzen zen gaztelaniaren erakusgarriak ematea. Gertakari bakana da, nolanahi ere, hiztegia egin ahala DAut-ek ez dakarren zerbait gogoratzeko lana eskatzen duelako; aurkitu dudan lehen kasuan, gazt. laya-ren etimologiak ekarri dio burura: Laya, llamamos aun hablando Castellano, al instrumento dicho. Aclocarse, dizen en Aragon por... Bahurrero, voz de Aragon antiquada . Ajolio, voz usada en Aragon... Baile, juez ordinario, es voz de Aragon . Assayar, intentar, voz antiquada Baque, en Aragon significa... de Aragon... Cambra, voz antigua de Aragon... Assisia, voz antigua de Aragon... Badirudi, beraz, DAut-ek alderdi hartako hitzak bereziki maiz sartzeari esker (Lizaro Carreter 1981: 90-91), Larramendi Pirineoetako hizkeren funtsezko batasunaren izpi zenbait igartzeko gauza izan zela. Alabaina, gertakari honen benetako hedadura eta esanahiaz HH-ko etimologia guztiak aztertu ondoren bakarrik jabetu ahalko dugula deritzat. Euskarari nagokiola, gauzak ez dira gehiegi aldatzen, baina arrazoi ezberdinengatik: nahita eta agerian egiten duen hautapena da. Non-nahiko hitzak bildu nahi zituen, eta nongoak ziren markarik gabe jarri, zeren eta etsita baitzegoen euskararen hitzak euskalkietan sakabanatuta daudela 22 eta bakoitzean besteetan peit daitezkeen zenbait aurkitzen direla. Halaz ere, gainerako euskalkietatik hartu nahi gabez, ezjakintasunaz batzuetan eta etsaikeriaz bestetan, erdaratik hartzen dira falta direnak:</figDesc><table><row><cell>(Andar a la) postulacion, dizen en su mal Romance 10s Bascongados al</cell></row><row><cell>andar pidiendo.</cell></row><row><cell>2) Maiztasun esanguratsu batekin, etimologietan agertzen da, eta denak hizkera</cell></row><row><cell>bakar bati dagozkiola: Aragoikoari. Lehenengo hiru letretan, adibidez, zortzi dira</cell></row><row><cell>ohar hori daramaten etimologiak:</cell></row></table><note>Ik. Urgell 1999-1: § 1.1., desagertu ohi diren hitz motez.1)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>).25 (23) Hau, bere idazlan guztietan gutxi-asko nabarmena den arren, bereziki argia da Geroko Gero-aren itzulpenean, non Axularren hainbat eta hainbat hitz bizkaierari egokitu edo zuzenean hartu egin baitzituen. Xehetasun gehiagotarako ik. Urgell 2000. (24) Adibide sorta luzexka aurki daiteke Urgell 1992a: 236-244n. (25) Pasarte honek argitalpen kritiko on baten --eta guztiz puntuazioa gaurkotzearen-garrantziaz eta arriskuaz asko diosku. Lakarrak (1985a: 39) honela dakar testua: "Lajatuco ditugu erbesteco hitz horiec, nai badegu gure Eusquerarenac, piscabana usatuaz ta erabilliaz, escucoi ta jaquinac eguingo diradenean H ; Lakarraren interpretapena, testuinguruak ere halaxe ziurtatzen digu, "erdal hitz horiek euskaran, nahi badugu, utziko ditugu H da. 1973ko argitalpenetik aipatzen ari zen, eta hango puntuazioa, jatorrizkoari jarraiki ziurrenik, zalantzazkoa zen, apika: "...hitz horiec, nai badegu, gure Eusquerarenac, piscabana... Halaz ere, ondoko euskal hiztegigile batzuek, lehenago Oihenartek Neurtitzetan (1657) egin zuen bezala (ik. Lakarra 1993: 23), bestelako iritzia izan eta gauzatu zuten. Azkue da, jakina, honen ordezkari nagusia, baita muturrekoena ere, herria markatzeraino iritsi baitzen, baina artean Afiibarro, Aizkibel edo Maurice Harriet, adibidez, hitzak euskalkika ezberdintzen saiatzen dira -gorabehera eta zehazgabetasun handiaz bada ere.</figDesc><table /><note>H • Berriki paratu duen argitalpenean (Altuna &amp; Lakarra 1990), koma bakar baten gorabehe- raz, okerra zuzendu du, zeren eta inolako zalantzarik gabe (eta horregatik Larramendik egiten duen mai- leguen defentsari ezer kendu gabe) honela ulertu behar baita: "erdal hitzak lajatuko ditugu, hots, bazterrera utziko, euskal hitzak eskukoi ['erabilgarri'J eta jakinak egingo direnean".</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>, en la Germanfa bolsa, viene de el Bascuence ciscua J chiscua, que significa 10 mismo. Gura, voz de la Germanfa, Justicia, gurapas J galeras. Gura es voz Bascongada, y significa el querer... Zientzia eta arteei dagokienez, berriz, DAut-ek oso-oso sarri egiten ditu honelako iruzkinak: ALFEIZA. C..) Es voz de la Architectura y DEFERENTE. Voz Astronomica. Assentar en la Canteria... &lt; ASSENTAR. (...) 10 que con propriedad se dice en e1 oficio y arte de Canterfa quando... Assentar piedras preciosas 10s Plateros... &lt; ASSENTAR. Term. de Plateros. Interrogacion, interrogante, en la ortographia... &lt; INTERROGACION. En la Gramatica... Interseccion, en la Geometria... &lt; INTERSECCION. Term. Geometrico. (Tafier de) occisa, en la Monteria... &lt; Tafier de" occisa. Phrase usada en la monterfa... Piezas, en el juego de damas...</figDesc><table><row><cell>Albafiilerfa.</cell><cell>DEFERENTES. Se llaman en la Anato-</cell></row><row><cell>ASSEGURAR. En terminos de comercio es...</cell><cell>mla...</cell></row><row><cell>ASSENTADOR. Term. de Canterla.</cell><cell>DEFLUXO. Llaman 10s Astrologos al. ..</cell></row><row><cell>ASSENTAMIENTO. Voz forense.</cell><cell>DEGOLLADURA. En la Albafiilerfa se</cell></row><row><cell>CABLE. Term. naut.</cell><cell>llama ass!...</cell></row><row><cell>CABO. Voz nautica.</cell><cell>OBSTRlJIR. (. ..) Es voz usada de los</cell></row><row><cell>CABO. Term. de Geographfa.</cell><cell>Medicos.</cell></row><row><cell cols="2">Larramendik honelakoak ere gehienetan aIde batera utzi ditu eta, dirudienez,</cell></row><row><cell cols="2">hitzaren azalpena errazteko balio zioten neurrian soilik erabili. Honako hauek dira</cell></row><row><cell cols="2">corpusean aurkitutako bakarrak, eta ohartu adierazpidea ez dela DAut-eko bera,</cell></row><row><cell>bakunagoa baizik:</cell><cell></cell></row></table><note>Erabaki honen ereduez, ik. Lazaro Carreter 1981: 102-103. (28) Halako gorabeherak erabat arruntak dira hizkuntza guztietan; modu xelebre honetan zuritzen zuen Cocker-en izenean 1704an ingelesezko hiztegi bat argitaratu zuenak "cat terms" ere sartua: "That it is no Disparagement to understand the Canting Terms of the Tribe of Gypsies, Cheats and Beggars, because it may chance to save a Man's throat from being cut" (ap. Starnes &amp; Noyes 1946: 82).Cica&lt; PIEZAS. Se llaman tambien 10s bolil10s 0 figuras (...) que sirven para jugar alas" damas, axedrez y otros juegos. Templa de Pintores...&lt; TEMPLA. Term. de Pint.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>kuntza, etimoa dena edo izan litekeena, 'haren azalpena, baita batzuetan aukeran zeudekeen etimo ezberdinak ere. Haien asmoa, oinarrizko hitzetan bakarrik ematea zen (DAut 1726: xv) eta gaztelaniak hitza zuzenean hartu cluen hizkuntzaraino bakarrik iritsiaz, etimologietan gorago eta antzinago iristen saiatu gabe (ib. xvi). Lanaren handiaz gainera, hiztegiaren eta sarreren tamaina gehiegizkoa ez izatea izan zuten kontuan (ib. i-ii) gehiago ez sakontzeko; etimologiak sartzeko, berriz, esanahia eta ortografia zehazten zenbat laguntzen duten (ib. li). Larramendik, bere aldetik, ez du erdarazko etimologietarik bakar bat ere jasotzen, ez eta erdal hitzen etorkiari buruzko ezertxo ere, berak emandako etimologia baten barruan eztabaidatzeko ez bada, behintzat, eta hauxe ere ez sarri: 29Aberes, hazienda, riquezas, viene de el Bascuence abere, ganado, y antiguamente las riquezas eran en ganados, y por eso a los ricos llamamos aberatsac, como el Latin pecuniosos de pecus; y ass! no viene de aver ni haver.HH-an etimologiak agertzea edo ez agertzea, hitz bat euskararen bitartez azaltzeko aukeraren araberakoa da, dakigunez. AIde honetatik, Larramendiren hiztegiak DAut-en osagarria izan nahi luke, eta oso urruti dago, adibidez, Novia de Salcedoren saiotik. Haatik, noizean behin euskal hiztegi etimologiko baterako gaiak aurki daitezke: ohiko etimologiek aukera ematen diote euskal hitz batzuk, azaltzeko; esate baterako, aipatutako adibidean ezartzen duen abere eta aberats-en arteko erlazio interesgarria -eta zuzena, bide batez. Honezaz gain, baina are eta bakanago, "Ceaguia se dixo de ce, particula negativa, y aguia, apariencia, semejanza, representacion..." (s.V. idolo) bezalakoren bat dago, non hitz berri baten osakera argitzen duen.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>§ 4.10). Lehenengo agerraldian bakarrik agertzen du asmoa: Xa, pronunciado sya. Xaga, syaga. Xamar, syamar. Xano, syano. Xapelete, syapelete. Xapurear [s~c, xapurcar-en ordez}, syapurear. Xato, syato. Xeno, syeno. Xeto, syeto &lt; yse-&gt;. Ximenzar, syimenzar. Zilegi bekit euskarari dagokiona ondoko atalean azaltzea, ez bestegatik ezpada ahoskeraz dioenetik ia-ia bereiztezinezkoa baita, beherala ikusiko dugun bezala. 4.10....eta ahoskera Gaztelaniaren eta euskararen grafi sistemek, jakina denez, beste hizkuntza batzuenak baino lotura hertsiagoa gordetzen dute ahoskerarekiko: hotsen eta grafemen artean erabateko biunibokotasunik ez izanda ere, hortik oso gertu daude biak. Honegatik, DAut-en eta HH-an ahoskerari buruzko berri labur batzuk baizik ez izatea espero izatekoa zen}l Akademikoek, hiztegiaren lehenengo egitasmoan, berezitasunak agerian jarri beharko zirela zioten, zeren eta bai baitziren oraindik konpondu ez zituzten arkaismo grafiko eta ezadostasun zenbait: 32 (31) "Honek [biunibokotasunak] euskarari garrantzia emateaz gain, euskararen fonologiari interesa kentzen dio, are gehiago ortografiaz ari direnen artean" (Ofiederra 1992: 55). Lan berean (54-55. or.) ikus daiteke Larramendi ondoko zenbaitek honetaz esana. Hala eta guztiz ere, lehenengo frantsesezko hiztegi elebakarretan ere ez da horregatik ahoskera islatzeko interes gehiago igartzen (Quemada 1967: 106-113); Akademiarenak, adibidez, ahoskera hiztunen ezpainetan bakarrik ikas daitekeela, eta bestela azaldu nahi izatea itsuari inoiz ikusi ez dituen koloreak azaltzea bezalaxe dela dio (1694ko hitzaurrean, ap. Quemada, ib. 107). Bestelako kontuak ditugu ingelesaren kasuan, jakina (ik. Bronstein 1986), eta hizkuntza honetan agertzen diren lehenengo ahoskera hiztegien eraginez, frantsesezko elebidunetan ere sistematikoki honi buruzko oharrak eransten hasten dira (Quemada, ib. 52).</figDesc><table /><note>(32) Ik. hauetariko batzuen berpasa Lazaro Carreter 1981: 109n.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Hots honen adierazpenak Hegoaldean sortu dituen buruhausteez ik. Urgell 1987: 360-365. chotilla "Iindo u , etab., etab.).41 Osterantzean, orixe, alaxe bezalako hitzetan izan ezik (cf. Larramendi 1729: 338 eta ik. Mitxelena 1978: 394 eta Urgell 1987: 361), eskuarki idatzietan &lt;is &gt; (puisca, choraisca... ) eta hiztegiko sarreretan &lt;is&gt; (aiseria "zorro";</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>Seta, setas, zuzac, cizac, susac. // Setas mayores, perrechicuac. (. ..) Ay varias especies, veanse algunas et) la voz hongo. // Hongo, fruto silvestre de la tierra, viene ·de el Bascuence ontoa, ontyoa. (...). Ay varias especies que se comen, v.g. fuera de el onto, gureto, guibelurdin, &amp;c~Y en general a todas se llama perrechicua. zehaztapen nahia -eta zintzotasuna-honelako oharrak egiteraino irits daiteke: "Fice, pescado pequefio y tierno; parece que es el mismo que en Bascuence llamamos zarboa".4.12. Larramendiren gomendio edo erabakiakHH, euskarari dagokionez, objektiboki deskriptiboa (Malkiel1975: 19) dela esan daiteke: euskalki guztietako hitzak neurri berean -bere egin ahala beste mugarik gabejaso nahi ditu, ez du fonetika, morfologi zein joskerazko aldaeren artean hautapenik egiten eta grafi eredu bati baino gehiagori lekua egiten dio. Alabaina, baieztapen honek zehaztu beharra dauka. Hitzaurrean bederen, xede arauemailea ez du erabat ukatzen:Por esso a falta de libros me fue forzoso consultar el uso verbal de nuestros Patricios; oir a cu1tos y no cultos; notar como se habla en los Pueblos y en las Caser{as; peregrinar a varios parages, y mas con el empefio de comprehender en mi Diccionario todos 10s Dia1ectos del Bascuence, hacer apuntamientos, observar, combinar, separar el uso del abuso, adivinar la Ortographia, investigar etymologfas y ralces... (Larramendi 1745, eskaintzan; etzana nirea da).Euskal grafiaz den bezainbatean, Larramendi arauemaile baino aholkuemaileago izan zela etsita nago, gorago adierazi dudan bezala, bere aholkuek gero izango zuten arrakasta gorabehera. Beste puntu batzuetan, ordea, ez dut uste hain goxoa izan zenik. Zehazkiago, badirudi sutan jartzen zela euskal hitzak baztertu eta erdarazkoak beharrik gabe erabiltzen zirenean; HH-ko maileguek azterketa berezia eskatzen badute ere, konpli da hemen erants dezadan honek eragina izan duela HH-ko sarreretan eskaintzen duen informazioan. Hona hemen idoro ditudan erakusgaiak, haietatik bat oso-osorik euskaraz emana:Lienzo, euna, ehuna, lieuta, lifieuta, linteoa. (...) Euna es el no~bre general de el lienzo y, no obstante, con sobrada impertinencia dan las mugeres oy el nombre de euna a solo ellienzo de la tierra y que no viene fuera de el Reyno. Salutacion angelica, el Ave Maria, Aingueruaren agurra, agur Maria. Esta eusqueraz esan bear]aincoac salvazaitzala, ezpada agur Maria, &amp;c. San, done, jaun done. San Sebastian, Donostia, San Juan, Done]oand, San Esteban, Done Estebe. En estos tres, que son nombres de Pueblos, todos 10s Bascongados usan el Done, y deoen usarlo en todos 10s demas.</figDesc><table><row><cell>Hiztegigilearen</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>). naiz orain gehiegi luzatu honetaz, baina argi dago hitz asko eta asko hiztegietatik zuzenean hartutakoak direla (Covarrubiasen Thesoro-tik batez ere), halakoetan ohi den bezala hiztegiez kanpoko bizitzarik izan gabe sarritan. Honetaz dena dela, hemen bereziki interesatzen zaigu sarrerako zati ia ezinutzizko bat literaturatiko adibideak osatzen dutela.Larramendik, berriro ere, honelako informazioa hiztegitik kanpo utzi zuen. HH-an zehar egin ditudan ibilalditxoetan bi salbuespen aurkitu ditut, halaz ere, honexegatik zeharo markagarriak. Lehena, DAut-ek ez dakarren hitza da, eta badirudi ereduaren erara sendotu nahi izan zuela, irakurri zuen liburutik adibidea emanaz:Desperpentar, cortar, llevarse de un goIpe, arrancar, cortando con violencia, zatautsi J beingoan epaqui. Lat. C..). F. Juan de Santa Maria Relac. de los Martyres de elJap6n cap.5. Y a quatro hachazos, el propio viento le desperpento (al arbol) y le llevo en alto, sin tocar en el navlo.4S    Bigarrena, berriz, DAut-ek dakarren bi adibideetatik bat da, emandako etimologia eta haren esanahia sendotzen laguntzen ziona, hain zuzen; irrifarrez baizik ezin irakur daiteke testuinguru honetan bere aIde erabili duen idazlearen -Ambrosio de Moralesen-izena:Hoya, hondura en los campos, es voz Bascongada, y se dixo de oyd J que en un dialecto es cama y assiento u descanso pIano, y es la significaci6n que tiene hoya muchas vezes, y no la de el Latino fossa: v.g. Ambr. Mor. lib.9. cap.7. el sitio de suyo esta levantado sobre una hermosa hoya de tierra, de mas de dos leguas.Euskaraz, ordea, hitzak zein euskalkitakoak diren ez markatzeko daukan arrazoi beragatik, antza denez, inoiz ere ez liburuetako hitzak diren ala ez eta norenak, ez eta ematen dituen adibideak bereak ala norbaitenak diren aitortzen duo Bestelako iritzia agertuko zuen Aizkibelek, HH-ko hitz zenbait idazleen aipamenen bidez berretsiaz; honela azaldu zuen honek hitzaurrean:Convencido {ntimamente de la utilidad de las citas, que destierran toda sospecha de que hayan podido inventar 10s lexic6grafos algunas de las palabras que no estan (45) Ez dago, oker ez banago, Larramendiren liburutegikoen artean<ref type="bibr" target="#b88">(Altuna 1984)</ref>. Palauren arabera, gaztelaniazko bi argitalpen zahar daude, eta Larramendik ematen duen izenburuari hobekien egokitzen zaiona, Relacion del martirio que seys Padres Descalfos Franciscanos, tres hermanos de la Compania de Jesus, y diecisiete laponeses Christianos padecieron enJapon (Madrid, 1601) deritzona da. en usa, pongo todo mi cuidado en enriquecer este Diccionario con el mayor numero de citas que puedo, particularmente aquellas voces 0 dicciones que son peculiares de un solo dialecto, 0 no son co·munes en la conversaci6n(Aizkibel 1883: ii). HH-an honetan ere bi salbuespen idoro ditut, lehena Leizarragaren Testamentutik eta bigarrena Marca-ren Histoire de Bearn-etik (Paris, 1640): Placa, moneda antigua de Espana de muy poco valor, creo que es la misma que el Bascuence llamaba pelata (...) en el Nuevo Testamento Bascongado se pone por moneda de poco precio. Procuraci6n, contribuci6n que los Prelados sacan de las Iglesias que visitan, arceutsa. C..) De esta voz arceuts en este significado ay mucha memoria en la historia de Bearne de el senor Marca. Nolanahi ere den, liburuaren hasiera aldera badirudi Larramendik sarrerak euskal adibidez hornitzeko asmoa izan zuela, hitzen -eta, esan bezala ( § 3.3.1), batez ere aditzen-joskera nolakoa zen erakusteko. Gure corpuseko lehen orrialdean (I, 6), laburrago batzuekin batera, honako lau adibide sortak irakurtzen dira: (Es una grande) abominacion, ndzca aundi bat da, naga aundi bat da}t{. Item nazca aundi batecoa da, naga aundi batecoa da. , salir por fiador, C..). Ha dicho cosas bellas en su abono, gauza ederrac esan ditu bere ontzatean. Que podras hablar en abono de un ladr6n? Cer hitzeguin dezaquezu, cer erausi daguiquezu lapur baten ontzatean? Aborrecible, objeto digno de aborrecimiento, erabea. Este es mi objeto aborrecido, au da nere erabea. , dakidalarik, Larramendiren burutikoak dira: ez bederen DAut-ekoen itzulpenak, ez eta, zehazta dezakedan neurrian, euskalliteraturatik erauziak. Lanaren handiak edota liburuaren luzerak atzeratu bide zuen, halere, gainerakoan ez baita ia honelakorik berriro ikusten. Corpuseko salbuespenak bi dira: Al pie de, casi, ozta. Lat. Fere. Ya avfa al pie de quinientos hombres, baciran ozta bosteun guizon. Lat. Erant fere quingenti homines.Adibide hau, DAut-ek ematen dituen hiruretatik azkena da, egokitua bada ere: "Y por si acaso este faltasse, le-envi6 otro nuevo nombramiento, para el que hab{a de gobernar 10 que tocasse a 10 del Puente, que eran al pie de dos mil hombres" (Gonza-10 de Cespedes, Historia de Phelipe Quarto, lib. 6, cap. 17).</figDesc><table><row><cell>Ezin Adibideok</cell></row></table><note>Abonar, C..). Le abon6 en cuentas aquel dinero, ontzatu cion contuetan diruhur~ontzat artu cion. No ha menester que le abonen, eztu inoren ontza- teren bearric.Abonar</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(16) Cf. "...y por consiguiente quedanin exclui'das del Diccionario todas las voces y nombres proprios de Personas y Lugares que pertenecen a la Historia y a la Geographfa" (DAut 1726: xv).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(17) Honi buruz, ik. Urgell 1999-1: § 4.1.Abanino, moda de que usaban lasDamas de Palacio, y era un pedazo de gassa blanca, atravessada en el escote de el Jubon.Abatanar, golpear 10s panos en el batan para que se tupan y limpien de el azeyte.Alexijas, puches que se hazen de cevada, agua y sal (...); se venden en Andalucia.Caprieornio, signa de el Zodiaco en que entra el sol cerea de los 21 de Diziembre.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">INOTSI: 1745: 11, 54. *-10-: 174S: I</title>
		<idno>254. IRAKlN: 1729: 247; 1745:1,424. IRAUN: 1729: 248; 1745: I, 302. IROZO: 1745: I, 41. ITXEKI: 1745: 11,155. IZEKl: 1745: I, 94. JAKlN: 1729: 242-243;· 1745: 11, 265. ]ARDUN: 1745: I, 76. JARIO: 1729: 247; 1745: 11, 65-66. JARRAI: 1745: 11, 278-279. JOAN: 1729: 245-246; 1745: 11</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="23" to="24" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>UTZI: 1745: I, 289</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Por Abril aguas mil, Apirillean euri betean</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A la vejez, aladares de pez, agureac quiscur, centzua labur</title>
		<imprint>
			<pubPlace>I, 47</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ay abuelo, sembraisteis alazor, y naci6nos anapelo. Refran para los que hazen, y no son correspondidos</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>erein dezu garia. eguin zatzu sasia&quot; (1, 49</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A un traydor dos alevosos, Refr. beari bati berreun da bi, etoi bati, beari bi</title>
		<imprint>
			<pubPlace>I, 56</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Allegadores de la ceniza, y derramadores de la harina, zayetan zur, ta . iriiietan er6, irifietan zogui</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">60</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A padre allegador, hijo expendedor, aitd biltzdlle, seme galtzdlle</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>I, 0)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">No por mucho madrugar, amanece mas temprano. Refr. Goiz jaiquid eztd egun sentia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">66</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A muertos y a idos, no ay amigos, adisquide guichf, illai ta joan dira-naP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">68</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obras son amores, que no buenas razones, obrac dirade amore, ez hitz onen colore</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">120</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="80" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">En los nidos de antafio no ay paxaros ogafio, igazco cabiac utsic, ezta an aurten choriric</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">78</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Antes que te cases, mira 10 que hazes</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ezcondu bafio len, contu cer eguiten den&quot; (1, 79</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eta 1996b: 30-75) Refranes y Sentencias eta Hernan N ufiez-en bildumaren arteko antzekotasunez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarraren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Interesgarriak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="158" to="166" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez haiek bakarrik: cf. Axularren Letra gabeko aisia, gizon biziaren hobia ederra (Gero 42), Senekaren Otium sine litteris vivi hominis sepultura-ren itzulpena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vinson 12i; bigarrenerako, Kerejeta 1991: 869, 12. oh. Biak lotuta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ik</forename><surname>Lehenerako</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="146" to="147" />
			<pubPlace>Lakarra</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>azaltzen dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Besteak beste, eskaintzen duen sortatik, nekez manten daiteke 4CTheir hour-glasses running with water as ours do with sand. Hequien ur-orenac badih6az gure hare orenac bec;ala&quot;, nabarmenena aipatzearren, euskal errefrau jatorra denik, ingelesetik euskarara zuzenean itzulitako lehena --eta lehen esaldia, orobat-izateko ohorea erraz aitor dakiokeen bitartean. 12</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">.</forename><surname>Urkizuk -Hiztegiko Beste Arlotan Bezala-Bete-Betean Haien Jatortasunean Sinisten Duela Badirudi Ere: &amp;quot;</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oihenartek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lope</forename><surname>Garibaiek [sic}</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jakes</forename><surname>Isastikoak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Belakoak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Alper da Maria maquillatu, berez beardu. Refnin que ensefia que 00 sirven 10s palos para hazer. si de suyo no tiene fondos. En Navarra 10 dizen assf: Alper da Maria maquillatu, ezta berdin centzatu&quot; (I, 83</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">es un refran que de otro mode se dize, arlote igui, zarpa laztan; y se aplica a 10s que de palabra hazen ascos de andrajosos, y de obra son recogedores hasta de 10s aodrajos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arlote</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="95" to="96" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">AI asno muerto, la cebada al rabo, astoa ilia danean, garagarra buztanean. Lo mismo sigoifica que estotro refrao, usoac joan eta sareac eda&quot; (I, 104). Bigarrenerako</title>
		<idno>ik. 22</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Haz bien, y 00 mires a quien, eguizu on, ta ez jaquin non</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>I, 137</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bien vengas mal, si bienes solo, gaitza naibadec ator, bacar baldin baator&quot; (I, 137) eta honen aldaera</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">En hora buena vengas mal, si vienes solo, ordu onean gaitza atoz, bacarric bazatoz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">63</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Y aun ay un refran muy expressivo, que dize: agoa, bero deno, galdd, y significa en 10 literal, que a la massa de hierro, que llamamos agod, se le han de dar las caldas antes de dexarla enfriarse: y debe hazerse 10 mismo en los negocios, sin dexarlos que se enfrfen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>I, 161</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lo que ha de cantar el carro, canta la carreta, idiac bearrean gurdiac orro</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>I, 178</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ceribon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bascuence Dizen Cedebon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Duenac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ecin emon&quot; (I, 190</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">No ay olla tan fea, que no tenga su cobertera, eztd eltzeain itsusiric, bere estalquia eztuenic</title>
		<imprint>
			<pubPlace>I, 206</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cobra buena fama, y echate a dormir</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>otsande ona badezu, 10 goz6 eguin ezazu&quot; (I, 206</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Despues de ido el conejo, tomamos el consejo, usoac joan ta sareac eda&quot; (I, 219). Ik. 14.ean beste agerraldi bat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Y aqui&apos; el refran, auqueraren mauquera, atzenean oquerrd, y significa que el que es impertinente en sus elecciones, al cabo escoge 10 peor</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>I, 304</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tenemos un modo de refran, echura bay, ta quemenic ez, y 10 aplicamos a los que tienen mucha ostentaci6n, y no tienen sustancia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>I, 421</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">No ay mal que por bien no venga, eztd gaitzic onic eztacarrenic</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">62</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mal de muchos, consuelo de bobos, ascoren mina choroen atseguifia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">62</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Malo vendra, que bueno me hara, ondoren gaiztoc onduco nau</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">64</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El malo siempre piensa engafio, gure catuac buztana luce, norc bera bezala besteac uste</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">64</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Manda potros, y da pocos, urrea esan, ta urri eman</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">67</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Quien tal haze, que tal pague, daguienac darizola</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">54</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mas cerca estan mis dientes, que mis parientes, aideac alboan, ortzac ordea aboan</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">145</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verbo irozo tenia 0 tiene sus irregulares, y se colige de este modo de hablar, daguienac darizola J el que 10 hiziere, que 10 aguante y sufra&quot;. 32</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">S</forename><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">161</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La muger, y la pera, la que calla es buena, emacume ta udare, isilie dagoana da obe</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ni en burlas, ni en veras, con tu amo no partas peras, ez benaz, ta ez burlaz, ez adi josta nagusiaz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">161</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El que las sabe, las tane, daquienae daqui, daquienae daquio&quot; (11, 265) eta berriz &quot;Quien las sabe, las tane, daquienae daqui</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">316</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Quando te dieren la vaquilla, acude con la soguilla, danean eguzqui, zapiac ichequi</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">298</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">AI Sol que naze, noronz eguzqui, aronz burusP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">298</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">AI primer tap6n, zurrapas, cipotza bein quendu, ta orduan liae aguertu</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">317</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mas vale tarde que nunca, obe da noiz, ecen ez inoiz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">318</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Quien tiene tejado de vidrio, no tire piedras al de su vezino, beiratellatua badezu, auzoari arrica ezteguiozu</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">320</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cada loco con su tema, choroae oquer, edoeein ayer</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">320</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dice ass! un refran, aritzae azala, ametzae bezala: zarrae eein daguique gazteac bezala: Y quiere decir que el quexijo, especie de roble, y el roble echan 0 tienen corteza semejante, pero que los viejos no pueden hazer 10 que los mozos</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">373</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Haietatik hiru (25,26 eta 30) oraingoz kanpo utzi behar ditugu, DAut-ek ez dakartzan gaztelaniazko errefrau ezagunak direlako. 6.2. DAut-en dauden errefrauek -baita ez dauden hiru haiek ere-oso sarrera bakunak osatzen dituzte HH-an: alegia, gaztelaniazkoaren ondoren euskal ordaina dator, huts-hutsean. Larramendik DAut-ek ematen dien azalpena albo batera utzi eta ordaineztatu egin ditu, besterik gabe, hitzekin egin ohi duen bezalaxe. Salbuespenak hasiera aldera batzen dira denak, A letran dagoenekoz somatu ditugun gainerako irregulartasunen modura: 3.ean erdarazko azalpena agertzen da; 4 eta 7.ean &quot;Refr</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aipatu aurreiritziarekin jokatu arren, hasiera-hasieratik bistan zegoen atsotitz hauetako zenbaiten jatortasuna frogatzeko bazirela kanpoko eta barneko argudio zenbait, berez errazenak diren (c) taldekoetatik hasita: 6.1. Batzuk ez daude ereduan eta, beraz, badirudi Larramendik buruz aipatu zituela: 12, 13</title>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Cf., adibidez: &quot;La muger y la pera, la que calla es buena. Refr. que ensena alas mugeres quan provechoso y laudable les es el silencio&quot; (DAut, s.v. pera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eta 3 izan ezik) latinezko ordaina galdu dute. 11. errefrautik aurrera denek daramate, ostera, gure zazpi horiek (gehi DAut-en ez datozen gaztelaniazkoetatik bat, 30.a) izan ezik. 6.3. (c) taldekoak, beraz, inolako zalantzarik gabe, Larramendik euskaraz bakarrik ezagutzen zituen errefrauak dira. Zalantza izpirik geratzekotan, ohartu behar da haietako batzuk (12, 17, 19,23 eta 41) ongi lekukotuta daudela, dela lehenagoko literaturan 55 edo dela xx. mendeko ahozko tradizioan: 12. Alper da Maria makilatu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Honekin Batera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gehienek</surname></persName>
		</author>
		<idno>etab. (Azkue 1945: 125. zb.). Alperrik Maria makilla- tu: berez bear du</idno>
		<imprint>
			<pubPlace>Bc; Uriarte, B-Izpazter; G-Gainza</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ezpada berez biurtu. berez bear du. Inza 1963-64: 148</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Burdinabero deno yo behar da (Darthayet, 123 zb.) eta Burduna bero deno dugun yo (S; Azkue</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agoac</forename><surname>Bero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Galda</surname></persName>
		</author>
		<idno>1945: 2160. zb.).]o burdina bero deno (Moulin &amp; Uhart 1979: 52</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zelebon: ezin duenak ezin emon (B-ofi, F. Segura eta ms.Otx. 70. or., ap. Azkue 1945: 272. zb</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">56</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Auqueraren Mauquera</surname></persName>
		</author>
		<idno>1945: 717. zb</idno>
		<title level="m">Aukera maukera, azkenik traukera</title>
		<editor>GN), ...azkenean... (G-Amezketa</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
				<title level="m">Haritxak axala ametzak bezala, gazteak ez dii balio zaharrak bezala (S; Garate 1998: 6369. zb.)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lekukotasunek asko lagun diezaigukete (a) eta (b) taldeen artean bereizketak egiten. Era askean bestetan jasotako errefrauak ere ziurtasun osoz jatortzat jo beharko genituzke. Hauxe da honako errefrau hauen kasua: 5. Cf. c;ayetan zur, eta yrinetan ero (Isasti 19). xx. mendeko biltzaileen datuen euskalki hedadurak eta aldaeren aberatsak ere bermatzen duten errefraua da: Zaietan ziogi, urunetan e&apos;f&apos;O (B), ziogi-ren ordez zoin, zur zein zintzo aurkitzen delarik (Azkue 1945: 2866. zb.), Arditan zuhur, sosetan erho (Z; Azkue 1945: 1935. zb.) eta Zayetan legor</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Honenbestez</surname></persName>
		</author>
		<idno>1745ean bai eta berriro inoiz jaso ez bide diren errefrauak baitira. 57 6.4</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>irinetan abar. Inza 1963-64: 161). Cf. gainera Garatek (1998: 13489. zb.) bildutako aldaera ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hauen aldamenean badago beste tradizio bat, erdarazkoak bezala datiboa eransten diona, hala nola Oihenart (15 Aita bilzaleari seme barreiari), Arakistain (Biltzalle onari barratzalle (GN), 63. or.) eta Duvoisinen (Aita biltzaileari, seme barraiari, ap. Azkue 1945: 1237. zb.) bertsioak. Cf., gainera, Garatek (1998: 388. zb.) bildutako aldaerak; haietako bat, Aramaion bildua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkuek</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="ia-iaHH-koada:Aitabiltzaileaksemeagastatzallea" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1229. zb.) Bizkaitik hasi eta Behe Nafarroarainoko aldaerak eskaintzen ditu, gehienak HH-koaren egitura berarekin: bizkaieraz batzaile... banatzaile, erronkarieraz irabasle...gastazale, amikuzeraz biltzale... igortzale</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1945" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aipatuko ditugun zenbait, Isasti eta Axular bereziki~Larramendiren iturri ere izan daitezke</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Letraz letra HH-ko errefrau berbera jasotzen duenez gero, badirudi eskuizkribua Larramendiren irakurleren batena izan daitekeela. Halaz ere, funtsean herrikoia da: cf. Ezkondu baino le(he)n, begira zer egiten den</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Dut Otxandioko Eskuizkribuan Atsotitza Aurkitu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Behera Egin Dudan Azaleko Begiradan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Azpeitia, G; Goizueta, GN</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>57) 24.aren antzekoak badira, ostera: cf. Itxura ona, barren beltza, etab. (Garate 1998: 7538-7540. zb.) 11. ef. Ezkondu baino len kontu zer egiten den (Azkue 1945: 1361. zb.), iruzkin honekin. Ezkondu banG len, kontu atere. eta Ezkondu baino llehen ezagutzak egin Oean Elissalde) (Garate 1998: 4911. zb.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
				<title level="m">Egizu beti on, ez yakinarren non (B-mu; Azkue 1945: 2237. zb.). Egik untsa, ez jakinagatik non (Aiherra, BN) eta Egizu on, ez dakizula non</title>
		<meeting><address><addrLine>Goizueta, GN</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Garate 1998: 10613. zb.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Idiac erausi bearrean, gurdiac inno (Isasti 49), ldiac erassi beharrean, gurdiac</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ldiak onon bearrean burdiak onoten (B-izp, Uriarte, ap. Azkue 1945: 498. zb.). Cf. Garatek</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page">7057</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Cf. ldiac onon bidean gurdiac (RS 305). zb.) bildu aldaerak ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">aurkezpenaz), eta han eta bigarrenean erdarazkoarekin ez du esanahiaz bestelako erlaziorik. Izan ere, lehenago Isasti (86 Vssoa joanda sareac gora) eta Axularrengan ere (Usoac ioan, sareac heda, 236. or.) jasotako atsotitza da. Azkuek (1945: 653) komuntzat jotzen duo Garatek (1998: 13297) aldaera gehiago eskaintzen ditu: Usoak pasa ta sareak heda (Landibarre, BN), Urtzoak... (Arizkun, GN)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hh-An Birritan Aurkitu Dugun Atsotitza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Urtzoak iraganez geroz. sariak heda (Zalgize</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ezta gaitzik, zeozer onik ez dakarrenik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ezta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G;</forename><surname>Idiazabal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Goizueta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gn)</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Azpeitia, G</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Garate 1998: 5160. zb.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkue 1945: 1974. zb.; eta Loidi Bizkarrondo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Askoren</forename><surname>Mina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oderitz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gn-Larr</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1388" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gure Catuac Buztana Luce</surname></persName>
		</author>
		<editor>Cf., halaber, ... bera bezela... (G-Errexil), ... bera bezala... (GN), Gure txakurrak..</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>msOch 355</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gure gathuak buztana luze, bera bezala bertzeak uste Oean Elissalde) (Garate 1998: 8364. zb.), Gure zakurrak muturra luze, besteek hala dutela uste</title>
		<idno>BN-Aldude) aldaerak ere (Azkue 1945: 484. zb</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gure katuak isatsa luze, besteak hala direla uste (G). erreferentziarik gabekoa) (ib. 13606. zb.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Urria esan, da urria izan, Decir octubre, y ser octubre (B-m; Azkue 1945: 1821. zb.). Urrea esan da urria [&apos;eskas&apos;} izan (erref. gabekoa), Urria esan da urdia [&apos;zerria&apos;} izan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egitura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Urrea esan ta urria eman</title>
		<meeting><address><addrLine>Azpeitia, G</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Antonio Zavala</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Garate 1998: 13078 eta 13076. zb.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azkue 1945: 2172. zb.). Dakienak badaki puzkerra kerrenean sartzen (Mariano Izeta), Dakienak daki nun den Landibarren Haranburia (L (?)) (Garate 1998: 7779 eta 7780. zb.). Gainera, gogora dezagun HH-an aldaera bi daudela: dakienak dakio oraindik gardenago iruditzen zait, 30. errefraua dela eta beherago</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Badirudi Larramendik bestetan luzeago izan daitekeen atsotitz bat jaso zuela: Cf. Dakienak daki uzkarra burduntzian sartzen</title>
		<meeting><address><addrLine>Ubidea, B</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>§ 6.6) emango dudan arrazoi beretsuagatik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cf</forename><surname>Denean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>oihalak heda (Landibarre, BN; Garate 1998: 3594. zb.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
				<idno>1945: 1214. zb</idno>
		<title level="m">Norat iguzki, harat buruzki (Donazaharre, BN) (ib. 1788. zb.), Norat iguzki, arat buzurki (BN; Inza 1963-64: 171) eta Norata eguzki, arata beroki</title>
		<editor>Cf. Nondik eguzki, harat buruzki (AN-b, BN), Norat eguzki, harat buruzki (BN-gar), Nora eguzki, ara burusi (G), Noruntz eguzki, aruntz burusi</editor>
		<meeting><address><addrLine>V, G; Esteribar, GN</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Inza 1972</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Goiz jagia, ezta egun sentia (erref. gabe; Garate 1998: 5933); jaikia &gt; jagia aldaketatxoa baino ez dakua HH-ko bertsioarekin erkatuta. Erreferentzi gabetasunak batez ere egiten du susmagarri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Inoiz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ez aski fidagarri-errefrau baten jatortasuna frogatzeko: 7. Cf</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dena dela</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">129. or., ape Azkue 1945: 1717. zb.). Segurak Larramendiren hiztegia ondo ezagutzen zuenez gero (Azkue 1945: 17), zeharo susmagarria deritzat letra bakar bateko aldaketarik aurkezten ez duen lekukotasun honi. Cf., ostera, honen antzeko atsotitz zahar zenbait, taiu berekoak, baina zeharo ezberdinak: Xazko arstoak aurten orroa (erreferentziarik gabe) eta Igazko abietan aurten txoririk ez (RS), Igazko lapurrok aurtengoen urkatzalla (RS) eta Xazko epaslea, aurtengoen urkazalea (Oihenart) (denak ape Garate</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Igazko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Segura</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="7090" to="7091" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>zb.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">010 (Sal) (Azkue 1945: 352), Astoa il-da, garagarra (Zumaia, G), lltzen denean oloa (Araiz, GN) (Inza 1963-64: 151) eta Mando hilari uzkitik olho (Moulin &amp; Uhart 1979: 61) eta Asto hilari</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">;</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Errefraua ezaguna da Hego Euskal Herriko zenbait lekutan, baina ahozko tradizio honek beti beste bide batetik (erdarazkotik urrunago dagoen batetik) jotzen du: ef. Asto ilari uzkutik zuku (R-bid)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>lasto (R-uzt). uzkitik 010 (Landibarre, BN) (Garate 1998: 1426. zb.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Astoa ila denean, garagarra buztanean (Antonio Zavala, ape ibid.) bertsioa, berriz, HH-ko berbera da eta zalantzazkotzat daukat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>beraz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ape Garate 1998: 5174. zb.). HH-ko berbera da, 14</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaitza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">nai badek ator, bakar baldin baator</title>
		<imprint>
			<publisher>Antonio Zavala</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ean gertatu zaigun bezalaxe</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nolako marmita, alako tapa, beinere ezta palta (Zarauz, G) (AEF 1921: I, 57) eta Eltze bakotxak bere tapa (Sunbilla, GN; Garate 1998: 3756. zb.). Berriz ere ahozko tradizioa beste bide batetik doa. Garatek leku berean bildutako Ezta eltze hain itsusirik bere estalkia ez duenik Oean Elissalde) bertsioari, HH-ko berbera baita</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ezau faltatan eltxano bapanari bere eltzabaldea (R; Azkue 1945: 1359. zb.)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>susmagarria deritzat oso</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gertakariak pilatu ahala (ik. 14 eta 16 ere) gero eta nabarmenagoa da Zavalak HH (edo haren ondorengoren bat) baliatu duela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ondoren gaiztok onduko nau (Antonio Zavala, ape Garate 1998: 10724. zb.)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aldaera zalantzazko segida bat: haietatik bakar bat ere ez da ziurtasunez herrikoia; lehena eta azkena, neurria mozten zuen ordea kentzeaz eta aldaketafio batzuk (aideak &gt; ahaideak, aboan &gt; agoan) egiteaz gainera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aguinac Urrago</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="HH-koberabainoezbidedira" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cf. Aideak alboan, ortzak agoan (B?, G?)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aideak ez urrin, ortzak nerekin (F. Segura; Azkue 1945: 976. zb.). Ahaideak alboan, ortzak aboan Gul</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren zehaztasun faltak ere bere iturria berriro Larramendiren irakurleren bat izan dela sinisteko bidea ematen digu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Inork ez du esan, dakidalarik, Oihenartek errefraurik itzuli zuenik. Nire ustez, hau eta Larramendirena erkatzea askitto izan daiteke hori bien kasuan sinisteko. Cf. oraindik Beirazko teilatua duenak, auzoari harrika ez egin (erref. gabe; Garate 1998: 2271. zb.), HH-koaren antzekoa, baina puntua zeharo galduta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ber&amp;apos;exea Beires Daducanac Estaliric</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Harriric</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oihenart 92). besteak beste</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Badira</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Quien la hace la paga&quot; esango nuke nik), ezaguna da. Bada, ondoren datorrena ere ezin zalantzan jar daiteke euskal errefraua dela: Larramendik s.v. aguantar egiten duen iruzkina aski eta sobera da horixe frogatzeko, darizola berarentzat adizki zaharkitua baita</title>
		<idno>besteak beste, euskararen historiak eskain ditzakeenak: 30</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>DAut-ek ez dakar baina gaztelaniaz, era batera edo bestera. errefrautik bakarrik ezagutzen duena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Itzulpenak bakarrik -eta zehazkiago DAut-eko sarreraren osagaiek-azal dezakeen bat badugu: 2. kiskur-en zentzua ez dago ulertzerik, aladares &quot;los cabellos peinados con curiosidad a 10 antiguo&quot; (Larramendi) edo &quot;los cabellos de los lados de la cabeza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edo Ziurtasun Handiz Bederen Itzulia Izan Behar Duenik Ba Ote Dagoen Aztertzen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Refr. que reprehende a los viejos que quieren parecer mozos, tifiendose las canas para dissimular 10s afios</title>
		<meeting><address><addrLine>Quevedo, ape</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>DAut) direla jakinik, baina bai &quot;Rizo 10s aladares Galerana&quot; adibidea. etzana nirea da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Argudio hau ahula da errefrau bat itzulia izan dela frogatzeko, jatortzat jo ditugun hainbatek ere bi baldintza horiek betetzen dituztelako. Baina balio lezake, a contrario, 27.aren jatortasunaren alde egiteko, oraingoz (a) taldean ditugunen artean punturik gabeko bakarra baita, (b) eta (c)-ko hainbatekin (13, 17, 18, 22, 24, 30 eta 34) bat datorren bitartean. 59 bis 6.10. 16.aren bi aldaerei ere,60 zein bere erdal errefrauaren aldaerari dagozkiola, oso susmagarri deritzet. 6.11. Ez dirudi Larramendi berariaz errefrauen bila ibili zenik. Egia da ez bide zituela bere aurreko bilduma gehienak ezagutu, Isastirena eta, bukaera-bukaeran, Refranes y Sentencias izan ezik. 61 Alabaina, ez Isastiren ez, adibidez, Axularren guztiak biltzen ahalegindu zen, ez eta hurrik eman ere. Esate baterako</title>
		<idno>6.9</idno>
		<ptr target="contatuticotsoacjanoidic/GGero242otsoacianbaitefaqueardicon{ta}tuetaric" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Edota siniskaitzak diruditen gauzak: beira-teillatua (39) bezala, areago beira Larramendiz gain Iparraldeko idazle zaharrek (Leizarraga, Axular, etab.) baizik xx. mendera arte beste inork erabiltzen ez duela kontuan izanik (ef</title>
		<meeting><address><addrLine>Lakarra</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="170" to="171" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Forma ere argudiotzat erabil daitekeela dirudi, neurri batean behintzat. Ziurtzat eman dugun 2. errefraua bezalaxe, gainerako gehienak ezaugarri garrantzitsu batean bat datoz: taiu berekoak izatea, hots, elkarren artean errimatzen duten bi zatikoak. Oro har errefrauak itzultzea aski ariketa normala izan dela esan dugu gorago, baina zehaztu beharko genuke normalena bertsotan ematea zela. 59 Ohartu, gainera, bi zati baino gehiago duten guztiak (28 eta 41) jatorrak direla. Areago, puntu beretsuak izateko joera dute: -ik (10,25), -zu (21, 39), -ean (1, 14), -ia (3,7). Axular batengan badira, izan ere. erabili ez zituen erdal errefrau zenbaiten itzulpenak: (De 10) contado come ellobo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bien y no mires a quien, eguizu on, ta ez jaquin non / GGero 224 Daguigun ongui J eta eztefagula beha nori</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ondorioz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>orotara 19 = %</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Conviene recordar que no es Dominguez el primero en utilizar la metrica para glosar los refranes: la misma Academia, en el Diccionario de Autoridades, puso en verso su explicacion latina de ellos -alarde poetico que, por cierto, fue juzgado poco favorablemente por un buen latinista como</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Espero Ez Nuen Bezala</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RS-n eta Garibairen bildumetan baino askoz handiagoa. Gure laginaren arabera, HH-ko errefrau ez itzulitakoetan ere handi xamarra da, dakusgunez. (60) lehena jasota dago Garateren bilduman</title>
		<editor>Rufino Jose Cuervo</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="volume">53</biblScope>
			<biblScope unit="page">5174</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hay, claro esta una diferencia importante entre 10s hexametros 0 dlsticos de la Academia y 105 pareados 0 cuartetas de Dominguez: los primeros estan hechos en serio. Seco 1987: 169, 5bis oh.). (59bis) lakarrak (1996a: 172) azpimarratu du Isastiren bilduman dagoen bi zatiko errefrau puntugabeen proportzio handia (36/86. baina gorago 050 zalantzazkotzat jo dugun Antonio Zavalaren berme hutsarekin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">al acabarse la impresi6n del Diccionario&quot; zehazkiago, bertan adierazten duen bezala. modura burua agertzeaz gain, edonongo ahoskera onartzeko prest zegoela erakutsi uste dut: &quot;probintzia bakoitzak gorde dezala bere estiloa&quot; esaldia leit motiv izan dugu, izan ere, kasu istilutsu gehienetan. AIde honetatik ulertu behar dira, haIaber, ahoskera askea zilegi egiten duten gratia zenbait «it&gt; ditut bezalakoetan, edo Hegoaldean batera eta IparraIdean bestera irakurtzeko zen &lt;ch » sustatzea. Honetaz gainera, interesgarria izan daiteke gaztelaniazko ortografian Larramendi akademikoekin beti bat etorri ez zela gogoratzea eta, bereziki, etimologiek gaztelaniazko hitzen grafia «v&gt; / &lt;b&gt; auzian, behinik behin) baldintzatzeko indarra daukateIa HH-an: pentsatzekoa cia bi xehetasunok eraginen bat izango dutela euskarazkoan ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilduma Hau Ziurrenik Eranskin-Ean Bakarrik Erabiltzeko Moduan Iritsi Zuen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gutxienez maileguen idazkerari dagokionez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">erdiak-edo herrikoiak direla baieztatzeko arrazoiak aurkeztu ditut, neronek ere neukan inpresioa -alegia, denak edo ia itzuliak zirela-kolokan utzirik. Hauetako gutxi batzuen iturria Isastiren bilduma izan litekeela ere antzeman daiteke. Nolanahi ere den, hainbat euskal hiztegigile eta atsotitz biltzailek -baita Espainiako akademikoek eurek, besteak beste-errefrauak itzultzeari muzin egin ez ziotela jakinik, askoz hobeto uler daiteke Larramendiren jarrera, .garaiko usadioei --eta ez hiztegigilearen apetei-lotua. Esan gabe doa, honezkero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hh-Ko</forename><surname>Azkenik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zenbait</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="HH-koerrefraueiorainarteanbainoarretagehiagojarribeharkozaiela" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1883, Diccionario basco-espafiol titulado Euskeratik Erderara biurtzeko itztegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Aizkibel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tolosa. Arg. faksimilea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">//Zahar hitz, zuhur hitz: zuhur hitz bilduma berria, Iparraldeko bertsularien lagunek eskaifiia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Akesolo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="23" to="35" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ohar batzuk euskal deklinabidearen historiografiarako</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Alberdi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASjU XXIII-2</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="411" to="434" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ULa autentica biblioteca de Larramendi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">228</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="66" to="81" />
			<pubPlace>Muga</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Manuel Larramendi. Euskal testuak} Andoaingo</title>
		<meeting><address><addrLine>Udala, etab., Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitos de la Literatura Cldsica Euskirica, Sancho el Sabio Fundazioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Aulestia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<pubPlace>Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Los Escritores</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Irakaskuntza proiektua, EHU, Filosofi eta Hezkuntza Zientzien Fakultatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Filologi Saila</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>argitaragabea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalerriaren Yakintza. Literatura popular del Pais Vasco, 111,3. arg., Euskaltzaindia &amp; Espasa-Calpe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1945" />
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The History of Pronunciation in English-Language Dictionaries</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bronstein</surname></persName>
		</author>
		<editor>Hartmann</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="23" to="33" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atsotitzak} Bilbao Bizkaia Kutxa Fundazioa, Donostia. G6mez, R., 1992</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Garate</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="261" to="274" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Larramendiren gramatika eta gramatikagintzaren historia. in G6mez &amp; Lakarra (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalaritzaren historiaz} I: XVI-XIX. mendeak J ASjU-ren gehigarriak, XV, Gipuzkoako Foru Aldundia eta Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>G6mez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Universals ofHuman Language 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Greenberg</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Phonology</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<publisher>Stanford University Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">De la lingiiistica teorica a la lexicografia prdctica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Haensch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Wolf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Ettinger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Werner</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Biblioteca romanica hispanica</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La Lexicografia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Householder</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Saporta</surname></persName>
		</author>
		<idno>1963-64</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Esaera zarrak</title>
		<meeting><address><addrLine>Bloomington. Inza, D</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<biblScope unit="page" from="143" to="178" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Problems in Lexicography, Indiana University</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esaera zarrak H , Euskera XVII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="page" from="94" to="97" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal atsotitz-bildumak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Kaltzakorta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskera (Herri Literaturaren IV. jardunaldiak Paremiologiaz)</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="611" to="640" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia del refranero vasco</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Paremia 6 (Aetas del I Congreso Internaeional de Paremiologla)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page" from="141" to="146" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oihenart Silvain Pouvreauren hiztegian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Kerejeta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="865" to="899" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendiren hiztegigintzaren inguruan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XIX-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="9" to="50" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiko Sermoia (1737)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XIX-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="235" to="281" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">XVIII. mendeko hiztegigintzaren etorkiez. Doktorego tesi argitaragabea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<publisher>EHU-Gasteiz</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Refraneros antiguos vascos anteriores a Oihenart</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="139" to="175" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Aulestia (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ikerketak eta edizioa} Euskararen Lekukoak-19</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Refranes y Sentencias (1596)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Landau</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dictionaries. The Art and Craft ofLexicography} Cambridge University Press</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">De la antigiiedad y universalidad del Baseuenze en Espana: de sus perfeeeiones y ventajas sobre otras muchas Lenguas} Demonstradon previa al Arte que se dard a luz desta Lengua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Salamanca. Ediciones Vascas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1728" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arte de la Lengua Baseongada} Salamanca. Arg.. faksimilea, Hordago, Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">1729</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eiimposible</forename><surname>Vencido</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nueva edieion, publieada par don Plo de Zuazua} San Sebastian, 1853. Lehenengo argitalpenaren faksimilea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diecionario</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trilingiie Del Castellano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Y</forename><surname>Bascuenee Y Latin} Bartholome Riesgo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">San</forename><surname>Montero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sebastian</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Txertoa, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Diecionario Trilingiie</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _ _</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Corograffa de Guipuzeoa. J.1. Tellechea Idigorasen arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1764" />
			<publisher>Sociedad Guipuzcoana de Ediciones y Publicaciones</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Autobiografla y otros eseritos} J.1. Tellechea Idigorasen arg</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<publisher>Sociedad Guipuzcoana de Ediciones y Publicaciones</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudios de Lingiilstica} Editorial Cr{tica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lazaro</forename><surname>Carreter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<pubPlace>Barcelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A Typological Classification of Dictionaries on the Basis of Distinctive Features</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Y</forename><surname>Malkiel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Householder &amp; Saporta (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<biblScope unit="page" from="3" to="24" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudio sobre las fuentes del Diceionario de Azkue} Centro de Estudios His-t6ricos de Vizcaya</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Para una historia de la ortograf{a vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Miscelanea filol6gica vasca, If&apos;, FLV XXX</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="page" from="389" to="413" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribution aretude des proverbes et dictions de l&apos;Ostabaret</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Moulin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Uhart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BMB</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">84</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="137" to="146" />
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Transcripcion crftica de la edicion revisada por el autor (Sevilla} 1516) con una introducdon de Geraldj. MaeDonald, Editorial Castalia, Madrid</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Nebrixa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXIII-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="59" to="73" />
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Les travaux de grammaire basque avant Larramendi (1729)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal fonologiazko berriak 1900 arte</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Ofiederra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="49" to="66" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in G6mez &amp; Lakarra (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lapurtera idatzia (XVII-XIX). Bilakaera baten urratsak} Euskal Herriko Unibertsitatea, etab</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Pikabea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Problemas formales de la definiei6n lexicognlfiea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Seeo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Estudios of recidos a Emilio Alarcos Llorach 11</title>
		<meeting><address><addrLine>Oviedo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="page" from="217" to="239" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The English Dictionary from Cawdrey tojohnson. 1604-1755</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Estudios</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Lexicograf!a Espafiola} Paraninfo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Starues</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Noyes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">History of the Language Sciences</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">57</biblScope>
			<date type="published" when="1946" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bigarren arg. (Studies in the</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Esku-liburuaren grafi aldaketak (1802-1821)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXl</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="357" to="387" />
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atari gisa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<editor>El. Lardizabal, Testamentu Zarreko Kondaira</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<pubPlace>Klasikoak, Donostia, i-lxxxi</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2 lib.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz (1): oinarrizko ezaugarri zenbait</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="109" to="163" />
			<pubPlace>ASjU, XXXII-I</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz (Ill): Gaztelania</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU XXXIII (aurki agertzeko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Geroko Gero} Afiibarroren bizkaierazko itzulpena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arg</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskararen Lekukoak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskaltzaindia. prestaketan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pierre d&apos;Urteren hiztegia. Londres 1715} (2 lib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<pubPlace>Mundaiz, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Essai d&apos;une Bibliographie de la Langue Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinsofi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. faks. J. Urquijoren oharrekin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1891" to="1898" />
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU-ren gehigarriak</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
