<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="nl">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>Belapeirez PELLO AGIRRE Abstract Athanase Belapeire is the author ofCateehima laburra (1696), one ofthe most important sources for the study ofthe Suletin dialect. He belonged to the prestigious Bela family, who were champions of Calvinism in the fighting that took place in Zuberoa during the xVlth century. His father, the famous J acques de Bela, was a Protestant all ,through his life but Belapeire is already a catholic priest. As vicar general, Bishop of Olor6n&apos;s delegate in Zuberoa, he worked for the Counter reform. Zuberoa belonged to the diocese of Oloron, but the conflict between vicar general Belapeire -who was supported by the Souletin priests and parishioners-and the bishop Salettes shows that the unity of the diocese is not a true one. Accordingly, Belapeire writes in Basque a catechism for the Basque part of the diocese and has it printed against the bishop&apos;s wishes. In 1706 the catechism by Joseph de Revol, written in French and translated to Basque and Bearnes, will be established for the whole diocese.</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:40+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="nl">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Oloroeko apezpikuaren ordezkaria Zuberoan). Artikulu honetan Oloroeko elizbarrutiko borrokez arituko gara, laborarien matxinadez, Zuberoako apaizen bizimodu larriaz, sorginez, Belapeireren bizitzaz eta historiari buruzko haren lanez ... Azken atalean, luzeenean, mende haietako dotrinen berri en1aten da (protestanteenak, <ref type="bibr">XVII.</ref> mendeko katixima frantsesak, Euskal Herrikoak, Oloroeko elizbarrutikoak), Catechima laburra sortu zeneko testuingurua ezagutzeko. Garaiko dotrina anitz irakurri eta testu horren bi iturri ediren ahal izan ditugu: bigarren parte osoa, festak azaltzen dituena, Bossuet-en kristau-ikasbidearen itzulpena da; bestalde, sei paragrafo Materreren Dotrina Christiana-tik jasoak dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Belatarrak</head><p>Zuberoan baziren klase agintariaren baitan familia gutxi batzuk (Hosta, Arraing, <ref type="bibr">Bela, Ezponda, Sibas, Etxarte, Maytie, etab.)</ref> ezkontzak zirela medio elkarren artean lotuta zeudenak. Aitonensemeez osatu familia horiek administrazioa zuzentzen zuten <ref type="bibr">(Goihenetxe 1971: 11-12)</ref>. Horietakoa zen Bela familia, Belapeirerena. Esan dezagun, bidenabar, garai hartan sortzez jauneriakoak ziren apaizen multzoa aipagarria dela <ref type="bibr">(Bonetti 1986: 75)</ref>.</p><p>Goihenetxek handikien familien inguruko giroa deskribatzen duo Albret-eko Joanak hedatu nahi zuen protestantismoari jarraiki zitzaien hauetako asko:</p><p>Gizaro jakintsua eta ikasia, beraz, hura: euskal letrak eta gizatartasuna elkarrekin sortzen, Kondaira eta Dretxoa ere elkarren osatzaile. Aisa konprenitzen da, hortaz, giro hori protestantismoarekiko oso idekia eta emankorra izatea: Albret-eko J eanne-ren eragina bortitza eta sakona izan zen hartan. Bere erlijio-kideen aurrerapidea erraztutzen zuen Administrazioan (.oo]. Enekot Ezponda-koa, 1594-an Donapaleun katoliko elkartuek ("Ligueurs"ek) erana, protestantismoaren martiri bat izan zen. Endrike eta Joanes, honen bi semeak, berandu arte ez ziren katolikutasunera itzuli <ref type="bibr">(1971: 12-13)</ref>.1 Nobleziako familia gehienak Maulen bizi ziren, etxeko-jaunek han zutelarik ogibidea. XIII. mendeaz geroztik bere foru berezia zuen Maulek; bastida zen, hau da, hiriberri edo errege-hiria, eta administrazioari eta legediari dagokionez Zuberoatik (1) Azurmendik <ref type="bibr">(1985,</ref><ref type="bibr">364)</ref> dakarren laburpena bere hartan aldatuko dugu hona: "Higanautak (hugonoteak) iparraldeko Kalvinoren jarraitunei esan ohi zaie. 1530 aldera hasi da sartzen Euskal Herrian kalvinismoa. Joana Albretekoak 1560ko abenduaren 25ean aitortu zuen ageriki konfesio erreformatua, behingoan Zuberoako zenbait aiton-seme, magistratu eta elizgizonek jarraitzen ziola. Apaizen batzuk Ginebrara bidali ziren, konfesio berria iturrian ikastera Oean de Cheverry, adibidez, "La Rive" deitua, Donibane Lohitzunekoa, Leizarragari bere itzulpenean lagunduko diona, Landetxeberri, Tartas eta besteren batzuekin [badakigu hauetako batzuk zuberotarrak zirela] correcteurs et revisiteurs de la dite traduction). Aipagarria Pierre d'Urte kaputxinoa ere, donibandarra orobat. Kalvinistek euskarazko eskolak, elizkizunak, antolatzeko asmoa zuten, beren printzipioei zegokienez. Aiton seme eta magistratuen artean Bertran Zalgizekoa eta Jakue Belakoa aipatu behar dira [. ..} Makina bat gerra eta txikizioren buruan, Hendrike IV (III).a, Frantziako Koroa heredatu eta ("Parisek balio du meza bat"), katolizismora itzuli zenean, egin zen bakea. Lehen protestantismora bezala orain atzera katolizismora jarraitu zaizkion familien artean, Ezpondatarrak daude. Hendrike Gotzaina izango da (Joan izeneko hiloba bezala) eta idazle erlijioso oparoa latinez". bereizirik zegoen, gehienik kanpotarrez osatua. Lextarren egiten ziren horregatik Ordako Biltzarra (Zuberoako hiru estatuek osatua, h.d. jauneriak, elizgizonek eta herriak) eta ]ustizi-Biltzarra. Herriarengandik aparte bizi ziren familia haiek:</p><p>Etniaz, eskubideaz, gizarteaz, giza-talde hura, hertsi eta batua, herritik at bizi zen. Pentsakerak, ikasketek, interesek, Zuberoa-ko herritik urruntzen zuten -kontra jartzen ez zutelarik-eta, alderantziz, Biarno-ko erregetzara eta klase-nagusietara hurbiltzen. HMatalas"en matxinada ongi ulertzen da: Herria! Herria! oihukatzen zuen matxinada hura, herrikoia izan zen osoki, et~hiru etsairi oldartzen zitzaien batera: Erregeren zerbitzariei, protestanteei eta <ref type="bibr">Maule-ko sorgintzarrei</ref>  <ref type="bibr">(Goihenetxe 1971: 13-14)</ref>.</p><p>Familia haietatik ongienik ezagutzen ditugunetakoak dira Belatarrena 2 eta Ezpondatarrena. Guk lehenengoengan jarriko dugu arreta. Bela familiakoek garrantzi handia izan zuten XVI, XVII eta XVIII. mendeetako Zuberoaren historian, bertako erakundeetan parte hartze nabarmena izan baitzuten. Gerard de Bela-rekin hasita zenbait belaunaldiz protestante izan zirelarik, XVI eta XVII. mendeetako erlijio guduetan borrokatu ziren. Belapeirek, aitzitik, XVII. mendearen bigarren erdian, Trentoko Kontzilioaren ezarpenaren aldeko lanetan .jardun zuen, Zuberoako bikario jeneral gisara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">Gratian de Bela</head><p>Etorkiz Belatarrak Biarnotik datoz. Bela-ko Gratian, Saint Goin-go (Nabarrenkoze eta Oloroeren artean dagoen herrixkako) sendi batean sortua (1526),3 erregearen prokuradore-orde (1550) izan zen eta Zuberoako sindiko (1553). Sindikoak</p><p>(2) Belatarren inguruan berri gehiena dakarrena Clement-Simon (1894-1895) da. Familia hartako alaba batekin ezkondua <ref type="bibr">(apud Peillen 1988,97)</ref>, Jacques de <ref type="bibr">Bela-k utzitako</ref> Tablettes argitaragabeak eta familiako beste hainbat paper erabili ahal izan zituen. Cf., gainera, <ref type="bibr">Menjoulet 11,</ref><ref type="bibr">[293]</ref><ref type="bibr">[294]</ref><ref type="bibr">[295]</ref><ref type="bibr">[296]</ref><ref type="bibr">[405]</ref><ref type="bibr">[406]</ref><ref type="bibr">[407]</ref><ref type="bibr">[147]</ref><ref type="bibr">[148]</ref><ref type="bibr">[149]</ref> (3) Belatarren etorkiari buruz kontuak argitu beharra egon da. Jean de Jaurgaini (1896, 7 eta ond.) jarraitzen gatzaizkio. Abizena jatorriz Belac zen eta aldatu egin zuten. "Jacques de Bela ou de Belac, qui ecrivait vers 1650, la remonta [Belatarren familia, alegia}, paralt-il, jusqu'au patriarche Jacob, par Bela fils de Benjamin Egia esan, Clement-Simon-en arabera (251 eta 2. oh.), Jacques de Bela berak, Tablettes obrako BELA sarreran, bere arbasoen artean Saint-Gain-go laborari familia aipatzen du, XIII. mendetik aurrera ezaguna eta XVI. mendean oraindik desagertu ez dena.</p><p>Baina, besralde, 1297an, Foix-ko Margaritak, Biarnoa eta Zuberoako bizkontesak, Biarnoa eta Zuberoaren arteko mugak zehazteko aukeratu zituen epaileetako bat izan zen Saint-Goin-go Bernard de Belac. <ref type="bibr">Regnier-en ustez</ref> honek Belatarren jatorri xehea ezeztatuko luke <ref type="bibr">(1985,</ref><ref type="bibr">(48)</ref><ref type="bibr">(49)</ref>. eginbide garrantzitsuak zituen bere gain: Zuberoaren ordezkaria izan justizi arazoetan, zergak jaso eta ordaindu, hiru estatuen erabakiak bete zitezen ahalegindu eta, gainera, Zuberoak zituen zerga abantaila eta eskubideak defendatu. Gratian katolikoa zen eta MauIen zeukan etxe batean luzaroan eduki zuen gorderik CIaude Regin Oloroeko apezpikua , AIbret-eko Joana Nafarroako erreginarengandik ihesi zebilena <ref type="bibr">199)</ref>.4 1.2. Gerard de <ref type="bibr">Bela (1550</ref><ref type="bibr">Bela ( -1633</ref> Gratian-en seme Gerard, legeetan Iizentziaduna, MauIeko bailli 5 izendatu zuen erregeak <ref type="bibr">(1577)</ref>. Urte berean Catherine de Johanne-rekin ezkondu zen, Jean de J ohanne-ren (hots, AIbret-eko J oanaren estatu-idazkari higanautaren) aIabarekin. Gaztetan katoliko izana, higanauta bihurtu zen. 6 Sorhuetako (egun Sohiita) Domec etxe noblearen nagusi bihurtu zeIako (1588), Zuberoako potestat izan zen.7 Jean de Belsunce Zuberoako gobernaria eta Gerard de Bela lieutenant-general eta bailli-a izan ziren Zuberoan kaIbinismoaren buruzagi eta Nafarroako Henri III.aren zerbitzari, erlijio-guduetan. Zuberoan katolikoak ziren gehienak; gainera, gazteluan konponketak egiteko, Belsunce-k zergak ezarri nahi izan zituen eta herriaren kexua sortu zuen. Katolikoak bi agintarien aurka borrokatu ziren, eta hauek gaur aginpidean bihar ihesi ibili ziren. Henri III.a, kalbinismoari uko egin ostean, Frantziako errege (Henri IV.a) izendatu zutenean, Gerard-en aIde atera zen eta bailli izaten jarraitu ahal izan zuen. <ref type="bibr">8</ref> (4) Belako Zaldunaren Histoire des Basques du iturri, artxiboetan zuen eskuizkribua (ik. 37. oh.). Protestante eta katolikoen arteko borrokak ikaragarriak izan ziren 1568 urtearen inguruan. Albret-eko Joana La Rochelle-ra joan zen babes bila, Biarnoan d'Arros baroia utzirik bere ordezkari gisara. Frantziako Charles 1X.aren agindupean, Charles de Luxe katolikoa N afarroa Beherearen eta Zuberoaren jabe egin zen. Terride bizkontea, berriz, Biarnoaz jabetu eta eliza katolikoa berrezarri zuen. 1569ko uztailean Albret-eko Joanaren aginduz Montgommery konte higanautaren erasoa hasten da. Biarnoaz jabetu eta Zuberoan sartu zen Montgommery, eliza askori eta Mauleri su emanez. 1570ean d'Arros higanautak ordenantza baten bidez erlijio katolikoa debekatzen du Biarnoan. Claude Regin eta bere kapituluko kalonjeak Maulera joan ziren orduan babes bila. Hogeita hamar urtez bertako Notre-Dame elizatxoa izan zen katolikoen katedrala <ref type="bibr">(Regnier 1991, 185-189)</ref>.</p><p>(5) Clement-Simon-en arabera <ref type="bibr">(199)</ref><ref type="bibr">(200)</ref>, Gerard de Bela oraindik katolikoa zen, Henri I1Lak bailli izendatu zuenean. Montgommery kontea buru zutela, higanautek 1569an Zuberoan egindako txikizioetan, Gerard-ek Mauleko etxeetan izandako galeren ordainetan eman zion erregeak kargua. Bailli-a erregearen ofizialetako bat zen. Erregeak edo bere ordezkariak, hau da, Zuberoako gobernatzaileak, izendatzen zituzten bi bailli-ak, iparraldekoa eta hegoaldekoa. Ihesi zebiltzan gaizkile eta bestelakoak atzematea zen haien lana (cf. <ref type="bibr">Goihenetxe 1973, 224)</ref>.</p><p>(6) Protestanteekiko ezinikusia ezkutatzen ez duen <ref type="bibr">406)</ref>, politikan aurrera egiteko bihurtu zen higanauta Gerard de Bela. Clement-Simon-en arabera, agian ezkontzak bultzatu zuen higanauta bihurtzera (199).</p><p>(7) Beraz, Zuberoako justizia zuzentzen zuen Lextarreko gortean bazuen bere lekua. Hamar ziren, gobernariarekin eta beste berrogeita ,hamarren bat aitonensemerekin batera, Lextarren sartzen ziren potestat deituak. Zuberoan noblezia eta armarria etxeari zegozkion, ez familiari; etxe noble baten jabe bihurtzen zenak (gurasoengandik jasoz, ezkontzaz nahiz erosketaz) etxeari atxikirik zeuden eskubideak eskuratzen zituen (erran nahi baita, Zuberoako erakundeetan parte hartzea).</p><p>(8) 1585ean Frantziako Henri IILak bi ediktu eman zituen, bata baino hurrengoa gogorrago, higanauten kontra; elizara bihurtu edo Frantziako erresumatik aide egin beharko zuten. Zuberotar protes-Bi seme izan zituen: Isaac eta Jacques. Aita eta bi semeak protestanteen alderdiko buruzagi izan ziren; beren etxeetan babesten zituzten apaiz higanautak, etxeak Erreformaren biltoki eta eliza bihurturik. 9 Isaac (1585-1660), zaharrena zelako Sohiitako etxean geratu zelarik, aitoren semeen ordezkari izan zen 1612-1660 bitartean.</p><p>Isaac-en seme izan ziren Andre,10 zaharrena, eta Pierre, aurrerago Sohiitako elizaren erretoretzaren inguruko auzia dela-eta aipatuko ditugunak (ik. 4.2.1). bazi zueo, azkarra baitzen. 1622an zuberotarren ordari gisara Parisa joan zen, Zuberoa Bordeleko Parlamentuari, ez Pabekoari, atxikia gera zedila galdatzera. <ref type="bibr">11</ref> Trois-Villes-en auzian ere (Matalas-en matxinada eragin zuenean) aritu zen zuberotarren aldeko lanean.</p><p>1614an ezkondu zen Arbideko Jeanne-rekin, Nafarroa Behereko Lacarre aitoren seme familiako alabarekin, eta hala Qthegain etxeko jaun bihurru. Jeanne katolikoa zen eta gorabeherak izan zituzten senar-emazteek.l 2 Gero Mauleko Mounes etxea lortu eta bertan tenplua jarri zuen. Izan ere, bere fedeari hil arte eutsi zion <ref type="formula">(1667)</ref>  <ref type="bibr">(Goihenetxe 1971, 18-19)</ref>.</p><p>(12) Arnaud-Fran~ois de Maytie gotzainaren izeba zen Arbide-ko Jeanne. Belak berak aitortzen du zorigaitzekoa izan zela, bere sinismenagatik etengabeko erasoak jasan baitzituen emaztearengandik, semeengandik, auzoengandik <ref type="bibr">(Haristoy 11,</ref><ref type="bibr">(147)</ref><ref type="bibr">(148)</ref>. Ezkontzako kontratuan, Gerard aitak bera hil eta gero "bailli" izateko eskubidea eman zion Jacques-i. Gerard 1633an hil zen, baina katolikoak Jacques "bailli" izatearen aurka agertu ziren eta Bordeleko Parlamentuak debekatu egin zion kargua har zezan. Inoiz ez zuen lortu bere eskubidea gauzatzea, eta azkenean seme zaharrenari, Belaspect-i, pasa zion <ref type="bibr">206</ref> (20) Commentaire honen kopia ba omen da Bibliotheque Nationale-en (ap. <ref type="bibr">Davant 1983,20)</ref>. "... est un in-octavo de plus de 600 pages bien serrees, OU les coutumes du pays de Soule sont commentees" <ref type="bibr">(Haristoy 11,</ref><ref type="bibr">148)</ref>. ies eveques qui se sont succedes tout au long du XVIIeme siecle ont done reconstruit en quelque sorte leur diocese; et ce, notamment dans la partie bearnaise qui a le plus souffert des troubles issus des guerres de religion. lIs ont de la sorte permis aux prelats du XVIIIeme siecle de mettre en application les preceptes tridentins sans aucune contrainte de reconstruction materielle <ref type="bibr">(Bonetti 1986: 70)</ref>.</p><p>Izan ere, XVI. mendean elizak erase eta erre zituzten. Berreraikuntza lanak beha-· rrezkoak gertatu ziren. XVII. mendekoak dira gizonezkoen tribuna horietako asko eta asko, eta Golgotha mendiko hiru gurutzeak irudikatzen dituzten kanpandorre berezi eta ederrak <ref type="bibr">(Regnier 1991: 230</ref>  <ref type="bibr">(Desplat 1995: 155)</ref>.29 Zuberoan, Belapeireren garaiko giro gogorraren eta ekonomi egoera larriaren ispilu bi jazarralditan dugu. 1631koa interesgarria da, besteak beste, bikario jeneralak eta haren anaia Sohiitako erretoreak bultzatua delako eta, gainera, biok Belapeireren amaren familiakoak direlako.</p><p>Belap~yre enfant, avait connu dans la paroisse de Cheraute un cure, frere de sa mere, ou tout,au moins son proche parent, qui avait pris la tete d'un mouvement de protestation contre la levee de certains impots <ref type="bibr">(Laborde 1925: 13)</ref>.</p><p>Aipatu urtean Passart funtzionarioa Gotafiera iritsi zen, erregeak apezeriari ezarritako hamarrenen bila. Baina orduko, Arnaud Arbidek, bertako erretore eta Oloroeko apezpikuaren bikario jeneral zenak, herritarrak armak hartzera bultzatuak zituen. Bikario jeneralaren anaia, aipatu dugun Sohlitako erretorea, gidari zutela gotaintarrek ihes eragin zieten zerga-biltzaileei (cf. <ref type="bibr">Dubarat 1902: 209 eta 324)</ref>.</p><p>Matalas-:en matxinada, berriz, aski ezaguna da. Arrazoi bila atzera jo behar da. 1639ko martxoko ediktuak salgai jarri zituen erregearen Zuberoako ondasunak, foruen arabera (Coutumes) herriarenak -ez erregearenak-ziren lur jabegabeak, besteak beste. Arnaud Peyrer-ek, Oloroeko merkatari baten seme eta erregearen mosketeroen kapitain zenak, Zuberoako Bizkonderria erosi zuen, justizia eta zergak barne.3°Erresuma-Kontseiluak salmenta deuseztatzea erdietsi zuten zuberotarrek, baina Peyrer-ek (orain Trois-Villes-eko konte) erregeari eman dirua zuberotarrek itzuli beharko zioten. Beraiena zena berrerosi beharko zuten! Bestalde, erregearen aginduz desegin zen Mauleko gazteluko konponketak ere herriari ordainarazi nahi dizkio Toulongeon Gobernariak, armen bidez. Zuberoak 150.000 liberako sasi-zorra du bere gain.</p><p>Herriak erantzun egingo du: 31 1661ean, Mithikileko erretore zen Befiat Goihenetxe, Matalas,32 herritarren buru jarri eta Maule erretzekotan abiatu ziren: (...) des avant la fin de Juillet, les. seditieux avaient detruit une maison de Cherautte parce qu~on y faisait le preche, ils en firen autant aMontory; ils menacerent (29) Mata1asen matxinadaren azalpen egokia eskaini du Desplatek <ref type="bibr">(1995,</ref><ref type="bibr">(154)</ref><ref type="bibr">(155)</ref><ref type="bibr">(156)</ref><ref type="bibr">(157)</ref><ref type="bibr">(158)</ref><ref type="bibr">(159)</ref><ref type="bibr">(160)</ref><ref type="bibr">(161)</ref><ref type="bibr">(162)</ref><ref type="bibr">(163)</ref> (32) <ref type="bibr">Bonetti-ren arabera (1986, 76 eta ond.)</ref>, ez dakigu zein izan zen matxinada hartan Matalas apaizaren benetako pisua; baina Zuberoako apaizen eta fededunen artean zegokeen lotura estuaren adierazgarri 1itzateke gertaera.</p><p>Bustanoby, ministre protestant aMauleon [. ..)ils bloquerent la ville et le chateau, obligerent ies gens du roi afaire union avec eux dans des processions solennelles et enfin brulerent le presbytere du cure cl'Ai"nharp <ref type="bibr">(Menjoulet 11,</ref><ref type="bibr">280</ref> Elizari dagokionez, Desplaten arabera, "erret zergaren kontrako zuberotarren etsaigoak iduri du zenbait alderditan Elizaren zergak ere ukitu zituela, baina ez zituen zalantzan ipini hamarrenak eta apezpikuaren agintea" (1995: 159). Matalas apaiza izanik, elizako tribunalak, hots, ofizialak, bazuen· zeresanik haren epaiketan <ref type="bibr">(Desplat 1995: 161</ref> Histoire des Basques lanaren barnean (hirugarren liburukian, hain zuzen ere) hizkuntza askoko hiztegia dator: "Dictionaire Abbrege Par Lettres Alphabetiques, des langues des peuples qui ont commerce avec les Basques".-Him euskalkiri ("1. Dialecte du Basque", "2. Dialecte du Basque", "3-. Dialecte du Basque") dagokien zerrendez gain, beste zenbait hizkuntzatakoak ere ageri dira bertan ("franc;;ois, hebreu, grec, Celtique ou armorique, Arabe, latin, goth-Allemand, Espagnol, Italien"), denak ere parekatuak. Baina <ref type="bibr" target="#b120">Peillen (1983)</ref>   <ref type="bibr">Dubarat-ek (1903)</ref> bi "memoire", bi "factum" inprimatu aurkitu zituen, izenburu nahiz datarik gabeak, eta horiei esker iritsi zaigu auziaren berri. Belapeirek berak adierazten du, inprimaki bietako batean, teologian batxiler egin zela Tolosako Unibertsitatean. Behin apaiztu eta gero, Zuberoako eliza garrantzitsuenetan predikatzen ibili ondoren, Sohiitako erretore izateko izendatu zuela bere lehengusu Andre de Bela-k, Domec-eko gehienak. Isaac de Bela-ren beste semeak, hots, Pierre-k, Conget abizeneko beste apaiz bat hautatu zuen Sohiitako erretoregorako, eta auzia izan zen.</p><p>Conget-ek protestante izana egotzi omen zion Belapeireri, eta ondorioz inolako benefiziorik ezin jasoa aipatu. I&lt;'albinismoari uko eginaren agiria ("acte d'abjuration') erakutsi zuen Athana~ek, nonbait, zortzi urte aurr~rago egina. Bere aita protestanteari dagokionez, Belapeirek aipatzen du beraren eta amaren ahaleginez katoliko bihurtzeko bidean dela (beraz, 1667ko maiatzaren 28a, Jacques-en heriotza data, baino lehenagoko kontuak dira hauek).</p><p>Ondoren Belapeirek familiaren ospea eta bere teologia ikasketak aipatzen ditu. Gainera, berari esker katoliko bihurtu eta suntsitu omen zuen Andre de Bela-k, bere aurkezleak, Domec-ean (auziaren arrazoi den elizaren ondoan) zuten erreformazaleen tenplua. Sohiitako Domec-eko jaunak, aspalditik, bertako elizako patroi ziren (Haristoy 408 eta ond.)}9 Belapeirek adierazten du, Andre de Belac (be~e aurkezlea) etxearen jabea denez, bere izendapena dela kontuan izan beharrekoa.</p><p>Bigarren inprimakian auziaren jarraipena dugu. Badakigu Belapeire azkar ibili zela: Aita Santuarengandik titulu bat lortu bezain laster, Moumour-eko jauregira joan zen apezpikuarengana, honek onar ziezaion, eta segituan erretore eginbideei lotu zitzaien. Belapeireren arabera, patroi izateko eskubidea Isaac de Bela-k jaso zuen bere amarengandik, eta honengandik hartu zuen Andre de Bela bere izendatzaileak; Ganbararen arrasta batek ondasunak banatu zituen bi anaien artean eta Andre-ri eman zion etxea; honi atxikia den potestat izateko eskubidea Andre-rena da eta bera da Sohlitako benetako patroi:</p><p>... il n'est pas conteste [dio Belapeirek} que la qualite de Potestat, qui est un droit attache ala maison du Domec, ne soit jouie et exercee par led. Andre de Belac, sans' que led. Pierre n'a jamais contribue al'offrande du pain que le patron est obli-(39)~~[...] el patronato es un derecho espiritual que se refiere a la colaci6n de un beneficio, designando legftimamente la persona que, mediante la instituci6n del superior, ha de ocupar y ejercer el correspondiente ministerio C..} este derecho limita en algun tanto la facultad de los Prelados, que no pueden menos de dar la colaci6n at presentado, cuando es persona id6nea y reune las condiciones que 105 canones y la fundaci6n exigen. C..] El que hace donaci6n graciosa de una cosa, como sucede al patrono, no puede reclamar nada en justicia, 10 que se da es por puro reconocimiento".</p><p>Sohiitako elizari patronato laikoa dagokio:~~Laical es el [patronato] que se erige de bienes laicales no transferidos en su fundaci6n a la iglesia, 6 de otra manera, es el que va anejo a un acto puramente civil, vr. gr., la sucesi6n en alguna familia". Cf. Alonso Perujo, Perez Angulo, Diccionario de Ciencias Eclesidsticas, S.v. patronato. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.2.">Zuberoako apaizen bizimodu larria. Detxema eta primiziak</head><p>Bi apaizon arteko borroka ulertzeko, garaiko zuberotar apaizen egoera kontuan izan behar da. Zuberoan herritarrak ez ezik jauneria ere behartsua zen. Oloroeko gotzainak berak ere ez zituen irabazi handiak eskuratzen. Elizbarrutia behartsua zelarik apaiz gehienen ekonomi egoera larria zen. 41 Jakina da eliz benefizioen jabeek detxemak jasotzen zituztela, baina Zuberoan gutxi ziren halako benefiziorik zuten apaizak. Benefizioaren jabeak, parrokiaz ezin denean arduratu, detxemaren zati bat ematen dio zerbitzua egiten duen apaizari ("portion congrue" delakoa). Zuberoako apaiz gehienen egoera halakoa zen, detxemaren zati batekin bizi behar zuten. 42 Gainera, benefizioen jabe ziren patroi laikoek detxemaren ahalik eta zatirik txikiena emango diete parrokiaz arduratzen diren apaizei. Apaizak kexatu egiten dira, baina detxemazaleek biztanleen gogo gaiztoa dute aitzakia. Egia esan, ez zen estakuru hutsa, zeren herritarrak uztaren zati bat izkutuan gordetzen saiatzen baitziren, eta, jakina, uztaren araberakoa zen hamarrena. Orduan, apaizek lortuko dute parrokiako fededunek zuzenean ordaintzea, primizien bidez (fruitu edo garauen 1/30 edo 1/31, ardoen 1/46, etab.). <ref type="bibr">Bonetti-k erakusten duenez (1986: 156)</ref>, zenbait parrokiatan apaizari primizien bidez ordaintzen zioten, ez ordea beste zenbaitetan. Azken hau bi egoeratan gertatzenzen: edo apaiza bera zenean detxemazalea, h.d. benefizioaren jabe, edo elizgizon indartsua zenean detxemazale (hauek, nonbait, apaizari zintzo ordaintzen zioten). Beraz, detxemazale laikoak zegokiona ebatsi edo egiten zion apaizari, eta primizien (40) "Quiza el rasgo mas caractedstico de la vida eclesiastica del Alto Medievo es la apropiaci6n de las iglesias por parte de los laicos [...} la influencia del propietario no pasaba mas alla de intervenir en el nombramiento del clerigo 'sirviente J de la iglesia. C..} Los siglos XII y XIII venin la transformaci6n de la iglesia propia en un derecho de patronato desnudo 0 unido a diezmos de laicos 0 a ciertas prestaciones y censos particulares, que perduraron a veces hasta las leyes desmortizadoras liberales [Espainiaz ari da]", Diccionario de Historia Eclesidstica de Espaiia, Quindn Aldea, Tomas Madn,]ose Vives (zuzendariak), CSIC, Madrid, 1972, s.v. iglesia propia.</p><p>(41) Charles de Salettes, Zuberoara ikustaldiak egitera etorri zelarik, Ariien izan zen. Tartasek, apaizeriaren ordezkari gisara, gotzainari egin hitzaldian ondokoa dugu: H[...] La seconde et tres humble priere que je vous fais, c'est de soutenir ce pauvre et infortune clerge de Soule qui est aux abois et reduit a la mandicite, et nous sommes sur le point de prandre chascun une besace pour alter chercher nostre pain partout ou nous pourrons le trouver C..] TARTAS, prebstre, jadis cure dJAroue, et doyen du clerge de Soule. D'Aroue, ce 21 e may 1683" <ref type="bibr">(Dubarat 1895, 14-15)</ref>.</p><p>(42) HLes pretres officiant en Soule sont pour la plupart ala congrue [...] En outre, l'eveque n'a pas la nomination a tous les benefices de son diocese. La plupart en Soule lui echappent et dependent d'un patron laic qui en use asa guise" <ref type="bibr">(Bonetti 1986, 154</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.">Belapeire Maytie gotzainaren bikario jenerala</head><p>Belapeire "\=uberoaco official" eta bikario jenerala izan zen, Oloroeko gotzainaren ordezkaria. N oiz izendatu zuten? Tartasen Onsa hilceco bidia <ref type="formula">(1666)</ref>  Bestalde, badakigu Arnaud de Conget Arnaud-Fran~oisgotzainaren bikario jenerala izan zela: U{...] Arnaud de Conget, ancien cure de Tardets, chanoine de Sainte-(43) "Les habitants de Garindein reclament la suppresion des premices: cette derniere a ete etablie, principalement dans les endroits Ott les dfmes sont infeodees, pour servir al'entretien des pretres. Ceux de Troisvilles enoncent que le droit de prbnice, droit onereux et dont l'usage n'a ete etabli en faveur des ecclesiastiques que pour les indemniser de la dime que les nobles avaient usurpee, soit supprime en fixant aux cures une rente suivant leur etat" <ref type="bibr">(Bonetti 1986, 156-157</ref> .} vino a ser poco a poco el representante del prelado en todo 10 relativo a la jurisdicci6n, entre los dos no forman mas que una persona moral, hasta el punto que no existe recurso de uno contra otro. Su acceso al poder qued6 consagrado por las decisiones de Trento (ses. XXN, c. XII). Pero no existe ninguna legislaci6n uniforme que determine el campo de su autoridad en las diversas di6cesis. Tampoco existe uniformidad en las atribuciones del provisor [h.d., ofi-ziala}, jefe de 10 contencioso, cuya competencia el asume muchas veces. Salvo rara excepcion, estos grandes empleados del episcopado fueron sus fieles colaboradores" <ref type="bibr">(Willaert 1976, 71</ref>). plus legitime de passer outre les volontes de l'eveque pour soutenir l'ensemble de ses pairs. Pour prendre une image du vocabulaire courant, le vicaire general peut clans quelques circonstances se trouver pris 'entre le marteau et l'enclume'. Sa double fonction le place au point de rencontre de deux volontes opposees: celle de son prelat qui souhaite agir de plus en plus unilateralement et celle des pretres qui desirent participer al'elaboration <ref type="bibr">de certaines mesures (1986: 140</ref>  <ref type="bibr">(1679)</ref><ref type="bibr">(1680)</ref><ref type="bibr">(1681)</ref><ref type="bibr">(1682)</ref> Belapeirek Urdifiarbeko ospitalek0 50 commandeur-aren aurka izandako prozesuaren berri damaigu <ref type="bibr">Dubarat-ek (1887: 85-87</ref> Gorago (ik. 48.oh.) aipatua dugu gotzainaren eta bikario jeneralaren artean ez zela bata bestearen aurkako errekurtsorik, pertsona moral bakarra osatzen zutela. Egia esan, ora har, bikario jeneralak gotzainen laguntzaile zintzo izan ziren <ref type="bibr">(Willaert 1976: 71)</ref>. Aipagai dugun arazoan, Belapeirek Bordeleko Parlamentura jo zuen:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.3.">Urdifiarbeko ospitalearen errenten inguruko prozesua</head><p>Comme l'archidiacone de Soule etait un benefice special, dont la collation appartenair au roi de France, Belapeyre fit appel de la decision episcopale devant le Parlement de Bordeaux qui cassa la sentence comme d'abus et maintint Belapeyre dans ses fonctions qu'il garda, non sans soulever de nouveaux conflits <ref type="bibr">(Laborde 1925: 15</ref>  <ref type="bibr">(Bonetti 1986: 142)</ref>.</p><p>Bonetti-ren arabera, ofizialaren inguruan Zuberoako apaizeria eta fededunak biltzen dira: ohar bedi probintzia kexatzen dela ("plaintes des provinces"). Maytiek Belapeireri 1695ean bidali eskutitzean agertzen denez (ik. eransk. 4. gutuna),59 gotzainarekiko gorabeheretan bikario jeneralaren aldeko da Maytie kalonjea ("vous ne deves pas douter que je ne sois celuy qui m'interesse le plus en tout ce qui vous regarde"). Gutun berean azaltzen da apezpikuak ez duela onartzen bikario jeneralaren ordenantza bat, eta berak ezarri eta aldatu nahi dituela (parrokia eskoletako) irakasleak. Gotzaina bere aginpidearen aldeko borrokan ari da, bada.</p><p>Gainera, <ref type="bibr">Laborde-ren arabera (1925: 15-16)</ref>, zuberotar apaizak izan ziren, bereziki Pierre de Chamalbide (promotorearen ordezkaria), Belapeire Catechima idaztera bultzatu zutenak. Apaizek ez zuten apezpikuarengana jo, ofizial zuberotarraren inguruan batu ziren, protestanteekiko 1590eko arazoetan Arnaud de Maytie zuberotarraren inguruan (eta ez Claude Regin gotzainarenean) bildu ziren bezala (cf.  <ref type="bibr">Bonetti-k (1986, 141)</ref>; ez oso zehazki C'ny votre ordonance" ezabatzen du, e.a.). Maitie batek sinatzen du; Bonetti-ren ustez, ]acques de Maitie da gutunaren igorlea.  <ref type="bibr">Bonetti 1986, 143)</ref>. apaiz multzoa baizik. Erreforma Katolikoaren ezarpena porrot egiteko arriskuan da; ez dago Elizako hierarkiaren mailen artean harreman egokirik: apaizen parte hartzeko gogoen aurrean, gotzainaren aginpide ikaragarria altxatzen da <ref type="bibr">(Bonetti 1986: 143-147</ref>).</p><p>Belapeire hil eta gero, Oloroeko gotzainak (gorago aipatutako procez verbal-ak dakarrenez) ez omen zuen nahi ofizial berririk aukeratu. Zuberotarrek ofiziala izenda dezan eskatzen diote. Bitartean, Zuberoa Bordeleko Parlamentuaren mendetasunetik Pabeko Parlamentuarenera igaro zen, eta Charles de Salettes gotzainak ez zuen ofizialik nahi izan, Pabeko Parlamentuak bere erabakia onartu zuelarik <ref type="bibr">(Menjoulet 11,</ref><ref type="bibr">330)</ref>. Apezpikuak ez du nahi haren gogoaren aurka ari daitekeen zuberotar ofizialik. Eta, bide batez, Zuberoako apaiz eta fededunek kexuak agertzeko zeukaten bide nagusia mozten duo Menjoulet-ek Belapeire 1695an hil zela baieztatu arren,62 Athanasek 1696ko api-rHaren 2an sinatzen ditu katiximaren 11. partearen sarrera nahiz liburu amaierako oharra. <ref type="bibr">Laborde-k dio 1696an hi! zela (1925</ref>. Dena dela, Sohiitako herriko etxean ediren idazkiaren arabera, 1698ko martxoaren 10ean zendu zen <ref type="bibr">(Davant 1996: 64)</ref>. Aipa dezagun, bestalde, Clement-Simonek (212, 3. oh.) Belapeireren hilburukoa izan zuela eskuartean, 1693ko martxoaren hamarrean egina.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Belapeireren histori idazlanak</head><p>Belapeire gizon ikasia zen. Teologian batxilerra. 63 Eliz-zuzenbidea ezagutu beharko zuen ofizial, hots, elizako epaile izateko. 64 Aita ] acques-ek bezala garaiko gertaerez idazteko ohitura zuelarik, bere gain zuen ofizialgoak lekuko bikain bihurtzen zuen, ezpairik gabe. <ref type="bibr">Dubarat-ek (1887: 87)</ref> Belapeireren bi ataleko idazki bat aipatzen duo Lehenengo atalean Zuberoaz orokorrean ari da, baina testu hau galdu egin da. 65 Bigarrenean ofizialak U rdifiarbeko ospitalearen sorrerari buruzko bere iritzia agertu eta commandeur-(62) "ll mournt, en etat de revolte contre son eveque, dans le cours de ranne 1695, au moment Oll le pays de Soule venait d'etre soumis au parlement de Pau. M. de Salettes refusa, malgre les instances des Souletains, de donner un successeur a Bela-Peyre et la cour de Pau reconnut son droit a cet egard, par la raison que, depuis la reunion, eIle pouvait connaltre des affaires ecclesiastiques de la Soule, aussi bien que de ceIles de la partie bearnaise du diocese" <ref type="bibr">(Menjoulet 11,</ref><ref type="bibr">330)</ref>.</p><p>(63) Belapeire Tolosako unibertsitatetik "Theologian Bachelier" atera zen. Garai hartan unibertsitatean egin zitezkeen ikasketen multzoa Studium generale deitzen zen. Universitas, berriz, osagaien multzoa zen, hots, batxiler, lizentziatu eta doktoreak. Frantzian baziren hainbat teologi-fakultate C'sacra theologiae Facultas") garrantzitsu, Parisen (Sorbona), Orleans-en, Bordelen, Tolosan. Tolosan uniberrsitateari jesuiten ikastetxea atxeki zitzaion (XIII. mendetik aurrera erlijiosoen ikastetxeak unibertsitateetan sartzen dira, apaizen gogoaren aurka) eta fraideak, domingotarrak bereziki, ziren irakasleen artean nagusi (cf. <ref type="bibr">Willaert 1976, 193 eta ond.)</ref>.</p><p>(64) Bikario jenerala izateko baldintzen artean: "(...) 3°Que sea doctor olicenciado en Derecho canonico 0 en Teologia, 6 de otra manera sea id6neo en la ciencia juridica" (Alonso <ref type="bibr">Perujo et al., s.v. vicario general)</ref>.</p><p>Ciertamente no erradamos demasiado, si dijeramos la necesidad de tener licentia ubique docendi in utroque iure, impartida por una facultad en derecho, para poder ejercer este cargo <ref type="bibr">(Orella 1987, xiii)</ref>.</p><p>(65) Lehenengo atalaren berri Belapeirek berak damaigu bigarrenean: H(...] comme ray deja dit dans mon 1er liure chap. 9 art. 4 (...)" (259), "(...] comme je l'ay raporte cy dessus dans la vie d'Etienne de Mauleon Eveque cl'Oleron [. ..]" (259). aren aurka izandako prozesuaren berri damaigu. Dubarat-ek bigarren atal hau eskaintzen du (1887: 250-260). Idazkiak erakusten duenez, Belapeirek Zuberoako elizaren historiaz bazuen berririk: Zuberoa garai batean Akizeko elizbarrutiaren mende egon zela aipatzen du (bere ustez lapurreta zela medio) eta baita ondoren Oloroeko elizbarrutiari atxikia izan zela ere -("sa matrice eglise"); Oloroeko gotzain izan zen Etienne mauletarraren bizitzaz ere ari da. <ref type="bibr">66</ref> Urdifiarbeko ospitalearen historia ezagutzen du: nola aspaldi Orreagari zegokion <ref type="formula">(252)</ref>  <ref type="bibr">[1913]</ref><ref type="bibr">[1914]</ref><ref type="bibr">[1915]</ref><ref type="bibr">[1916]</ref><ref type="bibr">[1917]</ref>. Canisius ospetsuak hiru katixima idatzi zituen, bakoitza jakintza maila bati egokitua. XVII. mendearen amaieran Frantzian argitaratu katixima askoren egitura Canisius-en liburuetan oinarritzen da. <ref type="bibr" target="#b2">68</ref> Gotzain eta apaizek erdi ahaztuta zeukaten herria hezi beharra eginbide nagusitzat eman zuen Trentoko Kontzilioak. <ref type="bibr">69</ref> Hargatik, kristau ikasbide bat idazteko agindu zen, hainbat naziotan dotrina erakusteko erabiliko zen liburua. 1563tik aurrera idazten aritu zen taldeak ez zuen bukatu ahal izan Kontzilioaren amaiera baino lehen, eta Pio IV.ak bere gain hartu zuen jarraipenaren ardura (25. lan-saioa).</p><p>Azkenean, 1566an argitaratu zuen Erroman Pio V.ak Catechismus Romanus deitua izan dena, Kontzilioaren agindupean egindako dotrina: Catechismus ex decreto concilii Tridentini ad parochos Pii V jussu editus (in-folio).7o Dotrina liburu moderno guztien <ref type="bibr" target="#b2">(68)</ref> "La plusparc de ceux [katixima frantsesak] publies ala tln du XVIle siecle s'inspirent du schema de Pierre Canisius qui avait publie coup sur coup en 1555-1557 un Catechismus minimus, un Catechismus minor et une Somme de la doctrine chretienne, et comportenc trois parties bien distinctes correspondant aune cacechese progressive" (F. <ref type="bibr">Lebrun 1980, 162</ref> oinarrian dago, eta apaizentzat prestatutako kristau-dotrina osoaren azalpen laburtua zen. Ondoren, herri xeheari zuzendutako galdera-erantzunez osatu esku-liburu errazagoak ondu beharra zegoen.</p><p>Italian XVI. mendean katekesi-mugimenduak indar handia izan zuen, baina besterik esan behar da Frantziaz. Erlijio-guduek ez zuten lagundu, jakina, eta XVII. mendearen hasieran egoera ez zen txalotzeko modukoa <ref type="bibr" target="#b30">(Broutin 1956</ref>: I 28 eta ond.). Baina XVII. mendean, bereziki zenbait elizgizon handiri esker (Vicente de Paul, Bourdoise, Olier, de Bus, e.a.)71 egoera orokorra aldatu egingo da: "Un intenso movimiento catequlstico sacudira a Francia durante el siglo XVII" <ref type="bibr">(Sauvage 1963: I 410)</ref>. Italiari jarraituko zaio, eta Carlos Borromeo izango da katekesi iraultzaren eredu.</p><p>Irakaspenen behar gor~iaren kontzientzia agertzen da Frantzian, herriaren ezjakintasuna eta protestanteen katekesi zaletasun nabarmena direla medio. XVI. mende amaierako probintzi-kontzilioek dotrina irakasteko agindu zuten, Trentoko katixima gomendatuz. Gotzainak, estatu sinodalen bidez, eta argitaratu ostean apaizen artean banatu zituzten dotrina-liburuak zirela medio, irakaspena zabaltzen saiatu ziren.</p><p>Frantziako elizbarrutietan, XVII. mendearen bigarren erdian hasi ziren haurrei katixima sistematikoki irakasten. Autun-go barrutian, esaterako, 1652an de Ragny apezpikuak haurrei igandero irakaspenak egiteko agintzen du <ref type="bibr">(Delumeau 1973: 244)</ref>. Aurrerantzean Autun-go zenbait apezpikuk isunak ezarriko dizkie katixima irakasten ez duten apaizei. Santu guztien egunetik ekainaren 24a arte irakatsi behar zuten, igandero eta "ordurik egokienean". 1690ean, oraindik, elizbarrutiko apaiz gehienek ez dute katixima azaltzen Abendu-aldiko nahiz Garizumako egun batzuetan baizik. Bestalde, gurasoak ere gogatu behar izan ziren, mehatxuak ere tartean zirela, haurrak katiximara bidaltzera. Umeak eta zerbitzariak ikastera igortzen ez zituzten aita-amek ez zuten aitortzeko nahiz jaunartzeko aukerarik izango. Delumeau-k azpimarratzen duenez, katixima irakasteko ohitura oso emeki indartu zen:</p><p>Estos hechos [Autun-goek] nos demuestran hasta que punto la ensefianza del catecismo era una pnictica nueva y de que modo conmocionaba 10s habitos del clero parroquial y de los fieles <ref type="bibr">(Delumeau 1973: 245)</ref>.</p><p>Beraz, dotrinaren irakaspena pixkanaka zabaldu zen. Zenbait ohitura hedatu Zlren:</p><p>Los manuales de pastoral y los tratados de aquel tiempo concuerdan al describir la manera como se daba casi universalmente el catecismo. Se daba en la Iglesia, despues de misa 0 de vfsperas, segun la comodidad, y se invitaba a el no solo a los ninos, sino tambien a las personas mayores. Estas ultimas estaran en el fondo, y se , evitara preguntarles, si no se esta seguro de su conformidad, para no arriesgarse a humillarlos delante de los ninos (Sauvage I: 449/450).</p><p>(71) Vicente de Paulek misioak bultzatu zituen. Bourdoise-k S. Nicolas du Chardonnet-en elizgizonak katekesirako prestatu zituen. S. Sulpice-ko erretore zen Olier apezgaiez baliatu zen inguruko auzoetan katekesi sare bat hedatzeko. Cesar de Bus-ek "doctrinaires" direlakoak sortu zituen, h.d., zeregin nagusitzat dotrina irakastea zuen ordena berria.</p><p>Katiximek kristau dotrinaren laburpena eta azalpena dakarte. Ulertzen ez dituelako, misteriotsu agertzen zaizkion zeremoniak adierazi egin behar zaizkio herriari: 11 faut expliquer les actes qui entourent le culte afin de leur conferer une valeur theologique et missionaire qui se surimpose a celle rituelle et semi paganisante denoncee par le concile de Trente <ref type="bibr">(Bonetti 1986: 115</ref>  <ref type="bibr">Mission, 1640)</ref>, Jacques Olier (erretore honek taldea osatu zuen katixima irakas zezaten), Adrien Bourdoise (Saint-Nicolas du Chardonnet parrokiako erretore ezagunak hainbat dotrina-liburu idatzi zituen), e.a.</p><p>2. Elizbarruti-katiximak. Eskola katiximak aitzindari izan ziren eta esku-liburu xehe haietara' jo zuten apezpikuek argi bila, Trentoko Katixima egokitu egin behar baitzen herriarengana iristeko modukoa izan zedin. Beren gain zuten zamak ez baitzien astirik uzten, ez dira asko elizbarruti-katixima beren esku2. idatzi zuten apezpikuak,73 1670. urtea arte apezpiku gutxik ezarri zuen elizbarruti-katixima ("pour etre seul enseigne dans la diocese"). 1670tik aurrera ugaltzen hasten dira.7 4 Trento, (72) "Gure artean hain Kristau Ikasbide asko argitaratu bada, herri bakoitzak erabiltzen duen euskarari egokitzeko gurariak eraginda izan da, batez ere. Badago herri bat, aldi batez behintzat, bere dotrina ukan zuena; eta bailarak, ugari" <ref type="bibr">(Rementeria 1975, xx)</ref>.</p><p>(73) "Sus cargas pastorales no les dejan el reposo que su composicion requiere. Un buen ejemplo nos 10 ofrece Richelieu. La calma que le procuro el destierro de Avifion le permitio pensar en el alimento espiritual de sus sacerdotes y fieles, para 10s que escribe LJlnstruction Chretienne U <ref type="bibr">(Fernandez Magaz 1968, 18)</ref>.</p><p>(74) <ref type="bibr">Sauvage-ren arabera (1963</ref><ref type="bibr">Sauvage-ren arabera ( , 1445</ref>, "penetrar en el campo de los manuales de catecismo del siglo XVII es aventurarse en una selva aun inexplorada"; "en el siglo XVII los catecismos se multiplican en Francia, quiza con exceso" (I 446). Frantses katiximen zerrenda eta sailkapenak aurkitzeko, ik. E. Mangenot, Catechisme sarrera, DYC 11, 1895-1968 zutabeak; Hezard, Histoire du catechisme depuis la naissance de I'Eglise jusquJa nos jours, <ref type="bibr">Paris, 1900</ref><ref type="bibr">, eta R. Girault, "Quatre siecles de catechisme", in Lumiere et ,Vie, 35, 1957</ref>  <ref type="bibr">Lebrun 1980, 163)</ref>.</p><p>(76) Honako hiru atalak ditu: "Petit catechisme ou abrege de la doctrine chretienne pour l'instruction des petits enfants" (28 orrialde), "Catechisme ou doctrine chretienne pour l'instruction des jeunes gens qui se disposent aleur premiere communion" (94 orrialde), behin 7 edo 8 urte betez geroz ikasi beharrekoa, eta UCatechisme ou doctrine chretienne" (382 orrialde), gehiago jakin nahi dutenentzat eta, bereziki, apaizentzat.</p><p>Testu berean, Bossuet-ek Fleury-ren katiximaz baliatzeko aholkatzen die apezei, beren buruak jazteko. Eta "elizbarruti" katiximez gain, Trentoko katiximaren ildoari jarraituz, zenbaitetan aski luzeak diren erretoreei zuzendutako testuak ere argitaratzen dira (cf. <ref type="bibr">Sauvage I,</ref><ref type="bibr">448</ref>  <ref type="bibr">Bilbo, 1596)</ref>.81 Kapanagak Ripaldaren (77) Iparraldeari dagokionez Iraultzaren ondorioz galdu ziren asko eta asko: "les livres de piete et en particulier les catechismes furent aussi de pauvres victimes sacrifiees par la Terreur; les autorites revolutionnaires les condamnerent au bucher. et voila pourquoi les livres d'eglise anterieurs a la Revolution sont chez nous une denree assez rare et par suite precieuse·' <ref type="bibr">(Laborde 1925, 22)</ref>.</p><p>(78) Euskaraz idatzitako dotrina protestantea da)oannes Leizarragak, Kalbinoren irakatsiekin, ondu zuena: ABC, edo Christinoen instructionea (La Rochela, 1571).</p><p>(79) XVII. mendeko Pariseko liburugintza aztertu duen H.J. Martin-en arabera, 1643-1665 bitartean katixima liburu ugari kaleratzen da <ref type="bibr">(1969,</ref><ref type="bibr">(619)</ref><ref type="bibr">(620)</ref>. Baina produkzio hori anarkikoa zen, nolabait. Ugaltzen ari ziren karitatezko eskoletan dotrina erakusten zen. Kongregazio eta misioak beren liburu bereiiak zabaltzen saiatzen ziren. Mendearen amaierakoa da katixima sistematikoki erakusteko benetako ahalegina. Egoera hobetzeko, irakastea bateratzeko, gotzainek elizbarruti-katiximak ezartzen dituzte; hauetatik asko Parisen inprimatu zituzten <ref type="bibr">(1969,</ref><ref type="bibr">789)</ref>. )oseph de Revol-ek 1706an damaio barruti osoko lehenengo kristau,...ikasbidea Oloroeko elizbarrutiari.</p><p>Martin-en arabera, "la plupart de ceux qui sont parvenus jusqu'a nous, et qui se presentent sous faspect de volumes in-12 ou in-So de plusieurs centaines de pages, restent des livres du maltre, a l'intention des catechistes -plus encore que des catechises-sauf peut-etre dans le cas des N ouveaux Convertis. Mais ce fait n'exclut pas que les catechises aient pu avoir entre ies mains des impressions -bien plus minces ceIles-Ia: feuilles de catechisme dans la region de Mons qu'il fallait rendre aux pretres a la fin de chaque semaine;petits catechismes que les pretres du diocese de Meaux recommandaient de conserver soigneusement lors de la premiere le~on en les disrribuant; ou encore minces livrets precedes d'un alphabet qui etaient imprimes pour les fideIes du meme diocese" <ref type="bibr">(1969,</ref><ref type="bibr">790)</ref>.</p><p>"Dotrinak, testua elkarrizketa eran tajuturik, abadeentzat, batez ere, inprimatzen ziren, eliztarrei esanera errepikatu edo kantatu eragiteko" <ref type="bibr">(Altzibar 1992, 40)</ref>.</p><p>(80) Kristau ikasbideak inprimarazten dituzte, "en lenguaje acomodado a las Provincias", "para que 105 curas tengan cartillas en la lengua propia de cada provincia" (1600). Ez dago kristau ikasbiderik 4'que uniformemente pueda servir en todas las tierras, en donde se habla este idioma, por la mucha diferencia que ay del Vazquence de unos lugares a otros"; horregatik agintzen da u que se haga una breve explicacion de ella, por persona docta, en cada una de aquellas partes, en donde es comun, y sin obice alguno el Idioma Vazquence U (1698). Cf. <ref type="bibr">Rementeria 1975, xviii. (81)</ref>   <ref type="bibr">(Laborde 1925,9, 3. oh.)</ref>.</p><p>(88) Rementeria-k dioenez, "[...) edozenbat debozio-liburutan ere agertzen da Kristau Ikasbidea, haien zati bat bezala; eta, alderantziz, Kristau Ikasbide asko debozionario batez osatua agertzen zaigu" <ref type="bibr">(1975, xx</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.5.">Katixima Oloroeko elizbarrutian</head><p>Frantziako hegomendebaldean, Oloroeko elizbarrutia protestanteen Erreformaren eraginpean sartu ziren lehenetakoa izan zen. 1539-1555 bitartean Gerard Roussel -Calvin-en laguna-dugu gotzain. Nafarroako Margaritak) Albret-eko Henri ILaren emazteak, ezarri zuen apezpiku. Haurren heziketak asko kezkatzen baitzuen, Calvin-en antzera, katixima bat idatzi zuen (Familiere exposition du simbole, de la loy et oraison dominicale, en forme de colloque), 1550ean Sorbonne-k gaitzetsia <ref type="bibr">(Laborde 1925: 7-8)</ref>.</p><p>Zuberoan ere protestanteek hartu zieten aurre katolikoei: Jakes Buztanobi zuberotarrak 1626 eta 1631k mugatzen duten tarteko urteren batean argitara zuen egun galdutzat jotzen den euskal dotrina bat. 92</p><p>Katolikoez den bezanbatean, Trentoko Kontzilioaren ezarpena berandu gertatu zen elizbarrutian. Ez zen bertan dotrinarik agertu eta aldameneko elizbarrutietako liburutxoak erabili ziren, ziurrenik <ref type="bibr">(Laborde 1925: 10)</ref>. XVII. mendearen amaieran agertzen dira bertan bereziki erabiltzeko idatzitako lehenengo katiximak (1686koa eta Belapeirerena hain zuzen). Bestalde, Catechima laburra (1696) zuberotarrentzat idatzia da, ez elizbarruti osoarentzat. 1706koa, ]oseph de Revol gotzainarena, da oloroen lehenengo elizbarruti-katixima. <ref type="bibr">(1686)</ref>. Parrokia-eskolak F. Charles de Salettes gotzainak sinodora bildu zituen 1686an bere apaizak. "11 y publia, sous forme d'lnstruction, une ordonnace synodale, Oll 1'on traite des vertus et des devoirs du pretre, soit dans la vie privee, soit dans les fonctions de son ministere" <ref type="bibr">(Menjoulet 11,</ref><ref type="bibr">317)</ref>. Ehun orrialde ditu agiri luze honek, eta lau zatitan dago egituratuta. 93 "Des Ecoles" kapituluan (tit. 2, chap. 5) beren parrokietan eskola publikoak ezarrarazteko agintzen die apaizei; haietan, irakasleak ikasleei nagusiki kristau dotri- Darabilgun alea Bonaparterena zen eta egun Chicagoko Newberry Library-n da. Gasteizko Filologi eta Historia Fakultatean den mikrofilmeaz baliatu gara. Collins-en katalogoan 1297. zenbakia darama. Aleak hasierako lau orrialdeak falta ditu, baina Vinsonek deskribatzen duen 1786ko edizioari dagokio (cf. Vinson-Urquijo 60. c), itxura guztien arabera. Bestalde, Collins-en katalogoan 1298. zenbakia ere katixima bera da (hau ere 1786koa).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.5.1.">Charles de Salettes-en ordenantzak</head><p>(92) P. Urkizuren arabera <ref type="bibr">(1989,</ref><ref type="bibr">(36)</ref><ref type="bibr">(37)</ref>, "bere euskal dotrina hura, xubereraz inprimatutako lehena izango zena, seguruen, ez da oraingoz inondik agertzen, edo hobe esan, ez guk, ez Haag, frantses protestantismoaren ikerle handiak [La France protestante, 2. arg., Paris 1886} ez dugu inon bere urratsik aurkitu".</p><p>(93) Titre I "Des Devoirs des Cures, Vicaires &amp; autres Ecclesiastiques, envers Dieu, &amp; eux-memes" (1-22), 11 "Des Devoirs envers leurs Parroissiens" (23-70), III "Des Devoirs des Curez Envers leurs Eglises" (71-80), IV "De Plusieurs Chefs Importans qui concernent la Discipline Ecclesiastique" (81-100). Pabeko Udalliburutegian den aleaz (Ee 2655) baliatu gara. na irakatsiko die. Beste kapitulu batean (tit. 2, chap. 1) agintzen da apaizek igandero egin beharko dutela pronoa, eta igande eta festetan dotrina irakatsi. Bestalde, astean zehar ikasitako dotrina esanaraziko diete apaizek haurrei. Cf. Belapeireren 1693ko maiatzaren 27ko ordenantza, frantsesez, Catechima laburra-ren hasieran.</p><p>Haurren erlijio heziketa apaiz eta maisuen eginbeharra izan zen, bada. Katiximaren hartzaileak haurrak eta zerbitzariak ziren, batez ere. Gotzainek apaiz eta maisuak elkarlanean jarri zituzten, haurrek meza eta gainerako kristau ekintzetan parte hartzeko gutxieneko gaitasuna izan zezaten. Pronoan eta dotrinan eskainitako irakaspenak eskolan osatzen ziren, zuzenean, katixima irakasten baitzen, eta zeharka, eskola hauen izaeragatik.</p><p>Izan ere, "petites ecoles" direlakoetako maisuak elizak ezarritako zenbait baldintzaren pean arituko dira: 94 erlijio katolikoaren ekintzekiko errespetua bultzatuko dute ikasleengan (Bp I, 168); mezetara, prozesioetara joaten erakutsiko diete (Bp I, 10); elizan direnean jokaera eredugarria izango dute maisuek. Erlijio heziketari garbiro lotzen zaizkion ekintzez gain (meza, otoitzak, aitortza,95 jaunartzea), irakurketa eta idazketa lantzen ziren, baina hauetan ere erli jioaren inguruko adibideak eskaini behar zizkien irakasleak (Fran~ois de Revol-en ordenantzetan hala agintzen da XVIII. mendean; cf. <ref type="bibr">Bonetti 1986: 118)</ref>. Catechima laburra-ren hasieran datorren ordenantzan garbi adierazten du Belapeirek eskola hauen izaera:</p><p>Enfin qu'en toutes choses, ils travaillent avec plus de soin aleur avancement spirituel, qu'a l'etude des lettres (Bp I, 10).96</p><p>Irakasleek eliz-agintarien onespena behar zuten izan. Eta apaizek, eta bereziki zinegotziek, bultzatu behar zuten eskola hauen ezarpena. Eskola hauek herritarrek ordaindu behar zituzten eta, batez ere, katolikotu berriak ("nouveaux convertis") zeuden herrietan bultzatzea komeni zen, kalbinismoari aur~e egin behar baitzitzaion. Zuberoan Pierre de Chamalbide, promotorearen ordezkoa, da Belapeirek emandako ordenantza (1693-05-27koa) bete dadin ahalegindu behar dena. Sohiitan ez da oraindik eskolarik ezarri eta Chamalbidek Jacques d'Aroix zinegotzi eta diputatuari ezar dezatela agintzen dio: neammoins ledit Jurat ni ses successeurs n'ont tenu aucun conte d'y obeYr, non plus que ceux de diverses autres Paroisses dudit pals (Bp I, 13-14).</p><p>(94) Ikus Catechima laburra-n datorren "Proffession de <ref type="figure">Foy" (1, 176)</ref>, irakasleok egin beharreko zina, Eliza Katolikoaren barrutitik saihesten den dotrina ora (bereziki Luther eta Calvin-enak) gaitzetsiz. Gainera, beren lanean jarraitzeko urtero lortu beharko dute Elizako agintarien baimena <ref type="figure">(Bp. 1, 10</ref> Arazoak izan ziren, bada, eskola hauen sortzean. Ziurrenik, parrokiek ez zutelako bere gain hartu nahi irakaslea izateak zekarren zama ekonomikoa. Dena dela, notario aktetan eta ezkontza erregistroetan, sinatzen dakitenen kopurua handituz doa XVII eta XVIII. mendeetan Zuberoan, Bonetti-ren arabera. 97 Eta alfabetatze maila hazkor horrek erakutsiko luke jendea eskoletara joaten zela. Beraz, katoliko zahar eta berriek beren erli ji,oaren oinarrizko egien ezagutza lortzeko aukera izan zuten eskoletan. 98</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.5.2.">Oinarrizko ikasketak Frantzian XVII. mendean</head><p>Herriaren alfabetatzearen eta eskolaren historia Erreforma / Kontra-Erreforma borrokari loturik azaldu behar da. Erreformazaleak izan ziren aitzindari, baina katolikoak azkar asko jarraiki zitzaizkien.</p><p>Erreformak irakurtzen jakin beharra plazaratzen du, ahoz-ahoko hedapenaren ordez, norberak Liburura zuzenean jo beharra. Beraz, jendea eskolatzeko, Erreformazaleek eskolak sortzen dituzte. Inprentak liburua demokratizatu egin du, eta irakurketa eginbide espirituala da. Handik hara idatzia nagusitzen da mundu modernoan. 99</p><p>Katolikoek ere parrokia-eskolak ezartzeari ekingo diote (ef. <ref type="bibr">Sauvage I,</ref>  <ref type="bibr">(1980,</ref><ref type="bibr">167)</ref>.</p><p>(99) "Luther rend necessaire ce que Gutenberg a rendu possible: en pla~ant l'Ecriture au centre de l'eschatologie chretienne, la Reforme fait d'une invention technique une obligation spirituelie [...] Au Moyen Age, meme la culture savante est toute penetree d'oral; apartir du XVl e siecle, meme la culture populaire est dominee par l'ecrit" <ref type="bibr">(Furer eta Ozouf 1977, I, 71)</ref>. ra daiteke, Estatuaren ondasun iturburu diren nekazaritza eta merkataritzaren kaItetan; irakurtzen eta idazten jakiteak gizarte hesiak ireki ditzake.l°o Elizak goitik behera eragiten duen bezala, hiri eta herri komunitateek behetik gorako indarra egiten dute eskolen sorrera9-. Oro har, XVII. mendean hirietan gertatzen da eskolen ugaltze nagusia, eta XVIII.ean herrietan. Irakasleek eliz-agintarien onespena behar bazuten ere, herritarren ordezkariek egiten zuten aukeraketa, gehienetan. Eskolak ezarriko baziren, haurrei ikasketak emateko borondatea behar zen izan, goitik etorritako eskaintzari behetik etorritako eskaera gehitzea. Parrokia asko eta askotan, Zuberoan ikusi dugunez, ez dago haurrak eskolatzeko gogorik ez irakasleei ordaintzeko dirurik.</p><p>Lehen mailako eskolek ez zuten taIde homogeneorik osatzen, ez baitzegoen inolako eskola-legedi baturik. Ikasketen iraupena, edukia, metodoak, irakasleen gaitasuna, e.a. aldatu egiten ziren batetik bestera. 101 Katiximaz gain, irakurtzen, idazten eta oinarrizko ariketa aritmetikoak egiten ikas, zezakeen haurrak; aipatu ikasketek hiru maiIa desberdin osatzen zituzten. <ref type="bibr">102</ref> Batzuek irakurtzen baino ez zuten ikasten. Nahiz. eta ezagutza beretan izan oinarri, idaztea irakurtzea baino zailagoa zen, luma eta gainerakoak eskatzeaz gain benetako ariketa teknikoa baitzen (ik. Agirre 1997: 71). Salbatzeko Jainkoaren hitza irakurtzen jakin behar zenez, herri xeheak irakurtzen ikasi behar zuen, baina ez idazten. Irakurtzea erlijioari, moralari zegokion; idaztea besterik zen.</p><p>Ordenantza eta gainerako eliz-legeetan, sexua baztertzeko ahaIegin ikaragarria agertzen da: mutilek (irakasle gizon batekin) eta neskek (emakumezko batekin) gela desberdinetan ikasi beharra nahitaezko baldintza da; etxean neska-mutilek ezingo dute eIkarrekin 10 egin, ez eta gurasoekin ere; etab. Bestalde, nesken eskolatzea bigarren mailakotzat jotzen denez (irakurtzen ikastea nahikoa dute), mutilak dira ikasteko aukera duten bakarrak eskola bat baino eskain ez dezaketen herrietan. 103 (100) 'T...} nombreux sont les adminisrrareurs -inrendanrs notammenr-qui, se faisanr l'echo de la pensee des Lumieres, denoncenr l'inutilite et le danger de l'instrucrion elemenraire des classes populaires" <ref type="bibr">(Lebrun 1980, 166)</ref>.</p><p>(101) "La preponderance de l'enseignemenr religieux er le contrele consramment exerce par l'Eglise representent le seul facteur d'unire. Dans la plupart des ecoles, les regents prariquenr une merhode individuelle dont l'emploi est legitime par le rassemblemenr d'eleves d'ages differents, l'irregularite de la frequentation scolaire et la rarete des manuels. C..}'</p><p>Tandis que les maltres ecclesiastiques re«;oivent une iniriation pedagogique dans les noviciars des congregations, les lalcs se bornenr generalement aeffectuer un stage pratique aupres des regents qui les ont formes" <ref type="bibr">(Leon 1967,45)</ref>.</p><p>(102) Ikasle aurreratuenek latin pixka bat ere ikas zezakeren; ikastetxeerarako igarotzea errazteko. Dena dela, kontuan izan behar da, garai hartan, aipagai dirugun eskolak eta ikasretxeak ez zirela prozesu beraren bi maila, zeharo bereizira zeuden bi mundu baizik. "Petires ecoles" direlakoetan oinarrizko ikaskerak osatu zituenak ez zuen ikasretxeetan ikasren jarrairzen.</p><p>(103) "Les objectifs de l'enseignement elementaire tendent cependant ase laYciser et, au cours du XVlIIe siecle, plus particulieremenr apres 1750, quelques moyens de formarion technique s'offrenr, dans les villes, aux anciens eleves des petites ecoles" (A. <ref type="bibr">Leon 1967, 46)</ref>.</p><p>Aipamen berezia merezi dute Jean-Baprisre de la Salle-ren eskolek: ikaskera bereziak jasorzen diruzte irakaslegaiek, egun osoan jardungo dure irakasren, ikasle ralde homogeneoek irakaspen bera jasorzen dure elkarrekin (ez banaka banaka), erab. Ikasleak krisrau on bihurru era salbarzen lagunrzea da xedea, baina "deja, l'accession des pauvres a la lecrure et al'ecrirure esr plus explicirement pensee en rermes d'inserrion sociale, et de bien public" (Furer era Ozouf 1977, 93).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.5.3.">Belapeireren katixima (1696)</head><p>Zuberoan apaiz gehienek beren betebeharrak egiten ez dituztenez,104 Belapeirek 1693-05-27ko deklarazioa (frantsesez idatzia) eta 16.95-10-20ko ordenantza (euskaraz idatzia) ezartzen ditu, eta Catechima laburra-ren hasierako orrialdetan argitaratzen, apaizei beren eginbeharrak gogorarazteko. Belapeirek berak idatzitako dotrina erabili beharko dute apaiz zein irakasleek. Catechima laburra euskaraz idatzi du ("en langue Basque, vulgaire du present paYs") Trentoko Kontzilioaren ildoari jarraituz ("Concile de Trente, sessio 5. cap. 2 &amp; sess. 24. cap. 4 et 7"). Belapeirek agintzen die "Herri hontaco erretor, edo Vicari orori, Jesus-Christen doctrina uscaraz eracax eta enthelega eraci diecen bere Parropiacoer". Apaizek aurretik prestatu beharko dituzte erakutsi beharrekoak, besteak beste, "amorecatic uscaraz onsa ecin min&lt;;atciaren penac guibel" ez ditzan lan horretatik.</p><p>1693ko martxoaren 10eko hilburukoan, Belapeirek adierazten du bere euskal dotrinari ez ziola Oloroeko apezpikuak (Charles de Salettes) baimena sekula eman nahi izan, bien arteko arazoak zirela medio. I05 Gotzainaren eta ofizialaren arteko borroka areagotu egin omen zen Belapeirek euskaraz idatzitako dotrina aurkeztu zuenean. 106 Azkenean, 1696an inprimatu zuten, gotzainaren onespenik gabe: ez dauka Catechima laburra-k izenburuan ohikoa zen "X apezpikuaren manuz" (frantsesez, "par le commandement de Monseigneur [. ..}", "par rOrdre de Monseigneur [...}") edo antzekorik; ezta katiximen hasieran ezarria agertzen den gotzainaren mandement-a ere. Gorago aipatu denez, Pierre de Chamalbide eta beste apaiz zuberotar batzuk bultzatu zuten Belapeire katixima idaztera <ref type="bibr">(Laborde 1925: 15 -16</ref> (106) Bonetti-ren hitzetan, "l'opposition est acc'entuee en 1686 par le fait que le vicaire general presente un catechisme en langue basque" <ref type="bibr">(1986,</ref><ref type="bibr">141)</ref>. 1686an? Ordurako Belapeir~k katiximaren lehenengo partea idatzia ote zuen? Bonetti-k, bestalde, ez du iturririk aipatzen.</p><p>Aurretik izan zen beste euskal dotrina bat Zuberoan. 1695eko ordenantzan bertan, Zuberoako apaiz gazte batek C'bere lanian icena gorde diana" I,' 21) euskarara itzulitako Catechima (1686) aipatzen du Belapeirek, apaiz zuberotar gehienek gaitzetsia. Ofizialaren ustez, autoreak huts asko egin ditu hala dotrina azaltzerakoan, nola euskara erabiltzean. 107 <ref type="bibr">6.5.4. Joseph de Revol-en katixima (1706)</ref> Laster ordezkatu zuten Catechima laburra,108 gotzaingora igo berria zen Joseph de Revol-ek Oloroeko barruti osoan erabiliko zen lehenengo kristau ikasbidea argitaratu baitzuen 1706an.l°9 Berak idatzi zuen, herritar gehienek ulertzen ez zuten frantsesez, eta euskara eta biarnesera itzularazi <ref type="bibr">(Menjoulet,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">(335)</ref><ref type="bibr">(336)</ref> (108) "J'ai entendu dire [idazten du Vinsonek}, mais je n'ai pu verifier le fait, que, dans l'edition originale du Catlchisme de Revol (n°44 ci-apr~s), il se trouve une defense expresse d'enseigner celui de Belapeyre" <ref type="bibr">142</ref>).</p><p>]oseph de Revol apezpikuaren 1706-9-13ko ordenantzari, katiximaren aurretik doanari, hasierako orrialdea(k) falta zai(zki)o Bonaparteren~lean (cf. beherago). Gorde diren bi orrialdeetan ez da halakorik irakurtzen. Bestalde, ordenantza hau ]oseph de Revol-en 1712ko ordenantza-bilduma inprimatuan agertzen da (Paben, Arch. Dep., bada alea). Vinson-ek irakurri zuen eta beste zati bat eskaintzen du  eta bertan apezpikuak argi uzten du bere katixima izango dela eliza eta eskoletan irakatsiko den bakarra.</p><p>Edozein gotzainek kristau-ikasbide berria plazaratzen duenean, hori, eta ez besterik, irakats dadin nahi duo Fran~ois de Revol-ek, esaterako, 1743 inguruan berea <ref type="bibr">(Vinson 44</ref>. beta ond.) argitaratu zuenean, ondokoa idatzi zuen Mandamentia-n: "Hartacoz gincoaren icen saintia invocaturic, enthelegatcen dugu Diocesa hontan goure Catechima baicic eztela eracaxia i~anen [. ..]".</p><p>(109) "L'eveque voulait que chaque enfant eut son exemplaire. Il reunissait les eleves des diverses ecoles de la ville episcopale et etablissait comme un concours sur le catechisme; il agissait de meme dan ses tournees pastorales et donnait des recompenses a ceux qui avaient le mieux repondu. Les cures devaient lire chaque dimanche au prone un chapitre du catechisme et les maltres d'ecole devaient faire reciter ce manuel" <ref type="bibr">(Laborde 1925, 19)</ref>.</p><p>(110) Arnaud-Fran~ois de Maytie gotzain izandakoaren iloba txikia zen]acques Maytie, bere amaren aldetik. Bere bi anaia ere katedraleko kalonje ziren. Beren benetako abizena Hegoburu zen (Atharratzeko familia ezaguna), baina aita Mauleko Maytie erxearen jabe zenez, Maytie deitura hartu zuten. ]acques Maytie teologian doktore zen; Aifiharbeko priore, kalonje eta Zuberoako bikario jenerala izan zen.</p><p>"Il jouissait de toute la confiance de Mgr. de Revol, mais il y eut plus tard quelques nuages entre eux apropos d'un nouvel office de Saint-Grat que l'eveque voulut imposer. Les trois chanoines de Maytie, avec quelques autres membres du Chapitre, firent une longue opposition a cette reforme liturgique (. ..)" <ref type="bibr">(Laborde 1925, 18)</ref>. (Ill) "On voit qu'il Uoseph de Revol-ek} avait retabli la chancellerie eccllsiastique de Mauleon, supprimee par M. de Salettes" <ref type="bibr">(Menjoulet,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">336,</ref><ref type="bibr">oh.)</ref>.</p><p>Ezagutzen zen ale bakarraren jabeari, Bonaparte printzeari, argibideak eman izana eskertzen dio Vinsonek. Ale hori, Bonapartek bildu liburu asko bezala, Chicagoko Newberry Library-n da. 112 Gasteizko Filologi eta Geografi-Historia Fakultatean bada horren mikrofilme bat. 113 Xabier <ref type="bibr">Lavagne-n arabera (1981: 47)</ref> bada bigarren ale bat ere; honen kokalekua ondokoa litzateke: "Troyes, Bibliotheque Municipale, T 5020". Egun ez da ezagutzen lehenengo edizioko biarnes eta frantses alerik. <ref type="bibr">Lavagne-k (1981)</ref>  The title and several other pages have been restored in manuscript. F~om the fragments of another copy I have added, as far as possible, complete leaves for those restored, without, however, removing the latter" (64).</p><p>Beraz, Bonaparte printzeak ale bat eta beste baten zenbait orrialde zituen (hamarren bat edo, mikrofilmean ikusten denez). Egia esateko, ez dakigu orrialde solteak alearen edizio berekoak diren,hots, konposizio tipografiko berari dagozkion. Ezetz esango genuke; baina hala balitz bi edizioek antzekotasun ikaragarria lukete: orrialdeak ez ezik lerroak ere hitz berarekin hasi eta bukatzen dira, ora har (salbuespena: 28. orrialdeko 2-7 lerroak dira). Badira, bestalde, desberdintasunak: 28]esusen (or. soltean) / jesuzen, 28 Personnari (or. soltean) / Personari, 31 hilonduan (or. soltean) / hil cen landan. Dena dela, antzekotasuna dela eta, ezin dugu oraingoz guztiz baztertu edizio berekoak izatea eta gazteleraz variaciones de estado deitzen direnak egotea (cf. J. <ref type="bibr" target="#b110">Moll 1979</ref> ].-B. Auguste de Villoutreix de Faye gotzainak (1783-1792) bere aurrekoaren dotrina bere hartan hartu eta inprimarazi zuen, izenburua bakarrik aldatuz, Franc;ois de Revol-en 1743ko "mandamentia" ere katiximaren hasieran gordeaz <ref type="bibr">(Laborde 1925: 22)</ref>. Frantziako Iraultzaren aurretik atera zen edizioa: zehazki zein urtetakoa den ez dakigun Catechisma Oloroeco diocesaren cerbutchuco berris imprimatiaJoanne-Baptista-Augusta de Villoutreix de Faye,. Oloroeco Apphezcupiaren manuz <ref type="bibr">(Vinson 44</ref>.e: "de 1784 a 1787"; "je ne connais aucun exemplaire").</p><p>(116) Aipagarria da Belapeirek frantsesez idatzi 1693ko ordenantzaren edukia 1695ekoan, oraingoan euskaraz, errepikatzea.</p><p>(117) Herritar gehienek beren hizkuntza bakarrik dakitelako itzultzen dira eliza liburuak euskarara. Maister-ek,Jesu-Kristen Imitacionia itzulpenean (1757), Fran~ois de Revol Oloroeko gotzainari zuzendutako sarreran honela dio:</p><p>UEta noula~oure carguian, eta escupian den diocesaren pharte-batec ecin escola houn hoyetaric ajuturic ukheiten beitcian, bere sorccepeneco lengouagia baicic et~akialacoz: hartaco&lt;; hanco i~alec ere, bestee hebentic idokitcen dutien abantalletaric, ukhen lecen pharte, hen uscarala ut&lt;;uli i~an den librugnou hau L..}" (iii-iv).</p><p>Notari-aktek erakusten dute hirutik batek ez dakiela frantsesez hitz bakar bat ere: "Le notaire qui a redige le testament en fran&lt;;ais ecrit ala fin de racte le luy ay lu et re/u ainsy que traduit DU ay fait lecture en basque" <ref type="bibr">(Bonetti 1986, 114)</ref>.</p><p>(118) ]oseph de Revol gotzain izandakoaren iloba txikia zen Fran~ois de Revol-ek euskara eta biarnes pixka bat ikasi nahi izan omen zuen, ikustaldietan haurrei katiximari buruzko galderak egiteko adina <ref type="bibr">(Laborde 1925, 21)</ref>.</p><p>(119) "Je ne connais de cette edition, si c'est bien elle, qu'un exemplaire tres incomplet tt <ref type="bibr">(Vinson)</ref>. <ref type="bibr">Lavagne-k (1981,64)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.6.">Catechima laburra-ren egitura eta edukiaz</head><p>Belapeireren katiximaren lehen zatia (dotrinaren azalpena) ez da izenburuak adierazten duen bezain laburra. Garaiko frantses katixima mailakatuekin alderatuz gero, erdi mailako luzera eta zailtasunari dagokio, h.d. lehen jaunartzea egitera abiatzen direnentzat prestatutako testuari. Arruntak ziren, garaian, "abrege de la Doctrine Chrestienne", "Petit Catechisme u bezalako izenburuak, baina, gehienetan, lehen zailtasun mailari ezarriak. <ref type="bibr">123</ref> Liburuak bi parte dauzka (aurrerantzean I eta 11); bakoitzak bere izenburua darama.</p><p>1. Izenburua (I, 1); Belapeireren 1693-05-27ko "declaratio"a parrokietan ezarri behar ziren eskolei buruz, frantsesez (1, 3-11); Chamalbide-ren "imploration"a (aipatu eskolen ezarpenaren inguruan) eta Lextarreko gorteko Hegobiiriiren 1695-11-12ko erantzuna, Erregearen Prokuradorearen erabakia ontzat emanez, frantsesez <ref type="bibr">(1,</ref><ref type="bibr">(11)</ref><ref type="bibr">(12)</ref><ref type="bibr">(13)</ref><ref type="bibr">(14)</ref><ref type="bibr">(15)</ref><ref type="bibr">(16)</ref>. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>11.</head><p>Izenburua: Catechimaren bi garren partiaJ besta guehienen eta Elifaco eguinbide saintien efagutceco (11, 1); Belapeireren 1696-05-2ko gutuna Zuberoako apaizei zuzendua (11, 3-6); kristau dotrina, galdera-erantzunez osatua (11, 7-134); azken oharra, Belapeirek 1696-04-02an izenpetua <ref type="bibr">(11,</ref><ref type="bibr">(135)</ref><ref type="bibr">(136)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lehenengo partea</head><p>28. orrialdean hasten dira galdera-erantzunak. Kapitulutan banatzen da katixima, bakoitzaren hasieran bere edukia adierazten duen izenburua eta, askotan, eduki horri dagozkion erreferentziak daudela (esaterako, LEHEN CAPITULIA / Gincoaz J eta mundiaren Creacioniaz. / Deut. 6. Ecles. 1. Apoc. 1.). Berrogei kapitulu dira; azkenak ikasgai guztien laburpena dakar.</p><p>(123) Laborderen ustean, Belapeirerena ez da haurrentzako esku-liburua, liburutegietako liburua baizik <ref type="bibr">(Laborde 1925, 16)</ref>. 1706ko katixima haurrentzat egokiagoa da: "Le catechisme de Revol etait vraiment le manuel populaire qu'il fallait. C'etait un petit in-12 d'une centaine de pages partagees en chapitres brefs, par demandes et reponses courtes et simples. Ce livre etait ala portee des enfants et ils pouvaient le mettre dans leur poche" <ref type="bibr">(Laborde 1925, 19)</ref>.</p><p>Bi urtetan zehar ikasteko da lehen partea, eta igande bakoitzean haurrak elizan esan beharko duen zatia (batzuetan kapitulu osoa, beste batzuetan kapituluaren zatia) garbi dago bereizita. Azaroko lehen igandean hasi behar da esaten. <ref type="bibr">124</ref> Izenburuan bertan adierazten da edukia: Batbederac ikhas defan cer sinhexi, galthatu, eguin, eta hartu behar dutian Gincoa ganic <ref type="bibr">(I, 28)</ref>. Izan ere, Trentoko Kontzilioaren dotrinaren lau zatiak horiek dira: sinetsi behar dena, hots, Credo-a; eskatu behar dena, hau da, otoitzak; egin behar dena, hots, manamenduak; jaso behar dena, hau da, sakramentuak. Gaia antolatu eta zatitzerakoan desberdintzen dira katiximak, baina sakonean eduki bera dute. Egia esan, badira kristau-ikasbide bereziak, lau atalak ez dakartzatenak. <ref type="bibr">125</ref> Belapeirerenak kristau dotrinaren adierazpen osoa dakar.</p><p>Belapeirerenean Pio V.aren dotrinaren lau zatiak ez dira, esaterako, Asteterenean bezain garbi agertzen. <ref type="bibr">126</ref> Baina, lehenengo lau kapituluak, izenburuetan adierazten ez bada ere, Credo-aren azalpena dira, azken finean. Ondoren, bosgarrenean Credo-a dator, Aita Gurearekin batera. 12-20 kapituluetan Sakramentuak azaltzen dira. 21-30 kapituluetan, berriz, Jainkoaren manamenduak eta elizarenak adierazten dira, banaka-banaka. 31-39 kapituluak, nagusiki, otoitzaren ingurukoak dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bigarren partea</head><p>Bossuet-en "Catechisme des fetes" delakoaren itzulpena da. Hirugarren urtean esan behar da, azaroko lehenengo igandean hasirik. Garbi adierazten da kapitulu bakoitza noiz ikasteko den, kapituluaren edukia egun horretako edo gertuko bestaz ari baita. Lehenengo bi kapituluetan igandeaz, meza nagusiaz eta kristauek horietan egin beharrekoez aritu ondoren, Jesus-Christ goure Jaunaren bestac datoz hurrengoetan. Jarraian Heren Partia. Andre Dana Mariaren, eta hanitz Sainturen bestetaco dator (II, . Hasteko, sarrera orokorra, urtean lau aldiz esan beharrekoa. Ondoren zazpi kapitulu, bakoitza Mariaren besta bati (kontzepzioa, an.untziazioa, etab.) eskainia. Amaitzeko, Santuen bestak ikasi behar dira (Laur garren partia. Saintien Besten, 11, 111-134).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.7.">Belapeire Bossuet-en itzultzaile</head><p>Zuberotarraren katiximaren bigarren zati osoa Bossuet-en liburuko "Catechisme des fetes et autres solennites et observances de l'eglise" izenburudun zatiaren itzul-(124) Lehen urteko 37 igandeetan 1-28 kapituluak ikasi behar dira. Bigarreneko lehen 20 igandeetan 29-40 kapituluak ikasi behar dira; hurrengo 17 igandeetan, lehenengo 17 igandei zegokiena errepikatuko da.</p><p>(125) Chartres-go elizbarrutiko Instructions morales, en forme de Catechisme, sur les Commandemens de Dieu (1693), esaterako, manamenduen inguruan ari da (264 orrialde).</p><p>(126) Asteterenean garbi bereizten dira lau atalak:</p><p>-Primera parte de la Doctrina Cristiana, en que se declara el Credo y los artlculos de la fe. -Segunda parte de la Doctrina Cristiana, en que se declara 10 que se ha de pedir y las oraciones de la Santa Madre Iglesia.</p><p>-Tercera parte, en que se declara 10 que se ha de obrar.</p><p>-Cuarta parte, en que se declaran los sacramentos que se han de recibir.</p><p>pena izatea ustegabekoa izan da, BeIapeirek ez baitu ezer adierazten. 1695eko ordenantzan ondokoa dio: <ref type="bibr">[oo.]</ref> horrec gogaturen gutu emaitera herri honi,~onbait beste lan, haren hobena gatic adelatcen duguna, Gincoac hala nahi badu, Besta saintietan gaignen <ref type="bibr">(I, 21-22)</ref>.</p><p>Adelatze hori itzultzea zen. Kontu jakina da garaiko idazleen ohiturak ez zireIa egungoenak bezalakoak. Ohikoa zen, esaterako, beste batengandik hainbat pasarte bere hartan hartzea, iturriaren inolako aipamenik egin gabe <ref type="bibr">(Fdez. Magaz 1993: 179)</ref>; baina Belapeirek ehun orrialde baino gehiago itzultzen ditu.</p><p>Harrigarri gerta dakiguke, bestalde, Belapeirek Meaux-ko katiximara jo izana, Paris ondoko eIizbarrutia Zuberoatik zein urrun dagoen kontuan hartuz gero; ez, ordea, Bossuet apezpikuaren ospe eta itzalaren berri badugu. <ref type="bibr">Bossuet (1627</ref><ref type="bibr">Bossuet ( -1704</ref>, apaiztu ondoren <ref type="formula">(1652)</ref>, Metz aldera joan eta, protestanteekin izandako borroketan, dotrina azaltzeko artea Iandu zuen. 1659aren inguruan Parisen bizi da eta bere predikari ospea handituz doa. 1670-1680 bitartean erregearen semearen irakasle izan zen, eta Frantziako Akademiako kide izendatu zuten. Erregeak Meaux elizbarrutiko apezpikugoa eskaini zion (1681). Gotzain langilea izan omen zen; horren erakusgarri, idatzi zuen katixima.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Jacques-Benigne</head><p>Garaiko borroka eta korronte teologikoen barruan aritu zen Bossuet. Jansenismo-aren127 auzia zela eta, Port-Royaleko erlijiosoak komentzitzeko negoziaketetan esku hartu zuen. Galikanismoaren inguruko tirabiretan ere izan zuen parte;128 1673an Louis XIV.ak "droit de regale H izenekoa 129 elizbarruti guztietara hedatu zuenean Aita Santuak gogorki erantzun zuen, azken finean biok eztabaidatzen zutena ondokoa baitzen, Frantziako apezeria erregearen ala Aita Santuaren peko zen. Frantzia Erromatik bereiztekotan izan zen, gotzain gehienak erregearen aIde atera baitziren. "Sur l'unite de l'Eglise" hitzaldian Bossuet bitartekari gisa agertzen da. Le Brun-en arabera (1980: 613), bestalde, Bossuet garaiko gotzainen egoera bereziaren adibide dugu, aldi berean erlijio erreformaren eta Errege Txit Kristauaren handitasunaren aIde ari baita.</p><p>(127) Jansenismoa Jansenius-en eta Saint-Cyran-en hausnarketatik abiatu zen. Argitaratu orduko eztabaida sutsuak piztu zituen Augustinus lanean, Jansenius-ek gizakiaren izate ahul eta ustela azpimarratu zuen, Jainkoaren graziaren beharra salbatu ahal izateko. Jansenius-en aIde atera zen Port-Royaleko Antoine Arnauld (1643), aitortze eta jaunartze erraz eta usua salatuz. Augustinus-a bost proposiziotan laburtua izan zenean istilu anitz izan zen: Inocencio X.aren gaitzespena (1653), proposizioak berez liburuan direla Arnauld-ek ukatzea, proposizioak kondenatuz apaiz eta erlijioso orok sinatu beharreko formularioa. Gatazkan, jansenismoaren aurkako zen Luis XIV.ak, Aita Santuak, hainbat apezpikuk eta jansenista ziren Port-Royal-eko erlijiosoek esku hartuko dute. Jansenismoari buruz irakur bedi~esateraka, <ref type="bibr">Delumeau 1973, 119-155 (galikanismaaren inguruan 132 eta and.)</ref>.</p><p>(128) Frantziako Elizak Aita Santuarekiko gehiegizko mendetasunetik askatu nahi du, baina baita apezpikuak hautatzeko eskubidea duen erregearenetik ere (eliz-galikanismoa). Luis XIV.aren inguruko galikanismo politikoak, berriz, aurrekoarekin bat egiten du Erromarekiko askatasuna aldarrikatzeanb aina erregearen nagusitasuna bultzatu nahi du Frantziako eliz-arazoetan. (2) Supervielle falniliako batek saltzen du Oloroeko dotrinaren mende amaierako edizioecako bat (Vinson 44.g: 178B?) Oloroen. (3) Gutunaren azalean datorren oharra ez dugu transkribatu. Gutunak apezpikuaren eta bikario jeneralaren elkarlana erakusten duo ye aussi tost que cette lettre pour terminer toute chose avec mon clerge de soule, je le a bordeaux ou a sai1ictes aupres de M. t intendant pour des affaires tres importantes que mon clerge de bearn a, des qu'il sera icy je le mettray en ( ) pour terminer entierement les affaires de soule, je I'attans tous les jours il ne peust point retarder longtemps, je ( ) escrive de ma part a mr. d'arrits t adu( } sur vostre affaire, ( ) que son frere est arrive il faust terminer cest affaire, cependant je suis Vtre tres affectionne cousin et prelat Maytie. E. d'oloron Mon( }r a oloron le 18 nobre 1678</p><p>Ill.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>1683ko urriaren 19a</head><p>Omizegafiiako erretorearekiko bertakoek duten jarrera dela eta, haren ahaide batek laguntza eske idazten dio.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A Monsieur</head><p>Monsieur de Bellepeyre official de Soule et cure de cheraute A cheraute Monsieur Je voy avec bien du chagrin la persecution que la famille d'Abense donne a leur cure, mom parent, et leur allie fort proche, il me semble qu'il est de la generosite de la nation de ne pas traitter avec tant de cruaute un estranger, qui quitte son pays, pour aller habiter dans le vostre. Faittes donc sil vous plaist Monsieur que Monsieur de Puyoilpuisse par le moyen de l'honneur de vostre protection joilir paisiblement des effects de la grace qu'on luy a faist de luy procurer un benneffice dans votre pays vous ne sauries obliger plus sensiblement celluy, qui sera toujours ( ) destime et de consideration pour vous et qui n'aura point de passion plus forte que celle destre avec les mesmes sentiments ' </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>u•</head><label></label><figDesc>Hurrengo mendean Juan Felipe Belako zalduna apalagoa izan zen: "le chevalier Bela se contenta de rattacher Gracian de Belac aune tres noble et tres ancienne maison navarraise, en le faisant fils de don Garcia Belez (Velaz) de Medrano et de Marie du Domec de Cheraute U ; froga bezala hiru akta (ezkontza agiri bat tartean) aipatzen zituen. Jaurgainen ustez faltsuak lirateke hiru aktak, eta beste bi akta agertzen ditu: "Plusieurs factums affirment qu'il [hots, Gratian] etait fils de la maison roturiere de Belac de Saint-Goin, en Bearn, et qu'il vint s'etablir en Soule comme regent abcidaire. En effet, l'origine bearnaise des Belac est incontestablement prouvee par deux actes judiciaires u • Biotan Saint-Goin-eko Belacq familiakoek baieztatzen dute Sohiitako Isaac Bela-ren aicona, Gratian de Belacq, Biarnoko herri harcakoa zela eta beraien aitonaren anaia.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>ge d'envoyer tous les dimanches, ny pris part ala redevance de douze pains que le cure est oblige de bailler au patron chaque feste annuelle,40 led. Andre ayant seul, depuis led. arrest, parte lad. charge et receu las. redevance, tant it est vray qu'il est reconnu pour le vray et seul patron, al'exclusion de son d. frere. Auzia amaitu eta gero, ez Belapeirek ez Conget-ek, bietako inork ez du irabaziko. Lau hilabeteren buruan elizbarrutiko gotzainari dagokio izendapena, eta honek ·uztailaren 22an Belapeire izendatzen du Sohlitako erretore.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>irakurri ondoren fede katolikoaren araberako eta inprimatzeko egoki dela baieztatzen dutenen artean, "A. DE CONGET, Atarra~eco Erretor, eta c;uberoa herrico Vic. Generala, eta Officiala" agertzen da. A{rnaud] de Conget-ek Juan de Sansons Oloroeko gotzainaren aginduz egin zuen irakurketa, eta inprimatzeko baimenak 1657ko data darama. Ohar bedi, bikario jeneralaren garrantzi eta zereginen erakusgarri dugula hor. Izan ere, Tartasen liburua argitaratzeko baimena Joannes apezpikuak ematen du Baionako elizbarrutiari dagokionez, D. lrumberry Nafarroa Behereko bikario jeneral eta ofizialak Akizeko elizbarrutiari dagokionez, eta A. de Conget Zuberoako bikario jeneral eta ofizialak (B. Iaureguiberry, Idauzeko eta Mendiko erretorea lagun duela) Oloroeko elizbarrutiari dagokionez.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>(</head><label></label><figDesc>91) "Hartacotz manatcen tugu ertor eta Bicari guciac, eta ganneratico gure autoritatiaren pian populien instrucioniaz cargatiac direnac, catichima haur choilqui, eta berce guciac utziric, eracax edo eracaxaazi de~aren {sic] parropietan eta herietan, eta hori eguinen da hanbatenaz guehiago fruturequin, cenbatenaz baita desiratia aspaldian ar&lt;;ainez eta populiez" (164).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>Zuberoako apaizei Belapeirek zuzentzen dien 1695-10-20ko ordenantza, euskaraz (1, 17-26); Pio Veta Gregorio XII1.ak Katiximaren ohoretan emandako induljentziak (I, 26-27); dotrina galdera-erantzunez (I, 28-154). Arnaud-Fran~ois de Maytie Gotzainaren1675-05-14ko ordenantza, frantsesez (I, 155-166); meza nola lagundu behar den, frantsesez (I, 167-168); Reponses a la messe, apaizak esango duena eta haurrek erantzungo dutena, latinez (I, 169-175); irakasleek egin beharko duten Profession de Joy delakoa, Eliza katolikoa onartu eta gainerakoei uko eginez, frantsesez (I, 176).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>, nahiz eta emaztea eta Athanase semea, besteak beste, aita katolikotzeko ahaleginetan aritu bide ziren.l 3 1.3.1. Belaren Tablettes. Euskal atsotitzak J acques de Belak euskal gramatika eta hiztegia14 idatzi zituen, baina, zoritxarrez, galdu egin dira, haren beste ha~nbat idazki bezala. 15 Zorionez, haren lan argitaragabe zenbait iritsi zaizkigu. Tablettes, frantsesez idatzia, entziklopedia gisakoa da: abc (11) Louis XIII.ak 1620an Biarnoa eta Nafarroa Beherea Frantziako Koroari lotu zizkion, Edit d'Union delakoaren bidez. Bestalde, politika beraren ildotik, Goihenetxek azaltzen duenez: "Paueko Nafarroa-ko Parlamentora bildu zituen, baturik, bai Biarno-ko Kontseilu Nagusia, bai Nafarroa-ko Kantzileria (hau ordurarte Donapaleun egona); eta, bestetik, Zuberoa Bordale-ko agintepetik ateraiaz. Paue-ko Nafarroa-ko Parlamento hau, bi herenetan, biarnotar legegizon protestanteek osatzen zuten. Biarno-ko inperialismoaren kontra jazartu behar izan zuten zuberotarrek; batez ere, Biarno-ko Bizkondeak Nafarroa-ko Errege ere bilakatu zirenez geroztik, Zuberoa haien eskualdeen areean, geografia-gune bitxi bat zelako. Ikusia dugu Gaston IV-aren harrapaketa-saioa [Biarnoko Bizkonde honek Mauleko gaztelua hartu zuen 1449an, baina gero Zuberoa berriro Frantziako koroara igaro zen}. Albret-eko Jeanne-k agindurik, xVI-gn. mende guzian barrena protestanteek su-ta-garretan erkaztatu zuten Zuberoa. Zuberotarren ustez, beraz, protestantismoa eta biarnotar inperialismoa gauza bera ziren. Halaz ere, protestanee bat bidali zuten Paris-a beren ukazio gogorrak azaltzeko. Protestante bat, bai; baina prestua eta ezinago abertzalea. Jakes Bela-k (Maule-ko Bailli) irabazi egin zuen hauzia; eta 1622-ko ekainaren 30an, berriro ere Bordale-ko Parlameneoaren menpean ezarri zuen Erresumako Kontseiluak. Zuberoa ez zen berriz Paueko Parlamentora bihurtu 1691 arte, eta hau Louis XlV-ak bere buruz hala erabaki zuelako"</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Aitari egin erasoek, eta berak eea, ondoren, Belaspect semeak jasandakoek asko lotu zuten Jacques bere erlijioarekin. Oso sutsua zen, baina borrokalari baino gehiago pentsalari. 1620an higanautek Navarrenkoze hartu nahi izan zuten eta Jacques nahi zuten buru. Berak ezetz, ez zuen nahi gerlarik. Arnaud Maytie apezpikua (Arnaud I) jakinaren gainean jarri zuen. Eta Louis XIII.a bera etorri zen higanauten aurka egitera (Clement-Simon, 207 eta ond.).(14) Zenbait gairi buruz nahasian ari den entziklopedia gisako zerbait dira Belaren Tablettes. 'Noms' sarreran aipatzen du bere euskal hiztegia. Bestalde, 'apprendre' sarreran Compendium de grammaire et dictionnaire basque delakoa aipatzen duenez, pentsa daiteke hiztegia eta gramatika batera zeudela. , hainbat sarreratan, teologia, moral, medikuntza, gai zientifiko eta abarrez nahasian ari da autorea.Belaren obra nagusi hau sei liburuk osatua da, in-quarto, bakoitzak zortziehun orrialde inguru dituela. Paben (Arch. dep.) diren liburuok erabili ahal izan ditugu, baina hirugarren liburukia eta laugarrena falta dira (ikus bibliografia).16 Eskuizkribu luze honetako zenbait zati aukeratu eta argitara eman zituen Clement-Simonek. 17Honek bost liburuki zeuzkan eskuartean, hirugarrena falta zitzaion.Bela atsotitz-zalea zen eta aipagai dugun lanean jatorri desberdineko esaerak sakabanatu zituen. Liburukietan barrena barreiatuta zeuden atsotitz euskaldunak eta gaskoinak bildu eta proverbes sarreran ezarri zituen Clement-Simonek (ik. 300-304 or.).18 Mitxelenak (TAV 183-187) aipatzen ez badu ere, Clement-Simonek ez zituen euskal atsotitz guztiak sartu: "Nous' bornons nos extraits aux proverbes basques, bearnais et gascons que nous n'avons pas recontres dans les recueils imprimes" (300, oh.).Beraz, Belaren errefrauek edizio berria eskatzen dute. Agertzen direneko testuinguruak (hots, frantses testuak) atsotitzak ulertzen laguntzen duela kontuan izan behar da. Pabeko lehenengo liburukia irakurtzen jardun dugu, bai eta bertan bi errefrau berri aurkitu ere: Eytzac houna hobiagati (Affeires sarrera; 44 recto); "Le Besoin qu'on ales uns des autres fesant aussy qu'on vive et compatisse ensemble, autrement qu'on ne feroit san cela; unde le Basque Beharrac C;dhdrrd, Merkdturd. Tant la nature qui a entraine les choses, afaict que l'une soit necessaire a l'autre" (Besoin sarrera; 191 verso).19 Aurkitutako bi atsotitz berriak Oihenartengan ere agertzen dira: 476 Vzac ona hobeagati, 81 Beharrac saharra nzercatura.Bukatzeko, Commentaire sur la Coutume de Soule 2o aipatu behar da. Argitaragabea, baina oso ezaguna da. Iraultza arte, Belaren iruzkinak, zalantzazko xehetasunak argitzen zituelarik, foru idatziak adinako indarra omen zuen Zuberoako epaileen aurrean. 21 (16) Clement-Simonek bost liburuki erabili zituen, bat bakarrik zelarik galdua, baina guri Paben lau bakarrik eskuratu zizkiguten. Peillenen arabera(1988,98), Pariseko BN-n badira beste bi kopia edo(?). Ez du ematen ordea erreferentziarik eta beldur gara oker ote dabilen. Tablettes-etatik ateratako zenbait zati CExtraits des tablettes de Bela", 235-321) eskaintzen ditu Clement-Simonek: "Nous prenons dans l'oeuvre de Bela les articles qui presentent un interet historique ou anecdotique pour la Soule ou le Bearn H (233).(18) Oker ari da, beraz, Peillen ondokoa dionean: "[...] P-letra hor salbatii beita 'Proverbes' izenbiirii baten pian eiiskarazko berrogei ta lau erran zahar begiratii diitiigii[...}H (1988, 98); zuzen, berriz, Mitxelena: "Los refranes vascos -con atros bearneses, franceses, espafioles y latinos, por 10 menos-se hallan dispersos por las paginas de las extensas Tablettes [. ..} Han sido reunidos y publicados por G. Clement-Simon [. ..}" (TAV 183-184). Clement-Simon-ek atsotitzen frantses itzulpena eskaintzen du; euskarazkoak ulertzeko bi laguntzaile izan zituen: Madame de la Villehilio eta M. Fabbi Inchauspi.</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>(13)</cell></row></table><note>(15) Trait! du compte ecclesiastique, Style pour un jeune avocat eta Traite de la memoire locale. Hauek ida- tzi izanaren berri Tablettes-etan, (annees', 'ecoliers' eta 'memnologie' sarreretan, hurrenez hurren, egin- dako aipamenek ematen digute.ordenean(17) "Le Protestantisme et l'erudition... " artikuluan, Jacques de Belaren bizitza eta idatziez aritu ondoren,(19) Aurthen Amore Berriagatic Eztut utciren faharra (3. atsotitza Mitxelenaren edizioan) Amitii sarre- ran cia (92, recto); Gossia Bera Jdqui (27. atsotitza) Boit sarreran cia (208, recto).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Bertiz eta Leringo haranak eta U rdazubiko abadia Baionako elizbarrutiaren barnean egon ziren, harik eta 1566an Felipe II.ak, protestantismoak kutsa zitzakeelako aitzakia zela medio, Baionatik bereiztea lortu zuen arte. Cf. Goihenetxe 1985a, 34. (23) Iparraldearen kristautzea berandu gertatu zen eta ez da oso ezaguna. Elizbarrutien sorreraz ezer gutxi dakigu. Goihenetxeren arabera, XI. mendetik aurrera argiago agertzen da, Iparraldeari dagokionez, Elizaren historia. Him elizbarrutien egoitzak Iparraldetik kanpo sortzeak eta fraide-ordenek Iparraldean komentu gutxi izateak, bertan kristautzea apala izan zela erakutsiko lukete. Frantziako Iraultzarekin aldaketak egiten dira elizbarrutiak eta departamentuak bateratzeko asmoz: "la Revoluci6n francesa y el Concordato [1801ekoa] establecieron una diocesis unica para todo el departamento de Bajos-Pirineos (Iparralde y Bearn) cuya sede fue primero Oloron y despues definitivamente, Bayona, con el titulo de obispo de Bayona, Lescar y Oloron". Cf. Goihenetxe 1985a, 34-35. Cf. Narbaitz 1981a, 1981b. (24) Hala zen Iparralde osoan. "Las ordenes religiosas [...] se establecieron al margen del Pais Vasco [lparraldea], no teniendo mas que pequenos prioratos, hospitales, fundaciones, en el corazon del pais" (Goihenetxe 1973, 220).</figDesc><table><row><cell>2. Zuberoa Oloroeko elizbarrutiaren baitan Belapeireren garaian Iparraldea hiru elizbarrutiren barnean sartzen zen: -Baionakoan zeuden Lapurdi eta Nafarroa Behereko mendebaldea;22 -Akizeko barrutiaren mendean zegoen Nafarroa Beherearen ekialdea: Amikiize, Landibarre eta Oztibarreko eskualdeak; -Zuberoa Oloroeko elizbarrutiari zegokion. 23 Oloroeko barrutian talde euskal-duna eta biarnesa zeaden. Gotzainaren ordezkaria Zuberoan bikario jenerala zen. Bizkonderri ohian bazeuden fraideek sortutako zenbait komentu eta ospi-tale, baina garrantzi gutxikoak. 24 Santa Grazin, Leireren mendeko, eta Urdifiarbe eta Aifiharben, Orreagaren mende, agustinoak zeuden. Larrafien premontretarrak. Ospitale-pian Jerusalemgo San Joan ospitaleko anaiak. 25 Erdi Aroan izan ziren eraikiak komentutxo eta ospita-le horiek. Zuberotar familia nobleek beren semeak gotzaingora altxatzeko aukera izan zuten historian zehar (ef. Azurmendi 1985: 358). Belapeireren garaian Arnaud-Fran~ois de Maytie mauletarra zen Oloroeko apezpiku. Aurretik familia bereko beste bi izan ziren Oloroeko gotzain, Arnaud I eta Arnaud ILa, hamazazpigarren mendean zehar denbora luzez Maytie-tarrak izan zirelarik Oloroeko elizbarrutiaren buru (XVIII. men-dean Revol-darrak izango diren bezala). Hona hemen garaiko gotzainen zerrenda (Haristoy I, 115-11 7): Arnaud I de Maytie (1599-1623), Arnaud 11 de Maytie (1623-1646), Louis de Bassompierre (izendatua, 1647), Pierre V de Gassion (1648-1652), Jean III de Miossens-Sansons (1653-1658), (22) Bidasoaldeko herriak (Hondarribia, Irun, Lezo, Pasaia, Errenteria eta Oiartzun), Bortziriak, Franc;ois Charles de Salette (1682-1704), Antoine de Maigny (izendatua, 1704), ]oseph de Revol (1705-1735). Hamazazpigarren mendean, beraz, sei gotzain izan ziren Oloroen; denak zubero-tar nahiz biarnes familietakoak (Gassion eta Miossens Biarnoko familia zaharrak dira). Bertakoak eta elizbarrutiaren ezagutzaile. XVII eta XVIII. mendeetako apezpi-kuak aurrekoak baino jantziagoak izan ziren, Erreforma Katolikoaren bultzatzaile ezinago sutsuak eta beren barrutiaren ezagutzaile finak. XVII. gizaldiko gotzainen egitekoa, aurreko gizaldiko katoliko eta protestanteen arteko guduen ondoren,26 Baztan, Arnaud-Franc;ois de Maytie (1659-1681), elizbarrutiaren egoera normaltzea izan zen:</cell></row><row><cell>Eus-</cell></row><row><cell>kal idazleen artean Etxeberri gustuko zuen (229).</cell></row></table><note>Apud Clement-Simon, 219. Euskara eta gaskoia izan ziren ]acques-en gaztaroko hizkuntzak (229). Hainbat hizkuntzaz zekien irakurri eta idazten, hala nola latinez, frantsesez eta espainieraz. (228). Literatura asko irakurri zuen, garai eta leku desberdinetakoa, liburutegia ondo hornitua zuelarik.(25) "...plusieurs prieures, plusieurs communautes monacales se trouvaient sur son sol [Zuberoare- nean]; certains de ces prieures offraient un abri aux chretiens marchant vers Saint-Jacques-de-Compos- telle; l'Abbaye de Saint-Engrace, des le xr e siecle, etait elle-meme un lieu de pelerinage qui entretenait un hopital" a. M. Dejean de la Batie 1956, 130).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>). Louis XIV.ak Arnaud-Franc;ois de Maytie 27 aukeratu zuen Oloroeko gotzaingorako 1659. urtean, zenbait hautagairen artean. Erregeak kontuan izango zuen Arnaud I eta Arnaud II.ak, gotzaingaiaren familiakoek, egindako lan bikaina.Arnaud-Franc;ois gotzain arduratsu eta langilea izan zen. Oloroeko elizbarrutia goitik-behera ezagutu zuen, bere ikustaldietan herri askotara iritsi zelarik. 28 Bere osaben antzera, komentuak eraikarazi zituen: 1676an Maulen kaputxinoak jarriko dira.</figDesc><table><row><cell>3. Gotafteko jazarraldia (1631) eta Matalas-en matxinada (1661)</cell></row><row><cell>XVII. mendearen lehenengo erdialdean orokorrak izan ziren laborarien matxinadak</cell></row><row><cell>Europako hego-mendebaldean. Hazten ari zen Estatuak zergak gehitu zituen, eta</cell></row><row><cell>laborariak beren nortasuna gordetzen saiatu ziren</cell></row><row><cell>XVII. mendearen amaieran ordena zaharretako fraideen elkarteek (agustinoak, etab.) ez</cell></row><row><cell>zuten lan handirik eskuartean. Ordena berriek, aitzitik, beharretan zirenekiko izan</cell></row><row><cell>zuten arretagatik herriaren onespena izan zuten. Erregularrak Erreforma Katolikoaren</cell></row><row><cell>ezarpenaren aIde aritu ziren. Mauleko kaputxinoak langile on gertatu omen ziren.</cell></row><row><cell>(26) 1560an Erreforma ezartzen da Oloroen. Albret-eko Joanaren Biarnoa utzi eta Maulera datoz</cell></row><row><cell>Claude Regin gotzaina eta apaiz katolikoak. Ez du horrek esan nahi Zuberoa guztiz katolikoa zenik. ] ada-</cell></row><row><cell>nik aipatu da bertako jauneria, besteak beste, erreformazalea zela, hein batean. Dena dela, Bonetti-ren</cell></row><row><cell>ustez (1981, 17) Erreformaren aurkako borrokak zuberotarren batasuna sendotu egin zuen. Zuberotar</cell></row><row><cell>katolikoak Arnaud de Maytie-ren inguruan batu ziren (ez Maulen zegoen apezpikuarenean) protestante-ek pakean utz zitzatela eskatzean Bordeleko Parlamentuari. Bonetti-ren hitzetan: l'Lhostilite al'encontre</cell></row><row><cell>de la Reforme s'est cristallisee non autour de l'autorite episcopale mais au contraire autour d'une person-</cell></row><row><cell>nalite souletine". Beraz, ez zegoen elizbarruti batasunik eta apezpikuaren aginpidea ahula zen.</cell></row><row><cell>(27) Arnaud-Franc;ois gotzainaz, irakur bedi Menjoulet, 11, 276-30l.</cell></row><row><cell>(28) Hamaseigarren mendearen amaieran hasten dira gotzainen ikustaldiak. Berauei esker apezpi-</cell></row><row><cell>kua elizbarrutiaren egoeraz jabetzen da (elizak, eraikuntzak, zein egoeratan diren, etab.), eta apaiz eta</cell></row><row><cell>fededunekiko loturak estutzen ditu. Zuberoaz den bezanbatean, 1672koa da dugun lehenengo berria:</cell></row><row><cell>Arnaud-Fran~ois de Maytie Zuberoan zehar ibili zen, eliza guztiak ikusten Oaurgain 1903). Charles de</cell></row><row><cell>Salettes Arlien izan zenean Tartasek egindako hitzaldia badugu (ik. Dubarat 1895). Egia esan, XVIII.</cell></row><row><cell>mendeko ] oseph de Revol izango da ikustaldien ohituraren ezarle nagusia.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>).</figDesc><table><row><cell>Matalas ospetsuaren matxinada piztu bezain laster, Maulera joan zen Maytie apez-</cell></row><row><cell>pikua bakearen aldeko lana egitera. Matalas eta bere jarraitzaileek Maule armaz hartu</cell></row><row><cell>nahi zuten, eta gotzaina hauek lasaitzen saiatu zen hasieratik. Biiztanobi artzain pro-</cell></row><row><cell>testantea Uhaitzandi errekara jaurti nahi zuten herritarrek; haiei eskuetatik kendu</cell></row><row><cell>eta gotzainak ezkutuan gorde behar izan zuen. Mauleko jauneriaren izenean eskain-</cell></row><row><cell>tzak eginez, matxinatuekin tratuan aritu zen Arnaud-Fran~ois, eta azkenean lortuko</cell></row><row><cell>du hauek baretzea.</cell></row><row><cell>Baina Zuberoak zeukan diru-zor ikaragarriak zegoen zegoenean jarraitzen zuen,</cell></row><row><cell>baita herri bakoitzak zorretik zegokiona kitatzeko herritarrei egiten zitzaien presioa</cell></row><row><cell>ere, eta herriak armak hartu zituen harzara. Bordeleko Parlamentuak matxinatuen</cell></row><row><cell>aurka bidali zuen Calvo kapitainak, bertako jauneriak 33 lagunduta, Matalas eta haren</cell></row><row><cell>gizonak garaitu zituen. 34 Arnaud-Fran~ois gotzainak lortu zuen Calvo geldiaraztea,</cell></row><row><cell>honek borrokan parte hartut.ako parrokia guztietara hedatu nahi baitzuen bere men-</cell></row><row><cell>dekua; gainera, 1661 eko abenduan, erregearengandik erdietsi zuen bigarren mailako</cell></row><row><cell>kondena guztien barkamena. 35</cell></row><row><cell>Sohiitan garaitu zituen Calvok matxinatuak, haien artean sohiitar asko. Zein izan</cell></row><row><cell>zen, ordea, Belapeireren jokaera gertakizun hauetan guztietan? Hasteko, Belapeire al</cell></row><row><cell>zen 1661eko urrian Sohiitako erretorea? Bere aita Jacques hil aurretik (1667) lortu</cell></row><row><cell>zuen Sohiitako erretoretza (ik. 4.2.1), baina ez dakigu zein urtetan. Bere hitzen ara-</cell></row><row><cell>bera, 1665 urtearen inguruan egin zen apaiz, zeren, Catechima laburra-ren hasieran</cell></row><row><cell>datorren 1695eko ordenantzan, ondokoa idazten du Belapeirek:</cell></row><row><cell>[. ..) uscara ihian eta arguian, hoguei eta hamar ourthez honat goure Art~ain eguin-</cell></row><row><cell>bider ahaiaz onsa iarraikitiac urgatci gutian be~anbat [...} (I, 21).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>bada. Eskuizkribua argitaratzeko Zaldunak egin zituen saioez ikus Dubarat 1923. Mbnoire aux Etats sur les services rendus au Pays de Soule par la maison de Bela; cf. Clement-Simon, 213 eta 2. oh.</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>4. Athanase de Belapeire 36</cell></row><row><cell>4.1. Jacques de Belaren semeak</cell></row><row><cell>Jacques de Bela legegizonaren zazpi seme-alabetako bat zen Belapeire. Anaien</cell></row><row><cell>artean Salomon --de Belaspect deitua-eta Philippe --de Belapoey deitua-aipa</cell></row><row><cell>daitezke. Salomonek zaharrenak, Maulen erregearen bailli izateko eskubidea jaso</cell></row><row><cell>zuen aitarengandik. Aita bezala higanauta zelako, erasoak jasan behar izan zituen.</cell></row><row><cell>Philippe de Belapoey-k Othegain etxea jaso zuen aitarengandik. Ofiziala izana</cell></row><row><cell>gaztaroan, Italiako Gerletan zauritua gertatu zen, eta anaietako bat ere haietan hil</cell></row><row><cell>zen. XVIII. mendean, besteak beste, hizkuntza anitzeko hiztegitxoa utzi zigun Jean-</cell></row><row><cell>Philippe Belako Zalduna-ren aitona da Philippe. 37</cell></row><row><cell>Aipagarria da Jacques-en seme-alabetako bakoitzak abizena luzatu izana: Bela-</cell></row><row><cell>peyre, Belaspect, Belapoey, Belaperitz, etab. Peyrer nahiz Peyre abizena ('hargina')</cell></row><row><cell>biarnesa da (apud Haristoy 11, 92).</cell></row><row><cell>Jacques de Bela higanauta hil zen, baina Athanase, bere ama katoliko sutsuaren</cell></row><row><cell>eraginaz edo, kalbinismoari uko egin eta katoliko bihurtu zen. Belapeireren ama</cell></row><row><cell>Jeanned'Arbide, Lacarre familiako anderea, Arnaud-Franc;ois de Maytie-ren ama</cell></row><row><cell>Madeleine-ren ugazahizpa zen; beraz, 1659-1681 tartean Oloroeko apezpiku izan</cell></row><row><cell>zena eta Belapeire ahaideak ziren. 38</cell></row><row><cell>(36) Belapeireren bizitzari buruz dakiguna ondoko iturri hauetatik jasoa da: Clement-Simon 1894-</cell></row><row><cell>1895, 212 eta 2 eta 3. oh.; V. Dubarat 1887 eta 1903; Vinson-Urquijo 1984, 139-142; Menjoulet 11,</cell></row><row><cell>291-294 eta 330; Ph. Bonetti 1986, I 139-143; Jaurgain 1903; Belako Zaldunaren Histoire des Basques</cell></row><row><cell>eskuizkribua (ik. 4.3.1).</cell></row><row><cell>(37) ]ean-Philippe Belako Zalduna gerlari aparta izan zen eta idazle oso oparoa, ]acques de Bela</cell></row><row><cell>birraitonaren antzera. Zuberoa eta Biarnoaren historiari buruzko bere idazlanak argitaragabe geratu dira.</cell></row><row><cell>Clement-Simonek eskuartean izan zituen eskuizkribuak. Zaldunaren lanetatik him aipatuko ditugu:</cell></row><row><cell>Histoire des Basques: Pariseko BN-n (Nouvelles acquisitions du fonds franfais izenekoetan) dago. Batetik,</cell></row><row><cell>folio neurriko hiru liburuki daude (20.053-20.055 zenbakiak), autorearen eskuko diratekeenak. Bos-</cell></row><row><cell>tehun orrialde baino gehiago ditu bakoitzak. Bestalde, badago XIX. mendeko kopia bat: 12 liburuki</cell></row><row><cell>(20.058-20.069 zenbakiak). Peillenek (1983,127) eskaintzen dituen 2055 eta 2069 zenbakiak zuzen-</cell></row><row><cell>du egin behar dira, Memoires militaires du Chevalier de Bela, publies par E. Ducereprecedes d'une biographie par}. de}aurgain; ). argitaratua: A. Lamaignere, Baiona, 1896.</cell></row><row><cell>(33) Sohiitako Bela-ko Andre-ren etxea erasoa zuten matxinatuek. Hilabete batzuk: geroago, Calvo,</cell></row><row><cell>zaldunekin etorri zenean, Sohiitara joan eta Andre-k gazteluan hartu zuen. Sohlitako parrokiakoek eta</cell></row><row><cell>beste hainbat herritakoek erase zioten eta Andre matxinatuen aurka borrokatu zen, harik eta erregearen</cell></row><row><cell>ordezkariek garaipena lorru arte (Cf. Clement-Simon, 307, 2. oh.).</cell></row><row><cell>(34) "El Parlamento de Burdeos mand6 contra el [MatalasJ a 400 jinetes que, despues de sufrir una</cell></row><row><cell>derrota, saquearon el palS e hicieron una matanza de 400 zuberoanos en Cheraute. Matalas, capturado</cell></row><row><cell>en Gentein, fue degollado en Lextarre el 8 de noviembre de 1661, uno de sus partidarios fue ahorcado</cell></row><row><cell>y dos condenados alas galeras [...}" (Goihenetxe 1985a, 67-68).</cell></row><row><cell>(35) Cf. Hariscoy 11, 161. Bazen arrazoirik erregearen barkamena etortzeko: "Esta derrota provoca</cell></row><row><cell>tal exodo de los zuberoanos, que el rey tiene que mandar cartas de abolici6n en diciembre de 1661"</cell></row><row><cell>(Goihenetxe, 1985b, 235).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Genealogie manuscrite de la maison de Lacarre par M. de ]aurgain"). .2. Belapeire Sohiitako erretore 4.2.1. Sohiitako erretoretzaren inguruko auzia</figDesc><table><row><cell>zubererazko zerrendak eta frantsesezkoak editatzera mugatu zen, eta, beraz, beste edizio baten beharra dugu.</cell></row><row><cell>(38) Cf. Haristoy 11, 147 eta 158. Bela eta Maytie-tarren arteko ahaidegoaz Clement-Simon-ek zera</cell></row><row><cell>diosku: "Madeleine de la Carre, soeur de ]eanne, avait epouse Pierre Arnaud de Maytie, chevalier de</cell></row><row><cell>Saint-Lazare, mais les Bela et les Maytie etaient parent d'autre part" (208, oh.). Madeleine eta ]eanne</cell></row><row><cell>d'Arbide ama desberdinen alaba ziren berez, Jean d'Arbide Lacarre-ko jauna bi aldiz ezkondu baitzen.</cell></row><row><cell>Madeleine lehenengo ezkontzatik sortua zen; ]eanne, aldiz, bigarrengotik (242, 4. oh. Clement-Simo-</cell></row><row><cell>nek iturria aipatzen du: "</cell></row></table><note>Arnaud Franc;ois de Maytiek Belapeireri bidali gutunetan, sinatzean "vtre. tres affectionne prelat et cousin» ezartzen du (ik. eransk. lehenehgo bi gutunak).4</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>). bidez ordaintzen zitzaion. 43 Egoera latza, beraz, apaiz zuberotarrena. Halere, salbuespena biztanle asko zituzten 44 parrokietako apaiz benefiziodunak ziren; Maule, Sohiita, Barkoxe eta Domintxinekoak, esaterako (Bonetti 1986: 162). Hauen ekonomi egoera lasaiagoa zen. Ez da, beraz, harritzekoa Belapeire eta Conget Sohiitako erretoretza zela-eta borrokan gogar aritzea. 454.2.3. Marie Errecalt-en eskaera gotzainariVinsonek, Mauleko Larrieu doktoreari esker, Belapeire erretoreak izandako gorabehera baten berri dakar. Marie Derretal (Errecalt) jostunak, Sohlitako parrokian bizi zenak, eskaera (requeste) zuzendu omen zion Oloroeko gotzainari, eskatuz Belapeire erretoreak pronoetan, sermoietan, ez zezala bera gehiago aipa eta gaitzerran, eta, halaber, aitortzan har zezala eta sakramentuak eman.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Muntori 1269, Maule 1054, e.a. Ik. Pierre Hourmat, "Maule eta Zuberoa XIX. mendean", Zuberoako Historia, P. Bidart (biltzailea), Donostia, Gaiak arg., 229-230. (45) Gatazka handiak izan ziren elizgizonen artean nahiz apaizen eta laikoen artean ondasunen jabetzak zirela eta. Adibiderik egokiena Urdifiarbeko Commanderie delakoa izan daiteke. Agustinoak ziren bertan, Orreagako monasterioaren mendeko. Egoera aldatuz, 1590ean Oloroeko gotzainak Arnaud de Maytie izendatzen du commandeur, eta Bordeleko Parlamentuak (1592) legeztatu egiten du bereizketa. Baina Orreagakoek ez dute halakorik onartzen. Arnaud Oihenart Zuberoako sindikoa ere izango da tartean, Orreagako kalonjeek, atzerritarrak izanik, ezin dutela Zuberoan benefiziorik eduki argudiatuz. , etalt vicaire-general d'Arnaud-Fran~ois de Maytie, pour la partie de la Soule" (apud Haristoy 11, 160, oh.). Beraz, pentsa dezakegu Arnaud-Fran~ois gotzainak (1659-81) hautatu zuela Belapeire, bere ahaidea, bikario jeneral eta ofizial izateko (Arnaud de Conget-en ondoren?).46 Belapeire bikario jeneral eta ofizial izateak zer esanahi du?47 XVII. mendean 010roeko gotzainak elizbarrutian bertan bizi dira, parrokietara joaren dira~kustaldiak (visites pastorales) egirera eta aginpidea ere irabazi dute. Gotzainak aholkulariak dauzka inguruan, administrazio bat zuzentzen duo Gotzainaren laguntzaile dira bikario jenerala eta ofiziala. Talde honek Erreforma Katolikoaren aldeko lana egiten du. 48 Bikario jenerala apezeria eta apezpikuaren aginpidearen arteko zubia da. Batetik, Zuberoako apezeriaren ordezkari da Belapeire; beragana jotzen dute arrangura, galto eta salaketekin. Baina bestetik, gotzainari eskutitzak bidaltzen dizkio, harekin biitzen da, haren ordezkari ere bada, Arnaud-Fran~ois de Maytiek Belapeireri bidali gutunetan ikusten denez: "je receu hier vostre lettre, vous me parles de la decime de soule et des autres affaires que man clerge de bearn a avec celluy de saule" (ik. eransk. 2. gutuna). "lundy Ion se doit ressembler a leveche" (ik. eransk. lehen gutuna). Lanbide berezia, beraz, bikario jeneralarena. Ph. Bonetti-ren hitzetan: Dans leurs fanctions, le controle episcopal est quasi-pe'rmanent. En tant que representant du clerge, le vicaire general de l'ex-vicomte peut dans certains cas estimer (46) Bikario jeneralaren aginpidea izendapena eman zion gotzainarenarekin amaitzen zen ora hare Cf. Diccionario de Ciencias Eclesiasticas, Alonso Perujo et al., S.V. vicario general. Dena dela, ez zen beti hala jazotzen. Badakigu Belapeirek, esaterako, bikario jeneral izaten segitu zuela, Maytie-ren heriotzaren ondoren ere. Berdin gertatu zen Arnaud de Conget-ekin ere testuan azaldu dugunaren arabera. (47) Gogora ditzagun Orella irakasleak (1987) Etxeparez aritzean idatzi zituenak. Donibane-Garazin bazen Vicario Generalado de Sant } ohan izenekoa: "[. ..} que tenfa como fin la admini"stracion de justicia, correcci6n de los eclesiasticos, prohibici6n de juegos y otras disoluciones. [...} Conocemos varios casos de jueces eclesiasticos que residen en el mundo vasco y que imparten justicia en asuntos aun civiles. [...} En San Sebastian y dependiendo de la di6cesis de Pamplona tenemos al "oficial foraneo", juez eclesiasrico dependienre del obispo de Pamplona. Existfa igualmente oficial foraneo del obispo de Pamplona en Uncastillo. A este cargo ciertamente se alude cuando se cita que Bernat era "Vicario Generalado" como sustituto de don Pedro de Mendicoaga. En el nombramiento de este cargo intervenlan en primer lugar el Obispo de Bayona y en su caso el Vicario General del obispo 0 el Capftulo de la Iglesia Catedral de Bayona; ademas debfan ser atendidas las exigencias del rey, ya que se le consulta en las sustituci6n del que ejerce el cargo, 10 mismo que los privilegios de la villa y tierra de San Juan y sus presiones ejercidas por medio de sus jurados. El ambito de actuaci6n de esta autoridad judicial era San Juan, en su villa y tierra, y 'otros del obispado de Bayona'." (xii-xiii). (48) "El vicario general y el oficial [...} estos ministros compartieron plenamente su responsabilidad en la empresa de la restauraci6n. El vicario general [. .</figDesc><table /><note>).(44) Sohlita Zuberoako herri populatuenetarikoa zen. 1820ko datuak baditugu: Barkoxe 1921 biz- tanle, Sohlita 1494, Santa-Grazi 1275,Herritarrek ere izan zuten parte, Orreagakoek urdifiarbetar eta muskildiarrak beren aide jarri baitzi- tuzten. Azkenean Bordeleko Parlamentuak (1627) behin betiko bereizketa gauzatzen duo Auzia apaizaren eta artaldearen artekoa ere izan zitekeen: 1775ean, esaterako, santagraztarrak pro- zesuan dira erretorearekin errenta batZ1.1k direla eta. Halako gatazkek, zer esanik ez, elizbarrutiko erli- jio giroa astintzen zuten (cf. Dubarat 1887 eta Bonetti 1986, 148 eta ond.).Engrace</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>). Kexuak bikario jeneralari igortzen zaizkio. Ik. 1683ko eskutitza (eransk. 3. gutuna): Omizegafiiako herritarrek kanpotarra den apaizarekiko duten jarrera dela eta, haren senide batek Belapeireri idazten dio laguntza eske. Bikario jenerala, bestalde, Zuberoako erakundeetan arituko da. ]auneria, eliza eta herria biltzen dituen Cort d'Ordre delakoan parte hartzen'du. 1520ko foruak sinatzen dituztenen artean agertzen da. 1672an, epaileen soldata erabakitzeko Lextarreko Gortean biltzen direnen artean, Belapeire agertzen da (cf. Larrieu 1892, tarifde justice en Soule). 4.3.1. Sorginkeri salaketa eta auziak Belapeire bikario jenerala zen sasoian, salaketa eta heriotzak izan ziren sorginkeria eta aztikeria zirela eta. Lescar-eko elizbarrutiko ehule batek akelarre batean izana aitortu zuen; bertan, Deabruak aurpegian eta ezkerreko begian egindako seinaleez ezagut zitezkeen gizon emakume asko ikusi omen zituen. Azti eta sorginak agertzen hasi ziren edonon, eta Gaskoinia eta Akitania osoa salaketa eta epaiketez bete ziren. Pertsonen arteko gorrotoak eragiten zuen salaketa. Belapeirek berak idatzi zuenez (eta Belako Zaldunaren Histoire des Basques-i esker dakigunez), justizia zibilaren gogorkeriatik ihesi, Elizara jotzen zuten azti, sorgin omen zirenek barkamen eske. Zurbil eta dardaraka agertzen ziren Belapeirerengana, eta honek hobengabe zirela erakutsi behar izaten omen zien: "lis venaient amoi dit ce grand vicaire [BelapeireJpales, tremblants, n'osant pas dire qu'ils n'etaient pas criminels et je devais les persuader de leur innocence. Mais tous cela n'est rien en comparaison d'un autre recit de ce respetable Ecclessiastique.]'ai vu en verite ajoute le meme auteur, dans ce temps pitoyable et plein de confusion, que les maris et les femmes s'accusaient reciproquernent et que les voisins se chargeaient avec tant d'animosite qu'ils en sont venus aux meurtres, surtout en Bearn. ]'atteste devant le public, avec les magistrats de Mauleon, qu'ayant fait porter, par plusieurs de ces accuses des crapauds qu'ils m'avaient presentes, ils confesserent devant les rf/,agistrats, qu'ils les avaient refUs du demon en gage de leur alliance avec lui. Pour comble d'infamie, beaucoup de femmes et de jeunes filles se sont confessees d'avoir rnalverse au sabbat avec Satan d'une maniere si froide qu'elles en etaient glacees. Est-il possible que I'egarement de l'esprit puisse inspirer de telles imaginations?" [letra etzanaz dagoena Belapeirek idatzia da] (Belako Zalduna, BNP, NAP 20.055, 188/189).49 Sohiitan jazotako gertaera bat orduko giroaren erakusgarri bikaina dugu. Neskame batek salaketa asko egin omen zituen, bera ere sorgina zela aitortuz. Bat-batean dena gezurra zela esatean, herritarren haserrea piztu zuen. Neskamea hartu eta pla-(49) Belako Zaldunak, bada, Belapeireren Zuberoako historiari buruzko eskuizkribuak erabili zituen. Liburuki bereko 195. orrialdean, zergak zirela eta, zuberotarren eta erregearen ordezkarien arteko gorabeherak aipatzen dira eta iturria ondokoa da: "Mem. Mss. de Bela-peyre official de Soule". Sorginkeri auzi hauez, ikusMenjoulet 11, 291-293, Dubarat 1892 eta Haristoy 1892 zaren erdian herriaren kontura egiten zen suan erretzekotan zirela, Belapeire agertu ei zen. Gajoa ospitale batean bizitzera behartu zuten (cf.Menjoulet 11,[292][293].Azkenean, 1671ko urriaren 19an, Louis XIV.ak agindu zuen Lescar aldeko ehulea, sasiari su eman ziona, atzeman zezaten eta epaiketa guztiak bertan behera utz zitezen. Aztikeriaren aitzakia zela medio espetxeratu guztiak askatu egin zituzten.4.3.2. Maytie apezpikuaren ikustaldia (1672)1672an Maytie gotzaina Zuberoako eliza, apaiz eta fededunen berri jakitera etorri zen. Belapeirek frantsesez "pour servir de memoire" utzitako idatzia Jaurgainek(1903) aurkitu eta ezagutzera eman zuen: Monseigneur l'Evesque d'Oloron accompagne de MM. Morlas son aumonier, Delosc sous secretaire, des R.P. Bergoin et Gastelussar, jesuites missioneres, et ses autres domestiques s'estant randu au bourg de Montory le samedy 8 d'octobre 1672. M. Suhando, son promoteur, et moy Belapeyre, son vicaire general, et official en Soule, et cure de Cheraute, l'y ayans joint le mesme jour, et M. Beloscar, son greffier, le lendemain, il y auroit comance sa visite de ce pays de Soule le lendemain neuvieme et a suite [...} (1903: 26). Urriaren 9an hasi Liginaga-Astuen eta Lextarreko elizan abenduaren 27an bukatu, Maytie gotzaina Zuberoako eliza guztietan izan zen. Bere ibilaldian egunero eliza bat edo bi ikusten zituen, eta gauetan herrietan 10 egiten (askotan aitonen semeen etxeetan: Atharratzen Hegobururen etxean, Irurin Trois-Villes-enean, Dndiireiiien Belaspect-enean, e.a.). Belapeirek eguna, ikusitako eliza(k) eta lolekua dakartza. Ikustaldiaren helburuetako bat gotzainak elizen egoera materialaren berri jakitea da; abenduaren 26a Maytiek Garindafien eman zuen, "et dans le cours de l'examen des contes de toutes les fabriques remises aMauleon acause de leur longue discussion". la beste hilabete bat gehiago ere egon zen Maytie Zuberoan: Et Ies affaires ayant este bien reglees au possible Monseigneur d'Oloron s'est retire de Mauleon dans son palais episcopal le 23 janvier 1673.</figDesc><table /><note>Signe: Belapeyre (1903: 27).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>), bikario jeneralak berak frantsesez utzi-(50) Urdifiarbeko ospitalearen buru izatea Orreagako kalonje bati zegokion (1592an independentzia lortu baino lehen, behintzat). Honi commandeur deitzen zitzaion eta ospitaleari commanderie. Hura Orreagako monasterioko priore-nagusiak(prieur-gineral)  izendatzen zuen eta guztiz haren mendeko zen. Commandeur-ak hiru parrokia eta haien anexe-etako errentak jasotzen zituen, besteak beste (Muskildi eta Urdifiarbe; Idauze eta Mendi; Bildoze eta Garindafie). Urdifiarbeko commandeur-ak eskubide garrantzitsuak zituen Zuberoako erakundeetan: gobernatzailea, Oloroeko gotzaina edo bikario jenerala ez zeudenean berari zegokion Zuberoako Estatuen (h.d. Ordako Gortearen) lehendakaritza; gainera, Lextarreko Gorteko epaile zen. Ez zuen apaiz lanik egiten: parroki eginbideak Muskildiko erretoreari zegozkion (Urdifiarbe Muskildiren annexe-a zen). XI. mendearen amaiera aldera sortua, ospitalea zen, h.d. erromesen babesleku. Baina Belapeireren garairako, egia esan, ez du ospitale lan handirik egiten. Errentetatik ezer gutxi jasotzen dute behartsu eta erromesek, eta ospitalea Donejakue bide nagusitik, h.d. Donapaleutik Donibane-Garazira doanetik, kanpo dago. ef. Dubarat 1887, 17-19. tako idazki batez baliatuz. Belapeireren testu hura ere eskaintzen du, gainera.5 1 Urdifiarbeko ospitaIea, Orreagako ospitaIearen mendeko aspaldidanik, bere buruaren jabe dugu Bordeleko ParIamentuaren 1592ko arrasta deIa medio.5 2 1673-1690 bitartean Sans de Bonnecaze 53 da commandeur. 1592ko arrastaren arabera, ospitaIearen errentak partitzeko hiru urtetik behin administratzaileak izendatu behar dira; errenta guztietatik commandeur-ak 280 libera jasoko ditu urtero, gainerakoa erromesen eta behartsuen janarietarako, eta ospitaIeko eta hiru parrokietako eraikinetan behar diren konponketak egiteko erabiliko da. Baina, banaketa egin ordez, commandeur-ak errenta guztiak bereganatzeko ·ohitura zuen garai hartan. BeIapeire ez zegoen ados eta, behartsuen interesak defendatu nahian, nonbait, bi administratzaile izendatzera bultzatu zuen Lextarreko Gorteko arropa luzeko ordezkaria (edo lieutenant de robe longue), Hegoburu. Arnaud de Behety eta ]ayme de ]aury izango dira administratzaileak, baina Sans de Bonnecaze commandeur-ak aurreko egoerari eutsi nahi dio, eta hiru urte iraungo zuen prozesua hasi zen. 54 Lextarreko Gortea eta Guyenne-ko Gortea Bonnecaze-ren aurka agertu ziren, baina honek de Bouillon kardinalea, Frantziako grand aumonier zena, bere aIde jartzea Iortu zuen. Kardinaleak Urdifiarbeko ospitaIearen administratzaiIe izendatu zuen Bonnecaze. Baina BeIapeire ez zegoen geIdirik, Parisera joan eta bertan aritu zen Iuzaz prozesua irabazteko ahaleginetan. Azkenean, 1682aren uztaiIaren 24an erregearen conseil prive delakoak behin betiko arrasta ematen du: aurrerantzean Bonnecaze-k banatu egin beharko ditu errentak. 55 4.4. De Salettes gotzaina eta Belapeire ofiziala Belapeire 56 Maytie apezpikuarekin ondo konpondu zen, nonbait. Arnaud-(51) Cf. Dubarat 1887, 251-260: "Memoire d'Athanase de BeIapeyre, vicaire general de Soule sur les origines d'Ordiap et le proces de Bonnecaze de 1682. Arch. B.P., G. 226". Vinson-ek ere badakar prozesuaren berri (cf. Vinson-Urquijo 141). (52) Oloroeko gotzainak, ospitalea bereganatu nahirik, Arnaud de Maytie (h.d. geroago Arnaud La gotzaina izango zena) izendatu zuen Urdifiarbeko commandeur. Orreagako ospitaleak ez zuen onartu halakorik. Baina Bordeleko Parlamentuaren arrastek (1592koak eta ondoren 1623koak) banaketa legeztatzen dute. Handik hara Urdinarbeko ospitalea ez da Orreagako ospitalearena izango, baina, errenta bikainak jasotzen dituelarik, bi mendeetan zehar prozesu anitz izango dira hauen inguruan (cf. Dubarat 1887, 53 eta ond.). Mauleko epaileei bidalitako gutun batean, kexatu egiten da Belapeirek jo zuela adieraziz. Bestalde, Belapeire gaizki esaka aritu zen, Bonnecaze-ren aIde agertu ziren Louis XIV erregearen eta de Bouillon kardinalearen aurka, aipatu abokatuaren esanetan (cf. Dubarat 1887, 86 eta Vinson-Urquijo 141). (55) Cf. Dubarat 1887, 250-251: "Arret du conseil prive qui condamne Sans de Bonnecaze et le reduit a la portion congrue. Obtenu par Athanase de Belapeire, vicaire general de Soule, le 24 juillet 1682. (Arch. B.-P., G. 224)". (56) Belapeirek C;uberoaco Official sinatzen du (cf. Alonso Perujo et aI., s.v. oficial, oficialidad: "en Francia se da en la actualidad {1885J el tItulo de oficial al Vicario general"). Bera bikario jenerala eta ofiziala zen aldi berean. Beste elizbarruti batzuetan bikario jenerala eta ofiziala bereizten ziren, lehenengoari jurisdicci6n voluntaria delakoa zegokiola eta bigarrenari, jurisdiccion contenciosa delakoa. Egia esan, bere ardurapean elizbarruti osoaren zatia baino ez zuenez, ez zegoen bi epaileren beharrik. Apezpikua, ora har, ez dago ofizia1 nahiz bikario jenera1a edukitzera behartua, "mas todos 105 autores convienen generalmente en que e1 Obispo esta obligado a estab1ecer un vicario: [...} 3°[...} cuando Franc;ois hiltzean (1681), ofizial izaten jarraitu zuelarik,57 arazoak izan zituen Mgr de Salettes haren ondorengoarekin. Arrazoiak ez ditugu zehazki ezagutzen, baina gotzainaren eta ofizialaren arteko ezinikusia sortu zen. 1685ean gotzainak Belapeire kendu egin nahi izan zuen ofizialgotik: . Le sieur de Bellapeyre appela comme d'abus de sa destitution [dio Larrieu doktoreak eskuartean zuen dokumentuak], &amp; comme c'estoit longtemps avant la declaration de mil sept cens, &amp; que celle de Louis XIII sur ce sujet n'auoit pas ete enregistree au Parlement de Guienne [hots, Bordeleko Parlamentuan), Monseigneur l'Eueque d'Oleron y perdit son procez avec depens &amp; le sieur de Bellapeyre fut maintenu dans son</figDesc><table /><note>(53) Arnaud Fran&lt;;ois Maytie apezpikuaren aginduz Arima penitentaren occupatione devotaq (1672an inprimatuko zena) irakurri ondoren, 1668an, inprimitzeko egokia dela baieztatzen duten bi elizgizone- tako bat Sans de Bonnecase da, Mauleko erretorea (aip. lib. 20-21).(54) Belapeire ofizialak sutsuki jardun bide zuen prozesuan. Basile de Bonnecaze, Sans-en anaia eta abokatua,employ d'official (Procez Verbal de l'Assemblee Generale du Clerge de France, Parisen izana, 1705. urtean; eskuizkribu bilduma; cf. Vinson-Urquijo 141).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>).58 Aipatutako procez verbal-aren arabera, auzia irabazi ondoren Belapeire bere kasa aritu zen lanean Zuberoako eliza administratzen, eta gotzainak berriro auzitara eraman zuen; baina Belapeire hil egin zen: Le sieur de Bellapeyre enfle de ce succes ne garda plus aucune mesure &amp; se donna la liberte d'exercer indiferemment la jurisdiction gratieuse et contentieuse jusques la que Monseigneur l'Eueque d'Oleron ayant interdit un ecclesiastique pour crime, le sieur de Bellapeyre leua l'interdit, fit beaucoup d'autres actions aussy hardies et alia meme jusqu'a donner des dispenses qui ne pouuoient etre accordees que par le pape. Ce qui obligea Monseigneur l'Eueque d'Oleron de l'attaquer de nouueau; &amp; pendant qu'ille poursuiuait viuement, le sieur de Bellapeyre estant venu amourir, routes poursuites cesserent (cf. Vinson-Urquijo 141).Zernahi gisaz, Ph. Bonetti-k erakusten duenez, arazoa ez zen Belapeire eta gotzainaren arteko borroka hutsa. Bordeleko Parlamentuaren erabakiaren ondoren, Charles hay en una di6cesis diversos idiomas y varios usos, el Obispo debe establecer vicarios en los diversos puntos en que hay un idioma 6 ritos particulares" (cf. AlonsoPerujo et aI., aip.). Zuberoaren berezitasunak eskatzen zuen, bada, ofiziala, eta XVI. mendearen hasieran ezarri zen herrialdeko eliz-administrazioaren buru bikario jenerala (cf.Menjoulet 11, 293).(57) "Vicaire-general de Mgr Arnaud Fran~ois de Maytie, ses fonctions lui furent conservees par nomination du chapitre, le 7 juillet 1681 n(Dubarat 1887, 86). Salettes-en erantzuna etorri zen; Assemblee du Clerge de France delakoaren aurrera deitzen du Belapeire:Mgr teveque d'Oleron a parte d'un proces qu'il a contre le sieur Athanase de Bela-Peyre, prestre au sujet de l'officialite dont il l'a destitue. La compagnie a resolu qu'il donnera ses memoires aMesseigneurs com1ne des plaintes des provinces qui en rendront compte atAssembite  </figDesc><table /><note>(58) Clement-Simon-ek ere (212) eskaintzen du Belapeire eta gotzainaren arteko gorabeheren berri: Athanase, dit de Belapeyre Coo} il eut de vifs demeles avec son eveque, Charles de Salettes, et se maintint dans ces dignites, contre l'agrement de ce prelat, par autorite du Parlement. Ctetait un homme d'energie et de grande instruction. Tant qu t il vecut, il empecha la suppression de l'officia- lite de Soule qui fut detruite apres sa mort, au grand desavantage du pays.de</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>Bonetti 1986: 63 eta 142). Mende bat igaro da bi ekintzen artean, eta elizbarrutiaren bata-. sunak ez dirudi benetakoa. Zuberotarrek beren kontuak beraiek garbitu nahi dituzte, gotzainarengana jo gabe. }lpezpikuak ezin zuen, jakina, halakorik onartu. Erreforma Katolikoa elizbarrutian ezarriko bada, batasuna behar da, aginpide indartsu eta bateratzailea. Baina zuberotarrak 'zuberotar' dira lehenengo, eta ez dute erraz onartzen beren lurraldea Oloroeko elizbarrutiari atxikita egotea. 60 Belapeire hiltzearekin ez da ezer konpontzen, eta XVIII. mendean zehar hainbat eztabaida izango da Oloroeko apezpikuaren eta apaiz nahiz fededun zuberotarren artean. 61 Eta gotzainak ez du aurrean izango gizabanakoa, Belapeire bikario jenerala,</figDesc><table /><note>(59) Gutunaren zati bat eskaintzen du</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Un blocage parait se constituer dans l'application de mesures episcopales des que l'uniformite d'action des prelats est confrontee aun particularisme souletin. 11 serait trop simple de reduire ce verrou ades simples querelles de clocher. Il traduit"simplement une constante de l'histoire des mentalites de la France d'Ancien Regime. On est basque, bearnais, breton ou normand avant d'etre fran~ais (144). (61) 1724an Santa Graziko ospitaleko ondasun eta errenta guztiak Oloroeko apaizgaitegi sortu berriari atxikitzen dizkio ] oseph de Revol apezpikuak. Zuberotarrek ez dute onartzen halakorik. Beren buman geografi unitate oinarrizkoa Zuberoa da, ez elizbarrutia. Zuberoako errentak bertakoentzat nahi dituzte.</figDesc><table /><note>Cf. Ph. Bonetti 1986: 11 semble que le Pays reste la dimension geographique majeure. Us sont souletins avant d'etre dioce- sains (143). ies souletins, tan pretres que fideles, ont mal supporte le centralisme diocesain voulu par les pre- lats oloronais. La conscience d'appartenir aune entire tres precise -le pays-Ies a empeche de rai- sonner en terme d'unite diocesaine.Beste adibide bat: Oloroeko Kapituluan ordezkaritza egokia eskatzen dute zuberotarrek. Kapituluak sei mila libera jasotzen ditu Zuberoatik. Beraz, Mauleko diputaruen arabera, uil est juste qu'il [Zuberoak} ait le privilege d'avoir trois basques souletins dans le corps dudit chapitre" (cf.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>, Arnaud de Maytie izan zela commandeur XVI. Gerard de Bela-ren ondoren Belatar gehienek izan zuten idazteko ohitura, baita gerlari izan zirenek ere. Jacques, Belapeireren aita, eta XVIII. mendeko Belako Zalduna izan dira idazkirik garrantzitsuenak utzi dizkigutenak, baina Bela-Sorhuetako Isaac, bere seme Andre eta honen seme Philippe, Belapoey-tarrak, Belapeire, Belaperitz-tarrak, denek zeuzkaten familiaren liburuak eta gertaera historikoez idatzi zuten. Clement-Simon-en hitzetan, "Le chateau de Cheraute renfermait les veritables archives de Soule". Han ediren zituen Clement-Simon-ek Belako Zaldunak euskaldunen historia idazteko erabili zituen paperetatik gehienak (214). X. mendean eliz erakundeak laikoen mende agertzen dira Frantzian. 978an Guillaume Sanche Gaskoiniako dukea episcopus vasconiae da; Akize, Aire, Baiona, Lescar, Oloroe eta Bazas-go elizbarrutiak administratzen ditu. Baina 1056ko Tolosako kontzilioak bere buruaren jabetza berreskuratzen dio eliz-. barruti bakoitzari. Mauleko Etienne izendatzen dute Oloroeko apezpiku. Berak lortuko du Zuberoa Oloroeko elizbarrutiaren barnean izatea (1058). HOn ne connalt qu'obscurement les divers incidents d'un fait si remarquable" (Dubarar 1888, 47). Amat, Etienne-n ondorengoa, Akizeko gotzainaren aurka borrokatu zen. Gregorio VILak Zuberoa Oloroeko elizbarrutiaren baitan gera zedila onestea lortu zuen Amat-ek(Bonetti 1986, 48 eta ond.).(67) "Les protestants avaient mis au point, pour diffuser la foi nouvelle, une serie de petits ouvrages faciles alire et destines aconvaincre. Lun des plus celebres, mais l'un des plus radicaux aussi, fut la 1529an kaleratu alemanieraz eta edizio asko izan zituzten; Calvin-ek hi katixima idatzi zituen (1537 eta 1542), frantsesez(DTC 1909). Moldiztegiaz baliatzeaz gain, protestanteen berrikuntza izan zen herriak ulertzen ez zuen latinarekin batera lekuan lekuko hizkuntzak erabiltzen hastea. Calvin-ek irakasle eta ikaslearen arteko elkarrizketa moduan antolatzen du bere katixima. Metodoa ez zen berria, baina ahaztuxea zuten garairako. Protestanteen ekarria ondokoa izan zen, bada:</figDesc><table><row><cell>mendearen amaieran eta Bordeleko Parlamentuaren 1592 eta 1623ko arrastek ospita-lea Orreagaren mendetik askatu zutela (253), zein izan zen 1592ko arrastak egin zuen errenta banaketa (253-254), etab. Dubarat-en hitzetan, "un excellent travail" (88). Clement-Simon-en arabera (212, 3. oh.), hilburukoan Athanasek bere iloba Jean de Belagrace teologi ikasleari eskatzen dio Zuberoari buruzko bere idatziak, berak "Dne histoire et bonnes remarques sur la nation basque et le present pays de Soule" deitzen dituenak, inprimaraz ditzala. Clement-Simon-ek dio, nahiz eta zenbait auto-rek aipatu duen, ez dela lan hau aurkitu ahal izan. Gorago esan dugunez, Belako Zal-dunak erabili zituen Belapeireren eskuizkribuak; 1671ko sorginkeriaren inguruko gorabeherak aipatzean, esaterako. Egia esan, '6. Catechima laburra (1696) 6.1. Protestanteen katiximak Protestanteak katolikoen aitzindari 67 izan ziren: 1522tik aurrera Luther-ek agin-duta hainbat saiakera argitaratu ziren (cf. Dye 1907); Luther-en katixima txikia eta peuple d'un petit manuel imprime en langue vulgaire, OU la doctrine etait pre-sentee avec brievete et simplicite, plustot par interrogatoires et responses que par un discours continue tout cl'un fi1, pour employer la formule cl'un vieil auteur (Laborde 1925: 7). 6.2. Fededunen heziketa katolikoen artean. Frantzia Erreformaren indartzeak .katolikoak mugiarazi zituen eta mota guztietako katixi-(66) Breve [ ...) ce qui etait nouveau et inedit c'etait la composition et la diffusion parmi le mak ugaldu ziren protestanteei aurre egiteko, Alemanian, Frantzian, e.a. (DTC</cell></row></table><note>instruction chretienne que Zwingli publia aZurich en novembre 1523. Luther redigea un Grand et un Petit catechismes, maintes fois reedites [...]. n yeut aussi l'extraordinaire diffusion de la litterature de propagande religieuse, vendue sous le manteau par des colporteurs, qui sous couleur de piete, a seduit l'ame confiante des personnes simples, comme le dira la Preface du catechisme romain [...]" (Loew eta Mes- lin 1978, 286-287).handia</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>). Beraz, zenbait katiximak hiru zati izango ditu, haur txikienentzat lehenengoa, gazteentzat bigarrena (7, 8 urte ingurukoentzat, esaterako) eta apaizentzat eta gehiago sakondu nahi dutenentzat hirugarrena. Ez da halakoa Belapeirerena. (69) Cf., adibidez, Sauvage 1963, I, 336 eta ond. Italian bazen erlijio gaien inguruko ezjakintasunaren aurkako kezka. Milanen sortu eta laster hedatu zen Kristau-Dotrinaren Konpainiak eskolak sortu zituen haurrentzat. Ondoren, Trentoko Kontiilioan, 5. lan-saioan (1546) irakaspenaz eta predikatzeaz arituko dira: teologia ikasketak bultzatu behar dira; goczainen eginbide nagusia predikatzea da; apaizek igande eta besta-egunez predikatu egin beharko duce. Hamazazpi urte geroago, 24. lan-saioan gai beretara itzuliko d.ira: apezpiku eta apaizek kristau-doktrina azaldu edo, gaitasunik ez badute, azalaraziko dute, gutxienez igande eta jai-egunetan; oraingoan haurren heziketaz arituko dira bereziki.ltaliako katekesi-mugimenduaren oihartzuna dira, nolabait, irakaspenaren inguruko dekretuak. Kontzilioaren ondoren, gorago aipatu Konpainiaren eskolak asko ugaldu ziren, batez ere, Milango CarIos Borromeo ereduzko artzapezpikuaren arrangurari esker.</figDesc><table /><note>(70) Trentoko Kontzilioko parcaideak banandu zirenean, benetako argitalpen egitasmoa aurkeztua zuten. Lehenik burutu zen liburua katixima izan zen (1566). Ondoren Breviario delakoa (1568) eta Misal-a (1570) atera ziren. 1592an Vulgata delakoaren testu zuzendua argitara zuten. Hurrengo egite- koa liburu hauek hedatu eta erabilaraztea izan zen. ef. H.]. Martin 1969, I, 10.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>Eskola-katiximak eta parrokia-katiximak. "Petites Ecoles" direlakoetan (ik. 6.5.1 eta ond.) irakasteko esku-liburuak, irakurleei zegokien legez, labur eta errazak ziren, eta, ardura, idazleen izena ez zen ezartzen. Hauekin oso loturik agertzen zaizkigu parrokia-katiximak. Zenbait izen aipagarri dira: Cesar Bus, San Vicente de Paul (Le petit Catechisme de la</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Kristauaren fedeari indarra, sinesgarritasuna eman behar zaio, dotrinaren hainbat</cell></row><row><cell>puntu zehazki adieraziz. Horregatik kristau ikasbideak bakun eta gardenak izango</cell></row><row><cell>dira. Egirurakera garbia, irakurketa errazteko modukoa. Lekuan lekuko hizkuntzaz</cell></row><row><cell>egindako dotrinak bultzaruko dira katolikoen artean ere. Euskal Herriari dagokio-</cell></row><row><cell>nez, krisrau ikasbide ugari agertzea ez da harritzekoa, euskalki eta azpieuskalki des-</cell></row><row><cell>berdinen mulrzoa kontuan hartzen badugu. 72 Dorrineran erabili hizkera, herriak</cell></row><row><cell>darabilenetik hurbil, erraza izango da, eta azalpenak garbi eta sinpleak, herritarrek</cell></row><row><cell>jasorzeko modukoak.</cell></row><row><cell>6.3. XVII. mendeko frantses katiximak</cell></row><row><cell>Trenroko katiximak eta, barez ere, Belarminorenak izan zuten oihartzuna XVII.</cell></row><row><cell>mendeko frantses katiximetan, ez hainbeste Canisiok (Fdez. Magaz 1968: 16). Edu-</cell></row><row><cell>kia, egitura, idazlea eta hartzailea kontuan izanik, hiru multzotan sailka daitezke</cell></row><row><cell>garaiko kristau-ikasbideak.</cell></row><row><cell>1.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>).Canisius eta Belarmino itzuItzen dira(Sauvage I, 446). Claude ]oly Agen-go apezpikuaren Les Devoirs du Chretien (1672) esku-liburuak itzal handia lortu zuen.7 5 Bossuet-en liburuaz beherago jardungo dugu; Belapeirek idatzitako katiximaren bigarren partea, izan ere, gotzain ezagun hark ondutakoaren hirugarren atalaren ("Traite des Festes &amp; autres solennitez de l'Eglise") itzulpena baita.Gehienetan apezpikuak testua idatzarazi egiten zuen eta ondoren aztertu, onetsi eta ezarri, idazlearen izena gehienetan ixiIpean geratzen zeIarik. Zernahi gisaz, aipagarri da Le Puy-ko apaizg~itegiko zuzendaria, Charles Louis de Lantages, 1674tik aurrera Le Puy eta CIermont-eko eIizbarrutietan irakatsi zen Le grand Catechisme de la foi et des moeurs chretiennes idatzi zuena. 3. "Catechismes prives" direIakoak. Atal honetan, La SaIIe-k bere ikasleentzat idatzi lanak edo jesuitenak sar daitezke, esaterako. Claude Fleury ezaguna dugu (Catechisme historique J contenant en abrege tHistoire Sainte). ahaztu zuten elizbarruti-katiximen idazleek norentzat ari ziren, eta laburpenak egitea beharrezko gertatu zen. Canisius-ek argitara zituen hiru katiximen ildotik, esku-liburu mailakatuak agertzen dira: jakintza maila desberdinei dagozkien hiru katixima batzen dira liburu bakarrean. Halakoa da, besteak beste, La Rochelle, Lu&lt;;on eta Angers-eko apezpikuek elkarrekin argitaratzen dutena, hiru gotzainen izena dela-eta C,atechisme des Trois Henri (1676) deitua.7 6Elkarren ondoan zeuden elizbarruti batzuetako apezpikuen batasun ahalegina aipagarria da. 1676an Saintes eta Perigueux-en esku-liburu bera kaleratu zuten. Urte berean hiru Henri-ek batera argitaratu katixima aipatu berri dugu.Iturri beretatik edaten dutenez (aipatu diren Trento, Canisio, Belarmino) antzekotasun asko aurkitzen dira frantses katiximetan. Mendearen bigarren erdian hainbat esku-liburuk ospea lortu eta garaikideengan eragingo duo Zenbait apezpikuk beste elizbarruti bateko liburua hartuko du berean erabilia izan dadin. Dena dela, ora har, bertako testua izatea nahiago da. Bossuet-ek bere liburuari ezarri "Avertissement" deIakoaren hasieran honela dio: 11 y a long-temps qu'on nous demande de taus costez &amp; de toutes les Paroisses, que selon l'€xemple de la plusplart des Evesques, nous ayions aussi adonner anostreDiocese un Catechisme un peu plus ample &amp; plus explique que celuy dont on s' est servi jusqu'a present. (75) Cf. Broutin I, 287 eta ond. "[...} certains manuels connaissent un grand succes et son adoptes par de nombreux dioceses soit voisins, soit eloignes. 11 en est ainsi du catechisme d'Agen de Claude Joly (1677) adopte par de nombreux eveques du Sud-Quest, de celui de Meaux de Bossuet (1687), de celui de Bordeaux de Bazin de Bezons (1704), et d'autres. [...} Mais il arrive aussi qu'un nouvel eveque, ne partageant pas les idees de son predecesseur, s'empresse d'interdire le manuel qu'il trouve en usage et d'en faire publier un nouveau, souvent en copiant plus ou moins ouvertement celui d'un autre diocese"</figDesc><table><row><cell>Laster</cell></row></table><note>(F.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>Egungo edizioak: Euskera 1986 (511-526), faksimile edizioa;Mitxelenarena, BAP 1955 (83-  100)  nahizASjU 1955 (52-60). Harrigarria da, eta J. de Urquijori ere hala iruditzen zitzaion, Betolaza (1596) eta Kapanagaren (1656) dotrinen arteko beste liburu inprimarurik ez ezagutzea(Altzibar  1992,42). dotrinaren itzulpena egin zuen, jatorrizko testuarekin batera' argitaratu zutelarik (Exposici6n breue de la Doctrina christiana, Bilbo, 1656). XVII. mendekoak dira bizkaieraz idatzitako "Viva Jesus" hitzekin hasten dena 82 eta Nikolas Zubiarena (Donostia, 1691).83 2. Irufieko elizbarrutian erabiltzeko atera zen Sancius de EIso-ren Doctrina Christiana gazteleraz eta euskaraz (Irufiea, 1561). Ez da alerik aurkitu ahal izan. 84 Badakigu Martin Yafiez de Arrietak 1609an Ripaldaren itzulpena prestatu zuela, gipuzkeraz; baina diru kontuak zirela medio ez zen argitaratu. 85 Beriainen Doctrina christiana, elebiduna, 1626an atera zen Iruiiean. 3. Baionako elizbarrutiak bazituen, XVII. mendean, zenbait katixima euskaraz idatziak. Materre frantziskotarraren Doctrina christiana (Bordele, 1617) aipatu behar da lehenik, Axularren baimena izanik 1623an arrainprimatu zena. 1693ko edizioak Duronea apaizak gehitutakoak daramatza. 86 Silvain Pouvreau, Materre bezala Euskal Herritik kanpo jaioa zenak, Richelieu-ren L'Instruction du Crestien dotrinaren itzulpena ondu zuen: Guiristinoaren Dotrina, Paris, 1656. 87 Argaignarats-ek bertsoz idatzi zuen Devoten Breviarioa-ren amaieran (Baiona, 1665), "Dotrina Christiana" dator;88 zoritxarrez amaiera falta zaio ezagutzen den ale bakarrari. 89 Bestalde, XVII. mendearen azkenean, Leon de Lalanne Baionako gotzainak beste dotrinatxo bat idatzarazi zuen, euskaraz. 90 4. Akizeko elizbarrutiaz den bezanbatean, ez dugu ezagutzen XVI. eta XVII. mendeetako euskarazko dotrinarik. 1745 inguruan, Luis-Maria de Suarez d'Aulan Akizeko gotzainaren aginduz Catichima edo fediaren eta guiristino-eguien explicacione laburra atera zen (Vinson-Urquijo 60. a), "choila haren Diocesa gucian eracaxia i&lt;;aiteco". Dotrinarekin batera argitaratutako manamenduan (1740-03-02), go-(82) Cf. Mitxelena, UTextos vascos antiguos. Un catecismo vizcai'no del siglo XVII", BAP 1954 (85-95). (83) Jose de Lezamiz-en Vida del apostol Santiago (Mexico, 1699) liburuan datozen zatiei esker ezagutzen dugu Zubiaren katixima (apud Mitxelena, HLV, 65, 10. oh.). Betolaza, Kapanaga, Zubia eta Arzadunen dotrinez ik., besteak beste, Altzibar 1992,40 eta ond.(84) "Mas adelante, una provision fechada a primeros de 1608 de don Antonio Venegas de Figueroa, obispo de Pamplona, asegura que la doctrina se ha hecho imprimir en vascuence y en las demds lenguas que se usan en este obispado",Mitxelena, HLV, 63.   </figDesc><table><row><cell>(85) Cf. S. Insausti, 1958, "El primer catecismo en euskera guipuzcoano (?)", BAP 14 (78-83).</cell></row><row><cell>(86) Bouqueta Lore Divinoena bereciac eta Duronea apefac Aita Materren liburuari emendatuac, Baiona,</cell></row><row><cell>1693. Urquijoren liburutegian bada ale bat.</cell></row><row><cell>(87) Katixima hau erabilia izan zen Baionako elizbarrutian, zeren Jean d'Olce Baionako apezpikua-</cell></row><row><cell>ren baimena baitarama, 1655ekoa</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>). Bigarren aukera honen adibide Materreren katixima da, batez ere 1693ko edizioa (h.d. Gure imprimatfaillea baithan. 36 orrialde baino ez ditu (in-4°) eta mende amaierakoa izan behar du zeren Leon de Lalanne 1688-1700 bitartean izan baitzen apezpiku (cf. Laborde 1925, 10 eta oh.). tzainak adierazten du apaizek eta herritarrek aspaldidanik zutela dotrina hau edukitzeko gogoa. 91</figDesc><table><row><cell>Duroneak gehitutakoak dakartzana).</cell></row><row><cell>(89) Cf. Vinson-en faksimile ed. (Donostia: Hordago, 1978; lehenengoa: Chalon-sur-Saone, 1910).</cell></row><row><cell>Ikus Vinson-en "Avertissement" (ii) eta "Dotrina Christiana" (94 eta ond.).</cell></row><row><cell>(90) Doctrina Christiana Bayonaco Leoni illustrissimo eta reverendissimo Ipizpicuaren manuz bere diocesaco</cell></row><row><cell>eguina. Bayonan, Antonio Fauvet,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_22"><head></head><label></label><figDesc>Quand les Enfans doivent preparer le Sacrement de Confirmation, les Regens les y doivent preparer par des instructions particulieres, &amp; les mettre en etat de repondre sur le Catechisme precedant. lis doivent aussi instruire particulierement sur le Bapteme, dont ce Sacrement confirme la grace, &amp; puis leur aprendre ce que c'est que la Confirmation" (Catechima laburra I, 175). (96) Cf. Lebrun 1980: "Cette esquisse {La Rochelle-ko apezpikuaren 171 Oeko gomendioetan ager-</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>(95) "</cell></row></table><note>tzen dena} des devoirs d'un bon maltre n'evoque que la seule instruction religieuse. C..] L'apprentissa- ge de la lecture et de recriture pour elles-memes est non seulement accessoire, il peut etre dangereux, si par exemple cures et maltres ne prennent garde ace que leurs eleves ne lisent pas chez eux de mau- vais livres, tels que seraient, precise l'eveque de La Rochelle, des livres heretiques ou des livres deshonnetes, comme romans, comedies et semblables {. ..}" (165).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_23"><head></head><label></label><figDesc>). XVII eta XVIII. mendeetako estatutu eta ordenantzetan eskolak behin eta berriro aipatzen dira. Haurrarengan gaitza ongia baino errazago sustraitzen dela azpimarratzen da, eta baita haurtzaroan jasotako irakaspenen garrantzia ere. Bi helburu gurutzatzen dira: haurrarengan ortodoxia katolikoa sartzea eta, manu bakunez osatu morala barneratuz, gizarte jokabidea arautzea (gurasoekiko begirunea izaten irakatsi, gaitzari ihes egiten, ohitura garbiak izaten, etab.). Eskolak Elizaren mendeko dira. Zein da, ordea, Estatuaren jarrera? Monarkia ez da eskolez arduratzen. XVI eta XVII. mendeetan, haren egiteko bakarra heresiaren aurkako borrokan katolikoen aIde agertzea izan zen. Azkenean Baliogabetze Ediktuaren 7. artikuluak eskola protestanteak debekatzen ditu. 1698ko Declaration baten ondoren, intendenteek epaile bezala hartuko dute parte eskola arloan. Baina, XVIII. mendean zehar,· gotzaina eta apaiza intendentea baino gehiago kezkatzen dira oinarrizko heziketaz. Badu, gainera, Estatuak eskolen aurkako arrazoirik: jendea letretara bide-(97) Cf. Bonetti 1986, I, 120-121: 'T...} il semble que les regents aient difficilement accepte la pression que le corps ecclesiastique exerce sur le contenu de leur enseignement et le controle clerical sur leur mode de vie. Cependant cette algarade ne parait pas en mesure de diminuer le role effectif joue par les petites ecoles. A la fin du XVlIIeme siecle, le nombre de personnes sachant lire et ecrire rapporte aceiui des personnes ayant souscrit un acte notarie ou ayant signe le registre des mariages, a triple pour les hommes et double pour les femmes comparativement ala situation existante au debut du XVIIeme siecle. Ainsi 25% des hommes signent le registre al'occasion de leur mariage alors que 5% des femmes sont en mesure de la faire." (98) Lebrun-en arabera, dena dela, "si les petites ecoles du siecle des Lumieres ont contribue al'instruction elementaire des jeunes Fran~ais et, secondairement, des jeunes Fran~aises, il est beaucoup moins sur qu'elies aient joue le role pourtant primordial, voire exclusif, que leur assignaient eveques et cures,</figDesc><table /><note>asavoir le prolongement et l'approfondissement de l'enseignement du catechisme"</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head></head><label></label><figDesc>Declaratio-an, idatzi duen katiximaz ari da Belapeire: "... la 'connoissance de ses Saints Mysteres, compris au Catechisme du present Diocese, que nous avons compose en langue Basque, vulgaire du present paYs"(Bp 1,8-9).</figDesc><table><row><cell>).</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">1693rako idatzia zuena Catechima-ren lehenengo partea zen: kristauak sinetsi,</cell></row><row><cell cols="2">eskatu, egin eta hartu behar dituenak, hots, dotrinaren oinarrizko irakaspenen azal-</cell></row><row><cell cols="2">pena. Bigarrena, festa nagusiez ari dena, 1695aren urrian prestatzen ari zen oraindik.</cell></row><row><cell cols="2">Izan ere, Catechima laburra-ren hasieran datorren 1695eko ordenantzan, ondokoa ida-</cell></row><row><cell>tzi zuen Athanasek:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">[21} [...} gomendatcen dericiegu cerbutcha citeyen, cien urgazteco eta concencien</cell></row><row><cell cols="2">arhinceco aguer dericiegun Catechisma labur hon&lt;;az,~oin onhezten baducie,</cell></row><row><cell cols="2">agliian horrec gogaturen gutu emaitera herri honi,~onbait beste lan, haren</cell></row><row><cell cols="2">hobena gatic adelatcen duguna, Gincoac [22} hala nahi badu, Besta sainrietan</cell></row><row><cell>gaignen.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(104) "[...} la pluspart des Cures dudit paYs obmettent toujours de repandre ces consolations salu-</cell></row><row><cell cols="2">taires aleurs peuples, parce qu'ils n'ont jamais eu le soin de faire etablir des Maltres d'Ecole dans leurs</cell></row><row><cell cols="2">Parroises, pour disposer d'avance les enfans chaque semaine d'aprendre le Catechisme, distribiie pour le</cell></row><row><cell>Dimanche en suivant, pour le reciter publiquement dans l'Eglise" (Belapeire I, 8).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">"f...} bihotz min handi bateki ikhousten dugu, batciec [hau da, apaiz batzuek} bekhan eta herabe-</cell></row><row><cell>reki Catechima eracasten ,diela, eta bestec eztiela houra behinere aipatcen" (Belapeire I, 19).</cell><cell></cell></row><row><cell>(105) Apud Clement-Simon 1894-1895, 212, 3. oh. 1693ko maiatzaren 27ko</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_25"><head></head><label></label><figDesc> dotrina hau Belapeireren aipamenagatik bakarrik ezagutzen du.' Biarnoko moldiztegien historia idatzi zuen Louis Lacaze-k eta Xavier Lavagne-k aurkitu ahal izan duten katiximarik zaharrena Catechima laburra da (cf.<ref type="bibr" target="#b89">Lavagne 1980)</ref>.</figDesc><table><row><cell>). Euskal</cell></row><row><cell>itzulpena Jacques Maytiek 110 egin zuen, Oloroeko katedraleko kalonje eta Zuberoa-</cell></row><row><cell>ko bikario jeneralak. 111 Euskarazko itzulpenak ondoko izenburua du (apud Vinson-</cell></row><row><cell>Urquijo, 142):</cell></row><row><cell>Catechima / Oloroeco Diocezaren / cerbutchuco / ecinago Y lustre eta ohoragarri / Messire</cell></row><row><cell>] oseph de Revol hanco / Aphezcupiaren manuz eguina. / Eta Zuberoa herrico uscaldunen /</cell></row><row><cell>amorecatic uscarala utzulia Messire / ]acques de Maytie Oloroeco Calon-/ giaz eta hanco</cell></row><row><cell>Vicari Generalaz / {Pauven}j Jerome Dupoux, 1706. [In-12}</cell></row><row><cell>(107)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_26"><head></head><label></label><figDesc>Oloroeko elizbarrutian ziren hizkuntz arazoen berri eskaintzeko bide ematen digute. Gorago aipatu dugu apaiz zuberotarrek beren eginbideak euskaraz egiteko duten zailtasuna. Baina bada bestelako arazorik ere. De Revol apezpikuak, kanpotarra izanik, ez daki ez euskara ez biarnesik. 11S Garai honetan frantsesa da goimailako elizgizonek darabilten hizkuntza: gotzainek ordenantzak CATECHIMA} Oloroeco Diocezaren cerbutchuco ecinago llo. eta ohoragarri Messire ]oseph de Revol hanco Apezcupiaren manuz eguina. No place, 1706. 8vo, vellum.</figDesc><table><row><cell>biarnesezko" beste bi' edizio (1 707 eta 1711) eta frantsesezko</cell></row><row><cell>beste hainbeste (1713 eta 1727) aipatzen ditu. 114 Euskal katiximak ere izan zuen,</cell></row><row><cell>gutxienez, beste edizio bat, Vinsonek bakarra' ezagutzen bazuen ere. ] erome "Dupoux</cell></row><row><cell>berak argitaratu zuen 1723an, ]os.eph de Revol zelarik gotzain. Lavagne-i zor diogu</cell></row><row><cell>honen berri jakitea:</cell></row><row><cell>Catechima Oloroeco diocezaren cerbutchuco, ... Messire Joseph de Revol hanco apezcupiaren</cell></row><row><cell>manus eguina. Eta fuberoa herrico uscaldunen amorecatic uscarala utfulia Messire J acques</cell></row><row><cell>de Maytie Oloroe'co calongiaz eta hanco vicari generalaz. -Pauven: Jerome Dupoux,</cell></row><row><cell>M.DCCXXIII. -1n-12.</cell></row><row><cell>[Alearen kokalekua}</cell></row><row><cell>(Dublin, Trinity college library) (1981: 57).</cell></row><row><cell>Katiximaren 'itzulpenek (112) Bonaparte hil eta gero berak bildutako liburuekin gertatu zenaz, ikus Arana Martija 1989,</cell></row><row><cell>21-22.</cell></row><row><cell>(113) Bonaparteren liburuaksaltzeko Victor Collins-ek egindako katologoan (1894) ondokoa ira-</cell></row><row><cell>kurtzen dugu:</cell></row><row><cell>"1295. [</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_27"><head></head><label></label><figDesc>Trinity college library; 1711koa: Troyes, B.M., T 502I. 1713ko frantsesezko alea: Dublin, Trinity college library; 1727koa: Troyes, B.M., T 5022. Denak in-12 eta ]erome Dupoux-enean inprimatuak (aipatu den azkenak semearen izena darama: Jean Dupoux). (115) 1706/09/13ko ordenantzan zera dio apezpikuak: "[. ..] Dieu n'ayant pas voulu que nous eussions la consolation de pouvoir instruire une partie de nos Diocessains desquels le langage Nous est barbare, et ausquels le notre l'est peut etre aussi {. ..}". Kontuan izan behar da Joseph de Revol etorri berria zela. Poitiers-go bikario jenerala zen Olo"roeko gotzain izendatu zutenean. 1706ko apiri~ean sartu zen Oloroen (Laborde 1925, 17). nahiz manamenduak frantsesez idazten dituzte;116 frantsesa darabilte Belapeireri bidali gutunetan Maytie kalonjeak eta Maytie apezpikuak, eta Omizegafiiako apaizaren senideak (ik. 4.3, 4.4 eta eransk.). Baina herritar gehienek ez dakite frantsesik. 117 1706ko dotrinaren hasieran datorren ordenantzan (1 706-09-13), apezpikuak ondokoa dio:C..] notre presente Ordonnance, de laquelle ils feront la lecture dans le Prone de la Messe Paroissiale de leurs Eglises C..] ou en expliqueront la substance aceux qui n'entendroient pas notre langue.</figDesc><table><row><cell>). 1743aren inguruan, Franc;ois de Revol-ek 118 (1742-1783 bitartean Oloroeko gotzain izan zenak) 1706koa-berrituz (zenbait galdera kentz.en dira, beste zenbait ordezkatzen, ordena aldatzen da, beti ere erraztasuna bilatuz) kristau-dotrina berria inprimarazten duo Frantsesez, euskaraz eta biarnesez agertu zen liburua. Euskal itzul-penaren izenburua ondokoa da: Catechima Oloroeco diocesaren cerbutchuco Ioseph de Revol, hanco Apphezcupiaz eguina, emendatia eta berris imprimatia Franfois de Revol, Oloroeco Appezcupiaren manuz (In-80, Vinson 44.b).1 19 Lehenengo edizio honetaz gain, beste-rik ere izan zen Franc;ois de Revol gotzainaren agintaldian: 1746koa (In-80, Vinson 44.c) eta 1770eko bi (biak in-80: Vinson 44.c.d -Urquijok bazuen-eta 44.d); 1788. urtea dakarren edizioa (in-80, Vinson 44.f) 1778koa dateke (ikus Vinson-(114) 1707ko biarnesezko alea: Dublin, 6.5.5. Franfois de Revol eta Oloroeko dotrina eraberritua Urquijo 420).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_28"><head></head><label></label><figDesc>ez du aipatzen alerik. IrauItzan katixima asko eta asko erre egin zituzten. Concordat-en Loison Baionako (h.d. Frantziako Iraultza aurreko elizbarrutiak elkartuz sortutako Baiona, Lescar eta Oloroeko elizbarrutiko) gotzainak elizbarruti zaharretan aurretik erabili katiximak irakasten jarraitzeko agintzen duo Baina, Napoleon-ek behartua, Loison-ek catechisme de l'Empire delakoa ezartzen du elizbarrutian (1807). Inperioa bukatu ondoren katixima zaharretara itzultzen dira. Michel Cluzeau Baionako inprimatzaileak Villoutreix de Faye-ren edizioak berrargitaratzeko baimena lortu zuen. Baina baimenik gabeko argitaralpenak ere jalgi ziren: 11 y eut d'autres reimpressions, faites sans autorisation de l'autorite ecclesiastique, aLimoges et a Toulouse, et deux libraires d'Oloron mirent en vente des exemplaires antidates, paraissant ainsi appartenir aun ancien stock et firent concurrence aCluzeau, imprimeur de l'Eveche (Laborde 1925: 24). Urquijok dioen legez, Oloroeko dotrinaren edizio guztietatik ale gutxi iritsi zaizkigu, eta, gainera, aurkitu direnek orrialdeak falta dituzte (Vinson-Urquijo 144).121 Parisen badira bost ale:~~Cinq exemplaires du Catechima Oloroeco de Joseph de Revol, sans date, figurent ala Bibliotheque nationale, sous les cotes Z basque 551 Bonaparterena zen aletik jaso dugu (ale 050 hau egun Newberry Libraryn da; Collins 1894, 1296. zenbakia). Chieagotik Gasteizko fakultatera bidalitako mikrofilmetik atera genuen kopia erabili dugu erkaketak egiteko. Bosgarren aleari a.U. 6763) hasierako orrialdeak (izenburuarena eta Fran~ois de Revol-en mandamentuaren hasierakoak) eta 76. orrialdetik aurrerakoak falta zaizkio, eta, edizio bereko beste alerik ikusi ez dugunez, ezin esan zein ediziori dagokion. Alean eskuz idatzia agertzen den susmoak ez du balio; izan ere, 1743koa oee den dio Revol-en mandamentia dakarrelako, baina testu hau edizio guztiek dakarte, baita Villoutreix de Faye gotzainaren pean argitaratuek ere. Edizio zaharrekoa dela frogatzeko izan daiteke beste biderik: kontuan izan behar da edizioetao ioprimatze hutsak gehituz doazela dirudiela, eta honek ez duela hainbeste huts (dotrinaren testuaren hasieran datorren izenburua ondo ezarria daraman ale bakarra da, bosten artean: CATECHISMA / OLOROECO DI0CESACOUA. / CHRISTIEN EXERCICIOUAC); bestalde, s altxatua erabiltzen da grafiaz den bezanbatean (ikusi ditugun katixima honen 1788tik aurrerako edizioetako aleetan s borobila idazten da ingurune guzeietan). Ikerketa zehatzagoa eskatzen dute, jakina, ale hauek. Eta egun direo gainerakoekiko erkaketa. (122) Biarnes eta franeses edizioez ef. Vinson-Urquijo 145 zein 562 eta Laborde 1925, 21 eta ond. IBonetti-k Paben (Arch. Dep.) den 1788ko frantsesezko ale hat darabil (1986, 8).1820an Baionako gotzain aukeratua izan zen Mgr d'Astros-ek, elizbarrutiko dotrina zaharrak baztertu eta 1823an argitaratua ezarri zuen dotrina bakar.</figDesc><table><row><cell>Vinsonek azken urteetako hiru euskal edizio aipatzen ditu. Bi lehenengoek</cell></row><row><cell>1788ko data daramate: Vinson 44.g (Urquijok bazuen; Tolosan inprimatu eta 010-</cell></row><row><cell>roeko SupervieIle-k saltzen zuen) eta Vinson 44.fg (Vinson-Urquijo 420); "Ies deux</cell></row><row><cell>editions sont certainement antidatees" .1 20</cell></row><row><cell>Hirugarrena Tolosan A. Henault-ek inprimatua da (Vinson-Urquijo 44.h; Urqui-</cell></row><row><cell>jok bazuen). aZ basque 555" (Lavagne 1981: 47).1 22</cell></row><row><cell>(120) Lavagnek 1788ko ale bat aipatzen du: ((un exemplaire, de format in-12: Bayonne, Grand</cell></row><row><cell>seminaire" (1982,11).</cell></row><row><cell>(121) Julio Urquijoren liburutegian bost ale daude (parentesi artean egungo signaturak): 1770eko</cell></row><row><cell>ediziokoa, Vinson 44.c.d a.D. 4774); 1788ko ediziokoa, Vinson 44.g (T.V. 477Sa); Tolosan A. Henault-</cell></row><row><cell>ek inprimatutako bi edizioren ale bana, datarik gabeak: bataren izenburua Urquijok eskaintzen du (ik.</cell></row><row><cell>Vinson 44.h) G.U. 4775b); besteak (T.U. 5265) liburuaurrea eta 119. orrialdea, azkena, falta ditu, baina</cell></row><row><cell>izenburua ondokoa zuen:</cell></row><row><cell>Cateehisma / Oloroeeo Dioeezaren / Cerbutehueo / Berris imprimatia Jouanne-Baptista / Augusta</cell></row><row><cell>de Villoutreix de / Faye, Oloroeeo appezeupiaren manus / A Toulouse, / De l'Imprimerie d'Augustin</cell></row><row><cell>Henault, / pres les Changes.</cell></row><row><cell>Aipatzen dugun izenburua</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_29"><head></head><label></label><figDesc>4cDespuis longtemps, pour les dioceses du Nord, l'usage etait etabli que, durant la vacance d'un eveche, le roi touchait les revenus et conferait les benefices ala disposition de reveque: tel etait le droit de regale U (E. Germain 1988,21,25. oh.). Eranskina Belapeireri bidali zizkioten lau gutunen transkripzioa Eskuizkribuak Pabeko Arc~ives Departementales des Pyrenees-Atlantiques izenekoetan daude (1 ] 29/5 Affaires ecclesiastiques). Lau gutunak data kronologikoaren arabera eskaintzen ditugu. Arnaud-Fran~oisde Maytie apezpikuak igorritakoak, lehen biak, transkribatzea ez da erraza. [ J ikurrek gure transkripzioaren hutsuneak (eta orriren batek duen zuloa) adierazten dituzte. ]atorrizko grafiak bere hartan utzi ditugu, ora har. Ohikoa denez, transkripzio aurretik data kronologikoa eta topikoa ezarri ditugu, eta Belapeireri nork zeri buruz idazten clion laburtu. Fr. de Maytie apezpikuak idazten dio: apezpikutegian elkartuko clira; Supervielle 2 baten eskutitza (ik. hurrengo gutuna) aipatzen da. A Monsieur Monsieur belapeire mon grand vicaire et official en soule et cure de cheraute a cheraute { }3 Monsieur lundy Ion se doit ressembler a leveche pour lors vous aures de mes ampies nouvelles, je vous envoy la lettre de sr Supervielle qu'il m'escrit sur vostre lettre, { } le prevendier je ne le point veu, quant il viendra a moy je fairay ce qu'il faust cependantle suis vtre. tres affectionne prelat et cousin Maytie. Fr. de Maytiek idazten dio: jaso zuen Zuberoako detxema eta beste arazo batzuei buruzko gutuna; Bordele aldean den Supervielle itzulean, Belapeiregana bidaliko du aferak konpon ditzaten. Belapeireren beste arazo bat da aipagai amaieran. A Monsieur Monsieur belapeire mon grand vicaire et official en soule et cure de cheraute Monsieur { } je receu hier vostre lettre, vous me paries de la decime de soule et des autres affaires que mon clerge de bearn a avec celluy de soule, sy le sr supervielle estoit en cette ville je vous I'aurais envo-(1) Hots, barrutiko jauregia (Ress 9 Aphezcupugouaco Palacioua-). Fran~ois apezpikuak Momourreco goure jaureguian sinatzen ditu bere idatziak (Mercy 9 eta 18). Ressegue eta Mercyren liburuetan agertzen denez, Oloroeko Fran~ois de Revol gotzaina Mo(u)mourreco Barou-a da (Ress 9, Mercy 10).</figDesc><table><row><cell>I.</cell><cell></cell></row><row><cell>I677ko uztailaren 23a</cell><cell>Moumour-eko jauregia 1</cell></row><row><cell>A.-E. d'oloron</cell><cell></cell></row><row><cell>Monsieur</cell><cell></cell></row><row><cell>au chateau de Moumour</cell><cell></cell></row><row><cell>le 23 juillet 1677</cell><cell></cell></row><row><cell>11.</cell><cell></cell></row><row><cell>1678ko azaroaren I8a</cell><cell>Oloroe</cell></row><row><cell>A.-</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_30"><head></head><label></label><figDesc>Maitie kalonjeak idazten dio Meharon bikarioaren aIde, honek erretorearekin arazoak baititu. (Ch. de Salettes) gotzainaren eta Belapeire ofiziaIaren arteko arazoak ere aipagai dira. Monsieur, un mot de recomandation au Sf: de Meharon notre parent, lequel se voit attaquepar son cure atlpres de Mons.g r t eveque et dans votre tribunal; il a gagni son proces pour la continuation de son vicariat, et je croy que ses interets vous sont trop chers pour ne pas luy eviter les effets de la mauvaise humeur de Jon cure. ] esay qu'il ne faut pas vous recomander vos proches parceque tous ceux que vous conoissent vous doivent rendre cette justice que vous etes peut-etre une des personnes du monde qui voules la plus les soutenir. Ainsi, Monsieur, je conte que ma sollicitation est dans cette occasion bien inutile. Au reste, Monsieur, votre lettre ny votre ordonance n'ont pas ete trop bien reciies de Mr. I'eveque, vous saves sa mauvaise humeur contre vous, et l'on voit que non potest tibi quidquam pacifici loqui. I I se fonde sur la derniere declaration du Roy qui semble laisser aux eveques le droit d'etablir et de changer les regens, mais vous luy faittes voir asses visiblement qu'il n'a que faire de regratter sur vos ouvrages puis que vous les soutenes avec tant de gloire pour vous et tant de plaisir pour vos amys, vous ne deves pas douter que je ne sois celuy qui m'interesse le plus en tout ce qui vous regarde, comme celuy qui est avec le plus de passion, Monsieur, votre tres humble et tres obeissant sertr Maitie De ste marie le { } decembre 1695</figDesc><table><row><cell>Monsieur</cell></row><row><cell>o ste marie le 19 octobre 1683</cell></row><row><cell>Vostre tris humble et tris obeissant serviteur</cell></row><row><cell>( )</cell></row><row><cell>IV.</cell></row><row><cell>1695eko abendua</cell></row><row><cell>(Jacques de) A Monsieur</cell></row><row><cell>Monsieur de Belapeyre ptre cure de Cheraute et official de Soule</cell></row><row><cell>A Cheraute</cell></row><row><cell>Je n'ay pu refuser,</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bossuet-ek elizen arteko batasuna lor zitekeela uste zuen, katoliko eta protestanteen arteko eztabaidagaiak ez zirela garrantzizko. Haren L}exposition de la /oi catholique-k (1671) Turenne erreformazale ospetsuak bere fedeari uko egitea lortu zuen. Bere erresumako protestantismoa deuseztatzearren, Luis XIV.ak Nanteseko ediktua baliogabetzen zuen Fontainebleau-koa (1685) sinatzean, Bossuet-ek &quot;Constantino berria&quot; goraipatzen duo Bossuet-ek bere lekua du literatura frantsesean: &quot;C&apos;est la posterite qui devait decouvrir dans l&apos;orateur le poete quasi involontaire</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Katolikoen Esparruan Izandako Gatazketan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ezik</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">130</biblScope>
			<biblScope unit="page">131</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>et dans l&apos;expression d&apos;une foi dogmatique et traditionnelle, l&apos;originalite d&apos;une nature</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Katixima mailakatua da, bere baitan hiru katixima dituena: lehenengoan dotrinaren laburpena dator hasiberrientzat; bigarrenean dotrina zabalagoa, lehen jaunartzea jasoko dutenentzat</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Katiximaz den bezanbatean, 1685ean bukatu zuen idazten, eta 1687an argitaratu zen Catechisme du diocese de Meaux</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hirugarrenean festen azalpena, aurreratuenentzat. Edizio asko izan zituen: 1687, 1688, 1689, 1691, 1701, etab. (ik. bibliogr.).132 1689an hainbat otoitz gehitu zituen autore~k (&quot;Prieres ecclesiastiques&quot;)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zatitxo hauek zubereratu egin zituen Belapeirek: esaldien egiturari eutsi egiten dio, ora har, eta mailegu zenbait baztertu; inoiz edo behin, zubereratu gabe uzten du hitzen bat: lekhiiko (&apos;lekukoa, zerbait ikusi nahiz entzun duelako horren berri eman dezakeena&apos;) bere hartan uzten du, liburuan gainerako testuinguruetan adiera hori duen hitza jakile bada ere; ik. gure edizioan Materreren testua eta egin ditugun oharrak (Bp I</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lehen partearen zenbait iturriz: Materre, Bossuet Catechima laburra-ri, hots, liburuaren lehen zatiari dagokionez, aurreko euskal katiximetara eta garaiko zenbait frantses dotrina ospetsutara (ik. bibliogr.) jo eta ez dugu ediren Belapeirek itzuli edo moldatuko lukeen iturri nagusirik, baina pasarte zehatz batzuk Materreren Dotrina Christiana-tik jasoak dira</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">86</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="87" to="88" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>}) Materreren dotrina bere baitan du, eta, haren aurretik eta ondoren, Duroneak idatziak gehitzen ditu. Belapeirek katixima izkiriatu zuen garaikoa den edizio honetan, Materrek idatzia bere hartan hartzen da. 1623ko ale batekin erkatu dugu): bada, zernahi gisaz, grafia aldaketaren bat (ik. Agirre</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kietismoaren inguruan Bossuet-ek eta Fenelon-ek izandako eztabaida ospetsua ere aipagarri da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le cardinal de Bissy en fit une reduction, et le catechisme de Bossuet fut usite aMeaux, sous rune ou l&apos;autre de ses deux formes, jusqu&apos;en 1822. L&apos;eveque de Macon l&apos;adopta en 1744, et son diocese le conserva jusqu&apos;en 1828. La reduction du cardinal de Bissy fut acceptee aChalons-sur-Marne en 1727</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Therese</forename><surname>Goyet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dictionnaire Biographique des Auteurs</title>
		<meeting><address><addrLine>Dye</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1935" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eta zuberotarraren liburuko lehen parteko pasarte jakin batzuk ere frantses testuaren itzulpen diratekeela agertu da; baina oro har ez da zordun frantses testuarekiko</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Belapeireren Eta Bossuet-En Dotrina Osoak Parekatu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ditugu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">53</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="122" to="123" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aipatu pasarteak gure edizioan eskaini genituen: ik. Bp 1,25</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Katixima ontzerakoan nahikoa zen jada idatzia zegoenari jarraitzea, eta ez zen komeni, ziurrenik, berritzaile izatea. Amiens-go apezpikuari zuzendutako gutunean (1693), elizbarrutiko eskuliburuaren hasieran, esaterako, idazleak (C.G.) onartzen du bera ez dela berez autorea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Badirudi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zenez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">zenbait liburuz baliatu zela Belapeire katixima idazteko. Besanc;on-go katiximaren izenburua aipatu ohituraren erakusgarri da</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris, Sens, Cht2lons en Champagne, Agen</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">133</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Catechisme ou Instrution de la Doctrine Chretienne, ou l&apos;on apprend adevenir bon chretien et afaire son salut qui comprend et renferme tout ce qui est contenu dans les plus celebres catechismes de France, principalement ceux du diocese de Lyon. gaiak aukeratu eta ordenatu egin dituela, ez besterik. zenbait hausnarketa tartekatuz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bibliografia</forename><surname>Eskuizkribuak</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Archives departementales des Pyrenees-Atlantiques: -1 J 29/5: Affaires ecclesiastiques -1 J 62/2: Jacques de Belaren Tablettes: I (Aage-Creanciers), II (Creanciers-Exemples)</title>
		<meeting><address><addrLine>V (Officiers-Revolte), VI (Revolte-Zwingle</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bibliotheque</forename><surname>Nationale De Paris</surname></persName>
		</author>
		<idno>N.A.F. 20.053-20.055</idno>
		<title level="m">Belako Zaldunaren Histoire des Basques (&quot;ms. autographe</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>BN-ko katalogoaren arabera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">liburuki): aurrekoaren kopia (XIX. mendekoa, BN-ko katalogoaren arabera)</title>
		<idno>N.A.F. 20.058-20.069 (12</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Belapeireren Catechima Laburra-ri buruzko ohar jakingarri zenbait</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agirre</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peuo</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera XLI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="67" to="71" />
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Autorearen garaia, nortasuna eta idazlanak. Grafiak eta /onologia. Edizio kritikoa eta hiztegia. Doktore-tesi argitaragabea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Athanase Belapeire: Catechima laburra (1696)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario de Ciencias Eclesidsticas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alonso</forename><surname>Perujo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">Perez</forename><surname>Angulo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Librerfa de Subirana Hermanos editores</title>
		<meeting><address><addrLine>Barcelona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1885" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bizkaierazko idazle klasikoak. Mogeldarrak, Astarloatarrak, Frai Bartolome.· Nortasuna, ldazlanak J Gra/iak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xabier</forename><surname>Altzibar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Bizkaiko Foru Aldundia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dne catastrophe publique a Mauleon de Soule en 1679</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Andurain De Maytie</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revue de Pau et du Bearn</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="115" to="123" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pr6Iogo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arana</forename><surname>Martija</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Antonio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<editor>C. Gonzalez Echegaray eta Arana Martija, L. L. Bonaparte. Eskuizkribuak-argitarapenak</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="7" to="26" />
			<date type="published" when="19891984" />
			<publisher>Manuscritos-Publicaciones</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Comme c t est un precis de toute la Religion, je n&apos;ay eu garde d&apos;y meler mes foibles lumieres, ni d&apos;y avancer quelque chose de singulier &amp; de nouveau. Toute la part que j &apos;y puis avoir, est le choix &amp; l&apos;ordre des matieres, &amp; quelques reflexions</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Je reconnois que je n t en suis pas proprement rAutheur. A Monseigneur Feydeau de Brou, evesque d&apos;Amiens). BN de Paris D 29206 darabilgu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dotrina Christiana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pierre</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Argaignarats</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Devoten Breviarioa. Baiona. (Vinsonen ed. darabilgu: Chalon-sur-Saone 1910; facs. Donostia: Hordago</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1665" />
			<biblScope unit="page" from="95" to="109" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La Iglesia en la Edad Media</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tarsicio</forename><surname>Azcona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<editor>Euskal Herria. 1. Historia eta Gizartea. Historia y Sociedad, J. Intxausti (zuz.). Lan Kide Aurrezkia. Oiartzun</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="337" to="342" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Irakaskuntza eta pentsamendua Euskal Herriko historian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joxe</forename><surname>Azurmendi</surname></persName>
		</author>
		<editor>Euskat Herria. 1. Historia eta Gizartea. Historia y Sociedad, Joseba Inrxausri (zuz.). Lan Kide Aurrezkia. Oiartzun</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="357" to="386" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Archives Departementales des Basses-Pyrenees. Repertoire numerique de la sousserie 4E</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pierre</forename><surname>Bayaud</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Registres Paroissiaux conserves aux Archives Communales et Departementales. Pau: Imprimerie Commerciale des Pyrenees</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jacques</forename><forename type="middle">==</forename><surname>Bela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tav</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="183" to="187" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catechima laburra etajesus-Christ Goure ginco jaunaren efagutcia, Salvatu ifateco {</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Athanase</forename><surname>Belapeire</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1696" />
			<publisher>Jerome Dupoux</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ik</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Davant</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le fidele au centre des preoccupations de la Reforme Catholique: l&apos;exemple souletin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Philippe</forename><surname>Bonetti</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revue de Pau et du Bearn</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="15" to="26" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Labatut-en zuzendaritzapean. I Liburukia eta Liburuki Gehigarria</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Mentalites et comportements. T.E.R., Ch. Desplat eta J-P</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1598" to="1789" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___. Universite de Pau &amp; des pays de l&apos;Adour (idazmakinaz, ale forokopiatua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Edizio berekoa da BN, D 28525 (izenburu orrialdea dute desberdin: Pariseko inprimatzaileaz gain honakoa hau aipatzen da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jacques-Benigne</forename><surname>Bossuet</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1687" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Catechisme du Diocese de Meaux. Par le commandement de Monseigneur l&apos;Illustrissime &amp; Reverendissime jacques Benigne Bossuet Evesque de Meaux ; Et a Meaux, chez Veuve de Claude Charles</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Paris: Sebastien Mabre-Cramoisy. BN, D 28524</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bossuet-En Katiximaren Beste</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1691</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>zenbait edizio ere izan dugu eskuartean: 1688 (BN, D 28527. baina hirugarren partea 1687ko ediziokoa du: Sebastien Mabre-Cramoisy</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1701 (BN, D 28529). XIX</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bn</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>mendeko edizio batez ere baliatu gara</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nouvelle edition contenant Le Petit Catechisme ou abrege de la Doctrine Chretienne, Le Catechisme pour les enfants que Pon prepare ala Premiere Communion, et le Catechisme des Fetes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Catechisme</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Bossuet Eveque De Meaux</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Henri Oudin</publisher>
			<pubPlace>Poitiers</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La rejorme pastorale en France au XVI&quot;f siecle. I eta II</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Broutin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1956" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bonaparteren argitaratzeko irizpideez: Aezkoa, Zaraitzu eta Erronkariko dotrinak (I)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ifiaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo</forename><surname>G6mez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXVI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="453" to="577" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catechima Oloroeco diocezaren cerbutchuco ecinago Illustre eta ohoragarry Messirejoseph de Revol hanco apezcupiaren manuz eguina. Eta fuberoa herrico uscaldunen amorecatic uscarala utfulia Messire jacques de Maytie Oloroeco Calongiaz eta hanco Vicari Generalaz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1706" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pabe}: Jerome Dupoux</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catechisma Oloroeco diocesaren cerbutchuco j oseph de Revol hanco Apphezcupiaz eguina, emendatia eta berris imprimatia Franfois de Revol Oloroe&apos;co Appezcupiaren manuz. Pabe: Jean Dupoux, 1770 [lehenengo edizioa 1743 ingurukoa dela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>guk Vinson 44.c.d. ediziotik aipatzen dugu}</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Catechisme de la Foy et des Moeurs Chretiennes; dresse par l&apos;Ordre de Monseigneur l&apos;lllustrissime &amp; Reverendissime Messire Gilbert de Veny d&apos;Arbouze Eveque de Clermont {</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">}. 1674. Clermont: Nicolas Iacquard. BN, D 28222</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Catechisme dogmatique et historique, aI&apos;usage du Diocese d&apos;Amiens ou instructions chretiennes pour la jeunesse apres la premiere Communion</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nouvelle Edition, Corrigee &amp; augmentee. 1693. Paris: L</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Roulland fils. BN, D 29206</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">} par Ordre de Monseigneur l</title>
		<editor>Illustrissime &amp; Reverendissime Antoine Pierre de Grammont (...}. 1687. Besan~on: Louis Rigoine. BN, D 28131</editor>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>Catechisme Nouveau, Dresse en faveur de la]eunesse du Diocese de Besanfon</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catechisme ou Abrege de la Foy &amp; des Veritez Chreetiennes, fait par Pordre de Monseigneur tIllustrissime &amp; Reverendissime Franfois de Harlay, Archevesque de Paris. e. 1688 (Mandement-aren data</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dernier Octobre 1687&quot;). Paris. BN, D 28712</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Fait par I&apos;Ordre de Monseigneur l&apos;Illustrissime &amp; Reverendissime Gabriel de Roquette. Eveque d&apos;Autun. 1703. Moulins: Denis Vernoy</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">14307</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Catechisme ou Abrege de la Foy et des Veritez Chrestiennes</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catechisme ou Doctrine Chretienne imprime par ordre des Messeigneurs les Evesques d&apos;Angers, de la Rochelle</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>et de LUfon. Pour l&apos;Usage de leu,.s Dioceses. 1678. Paris: Veuve Jean Dupuis. BN, D 14267</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catechisme ou Doctrine Chretienne,&apos; imprimepar ordre de Monseigneur l&apos;Archeveque Duc de Reims</title>
		<editor>1692. Paris: Antoine Dezallier. BN, D 28824</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catechisme ou instruction chrestienne pour le diocese de Sens</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Seconde Edition. 1670. Sens: Louis Prussurot. BN, D 28961</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">} par l&apos;Ordonnance de Monseigneur tIllustrissime Archeveque de Cambray</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Catechisme</forename><surname>Ou Sommaire De La Doctrine Chretienne</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">{</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1692. Cambray: Mairesse. BN, D 28179</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Catecismo del Santo Concilio de Trento para los Parrocos, ordenado por disposicion de San Plo V traducido en lengua castellana por el</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">). 1905. Madrid: Compafita de Impresores y Libreros</title>
		<editor>R. P. M. Fr. Agustfn Zorita (...</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">c. 1860 [urte honetakoa da inprimatzeko baimena}</title>
		<meeting><address><addrLine>Baiona; Lasserre</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>Catichima edo Fedia Laburki, Paul-Therese-David d&apos;Astros</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Charles-Auguste</forename><surname>Catichima Edo Fediaren Eta Guiristino-Eguien Explicacione Laburra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Le Quien De Laneufville</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">1786 [e. 1741}. Akize: G. Rene Leclercq. (Chicagoko ale baten kopia darabilgu: Collins 1297</title>
		<imprint>
			<publisher>AquicecoJuan Apezpicu</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le Protestantisme et l&apos;erudition dans le Pays Basque au commencement du XVIIe siecle. Jacques de Bela. Biographie. Extraits de ses Oeuvres inedites</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gustave</forename><surname>Clement-Simon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bulletin de la Societe des Sciences</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="197" to="321" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Catechisme compose par Monseigneur PEveque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fran~ois</forename><surname>Clermont</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Saint-Quentin: C. Le Queux. BN, D 28687 bis</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1691" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Comte de Noyon</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>pair de France</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Attempt at a Catalogue ofThe Library ofthe late Prince Louis-Lucien Bonaparte by Victor Collins</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Victor</forename><surname>Cobins</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1894" />
			<publisher>Henry Sotheran &amp; Co</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catechima laburra eta]esus-Christ goure Ginco jaunaren efagutcia salvatu ifateco (Euskararen lekukoak, 7)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><surname>Davant</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Louis</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Athanase de Belapeyre. Haren familia, bizitzea eta lana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera XLI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="61" to="66" />
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">LaSoule et ses anciennes institutions</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Dejean De La Batie</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">GH</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">111</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="129" to="138" />
			<date type="published" when="1956" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nueva Clio; la Historia y sus problemas, 30. liburukia. Barcelona: Labor [berez, Naissance et affirmation de la Re</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><surname>Delumeau</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">La Reforma. Colec</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El catolicismo de Lutero a Voltaire. Colec. Nueva Clio; la Historia y sus problemas, 30 bis. Barcelona: Labor [berez</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Le catholicisme entre Luther et Voltaire, PUF</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Donostia: Gaiak Argitaldaria (137 -1 73</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Christian</forename><surname>Desplat</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">uZuberoa Aro Modernoan</title>
		<editor>berez, Le Pays de Soule, ed. Izpegi, Baigorri}</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pierre Bidart (biltzailea)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
				<title level="m">Librairie Letouzey et Ane</title>
		<editor>Dictionnaire de Theologie Catholique. Tome Deuxieme. Premiere Partie. Baader-Buzetti</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bossuet sarrera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Deuxieme Partie. Cabados-Cisterciens (catechisme sarrera)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tome</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Deuxieme</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bayonaco Leoni Illustrissimo eta Reverendissimo lpizpicuaren manuz bere Diocesaco eguina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Doctrina</forename><surname>Christiana</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Antonio Fauvet</publisher>
			<pubPlace>Baiona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikus Dictionnaire de Theologie Catholique</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>DTC</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La Commanderie et tH8pital d&apos;Ordiap: dependance du monastere de Roncevaux en Soule (Basses-Pyrenees)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Victor</forename><surname>Dubarat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pierre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Pau: Leon Ribaut</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1887" />
			<publisher>Alphonse Picard</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Notices historiques sur les eveques de l&apos;ancien diocese d&apos;Oloron</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bulletin de la Societe des Sciences, Lettres et Arts de Pau, lIe Serie, XVII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="37" to="128" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les sorciers en Bearn</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Etudes Historiques et Religieuses du diocese de Bayonne, lehen liburukia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Un discours de visite pastorale a Aroue en 1683</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Etudes Historiques et Religieuses du Diocese de Bayonne, 4. liburukia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="12" to="15" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Synode a Oloron; troubles en Soule et en Bearn (1631-1632)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1902" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dimes de Soule et emeute aGotein (1631). Etudes Historiques et Religieuses du Diocese de Bayonne, 11. liburukia (209 eta 324</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Origine protestante d&apos;Athanase de Belapeyre vicaire general de Soule au xvn e s</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Etudes Historiques et Religieuses du Diocese de</title>
		<meeting><address><addrLine>Bayonne</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1903" />
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="473" to="475" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Notes sur le chevalier de Bela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bulletin de la Societe des Sciences, Lettres et Arts de Pau, lIe Serie XLVI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="76" to="79" />
			<date type="published" when="1923" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean-Louis</forename><surname>Etchecopar-Etchart</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Histoire du Pays de Soule. Recueil de references. Mauleon: Imprimerie de Arce</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Un catecismo del Gran Siglo frances Los deberes del cristiano de San1uan Bautista de La Salle</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fernandez</forename><surname>Magaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manuel</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Themes Lasalliens, lehen liburukia. Roma: Freres des Ecoles Chretiennes</title>
		<editor>Tesiaren laburpena}. Madrid: Imprenta, Juan Bravo, 3. ___</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="page" from="178" to="190" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Devoirs d&apos;un Chretien</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lire et ecrire. L&apos;alphabetisation des franfais de Calvin a lules Ferry</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fran~ois</forename><surname>Furet</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jacques</forename><surname>Ozouf</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lehen liburukia. Paris: Les editions de Minuit</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Elisabeth</forename><surname>Germain</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Catechismes, memoire d&apos;un temps: 1687. Les manuels diocesains de Paris et de Meaux (Bossuet) (Cahiers de l&apos;Institut Superieur de Pastorale Catechetique, 1). Desclee</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="13" to="52" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>4Etude historique</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atsotitzak eta Neurtitzak. Oihenarte, Larresorok prestatutako edizioaren hitzaurrea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eugenio</forename><surname>Goienetxe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<biblScope unit="page" from="9" to="28" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Arnaut Oihenarte. Gizona, kondaimgilea, eta abertzalea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Instituciones administrativas del pals vasco-frances en la Edad Media</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Anuario de Historia del derecho espanol XLIII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<biblScope unit="page" from="207" to="262" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia de Iparralde. Desde los origenes a nuestros dias</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<publisher>Txertoa</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aspectos de la historia de Iparralde</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<editor>Euskal Herria. I. Historia eta Gizartea. Historia y Sociedad, Joseba Intxausti (zuz.). Lan Kide Aurrezkia. Oiartzun</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="228" to="238" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Iparraldeko historiografiaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Recherches historiques s;r le Pays Basque, 1-11, Baiona-Paris; facs. Marseille: Lafitte Reprints</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Haristoy</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les Sorciers au Pays Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Etudes Historiques et Religieuses du diocese de Bayonne, lehen liburukia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="517" to="525" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">HLes paroisses du Pays Basque pendant la periode revolutionnaire</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Etudes Historiques et Religieuses du diocese de Bayonne, 10. liburukia (ikus Cheraute parrokia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1901" />
			<biblScope unit="page" from="390" to="391" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Les capitaines chatelains de Mauleon gouverneurs de la vicomte de Soule</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Jaurgain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<idno>113-141 eta 241-341) eta 1885-tome troisieme</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1884" />
			<biblScope unit="page" from="13" to="84" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Revue de Bearn, Navarre et Lannes, 1884-tome second</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Notice sur le chevalier de Bela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Memoires militaires du chevalier de Bela publies par E. Ducere (Baiona: Lamaignere) liburuaren hitzaurrea</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="7" to="25" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Une visite pastorale en Soule au XVII e s</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Oloron et la partie basque et bearnaise de tancien diocese de Dax, 1903-urtarrila. Pau: G. Lescher-Moutoue</title>
		<meeting><address><addrLine>Bayonne, Lescar</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1903" />
			<biblScope unit="page" from="26" to="27" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Etudes Historiques et Religieuses du Diocese de Bayonne.&apos; comprenant les anciens dioceses de</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">journal de Pierris de Casalivetery, notaire royal de Mauleon de Soule</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1908" />
			<publisher>Leonce Cocharaux</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Les Devoirs du Chretien, dressez en forme de Catechisme, par Monseigneur 1&apos;1-llustrissime &amp; Reverendissime Pere en Dieu Claude Ioly</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Claude</forename><surname>Joly</surname></persName>
		</author>
		<editor>Eveque &amp; Comte d&apos;Agen {..,}. Agen: Antoine Bru. BN, D 39442</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="16745" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Approche Sociologique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><surname>Joncheray</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Catechismes, memoire d&apos;un temps: 1687. Les manuels diocesains de Paris et de Meaux (Bossuet) (Cahiers de l&apos;Institut Superieur de Pastorale Catechetique, 1). Desclee</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="71" to="102" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Albert</forename><surname>Labarre</surname></persName>
		</author>
		<editor>P.U.F</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Histoire du livre (colI. Que sais-je?, 620</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catechisme a tusage du Diocese d&apos;Oleron</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Laborde</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
			<publisher>Pau: Imprimerie Catholique</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Apropos du</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L&apos;eveche d&apos;Oloron</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1931" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>extra de Revue historique et archeologique du Bearn et du Pays Basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Louis</forename><surname>Lacaze</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Les Imprimeurs et les Libraires en Bearn</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1884" />
			<biblScope unit="page" from="1552" to="1883" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pau: Leon Ribaut. libraire-editeur</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lanoe-Mesnard</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1689" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Catechisme du Diocese de Nantes. Par le Commandement de Monseigneur tIllustrissime &amp; Reverendissime Messire Gilles de Beauvau Eveque de Nantes</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Composepar le Sr</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pretre</forename><surname>Mesnard</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chez Michel Mareschal. BN</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14404</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Directeur du Seminaire de Nantes</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xavier</forename><surname>Lavagne</surname></persName>
		</author>
		<idno>1541-1789. Pabeko udalliburutegian 1980-12-11 eta 1981-02-07 bitartean izandako liburu erakusketaren katologoa</idno>
		<title level="m">Impressions paloises et bearnaises</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
				<title level="m">Recension des impressions paloises et bearnaises 1541-1789. 3 liburuki. Pau: Bibliotheque municipale</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guiristinoen doctrina laburra haur gastei irakhasteco, Piarres de Lavieuxville, Bai&apos;onaco j aun Aphezpicuaren manuz imprimatua {</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lavieuxville</surname></persName>
		</author>
		<editor>P. Fauvet</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1736" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1732 edo 1733</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lavieuxville-Harosteguy. Bayonaco Diocesaco bigarren Catichima. Villasanteren edizioa. (Euskararen Lekukoak 11). Bilbo: Euskaltzaindia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La predication au XVIIl e siecle</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Franc</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Lebrun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ois</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Toulouse: Ed. Privat (43 eta ond</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Histoire vecue du peuple chretien, 11, Jean Delumeau (zuz.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L&apos;enracinement (1670-1770)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Histoire des Catholiques en France du xve siecle anos jours, F. Lebrun (zuz.). Toulouse: Ed. Privat</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="page" from="147" to="214" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Siglo XVII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<editor>M. B. Bennassar et aI., Histoira Moderna. Madrid: Akal editor</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="page" from="387" to="720" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Histoire de l&apos;Enseignement en France</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antoine</forename><surname>Leon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<pubPlace>Paris: P.D.F</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Histoire de I&apos;Eglise par elle-meme</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Loew</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Meslin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<publisher>Librairie A. Fayard</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">jesu-Kristen bnitacionia C;uberouaco uscarala, herri beraurtaco aphef batef&apos; berejaun aphefcupiaren baimentouareki utfulia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Martin</forename><surname>Maister</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1757</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pabe: Dugue eta Desbaratz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Francia en los siglos XVII y XVIII. Colec. Nueva Clfo; la Historia y sus problemas, 33. liburukia. Barcelona: Labor [berez, La France aux XVI~et XVII~siecles</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Robert</forename><surname>Mandrou</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<publisher>PUF}</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Henri-Jean</forename><surname>Martin</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Livre, pouvoirs et societe aParis au XVIl e siecle (1598-1701), I eta II. These pour le doctorat es lettres. Geneve: Librairie Droz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gerard</forename><surname>Martin</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">L&apos;imprimerie. CoIl. Que sais-je?, 1067. Paris: P.U.F</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Estebe</forename><surname>Materre</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dotrina Christiana Bigarren impressionean debocinozco othoitz eta oracino batfuez berreturic</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1623" to="1617" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bordele: Iacques Millanges. Oxfordeko alearen kopia darabilgu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eta Duronea apaiza, 1693, Bouqueta lore divino ena bereciac eta Duronea apefac T</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aita</forename><surname>Materren Liburuari Emendatuac F</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">}</forename><surname>Baiona</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Piares Dussarrat</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Menjoulet</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Chronique·du Diocese et du Pays d&apos;Oloron</title>
		<imprint>
			<publisher>Oloroe</publisher>
			<biblScope unit="page">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alexis</forename><surname>Mercy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Andere</forename><surname>Dona Maria Scapularicouaren Confrariaco</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bulla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Decreta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Statutac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Maniac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Chediac</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Frantsesetik itzulia</title>
		<editor>J.P. Vignancour</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Madrid: Minotauro [= L. Michelena -I. Sarasola, Textos arcaicos vascos, Contribucion... , Donostia, Seminario de Filologfa Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Textos arcaicos vascos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjU-ren gehigarriak, 11)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La Doctrina Cristiana de Betolaza (1596)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
			<biblScope unit="page" from="824" to="837" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Historia de la literatura vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Erein</publisher>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Problemas bibliognificos dellibro del Siglo de Oro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jaime</forename><surname>Moll</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BRAE</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">59</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="49" to="107" />
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Histoire religieuse de la France. Co11. Que sais-je?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xabier</forename><surname>Montclos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<pubPlace>Paris: P.D.F</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mozos Mujika, liiaki, 1994,jean de Paris pastorala: eskuzkribuen azterketa eta iturriaren moldamoduak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Tesi argitaragabea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tesiaren eranskina: Hegiaphaltarren eskuizkribua</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">de Paris pastoralaren A eskuizkribuaren transkripzioa (argitaragabea, Mozosek eskuratu dizkigun orrialdeak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>makinaz idatziak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Narbaitz</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La cristianizaci6n del Pals Vasco-Frances H • I Semana de Estudios de Historia Eclesidstica del Pals Vasco. Victoriensia, vo!. 42. Gasteiz: Teologi-fakultatea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="43" to="67" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Geografia eclesiastica del Pals Vasco-Frances&quot;. I Semana de Estudios de Historia Eclesidstica del PV, aip</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="229" to="230" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nussy</forename><surname>Saint-Saenz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1938" />
			<publisher>Le pais de Soule. Bordele</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ordonnances et instructions synodales faites par Monseigneur tIllustrissime &amp; Reverendissime Eveque d&apos;Oloron [E Charles de Salettes] pour le Clerge de son Diocese</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pau: Jean Desbaratz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1686" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mosen Bernart Dechepare</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Orella</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luis</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbo)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Patxi Altunak paratu edizioan (Euskaltzaindia. vii-xv</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Belako zaldunaren Zuberotar hiztegia, XVIII. mendean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Txomin</forename><surname>Peillen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">FLV XV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="125" to="170" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zuberoako itzal-argiak (Eiiskarazko jakilegoak)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<publisher>Elkar</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lehen aldia: X~, XVI., XVII. mente zaharrak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guiristinoaren Dotrina Eminentissimo Iaun Cardinal Duke de Richelieuc eguina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Silvain</forename><surname>Pouvreau</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1656" />
			<publisher>Jean Roger</publisher>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Silvain Pouvreau apefac escaraz emana</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Luchas pollticas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Preclin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jarry</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Historia de la Iglesia</title>
		<editor>XX. liburukia), A. Fliche eta V. Martin (zut.). Valencia: Edicep</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pronus Singulis diebus Dominicis clare &amp; distincte immediate post Euangelium populo legendus</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1676</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>aleak izenburu orrialdea falta du; ezartzen dugun izenburua lehenengo orrialdearen goienean dator</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les pribes de Prone en basque (dialecte souletin) publiees par Mgr Arnauld-Franfois de Maytie eveque d&apos;Oloron, en 1676. Antoine d&apos;Abbadie (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>_ _ _</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Baiona: M me Veuve Lamaignere</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page">1874</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les Bela, de Mauleon et Cheraute</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean-Marie</forename><surname>Regnier</surname></persName>
		</author>
		<idno>48-51 eta 14</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ekafna</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="111" to="117" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Histoire de la Soule I -Des origines ala Revolution</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L1Jrralde Beheretako Gotzainen ardurapean), euskal itzulpenaren zuz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joxe</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Rementeria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Kristau Bidea (Nimegako Katekesi lnstitutua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal Kristau lkasbideen historia Iaburra. PauIo Agirrebaltzategi. Oiiati: ]akin (xvii-xxiv</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esquiulaco parropia elifan, { ..} Oleronco Jaun Apphezcupiaren manu eta baymentieki. Franceseti J Uscarala utfulia, Aurhidegouaren manuz, P. Ressegue bestela Mercy, Aurhidegouaco Prioreaz edo guehienaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Ressegue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Isaac Charles Desbaratz</publisher>
			<biblScope unit="volume">1758</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sacramentu-Saintiaren aurhidegouaco maniac eta chediac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catequesis y laicado</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Michel</forename><surname>Sauvage</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Participaci6n de los laicos { .</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sinite, 6). Madrid, Tejares-SaIamanca: Instituto Pontificio S. Pio X. (berez: Catechese et lai&apos;-cat. Participation des lai&apos;cs au ministere de la Parole &amp; mission du Frere-enseignant clans I&apos;Eglise</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">}</forename><forename type="middle">I</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Colec</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1962" />
			<publisher>Ligel</publisher>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b132">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><surname>Tartas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Onsa hilceco bidia. Orthez: ]acques Rouyer. RlEV-en ed. (1907-1911) darabilgu: RlEV I eta ond</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1666" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b133">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Del Concilio de Trento a la IIustraci6n</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Tellechea Id{goras</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
		<editor>Euskal Herria. 1. Historia eta Gizartea. Historia y Sociedad, ]. Intxausti (zuz.). Lan Kide Aurrezkia. Oiartzun</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="342" to="345" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b134">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pierre d&apos;Urteren hiztegia, Londres 1715. I eta II</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patrizio</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<publisher>Deustuko Unibertsitatea</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b135">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erlijioa. Hiztegia. I eta II. Paulo Agirrebaltzategi (zuz.). Donostia: Elkar</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">UZEI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b136">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ulien</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1891" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b137">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bibliographie de la langue basque (Volumenes I y ll). Con unas palabras sobre la presente edicion de Luis Michelena</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASJU-ren gehigarriak 9</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b138">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La Restauracion catolica (1563-1648), in Historia de la 19lesia, XX. liburukia, A. Fliche eta V. Martin (z1.1z</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Willaert</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
