<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Adjektiboa euskal poesian JOANOTAEGI</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Adjektiboa euskal poesian JOANOTAEGI</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>(Deusruko U niberrsitarea)</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:39+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This paper analyzes the figurative translatitious use of adjectives by poets in the Basque language. The author starts by analyzing attributive qualifying adjectives and their stylistic and above all their metaphoric value. There is an overview ofprevious studies which corroborates the lack ofpoetic works until well into the xxth century, or nearly until the present time. Amongst the initiators of these studies we must mention Pierre Lafitte, Euskaltzaindia's Grammar, Patxi Altuna in the a'rea of stylistics andJon Kortazar, Karlos Otegi, Patziku Perurena and Amaia lturbide in the area ofpoetics.</p><p>The paper goes on the examine the poetic use of attributive adjectives by five representative poets: Etxepare,Joannes Etxeberrifrom Ziburu, Pierre Topet Etxahun, lndalezio Bizkarrondo and Bitoriano Gandiaga. The analysis of their work shows the poetic level which has been achievedfrom the XVlth century until the present. Special mention must be made ofthe XVII and xxth centuries because of their literary artifice.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Adjektiboaren balio semantikoa eta translaziozkoa</head><p>Halaz ere, adjektiboaren aIde semantikoan eta estilistikoan begiak jarriak genituela, gero eta gorputz handiagoa hartzen joan zitzaigun translazioaren mundua. Euskarri aparta izan genuen zehazpide honetan Gonzalo Sobejanoren El eptteto en la lfrica espanola liburua <ref type="bibr">(Madrid, Editorial Gredos, 1956)</ref>. Bai eta geroago, Itziar Turrezen tesia:</p><p>La lengua en el siglo de oro (Universidad de Deusto), 1987an argitaratua.</p><p>1. . 1. . Adjektiboaren ikuskera kronologikoa Adjektiboaren ikuskera hori lan zitekeen autore baten obrari begira. Eremu mugatuegia iruditzen zitzaigun, ordea, eta euskal literaturan mendeetan zehar nola erabilia izan den begiztatzea garrantzi handikoa zela uste izan genuen. Zaila da, noski, tesiaren muga hertsietan ikuskera kronologiko hori behar bezainbatean gauzatzea; edota aldi literario ezberdinen oinarrizko ezaugarriak nabararaztea. Ahal zen bezainbatean hori gauzatu nahia izan dugu tesiaren hariaren emanean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Atribuziozko adjektiboa</head><p>Baina bide honetatik abiatu baino lehen adjektiboaren izaera eta eremua zehaztu beharra zegoen. Horrek eragin gintuen adjektiboaren izaera aztertzera; eta ez predikaziozkoa, baizik eta atribuziozko adjektiboa aukeratzera. Gainera, adjektibo hori izan daitekeelarik zehaztaile eta kalifikatzaile, azken hau hautatu genuen tesian aztertzeko, hau da, atribuziozko adjektibo kalifikatzaile azaltzailea. Beraz, izen sintagmaren barruan gauzatua den adjektiboa. Bestalde, adjektibo hitz soila eta ez hitz multzoa -nahiz eta haren ordezkoak egin ditzakeen-aukeratu genuen gure tesigaitzat.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">. 3. "Icenari eransi, ta darraiona"</head><p>Alabaina, adjektibo hori zehazteko zenbait bide egin beharra zegoen. Hala, adjektiboa joskeraren aldetik aztertu genuen eta Kardaberazi hartu genion euskal atribuziozko adjektiboa definitzeko esapidea: icenari eransi, fa darraiona. Izen sintagmaren egituratzean izenaren eskuinetara dator adjektibo kalifikatzailea. Erantsirik datorkion izenari dagokionez bigarren mailako dela eta haren menpekotasunean agertzen zaigula; bai eta izen sintagmari hertsiki lotua, izen sintagma horri dagozkion kasu eta mugatzailez.</p><p>1. .4 . . Deklinabide paradigma osoa jasotzeko gauza dena Hain zuzen, morfologiari dagokionez, izen sintagmari dagozkion kasu morfemak jasotzeko ahalmena duen adjektiboa. Izan ere, deklinabideko flexio paradigma osoa jasotzeko ahalmena izen sintagmaren barruan datorren adjektiboak bakarrik baitu euskaran. Nahiz eta morfologiari dagokionez, gure kasuan flexioei, hau da, joka morfemei begira, euskal adjektiboak ez duen berez ezaugarri berezirik -flexio paradigmak izen sintagmari baitagozkio eta ez adjektiboari bakarrik-; halaz ere, izen sintagmaren barruan datorrenez bakarrik du deklinabide paradigma osoa jasotzeko ahalmena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.5.">Kualitatea adierazten duena</head><p>Adjektiboaren semantikazko muina kuaiitatea adieraztea da. Adjektibo kalifikatzaileek sustantiboaren esanahia murritz lezakete; baina azaltze eta karakterizatze eginkizuna bete lezakete, era berean. Hain zuzen, adjektibo karakterizatzailearen atzetik gabiltza gure tesi honetan. Alabaina, kualitateak izakiari bi modutara dagozkioke: a) izate ezaugarri gisa, berezko eta iraupenezko direnez; b) aldi-egoera gisa, ez berez, baina bai inoizka edo zenbait egoeratan. Gainera, kualitatea adierazteak zera eskatzen du: a) kualitatea adierazten duena kualitatearen euskarri denarekin formalki ados jartzea; b) lehen mailako denari dagokionez, izenari dagokionez, bigarren mailako jokoa egitea.</p><p>1.6. Adjektibo adierazkorra Oraindik ere, tesigaitzat hartu dugun adjektiboaren eremua zehaztu nahi izan dugularik, eta literaturan eraikitzen den semantika mundua aurrean dugula, adjektiboaren erabilera estilistikoa kontuan hartu behar dugu. Izan ere, adjektiboa ager liteke adierazte mundua gauzatzeko, signifikazioaren harian mundu logikoa azaltzeko; baina ager liteke, era berean, mundu adierazkorrari gorputz emateko, irudimenezko eta afektuzko mundu literarioa eraikitzeko, "gehigarri" gisa. Adierazkortasuna idazlearen irudimenezko eta sentimenduzko barru munduarekin estuki lotua dago; zenbat eta idazlearen ikuskera pertsonalagoa gauzatu literatura obraren eraikieran, orduan eta adjektibo adierazkorraren erabilera zabalagoa izango da. Zenbat eta adjektiboaren erabilera metaforazkoagoa, subjektiboagoa eta pertsonalagoa (bereziagoa), orduan eta sorkuntza maila handiagoko agertuko da. 1.7. Jeneroen arabera: Lirika Horrela, bada, ikuskera subjektibo hori literaturan, bereziki lirikan gauzatua da. Hor hartzen baitu nagusitasuna idazlearen ikuskera pertsonalak. Era mugatuagoan, noski, kontagintzan; eta hemen deskrizio gunetan gehiago kontagunetan baino. Azkenik, draman, bakarrizketetan batez ere. Horregatik bidezko genuela uste izan dugu -guztira ezin zabaldu eta-poesia mundura mugatzea. Mende ezberdinetako zenbait autoreren obra ikusiz, adjektiboaren erabilera poetikoa euskal literaturan nola gauzatu den somatu ahal izateko. ren konzeptua esan nahi da, jakina. Oihenartek argitan jarri zuen deklinabide mugagabeak -baina gerokoan nahiko atzendua izan zenak-, mende honetan, Darrigolen eskutik benetako sistematizazio sendoa hartu zuen. Beronen eskutik, era berean, euskal deklinabidearen paradigma beste osotasunez jantzia ageri zaigu. Bestalde, adjektiboari buruzko gogoeta semantika eta joskera eremutan aztertua da -nahiz eta oraindik gogoeta baino gehiago aipamenak baizik ez direo, edora definizio orokorrak-. Komunztadurari buruz, berriz, adjektiboa sintagmaren azken lekuan datorrenean, berak jasotzen dituela kasu-kopuru ezaugarriak esaten zaigu. Adjektibo saila bada, ordea, azkenekoak bakarrik edota saileko bakoitzak jaso ditzake. Horrezaz gainera adjektiboaren funtzio bikoitza azpimarratzen da: atribuziozkoa eta predikatuzkoa; eta sorrerari dagokionez, ad jektibo jatorrizkoa eta eratorria aztertzen dira. Alabaina, adjektiboaren alderdi estilistikorik ez da ageri XIXgarren mende honetako ikerketetan.  <ref type="bibr">1986, 165-169, 227-232. or( 23)</ref> Lizardi. Lectura semi6tica de Biotz-Begietan, Donostia, "AS]U-ko Gehigarriak", 1993, 170-183. orr.</p><p>(24) Koloreak euskal usarioan, Donostia, Erein, 1992. Eta beste lan pare bat aldizkari ezberdinetan: Id. (1992 b): "Koloreak "Orixe"ren begian", FLV 61, (1992),431-455 eta "Koloreak Lizardiren poesian", Hegats 5, (1992) 5-15.</p><p>(25) "Adjektibazioa Bitoriano Gandiagaren Elorri-n",]akin 67 (1991), 120-132; "Adjetibazioa 1. Irigoienen Argiaren barne-distantziak-en",]akin 74 <ref type="formula" target="#formula_0">(1993)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.2.">Deskriziozko adjektibo soila</head><p>Horrezaz gainera Etxeparek darabilen adjektiboa deskrizio soilean geratu da gehienbat. Deskrizio hori objektiboa eta errealitateari hurbila da. Hala: dardo forrofac <ref type="bibr">[IX,</ref><ref type="bibr">38)</ref>, guifon sendoen [I, 292}, Andre eder {V,1; XII, I} errealitate fisikoari begiratzen diotela.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.3.">Afektibitate munduko adjektiboa</head><p>Etxeparek eskaintzen digun olerti mundua, bestalde, zati handi batean maitasun mundua baita, afektibitatea adierazten duten adjektiboek leku egokia dute. Halaz ere, soilak dira eta poetaren irudimen ikuskera nekez gauzatzen dute: maytia {1,122; 414; 124; X,l], eztia <ref type="bibr">[1,439; 447; 111,51]</ref>, gaixo <ref type="bibr">[1,151; 11,60]</ref>, triste [I,276}.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.4.">Meta/orazko adjektiboa</head><p>Testuinguru honek -besterik gabe-salaturik uzten du adjektibo metaforazkoarentzat ez dela leku handirik geratzen. Banan banako azterketak erakutsi duenez, ordea, Etxeparek badarabil adjektibo metaforazkoa, nahiz eta gehien batean lehen urrats metaforikoa agertzen duen -gizakiei dagokiena gauzei eta gauzei dagokiena gizakiei ezarriz-, iaun eztia <ref type="bibr">[1,</ref><ref type="bibr">58]</ref>, hiz gayxtoric [VIII,7}, Hiz ederrez [II,12}.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.5.">Adjektibo subjektiboa</head><p>Baina banaka batzutan Etxepareren ikuskera subjektiboa benetan gauzatua da. Hala nola, hotz adjektiboaren erabileran: Gorpuzori ustelcera lur hOfian egoyzten <ref type="bibr">[1,93}'</ref> Olerkariak heriotz ondoko gorputz hilaren ikusteko moduaren barruan somatzen du lurra hotza. Zalantzarik gabe olerkariaren mundu subjektiboari dagokio lurraren hoztasun hori eta ez mundu objektiboari, hala somatzen da testuinguruan. Deskrizio molde subjektiboa gauzatu du, karakterizatzailea. Modu berean, itsu adjektiboaren erabilera ikuskera subjektiboz hornitua dago: Eta beti erratuya nola ardi yxua <ref type="bibr">[1,</ref><ref type="bibr">403)</ref>.</p><p>Ez da ardi itsua kontuan hartzen dena, baizik eta halako ardi itsuaren noraezean ibiltzea, bekatariaren ibilia adierazteko Etxeparek konparaziokera hori egin digu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.6.">Adjektibo berezia</head><p>Oraindik ere azpimarragarriak dira izen sintagma gune bat berari loturik datozen bi adjektibo: guifon modorroa <ref type="bibr">[111,</ref><ref type="bibr">63]</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.2.">Lotura logikoari eusten dion adjektiboa</head><p>Adjektiboaren erabileran Ziburuko Etxeberrik jauzi metaforikoa gauzatu baldin badu ere, gehienbat lehen pauso metaforikoa erakusten digu. Esan nahi baita, urrats metaforiko horrek lotura logikoari garbiro eusten diola. Gizaki, izaki eta transzendentzia arloen arteko translazioa da hark gauzatu duena. Beti ere, errealitateari eta giza esperientziari lotua dagoen metafora jokoa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.3.">Bizidunetatik bizigabeetara doan adjektiboa</head><p>Lehenengo, bizidunetatik bizigabeetara eta alderantzizko pausoa ematen duo Ziburuko ]oannes Etxeberriri gizakia modu batera kalifikatzen duenean, erraz egiten <ref type="bibr">(28)</ref> Manual devotionezcoa} edo ezperen} oren oro escuetan erabiltfeco liburutchoa, Bordelen, Guillen Milanges, Erregueren Imprimat~aillearenean, 1627. Gero faksimilez argitaratua: Donostia, Editorial Lur, Hordago. Orobat Patxi Altuna Manual devotionezcoa (1 zatia).Joannes Etxeberri Ziburukoa. <ref type="bibr">Edizio kritikoa, Bilbao, Ediciones Mensajero (1981)</ref>. zaio beronen ekintzak ere modu berera kalifikatzea. Esaterako, gizakia "gaixro" kalifikatzen baldin badu <ref type="bibr">[1961,</ref><ref type="bibr">1659,</ref><ref type="bibr">659]</ref>, gizaki honen jokaera, hala nola, idolatria, gaiztotzat kalifikatuko duo Edota pertsonak "iustu" badira <ref type="bibr">[1479,</ref><ref type="bibr">811,</ref><ref type="bibr">1139]</ref>, halaxe izango dira, era berean, "errefraua" eta "obra"k. Zalantzarik gabe translazio moeta soila da; lehen urrats metaforikoa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.4.">I nmanentzia / Transzendentzia</head><p>Bestetik, Joannes Etxeberri bere giza esperientziaz baliatzen da, mundu inmanenteaz, alegia, jauzi egin eta transzendentzia adierazi ahal izateko. Zentzuen bidez somatzen duen mundua adierazgai egokia da zentzuz haraindikoa adierazi ahal izateko. Antropomorfozko ikuskera gauzatu du Etxeberrik mundu transzendentea irudi bidez aurkezterakoan. Halabeharrak dakar hori lehenengo eta behin, esperientzia bidetik bakarrik abia baikindezke harantzago somatzen duguna adieraztera. Horren ezaugarri dugu literaturan metafora bidez gauzatua izan den mundu poetikoa. Leizearen metafora bidez adierazten du Etxeberrik infernua. Irudi hori hartuz gero, nahiz eta zerikusirik ez duen horrek kolorearekin, halaz ere, beltz adjektiboak dituen konotazioaz baliatuz, eta "infernu" sintagm.a guneari erantsirik, beldurgarritasunaren sema dakar: infernu beltfa <ref type="bibr">(2416]</ref>. Analogiaz ez bada, ordea, ezin da infernua beltz kalifikatu. Zeruaz kanpoko hilondoko "gune" guzti, analogia bidez, beltz kalifikatzen du Etxeberri Ziburukok. Horra.translazio metaforikoa. Beti ere errealitate inmanentearekin lotura handia erakusten digu Etxeberriren adjektibo erabilera metaforikoak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.5.">Eduki subjektiboa duen adjektiboa</head><p>Testuinguru honen barruan aipa dezagun mundu fisikotik mundu irudikatura egiten duen jauzia -nahiz eta errealiratearekin lotura estua ageri duen-, eta aitor, ikuskera subjektiboa nabarmentzen doakigula Etxeberrirengan. Hala, borreroaren oinaze tresna adierazterakoan honela dio: Been haren penateeeo burreu ordenatuae iratehaquiteen diotfa atfapar forroztuae <ref type="bibr">[2521,</ref><ref type="bibr">2522]</ref>.</p><p>Zama semantikoa batez ere adjektiboan datza. Hain zuzen, errimaren kokagunea batetik, bertso lerro osoaren eufonia bestetik; baina, batez ere, lehen hemistikioko azken hitzak eta bigarren hemistikio osoak eufonia hori indartsuki gorpuzten dute: ... diotfa atfapar forroztuae.</p><p>Guztiok, ordea, osagarri dira; azken batean, bigarren hemistikioko izen sintagmaren semantika edukia da garrantzizko dena: atfapar forroztuae. Adjektiboaren erabilera metaforikoak erakusten digu poetaren ikuskera subjektibo irudikatua.</p><p>Guzti honetan Etxeberrik lotura logikoari eutsi egiten dio. Eta Translazio jauzia hizkuntza ezberdinetako komunitateek berek normalki eman ohi dituzten bideetatik gauzatzen du translazio hori.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.6.">Deskriziozko adjektiboa</head><p>Ziburuko Etxeberrik adjektiboaren deskrizio balio zaindua eskaintzen digu beste zenbaitetan. Deskrizio gunea eta ikusmoldeak ez dira metaforikoak beharbada; baina bai arretaz hautatuak. Esaterako, arbola burdatua [3205} dioenean, alez beterik dagoen zuhaitza deskribatzen duo Antzera, baina deskrizio balioaz gainera ukitu metaforikoa dakarrela beste hau: Beguiac suz dituela, issuria bissaia <ref type="bibr">[1927]</ref>. Eta beste hau ere autorearen hautapen subjektiboaren ezaugarri dugu: c...)charlo bistagarriac [2325J.</p><p>Begiak ohargarri egin zaion hartan jarri ditu, eta adjektiboaren bidez izena karakterizatua utzi digu.</p><p>Transzendentzia metafora bidez aurkezten digularik, deskrizio maila interesgarriak eskaintzen dizkigu banaka batzutan. Esaterako, sugarraren ikuskera subjektiboa ageri zaigu Etxeberriren poesian: gau eta egun tormentatcen gaitu lambo aspreac [3351}.</p><p>Sugarraren deskrizio hori ukimenaren sentsazio mundutik ezin aldendua da. Halaz ere, sugarrak ez gaitu lehenengo eta behin latz sentsaziora eramaten, baizik eta suaren minera edo bizira. Poetak, ordea, laztasuna azpimarratu nahi izan duo Pauso metaforiko eta deskrizio maila subjektibo honen barruan, sinestesiatik hurbil egon delarik.</p><p>Antzerako beste kasu bat ere badugu, zehazki, garratfa adjektiboarekin egiten duen jokoan: 0 escomicu arimaren pttnimendu garratfa <ref type="bibr">[765]</ref>.</p><p>Zigor semantikadun hitzari lotua dator, punimendu-ri. <ref type="bibr">Baina</ref>  Etxahunek mundu afektiboa -gorrotoa, sumina, maitasuna-du kantagai; eta, horrela, sentimendu mundu hori adierazten diguten adjektiboak eta balioztapenezkoak ugari ageri zaizkigu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.2.">Ironiazko adjektiboa</head><p>Tonu ezberdinetara emanak zaizkigun ironiazko adjektiboak Etxahunen ezaugarri ditugu. Izan ere, olerkia bera arlo horretakoa duelako bereziki. Honen ezaugarri nabarmen dira Etxahunen olerkiak. Esaterako, galant adjektiboaz egiten duen erabilera ironikoa da guztiz, bai gizun <ref type="bibr">[VI,</ref><ref type="bibr">49} bai</ref>   <ref type="bibr">[XVII,</ref><ref type="bibr">[109]</ref><ref type="bibr">[110]</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2.2.">Inherentziazko adjektiboa</head><p>Indalezio Bizkarrondok zenbaitetan gauzatzen duen adjektibo moldea bada, era berean, inherentziakoa, beti ere herri erabileratik hurbil dagoena, edota gaur egunean behintzat herriak normalki erabiltzen duena. Hala: jay! marinelak" gau illunian <ref type="bibr">[XIII,</ref><ref type="bibr">19J.</ref> Zalantzarik gabe nahiko esapide egina da herrian berean. Edota beste sintagma hau tripazai jaliac <ref type="bibr">{VIII,</ref><ref type="bibr">28]</ref>. Izenak berak esaten digu, gero adjektiboak berrindartuz esaten duena. 5 2.3 Afektibitate munduko adjektiboa "Bilintx"en bertsoak maitasun girokoak baitira ia guztiak, ez da bada harritzekoa afektibitate mundua adierazten cluen adjektiboaren presentzia. <ref type="bibr">Esaterako: ezti, gaiso, gozo, gixaixo, kutun, laztan, lirain, maite, maitagarri, polit, etabar.</ref> Horrezaz gainera, testuinguruaren eraginez, beste asko izango dira maitasun giroaren barruan jasoak: dama fina <ref type="bibr">[XV,</ref><ref type="bibr">68]</ref>, barats loratuba <ref type="bibr">{XVI,</ref><ref type="bibr">76]</ref>. Maitasun giro hau Indalezio Bizkarrondoren poesiaren arnasa bezala da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2.4.">Metaforazko adjektiboa</head><p>Irudi metaforikoak ere ageri zaizkigu "Bilintx"en bertsoetan. Esana dugun bezala, herriak berak gauzatuak dituen irudi metaforikoak erabiliz izango da batzutan kopeta beltzez <ref type="bibr">[XVIII,</ref><ref type="bibr">69]</ref>, biyotz bigunak <ref type="bibr">(III,</ref><ref type="bibr">7 3]</ref>. Bestetan landuxeagoak. Esaterako: Ama Venusen asnase bigufi [XXXII,3J Villegasen urratsak jarraituz berak gauzatu zuena; edota perla garistiya <ref type="bibr">[XIV,</ref><ref type="bibr">2]</ref>, barats loratuba <ref type="bibr">[XVI,</ref><ref type="bibr">76]</ref>, izar doratuba <ref type="bibr">[XVI,</ref><ref type="bibr">78]</ref> Horrezaz gainera, hau da, aukeratzen dituen poesia osagai nagusiez gainera, erabiltzen dituen baliabideak sinbolo, irudi, lexiko eta hizkuntz errejistroak Gandiagaren ukitu pertsonalez jantziak datoz gugana. Honen testigu nabarmena horra elorriaren sinboloa. Liburuaren izenburuaz gain, olerki sail osoak ditu elorriaren sinboloaz baliatuz eraikiak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.1.2.">Mundu ikuskera subjektibotik adjektibo subjektibora</head><p>Errealitatearen ikuskera subjektiboa dakar indartsu Gandiagak, bai errealitatea bera ikusteko eta marrazteko moduak bigarren mailako izarira jauzia egiteko bidea ematen diolako -sinboloaren jokoan behin eta berriz ageri duelarik-, bai gauzen ikuskera erabat subjektiboa eta irreala eskaintzen digulako, hala, adibidez, olerkariaren gurariak izango dira zuri: garbitasun-gurari zuri ta labur batez {CIX*, 19}. Olerkariak besoak gorantza luzatuz bere izpirituaren egarria sinboloz adierazten du, izpirituaren gora egarria, hain zuzen. Eta horixe kalifikatzen du zuritzat. Adjektibo beronen bideak jarraituz elorriaren lorea arnasaz erkatzera dator: arnas zuri bat legez [XII,9}' Eta bide beretik doala, Andre Mariaren arnasa kalifikatzen du zuritzat {XCIV,9-10}. Edo txoriaren kantua: kantu-aril zuria da {XL,3I}. Berriz ere, elorriaren irudira etorriz, honek eskainiko dizkio ipuin zuri ta txikiak [XIX*, 1O}. Adibide soil hauek berehalako batean erakusten digute olerkariaren mundu ikuskera subjektiboaren berrL Hogeigarren mende honetara bitartean ez da ageri adjektiboaren honelako erabilerarik euskal poesigintzan. Eta mende honetan ere berau aurrera doala baizik ez.</p><p>Mundu poetikoa bere izaeran dastatzea eta adieraztea utzi eta olerkariaren ikusmoldetik gauzatzea du gogoko Gandiagak. Beti izan da olertia sorkuntzaren ezaugarri; baina sorkuntza hori errealitatearen imdikatzean finkatua aurkitu dugu aurreko mendeetan, edota errealitatearen modura gauzatzean. Gure hogeigarren mende honetan eman da, ordea, aurrera pauso kualitatezkoa: poetak bere mundu ikuskera eskaintzen digu, sarri askotan munduarekiko etena dena, munduaz bestekoa eta are kontrakoa ere. Imdimen hutsean eraikia den mundua, nolabait esateko. Hala, adibidez, lanbro xeheaz egiten duen deskrizioa: XIRIMIRI txanka meia, J nora barik ta bustia {XXXVI,1-2}. Pertsonifikazioa, zalantzarik gabe, baliabide zaharra da literaturan; baina xirimiria txanka mehe irudiaren bidez adieraztea Gandiagaren irudimenaren ondorio dugu.</p><p>Gandiagaren olertia aurkeztu eta aztertu dutenak dira, bestalde, aurreko zenbaitez gainera: Juan Mari Lekuona, "Sarrera modura", in Bitoriano Gandiaga, Uda batez Madrilen, Ofiati, Editorial Franciscana Aranzazu, 1977, XV-XXIX; Id. l'Elorri argitaraldi berrian", in Bitoriano Gandiaga, Elorri, 2. argitaraldia, Ofiati, "Arantzazu" Franziskotar <ref type="bibr">Argitaletxea, 1989, 7-24;</ref><ref type="bibr">Luis Villasante, "Ataria", in Bitoriano Gandiaga, Elorri, Ofiate, Editorial Franciscana, 1962, 9-19;</ref><ref type="bibr">Jon Kortazar, Laberintoaren oroimena. Gure garaiko olerkigintzaz, Donostia, Baroja, 1989;</ref><ref type="bibr">Jose Azurmendi, "Epilogoa", in Bitoriano Gandiaga, Hiru gizon bakarka, bigarren argitaraldia, Donostia, Elkar, 1991,185-214. orr</ref> Bizi esperientziak eragin dion irudi iradokiorra: Iruntz-tanto bat zan I okaran baltzean. Bitoriano Gandiagaren barne somamenari zor diogu adjektibo subjektiboaren erabilera ugaria. Irudimenean gorputz hartzen duen adjektibo hau indartsu ageri zaigu Gandiagaren poemetan. Jadanik aipatua dugun zuri adjektiboa adibide egokia dugu. Ekar dezagun oraindik ere ikuskera subjektibo honen ezaugarri, Gandiagak poza kalifikatzen dueneko olerki laburra: LUR busti au pozik, poz bustiez. Lur gaixo au pozik, poz gaixoez. Lur makal au pozik, poz makalez. (CXX,l-6).</p><p>Berez, poza balioztapen adjektiboz kalifikatu ohi dugu; baina Gandiagak poz hori ondo karakterizatua eman nahi izan digu, ikuskera berriz jantzia; horregatik irudimenari eman dio leku. Gandiagak hortxe eskaini dio pozari begirada subjektiboa; lurra, norbera -poeta, alegia-nolako, hala karakterizatu du gizaki horren poza. Gizakia beraren neurrikoa da berorrek bizi lezakeen poza; beti ere xumea, ttikia. Eta hortik pozaren kalifikazio hirukoitza: poz bustia, gaixoa, makala.</p><p>Euskal poesiak ez du sekula ikuskera hau erakutsi hogeigarren mendean ondotxo sartu garen arte. Bai, noski, mundu irudikatua; baina beti arrazoi-irudimenaren argitan gauzatua, ez arrazoiz goragoko eta are kontrako irudimen-subjektibitate munduan gauzatua, poema honetan denez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.1.3.">Sinestesiazko adjektiboa</head><p>Zentzu bati dagozkion sentsazioak adierazteko darabilkigun hitza, gure kasuan adjektiboa, beste zentzu bati dagozkionak adierazteko erabiltzen dugunean, orduan gauzatzen da sinestesia. Sinestesian, ha-laz ere, izenari lotzen zaion adjektiboak beti -lainotsuki eta irrazionalki bada ere-benetako kualitatea edo kualitateak aitortzen dizkio izen horri Carlos Bousoiiok clioenez.</p><p>Etxeberri Ziburukorenean sinestesia agertzen zitzaigularik ere, benetan urria zen harengan. Apenas behin gauzatua. Gero~artifizio horretatik urrunago ibili dira gure olerkariak, baina hogeigarren gizaldian indartsu ageri zaigu Gandiagarengan. Laugarren poeman, "BERBAK begi-puntetan)' deritzanean, bi kasu eskaintzen dizkigu jarraian:</p><p>Nire berbaen ona zure usain argitan! <ref type="bibr">[IV,</ref><ref type="bibr">[4]</ref><ref type="bibr">[5]</ref>. berba pillo eder bat zeure usain garbitan [IV,7 -8}.</p><p>Bi adjektibo hauek argitan, garbitan ikusmenaren eremura begira daude; baina beroiek loturik daudeneko izena usnamenaren arlokoa da. Egia da, aipatu ditugun adjektibo biok, nolabait ere, fosilizatze edo lexikalizatze bidean ditugula. Baina adierazten diguten translazioa garbiro sinestesiazkoa da.</p><p>Gauza bera esan dezakegu prosa poetiko batean beste bitan datorkigun argi-une gozo [CLXXVIII* ,6-9) sintagmaz. lkusmenaren eremua dugu izenean adierazia, adjektiboa, berriz, dastamenari dagokio. Gizakiaren on eta gaizkiaz ari den beste poema honetan, hirurogeita zortzigarrenean, entzumena eta ukimena dira jokoan:</p><p>Atsegin jatan mailluen ots etengabeko latza <ref type="bibr">[LXVIII,</ref><ref type="bibr">[17]</ref><ref type="bibr">[18]</ref> Aurrekoetan bezala eta erabileraren indarrez, halako lexikaltze ukitua ere badu; baina, zalantzarik gabe, sentsazioak, mailluen ots eta latza adjektiboaren artekoak, aipatu bi zentzu ezberdinei dagozkie. Beharbada lexikaltze ukitu horrez ez baina kualitate errealaren zantzuaz aritzea egokiago genuke.</p><p>Elorriaren ernamintzea du gogotan Gandiagak seigarren olerkian. Hasperen leunak somatzen dizkio elorriari olerkariak jorrail goiz batean: ASPEREN leunak entzun nituan zelai barriko orniduan [VI,1-2).</p><p>Hemen ere entzumen-ukimenak daude izen-adjektiboaren artean jokoan sartuak. Izenak, asperen-ak, giza izpiritua beregan hartzen du, noski, beronen sentimenduak zeharbidez adierazten dituela; baina entzumena hartua duo Adjektiboak, aldiz, leunak, ukimenaren zentzu eremua dakarkigu. Giza errealitatez aldaturik, adjektiboari dagokionez behintzat, olerkariak bere mundua garratz kalifikatzen du:</p><p>LUR garratz onen ganean geldituko da bidea {CLXXXIX,1-2].</p><p>Izen-adjektiboen arteko jokoa oraingoan ikusmen-dastamen artekoa da. Elorriaren ikuskera lehorte garaikoa da hurrengo honetan, adar eta enborrak itxurarik gabeko ditu: ARKAITZ gaiiieko elorri, bustigei barik urte bi. Adar garratzak, zeru antzura, ez lora bat et'ez orri <ref type="bibr">[CIX,</ref><ref type="bibr">[1]</ref><ref type="bibr">[2]</ref><ref type="bibr">[3]</ref><ref type="bibr">[4]</ref>.</p><p>Adibide honetan ere ikusmen-dastamenak ditugu translazioaren gune. Elorriaren laztura eta ezin bizia adierazi nahi dizkigu garratzak adjektiboaren bitartez. Guzti honetan olerkariaren sentiberatasuna eta somakera da jokoan dena; errealitatearen ikuskera irudimenezkoa, eta hori beti poetaren ikuskera subjektiboa ekartzen diguna da. Hala, haizea ikusiko du poetak aratz. Hau da, ukimenari dagokion errealitatea, izenak adierazten diguna, adjektiboaren bidez translazio bidetan sartuak gara ikusmenaren eremua harruz.</p><p>Aize aratzenaren landazko ontzi bikain <ref type="bibr">(XXXIX,</ref><ref type="bibr">(21)</ref><ref type="bibr">(22)</ref>.</p><p>Urbiako goi zeIaietan somatzen den haize garbi kutsagabea deskribatu nahi izan du Gandiagak bi bertso lerro horietan Aize aratzenaren izen osagarri horren bitartez. Gandiagak emakume eder-a -Andre Maria-honela ikusten du: arrastiko eguzki gozatua letxik <ref type="bibr">[XCIII,</ref><ref type="bibr">15]</ref>. Izenak argitasun eta berotasun semak dakartza, baina biak ere apalen diren unean jasoak, arratsaldeko giroan. Gozatua adjektiboak, berriz, dastamenaren eremura erakartzen gaitu. Eta, bestalde, eguzki minaren errea eta kalte ahalmena galdu dueneko unea, atsegingarri denekoa hartzen da kontuan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.1.4.">Adjektibo desbideratua.</head><p>Sinestesia eta kalifikaziozko desbideratzearen arteko aIdea ez dugu somatu erraza, sarri biak batera gertatzeaz gainera, bien arteko ezberdintasuna iiabarduretan baitatza, Carlos Bousoiiok 32 adierazi digunez. Jadanik adjektiboaren sinestesiazko erabilera aipatu dugunean esan dugu, autore beraren arabera, lainotsuki eta irrazionalki bada ere, kualitate erreala somatzen dela jokoan; adjektiboaren desbideratzea denean, aldiz, adjektibo hori lotzen zaion izenari ez dagokiola inolaz ere. Horrezaz gainera, Carlos Bousoiioren ustetan, kalifikaziozko desbideratzea C tipokoa da, hau da, kuaIitate konplexu baten adierazpide sintetikoa; eta sinestesia A tipokoa da, hau da, objektuaren aurreko gure erreakzioaren intentsitatea adierazten duenekoa. AIde hori, ordea, intentzionalitateari dagokio. Bada aIde materiaIagorik. Sinestesian objektuari airortzen zaion kuaIitatea autorearen asmamenean datza; desbideratzean, berriz, euskarriaren inguruetatik datar. Baina bi kanzeptuen erabileran ez cia hain erraza bian banatzea, biok esapide bat berean bilduak baidatoz sarri askotan.</p><p>Gandiagak klaustro barnean somatzen du, euri egun batean, itoginaren erortze erritmikoa. Olerkaria sarritango gerrakizun soil horri barne kontenplazioan begira dagoela, hona sortu zaion poema zatia: Gandiaga trokara begira dago, eta hor ikusten duena deskribatzen du, jarraian hau dioela: Eta uren ots sakon bat / azpitik azpira <ref type="bibr">(CXXXVII,</ref><ref type="bibr">(12)</ref><ref type="bibr">(13)</ref><ref type="bibr">(14)</ref><ref type="bibr">(15)</ref>.. Sakon adjektiboa ez dagokio berez ots izenari, ur izenari baizik. Urak dira sakon doazenak mendi barrenetan zehar. Autoreak, ordea, urek ateratzen duten hotsa somatzen du, eta hau kalifikatzen sakon. Beste behin, arratsalde eder handi batean, ilunabar giroan, olerkariaren izpiritua kosmosarekin bat egina da: EPELTASUN bat. Amelutazko / epeltasun gorrixkea: <ref type="bibr">(CLXII,</ref><ref type="bibr">(1)</ref><ref type="bibr">(2)</ref>.</p><p>Ez da, noski, epeltasuna gorrixkea, arratsalde-ilunabarreko zeru zola baizik. Halaz ere, azpimarratzekoa da konotazio bidez hitz guztiek duten goxotasun sema. Baize epelaren, giro epelaren sentsazioa berrindartua da amelutazko horren bidez, artile malutaren ukitu leunaren sentsazioaz, bai eta gorrixkea adjektiboaren xarmangarritasunez. Dena den adjektiboaren desbideratze-sinestesia jokoa nabaria da kasu honetan ere, ukimen-ikusmen zentzuak ditugu bat eginik. Eta bestetik, adjektibo hori olerkariak somatzen duen inguru mundutik datorkio.</p><p>Udaberriko ilunabar batez poetak angeluseko kanpai dangadak entzuten ditu; otoitzerako deia. Otoitz hori, ordea, kanpaiarena bailitzan deskribatuko du: Angelus dino gure kanpaiak / erregu eten, unkitan <ref type="bibr">[CXII,</ref><ref type="bibr">[11]</ref><ref type="bibr">[12]</ref>.</p><p>Kanpai dangadak dira etenak, noski, ez erreguak; baina autoreak, pertsonifikazio bidez, kanpaia otoitzean somatu du, eta otoitz etenean. Otoitza ez da berez etena, baina bai kanpaiak jotzen duen otoitz deia. Hirurogeita seigarren olerkian datorkigun bertso lerro pare bat hartu nahi genuke kontuan, era berean. Bertan datozen bi sintagma interesgarriak baititugu gure kasurako: Ta, aide igarrean, krazlari, / erroi mikatzak egarri <ref type="bibr">(LXVI,</ref><ref type="bibr">(4)</ref><ref type="bibr">(5)</ref>.</p><p>Aide igarrean eta erroi mikatzak sintagmek merezi dute gure arreta unetxo batez bederen. Ihartu landareak egiten dira, bai eta hauen adarrak, aidea, ordea, ez da ihartzen berez, lehortu bai, ezetasuna galtzen du; baina ihartu ez, berez. Hemen adjektiboaren desbideratzea dugu, noski, aide lehorrari poetak somatzen duen inguru mundu lehor-ihartu horretatik datorkiona. Gauza bera esan genezake erroi mikatzak sintagma delata. Erroia, belatzarra, ez da seguru mikatza; ez da hemen erroiak -jaten denean-izan lezakeen gustuaren kontua, erroiaren karrazkaren latza da nabarmendu nahi dena. Eta ukimenari eta entzumenari legokiekeen latz-zakartasun hori gustamenari dagokion mikaztasunez ordezkatua da, beti ere bi-bion semantika munduak sintetizaturik eskaintzen dituela.</p><p>Kolore mundua ugaria da Gandiagaren translazio era honetan; orain artean ez dugu, ordea, aipatu more adjektiboari dagokionik. Liburuaren amaiera aldera, ehunda hirurogeita hamazazpigarren olerkian, poeta arratsalde eta udazken deskrizioaz gainera, bere sentimendu gazi-gozoei buruz ari zaigula darabil: Zugaitzen orri oriak, illun. / Aize morea, baltzago. <ref type="bibr">[CLXXVII,</ref><ref type="bibr">[9]</ref><ref type="bibr">[10]</ref>.</p><p>Bi bertso lerro hauetan progresio bat bera dago lehenengo: (... ) orri oriak, illun. Aize morea, baltzago. Baina irrealitatea indartsuki agertzen da more adjektiboaren kasuan. Haizea ukimen-entzumen arloan koka genezake, mugimenduarenean kokatzeaz gainera. Moretasuna, aldiz, ikusmenaren eremu semantikoan. Haize beltza esapidea arruntki erabilia da herrian; baina ez haize morea, guk dakigunez behintzat. Hemen, sinestesiaz gainera, heriotz konotazioa dakarkigu more adjektiboaren desbideratzeak. Inguru-semantikatik datorkigu autoreak eman dion kalifikazio hori. Inguru-semantikaren eragina argiro jasaten duen beste kasua handi-txikitasunaren arloko hau da:</p><p>T'elorriak zuri ta aidez loreen usai argi ta txikarra <ref type="bibr">[LXXXVII,</ref><ref type="bibr">[8]</ref><ref type="bibr">[9]</ref><ref type="bibr">[10]</ref>.</p><p>Txikarra adjektiboa elorri loreari dagokio, eta ez lorearen usaiari. Baina autoreak testuingurutik erakarri eta loreen usai-ari erantsi dio desbideratzea gauzatuz. Gauza bera egiten du apartsu adjektiboaz: Erreka zarata / apartsuz, zabala <ref type="bibr">[XLV,</ref><ref type="bibr">[1]</ref><ref type="bibr">[2]</ref>. Errekari dagokion adjektiboa delarik zarata-ri eransten dio. Izen elkartuaren lehen osagaiari dagokiona bigarren osagaiari erantsi. Beraz, oso testuinguru hurbiletik jaso duo</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.1.5.">EuJoniazko adjektiboa</head><p>Gandiagak berak aitortua du Elorri liburuko azken prosa poetikoan, hitza barruan su izandako txingar baten ke apur bat baizik ez dela, ezin duela gauzaren barne ffiuinik eman hitzak, eta larri zaar baten asperen-zizpuru aizezko bat baiiio ez dela [CXC* ,10]. Zalantzarik gabe, hitzar,en deskrizio honetan, semantikazko deskrizioaz gainera, hots sinbolismoaz baliatuz, eufoniazko deskrizioa datorkigu. Asperen-zizpuru aizezko horretan, aldi berean deskrizio bikoitza eman digu poetak, eta berariaz eman ere txistukarien errepikazioa duela abiapuntu. Esapide horretan errealitate bihurtu du jadanik bigarren poeman bila zebilen hitz hura: Zerbait xamurra ozta lioken kili arin aura [II,14-16}. JOANOTAEGI Hemen ere hitzaren nolakoa deskribatzen digu kilimaren irudian oina harturik, eta adjektiboa bai eta determinatzailea bokal eta kontsonante ozenen errepikazioz bata bestearen eta izenaren oihartzun gisa datoz. Areago, izen adjektiboen semantika harremana guztiz zaindua izanik, ukitu leunaren esanahia bata bestearenean indartua da. Hona, bada, adjektiboa izenaren semantikazko eta eufoniazko oihartzun.</p><p>Zalantzarik gabe, airezko argi unearen deskrizioa (Arantzazuko Andre Mariaren irudiaren deskrizioa) da hurrengo honetan eskaintzen zaiguna; Gandiagak dituen 10rtuenetakoa, noski eta, ezin hemen ahaztu: Zurizko itxura zuri argi tJedurrezko J / zurizko itxura zuri ta euki ezinezko <ref type="bibr">[XCIII,</ref> Zuritasuna eta argitasuna azpimarratuz eraikia da izen sintagma; baina, batez ere, zuritasuna nabari da. Hain zuzen, izenari loturik datozen osagarriak eta adjektiboak zuri adjektiboa dute oinarri, eta ondoren datozen adjektiboek semantikazko esanahi berriak badakartzate ere, aurrekoaren oihartzun eta indarbide dira semantikaz. Eufoniaren a1detik txistukarien gainean eraikia dago batetik, are zurtaldearen gainean (bitan errepikatua, baina beste bitan -ur taldera murriztua), bai eta -zko taldearen gainean ere. Eta guzti hori -ieta -u-bokalen bitartez gauzatua. Bigarren bertso lerroa guzti hori berreraikiz dator paraleloki. Sintagmaren gunea berbera da, amaieran semantikazko ukitu berria duen arren, egitura aurreko bertso lerrokoa da. Guztia zuri adjektiboaren semantika eta hots sinbolismoaren gainean eraikia dator.</p><p>Bide beretik doa hurrengo hau ere: Iretargi beteJ zuri, / iretargi garbi bare <ref type="bibr">[CXLV,</ref><ref type="bibr">[13]</ref><ref type="bibr">[14]</ref>. Adjektiboen semantikaz gainera, kasu honetan zuri eta garbi-rena bereziki, eufoniaren indarra landu du Gandiagak: -argi (... ) zuri J / (... ) -argi garbi sekuentzia horretan. Hemen ere, aipatu osagaiez aparte, paralelismoaz baliatu da eufoniari indar sendoagoa emanez.</p><p>Berrogeigarren poeman berriro ere garbi adjektiboaz baliatu zaigu Gandiaga: "Zenbat argi aidean, / zenbat zidar garbi!') <ref type="bibr">[XL,</ref><ref type="bibr">[5]</ref><ref type="bibr">[6]</ref>. Garbi adjektiboak semantikazko lotura estua du argi eta zidar sustantiboekin; baina horrezaz gainera eufoniazko "lotura nabarmena da hiru hitzetan ditugun bi bokalen bidez eta -artaldearenez. Eta horrela, amaierako garbi adjektiboa oihartzun modura dator.</p><p>Eufonia landua duen beste poema bat berrogeitalaugarrena da. Beronetan gure interesguneari dagokionez -adjektiboaren inguruko eufoniari-, honako adibide polit hau dugu: itogin-zarata / saltari ta alaia <ref type="bibr">[XLIV,</ref><ref type="bibr">[3]</ref><ref type="bibr">[4]</ref> Bi adjektiboak eufoniazko oihartzun argiak dira itoginaren zarata-rekiko. Are gehiago sinalefaren bitartez ta alaia dugularik. A bokalaren oihartzunaz gainera, itoginaren tanto jausiaren hotsa -ta silaba errepikatuaz adierazia dago. Izenak dituen oinarrizko hots osagaiak bi adjektiboetan errepikatuak datoz. Hots sinbolismoa indartsu ageri zaigu Gandiagarengan. Hurrengo kasu honetan errima gune egiten duen xamur adjektiboak, aurreko bertso lerroko izenaren oihartzun izanaz gainera, hurbileko izenaren errepikazio jokoa egiten du: EDURRA ba-zan edur / axuri ille xamur <ref type="bibr">[CLXV,</ref><ref type="bibr">[1]</ref><ref type="bibr">[2]</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>2. Euskalari eta gramatikalarien esanen arabera 2.1. XVII. mendea Gure lan eremua mugatu eta zehaztuz gero, euskal gramatikalari eta euskalariek adjektiboaren inguruan, mendetan zehar, zer gogoeta egin duten ikustea geratzen zitzaigun. XVIIgarren mendetik gaurko egunera arteko autoreak ikusi ditugu, ahal izan den neurrian. xvngarrenean Baltasar Etxabe 3 Jeneroaz eta deklinabide mugatuaz Emprenta de Henrrico mintzatu zitzaigun, kopurua beti -a-z singularrean eta -ac-ez pluralean markatua dela dioelarik. Arnaud Oihenart 4 aurrerago joan zen: deklinabide bikoitza azpimarratu zuen, artikuluduna bata eta artikulu gabea bestea. Kopurua bera ere bikoitza aitortu zion artikuludunari -singularra eta plurala-. Artikulu gabeari, aldiz, kopuru bakarra. Moldaera eta aitorpen horren arabera deklinabide paradigma ere eman zigun Oihenartek. Azkenik, jenerorik eza aitortzen digu. Rafael Mikoletak S deklinabide mugatuaz baizik ez digu hitzegiten izen-adjektiboen amaiera singularrean -a-z eta pluralean -ac-ez gauzatzen dela baieztatuz. Sintagma izena + adjektiboa denean, azken honi eransten zaiola amaiera baieztuz. Silvain Pouvreauk 6 hurrenkeraz hitzegin zigun, eta izena + adjektiboa zela baieztatu zuen adjektiboa jatorrizkoa denean; -zko-duna denean, berriz, nahiz aurretik nahiz ondoren doa adjektiboa. Pouvreau-k badu -a organikoaren berri, zenbait hitzek ez baitu inoiz galtzen. Halaz ere, izenak sarri galdu egiten du ondoren adjektiboa duenean, bai eta beste edozein kasutako amaiera ere. Izen sintagmaren amaieran bat datorrenean, edota erakusleak datozenean, hauek eragotz dezakete izenak nahiz adjektiboak kasu markak jasotzea. 2.2. XVIII. mendea. Definizioa Aurreko mendean bi autorek argitaratu zituzten beren garaian euren lanak: Baltasar Etxabek eta Arnaud Oihenartek. XVIlIgarren mendean, aldiz, Manuel Larramendi 7 eta Agustin Kardaberazek 8 argitaratu zituzten beren garaian; Rafael Mikoleta, Silvain Pouvreau eta Pierre D'Urte-renak 9 XIXgarren mende amaieran eta Jadanik XVI. rnendean rnintzatua zen honi buruz Estevan de Garibay y C;amalloa, Compendio Historial de las Chronicas y universal historia de todos los reynos d'Espafia, donde se escriven la vida de los Reyes de Castilla, y Leon, Impreso en Anvers por Christophoro Plantino, prototypographo de la Catolica Magestad, a costa del Autor, 1571, Igo tornoa, IVgarren liburua, IVgarren kapitulua, 93. or. Gero berrargitaratua: Barcelona, Sebastian Crornellas, 1628. Eta oraintsu azken argitalpen horren faksimilezko berralgitalpena: Leioa, Editorial Gerardo Una, 1988. Caeterumque, in iis, insignium vetustate et dignitate familiarum stemmata ex probatis Autoribus et vetuSlatis monumentis exhibentur, Parisiis, Apud Sebastianum Cramoisy, et Gabrielem Cramoisy, M.DC.LVI, (1656), 59-60. Of. Ikus era berean: P. Javier GOfosterratzu, Arnoldo Oihenart. Noticia de las dos Vasconias, la lbirica y la A quitana, Segunda edicion enmendada y afiadida vertida al castel/ano, San Sebastian, Publicaci6n de la Sociedad de Estudios Vascos. (Tirada aparte de la Revista Internacional de Estudios Vascos), 1929, 43. or. (5) Rafael Micoleta, Modo breve de aprender la lengua vizcayna, Cornpuesto POf el Ldo. Rafael Micoleta, presbyto. de la rnuy leal y noble villa de Bilbao, 1653, bigarren argitalpena, Sevilla, 1897. Irunean libruguille Antonio Castilla-ren echean. 1761. urtean. berean izan ziren argitaratuak; Etxeberri Sarakoarenak,lO aldiz, xxgarrenean. Larramendi eta Kardaberazek adjektiboaren definizioa ematen digute; azken baten, izenaren eransgarria dela aitortuz. Komunztadurari dagokionez kopuru barruan gauzatzen dela baiesten dute. Hau da, izen sintagmak aditzarekin duen harremana kasu gramatikazkoetara hedatzen da singular / plural oposizioaren barruan. Hala, Etxeberri Sarakoak. Larramendi eta U rtek, berriz, kopuru komunztadura hori izen eta adjektiboaren artekoa dela esaten digute.</figDesc><table><row><cell>Pouvreau. {1660}", Revue de Linguistique et de Philologie tomparie 14 (1881), 109-119. Ikus, era berean: uLa Biblio-theque de Silvain Pouvreau", Gure Herria 3 (1921) 167-174,4 (1921) 220-225. (7) Manuel de Larramendi, El imposible vencido. Arte de la Lengua Bascongada, Salamanca, Antonio Joseph Villargordo Alcaraz, 1729. (8) Agustin Cardaberaz, Eusqueraren Berri Onac: Eta ondo escribitceco, ondo iracurteco, eta ondo itceguiteco izen-adjektiboen arteko komunztadura kopuru eta deklinabide kasuzkoa dela dio; bestalde, deklinabidearen abiapuntua artikulua dela uste du, deklinabidea honen gai-nean eraikitzen delakoan baitago. Jeneroari dagokionez, euskaran jenerorik ez dela-koa aho batez aitortzen dute. Eta hurrenkerari buruz Urte eta Larramendik izena + adjektiboa dela baiesten dute. Joannes Etxeberri Sarakoa artikulurik gabeko deklina-bideaz ere mintzo zaigu; badirudi Urte ere horretaz ari dela bi deklinabidez mintzo denean. Bestalde, mende honetan ageri dira adjektiboen zenbait zerrenda. Urterena interesgarria da. Adjektiboaren erabilera poetikoak ez du, ordea, lekurik XVIIIgarren mendeko euskalari eta gramatikari hauengan. Dena den, aitor dezagun XVIIIgarren mende honen hasieran gauzatu zela lehenengo euskal gramatikagintza sistemazkoa, batez ere, Manuel Larramendiren eskutik. 2.3. XIX. mendea. Kritikariak eta apologistak xIXgarren mendean apologista sailaren aurrean aurkitzen bagara ere, kritikari eta gramatikari taIde sendoa aurkitzen dugu. Hauek egingo diete gogor haiei. Jakintza maiIan jantziak, hizkuntzaren ezaguIe onak, gramatika oinarri trinkotan finkatuak agertuko zaizkigu: LecIuse,ll Darrigol,12 Abbadie,13 Van Eys,14 Geze,15 Campion,16 etabar. Oinarri horiek dituztela, lehendik ezagunak ziren puntuei buruz ere interes-garri suertatzen da, sistematizazio berria eta zabalagoa baitator, osoagoa, autore hauen eskutik. Hala, esaterako, euskal deklinabidearen paradigma, latinaren dekli-nabidearen paradigmaren kopia baizik ez zena, menpekotasun horretatik askatua eta euskal hizkuntzaren barne sistematik ikusia da gero eta gehiago. Bestalde, deklina-bide konzeptua bera ere zalantzatan jarria da behin eta berriz; euskal deklinabidea-(10) Julio Urquijo e Ybarra, Obras Vascongadas del doctor labortano Joannes d'Etcheberri. (1712). Con una introducci6n y notas, Paris, Paul Geuthner, 1907. (11) M. L. Lecluse, Grammaire basque, Toulouse, Chez J. M. Douladouse, Imprimeur-libraire, Bayonne, Chez L. M. Cluzeau, 1826. Manuel de la langue basque, Nouvelle edition, Bayonne, P. Cazals imprimeur libraire, 1874. (12) Abbe Darrigol, Dissertation critique et apologetique sur la langue basque, Bayonne. De l'impreme-rie de Duhart-fauvet, 1827. (13) A. Th. d'Abbadie et J. Augustin Chaho, Etudes grammaticales sur la langue euskarienne, Paris, Arthur Beltrand librairie, 1836. (14) W. J. Van Eys, Essai de Grammaire de la langue basque, Deuxieme, edition revue et augmentee, Amsterdan, C. M. Van Gogh, 1867. Erreglac, Larramendik gainera, (15) Geze, Element de Grammaire basque. Dialecte souletin suivis d'un Vocaboulaire Basque-Franfais et</cell></row><row><cell>Franfais-Basque, Bayonne, Imprimerie de veuve Lamignere, 1873. Faksimilez argitaratua: Donostia, Lur</cell></row><row><cell>Editoriala, 1979.</cell></row><row><cell>(16) Arturo Campi6n, Gramatica de los cuatro dialectos literarios de la lengua euskara, Tolosa,</cell></row><row><cell>Establecimiento tipogrffico de Eusebio Lopez, sucesor de la Viuda de Mendizabal, 1884.</cell></row></table><note>(3) Discursos de la antiguedad de la lengua Cantabra Bascongada, compuestos por Balthasar de Echave natural de la villa de C;umaya en la Provincia de Guipuzcoa, y vecino de Mexico. (oo.), Mexico,(4) Arnaut Oihenart, Notitia utriusque Vasconiae, tum lbericae, tum Aquitanicae. Qua praeter situm regio- nis et alia scitu digna, Navarrae Regum, Gasconiae Principum,(6) Ikus zer dioen ]ulien Vinsonek, clLes premiers grammairiens basques. Notes de Silvain(9) Pierre d'Urte, Grammaire Cantabrique Basque fait par Pierre d'Urte. 1712. Manuscrit de la Biblioteque du comte de Macc/esjield. Publiepour la premiere fois sous les auspices de la Societe Ramond. Par le soin du Rev. Wentworth Webster, de Sare en grande partie auxfrais de Antoi1'2e dJAbbadie, membre de l'Institut. Extrait du Bulletin de la Societe Ramond (1896-1900), Baigneres-de-Bigorre, Irnprimerie D. Berot, 1900.1900ean</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Euskal-izkindea, Bilbon, Astui-ko Jose-n Moldegintzan, 1891; Morfologia vasca, Bilbao, Editorial Vasca, 1925; Del acento tonico vasco en algunos de sus dialectos, Bilbao, Editorial Vasca, 1931. (18) Euskal gramatika llabur eta idazleen pusketa autatuak, Arantzazun argitaratua (1956); Racia la lengua literaria comun, Oilate, Editorial Franciscana Aranzazu (1970); La declinacion del vasco literario comun, Oilate, Editorial Franciscana Aranzazu (1972); Palabras vascas compuestas y derivadas, Oilate, Editorial Franciscana Aranzazu (1974); Estudios de sintaxis vasca, Ofiate, Editorial Franciscana Aranzazu (1978); Sintaxis de la oracion simple, Oilate, Editorial Franciscana Aranzazu (1980). ; Patxi Altunak 21 hiperbatona izen-adjektiboen arteko jokoan nola gauzatu zuen Etxeberri Ziburukok aztertuz; Jon Kortazarrek 22 Lauaxetaren poetikan adjektiboa begiratuz; Karlos Otegik 23 Lizardiren adjektibo erabilera ikertuz; Patziku Perurenak 24 koloreei buruzko arIa semantikoa miatuz, beti ere euskal usarioaren araberakoa kontuan duela; Amaia Iturbidek 25 adjektiboaren erabilera poetikoa bere izari betean planteatu eta Gandiaga eta Imanol Irigoienengan aztertuz. Mende honetan, bada, adjektiboaren ikerketa eta aurkezpen sistematikoa neurri berritan egina izan da. Eta, horrezaz gainera, adjektiboaren azterketa estetiko-translaziozkoa abiatua geratu da. Bide honixi -adjektiboaren erabilera poetikoa eta transIaziozkoa aztertzeari-. heldu diogu gure tesian. 3. Testuak. XVI. mendea 3.1. Bernard Etxepare 26 Euskal testu idatzien eta literatura obren artean guregana heldu den Iehen liburua dugu Etxeparerena: Linguae vasconum primitiae. Ez da, bada, harritzeko adjektiboaren erabilera urria izatea. Are gehiago testu poetikoa bera laburra delarik. Gogoan dugu, ordea, Koldo Mitxelenak esana: Batetik nahiz besterik jo, nolanahi ere, igo egin behar da nork eta non ez dakigula ezarria dagoen maila batera igo, eta aldapa hori garaitzen ez duenak ez du poetaren izena merezi. Nik uste dut eta zenbat ere gehiago irakurtzen dudan are sendoago uste dut, gure Etxepare igo zela zegokion neurrian eta begiz jo zuen bidez, diodan maila horretara... 27(21) Patxi Altuna, "Zenbait sintagmaren batasun hauskorra Ziburuko Etxeberrirengan", Euskera XXV (1980-2),381-397.</figDesc><table><row><cell>2.4. xx. mendea</cell></row><row><cell>Hogeigarren mendeak adjektiboaren gramatikazko azterketa zabaIagoak eta siste-</cell></row><row><cell>mazkoagoak ekarri dizkigu. Adjektiboa bere izaeran sakonkiago aztertu da. Mende</cell></row><row><cell>honetako autoreek -zenbaitek behintzat-berariaz aztertu dute adjektiboaren izae-</cell></row><row><cell>ra. Hala, esaterako, Azkuek 17 eta Villasantek,18 bai eta Euskaltzaindiak 19 bere gra-</cell></row><row><cell>matikan. Bestetik, izen sintagmari dagozkion ikerketak, eta zeharbidez behintzat</cell></row><row><cell>adje~tiboari ere dagozkionak, bere garrantzian aztertuak izan dira; hala, deklinabide-</cell></row><row><cell>aren paradigma osotu izan da eta kasuz kasu argitan jarria, komunztaduraren hiru</cell></row><row><cell>moldeak (deklinabidezkoa, kopuruzkoa eta kasuzkoa) zehaztuak. Bai adjektiboa bera-</cell></row><row><cell>riaz aztertzerakoan, bai izen sintagmaren sistemari dagozkionak, kontuan hartzekoak</cell></row><row><cell>ditugu: Azkue mendearen lehen zatian eta Villasante eta Euskaltzaindia mendearen</cell></row><row><cell>bigarren zatian. Horrezaz gainera, adjektiboaren zenbait arIo berezitarako urrats sen-</cell></row><row><cell>doak eman dira mende honetan: adjektiboa azentuari dagokionez monotone edo dito-</cell></row><row><cell>no izateaz Azkuek; adjektibo pilatuak idazIearen intentzioaren eta hitzen armoniaren</cell></row><row><cell>arabera, bai eta garrantziaren arabera ematea Lafittek 20 bere gramatikan; EGLU-k,</cell></row><row><cell>kasu berean, garrantzizkoena izenaren ondoan jartzen delakoaz, eta tamaina eta polit</cell></row><row><cell>ala itxusi jokoan direnean tamaina izenaren ondoan jartzen delakoaz -Miranderen</cell></row><row><cell>olerkia gogora dezagun: Etxe txiki txukun baten-, eta tamaina eta kolorea jokoan dire-</cell></row><row><cell>nean kolorea izenaren ondoan jartzeaz, edota laburrena lehenengo eta luzeena gero</cell></row><row><cell>(17) Resurreccion Mada Azkue,</cell></row></table><note>(19) Euskaltzaindia, Euskal gramatika. Lehen urratsak-I, Iruilea, 1985; Euskal grarnatika. Lehen urra- tsak-II, Bilbo, 1987; Euskal gramatika. Lehen urratsak 1-11, (Gai aurkibidea), Bilbo, 1988; Euskal grama- tika. Lehen urratsak-III (Lokailuak), Bilbo, 1990. (20) Pierre Lafitte, Grammaire basque. (Navarro-labourdin litteraire). Edition revue et corrigee, Bayonne, Editions des "Amis du Musee Basque" et "Ikas" 1962. Gero: Donostia, Elkar, 1979.ipintzeaz(22) Teoria y prdctica poetica de Lauaxeta, Bilbao, Coleccion Magisterio Derio -Desclee de Brouwer,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>129-135. (26) "Linguae vasconum primitiae per dominum Bernardum Dechepare Rectorem sancti michaelis veteris", RIEVXXlV (1933) 523-577, faksimilez argitaratua;Julio de Urquijo "Introducci6n a nuestra edicion de Linguae vasconum primitiae de Bernard Dechepare", RIEV XXIV, (1933), 660-684; Rene Lafon (1951): "La langue de Bernard Dechepare", BAP VIII, (1951), 309-338; Id. (1952): "Notes pour une edtion critique et une traduction fran~aise de Linguae vasconum primitiae de Bernard Dechepare", BAP, 139-180; El primer libro impreso en euskera (ano 1545). Reproduccion /acsimil del unico ejemplar que se conoce de la edici6n principe, hoy en la Biblioteca Nacional de Paris. Con una introduccion bio-bibliogrdflca de Nicolds .1.1. Balioztapen adjektiboa Alabaina -eta Etxepareri poeta maila hori aitortzen diogula, jakina-, Etxeparek darabilen adjektibo kopurua aztertu ondoren esan dezagun, balioztapen adjektiboaren nagusitasuna nabarmena dela:handi, hon, saindu, digne, excelente, gaixto,  xipi, etabar.    </figDesc><table /><note>de Alzola de Guerediaga y la primera version castellana, debida a Lino de Aquesolo y Olivares, Edicion separa- da, Bilbao, La Gran Enciclopedia Vasca (1978); Bernard Etxepare. olerkiak, San Sebastian, Editorial Txertoa (1978); Patxi Altuna, Bernard Etxepare. Linguae vasconum primitiae. (Edizio Kritikoa)J Bilbao, Euskaltzaindiay Mensajero (1980). (27) "Sarrera gisa", in 1545 / Bernard Etxepare. Olerkiak, San Sebastian, Editorial Txertoa, 1978, 14. or.3</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>eta guifon egurra [II1,24}. "Baldarra" eta "ezdeusa" esan nahi dute biok Patxi Altunak dioenez. Zalantzarik gabe adjektibo bereziak ditugu biok. Azkenik, azpimarragarria da, Etxeparek ekartzen dituen maileguek gaztelaniarekin dutela lotura adierazten digute eta ez frantsesarekin. 4. Testuak. XVII. mendea 4.1. Joannes Etxeberri Ziburukoa 28Joannes Etxeberri Ziburukok -guk hartu diogun korpusean, Manual devotionezcoa-n-bere poesigintzarako hautatu duen mundua hilondokoa da, batez ere. Helburu didaktikoa du; baina irudimenari ataka zabaltzen diolarik, benetako olertigintzarako bideak urratu ditu novissima-etan barrena doala. Gizakiak bai Biblian, bai giza esperientziaren ematerakoan, bai eta mundu mitologikoa gauzatzerakoan, ikuskera antrapologikoa erabili du beti transzendentzia nahiz izpirituaren barne somamena hitzetan gorpuzterakoan. Etxeberri Ziburukok heriotzaz geroko mundua irudikatzen duenean, bada, heriotz aurreko gizakiaren bizi tankerara marrazten duo Honez baliatzen da haren metaforizazioa gauzatzeko. Jokamolde hau ez da berria, hari luzea du errepresentazio modu horrek literaturaren eremuetan mundu klasikotik gerora. Gizakiari berari ezinbestekoa zaio errepresentazio molde hori.Etxepare eta Etxeberrik lehen poesia gaitzat bat bera hautatu digute: dotrina. Baina horrez gainerakoak Etxeparek inmanentziaren eremuetan gauzatu ditu bere poemak. Gai literarioak aukeratu dizkigu: maitasuna, autobiografia, hizkuntza. Sentimendu bizia, ironia ukitua, freskotasuna somatzen zaio Etxepareri. Etxeberrik mundu transzendentea hautatu du bere distikoetan gauzatzeko. Berak irudimenari zabaldu dizkion hegalei esker mundu poetikoa eraiki duo Artifizioaren ezagutza konplexoagoa erakutsi digu Etxeberrik: gaia ikuspuntu ezberdinetatik erakutsiz, pertsonaia eta aktanteen karakterizazioz, hizkeraren erregistro ezberdinez baliatuz, deskrizio eta kontaketa txandatzez, dramatizazio bidez. Artifizioaren lantze honek eman dio beti ere arrisku eta nekabide den monotoniari hobeki ihes egiteko aukera. Testuari gorputza ematerakoan mundu klasikoaren eskabideak oso kontuan izan ditu, eta egituratze antolatua eman dio testu osoari eta zati bakoitzari. Labur, argi eta egiaren bidetan gauzatu du, bestalde. Argi emateari batez ere kasu egin diola.</figDesc><table><row><cell>4.1.1. Mundu transzendentea irudikatua</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>kasuan escomicu-a da zigor hori. Beraz, nozipen morala dago jokoan, nahiz eta urrunean nozipen fisikoa ere usnatzen den eta, beraz, ukimena. Adjektiboak, berriz, gustamenaren arlora gakartza. 4.1.7. Sinestesiaren ateetan Dena den, bi kasu horietan sinestesiaren atetaraino baizik etorri ez bada ere, sinestesia jokoa gauzatua du beste sintagma honetan: aire mehe [2331,3759]. o halaber aire mehe batre ez eorrumpitua bafian maiateeeo lore guztiz urrindatua. {3759-3760}. Etxeberri Ziburukok ukimenaren eta ikusmenaren sentsazioak bat egin ditu airearen nolakoa agertzerakoan. Bi kasutan hilondoko munduaz ari bada ere, batean munduaren statusaz ari da eta bestean, hemen aipatu dugun kasuan, gorputz zentzuez; hain zuzen, usnamenaz. 4.1.8. Adjektibo berezia Orain arte azpimarratu dugun bide beretik bada ere, ezin isildu dugu zenbait adjektiboren erabilera berezia. Beti ere pertsonifikazio bidean datoz hemen aipatzera goazen batzuk. Tximista kalifikatzen du Etxeberrik krudeltzat, haragia gudutsutzat, urrina gaiztotzat nahiz penagarritzat. Zalantzarik gabe olerkariaren ikuskera subjektiboa nabarmena suertatzen zaigu. Eman ditzagun segidan: Ez aiz beldur, nola ozpin eurelaren eolpea? [2384}. Hie halaber vent~uteeeo haragui gudutsua, [741}. Khirats eta urrin gaixto leeeeo eikhifiena, [2323]. Bafian gorputz guztiaren ussain penagarriae, {2829J. Alderantzizko joera erakusten du Etxeberrik hemen aipatuko dugun pare bat kasutan. Batetik etsaiak kalifikatuak dira gordiiiac [703], eta bestetik, larritasunak agorrac [105 2}. Poetaren ikuskera subjektiboa eta deskrizio karakterizatua ageri zaigu, izan ere, bizitzaren inguru gorpuzkerazko edo materialari dagozkion adjektiboak erabiliak baitira bizidunak berak kalifikatzeko edota berauen larrialdiak. Neguel-ek alegia, igela da; animalia geldia inolaz ere. Adjetiboaren eta izenaren esanahiak ondo hurbiletik lotuak daude; adjektiboak izenaren esanahia berrindartzen duo Bertso lerro berean musquer (... ) ferderequin dugu; bai eta geroago su goriac [3317] edo bolbora soiiutiac [2777}. Guzti hauetan adjektiboa izenaren sema berak edo zenbait sema nagusi azpimarratuz dator. Adjektiboa + izena: (... ) arrai beguitartez [67}/ (... ) ona vorondatez [68}, Modifikatzailea + adjektiboa + izena: Eguiquee beraz hain handi dohafiaz provetehua (645). 4) Adjektiboa + izenlaguna + izena: 0 curela, odolsua naturaren burreua (1057]. Edo gendetsu Prineearen armada [1077]. Adjektiboa + ... + izena. 3) Izena + .... + adjekriboa. BestaIde, hiperbatonaren eragiIeerako bat puntuarena izan ohi da. Kasu honeran ere hala da, noski. Baina beste askotan arrazoia ez da hori. Izan ere, hainbar kasutan berrso lerroaren erritmokera hobeki zainduko Iuke hiperbatonik egingo ez baIu. Hiperbaronaren besre arrazoi nagusia xvngarren mendeko poetikaren barruan joskerazko kulrismoak izan zuen indar eragilea da. 5. Testuak. XIX. mendea 5.1 Pierre Topet-Etxahun. 29 5.1.1. Adjektibo soila Hemeretzigarren mendeko giroan hamazazpigarrenekoan baino artifizio ahulagoa agertzen zaigu poesigintzan. Egia da, bai hamaseigarreneko Etxepare, bai hemeretzigarreneko Etxahun eta Bizkarrondo, freskoago, biziago nahi bada, ageri zaizkigula; baina, era berean, arrifizio heraren eta honen osagaien Iantze meheagoa ageri digutela.</figDesc><table><row><cell>Handi ehipiaren pena</cell></row><row><cell>ezoan so/ritcera [308].</cell></row><row><cell>5) Adjektiboa + izena + izenlaguna: Eeen ditue glorioso egoitfa arimenae 4.1.9. Berrindartze adjektiboa [616]. Ziburuko Etxeberrik darabiltzan adjektiboen artean badira batzuk izenaren semantika berrindartzen dutenak. Horietakoa da biribilla: Nola baitu gurdiari iratcha-6) Adjektiboa + adirza + izena: Purgatorian direnee handi tuzte nequeac</cell></row><row><cell>qui firrilla / Uztarriac aitcinera itfultcen biribilla. [2285-2286}. [3279].</cell></row><row><cell>Hiperbatonaren marka dakar batetik, eta bestetik, semantikaren eremuan biribil-7) Izenlaguna + adjektiboa + izena: Eta beti eompli bedi fure saindu nahia</cell></row><row><cell>tasuna eta ibilgarritasunaren semak izan ditzakeelarik ere, hemen, batez ere, biribil-(858].</cell></row><row><cell>tasunari egin dio arreta. Balio intentsifikatzailea du firrilla izenari dagokionez. Izenari berari dagozkion semak jasotzen ditu eta haren aIde objektiboren bat azpi-marratzen duo Semantikazko berrindartze eginkizun hori hainbatetan erabili du Etxeberri Ziburukok: Negel bare, eta musquer guehiago ferderequin (2912). 8) IzenIaguna [1333].</cell></row><row><cell>10) Izena + ... + adjektiboa: 0 iguzqui adimendu guztien arraitsua [915]. 11) Izena + adberbioa + adjektiboa: Hurrupaturen du aho irequirie fabala [1968}. 12) Izena + modifikatzailea + adjekriboa: Eta legue hain sainduen cerutie ekharlea [810]. Izenak adierazten duena, 4.1.10. Hiperbatona 13) Izena + izenlaguna + adjektiboa: Berriz eta berriz ere oi madarieatuac /</cell></row><row><cell>Azkenik, aipa dezagun hamazazpigarren mendean aparteko indarra hartzen duen c;aratela! cehatfaille arimen odolsuae (3045-3046].</cell></row><row><cell>hiperbatona. Bai euskalliteraturan Etxeberri Ziburukorekin lehenengo eta Oihenar-Guzti honetan hiru riporako hiperbatonak gauzatu diru Ziburuko Etxeberrik: 1) tekin gero; bai inguruko erdal literaturetan. Hala, gaztelerazko literaturan Damaso Alonsok esaten digunez, eta G6ngorak gauzatu zuenez batikpat. Eta frantsesezko Adjektiboa + izena. 2)</cell></row><row><cell>literaturan, adjektiboaren inbertsioari dagokionez behintzat, Jean Cohen-en esanetan</cell></row><row><cell>-Corneille, Racine eta Moliere aztertzen dituelarik-, inbertsioak presentzia han-</cell></row><row><cell>dia erakusten duo</cell></row><row><cell>Ziburuko Etxeberriren adjektiboaren erabileran honako inbertsio eta hiperbaton</cell></row><row><cell>jokoak somatu ditugu:</cell></row><row><cell>1) errima eskabidez.</cell></row><row><cell>C..) iustu manamenduac [215},</cell></row><row><cell>ez errima eskariz, eta erritmoa apurtuz.</cell></row><row><cell>2) Adjektiboa + ... + izena:</cell></row><row><cell>Bafian gafieco cargari nola palmac handia, / Ahalaz ohi baitio eguin</cell></row><row><cell>resistentia. [1861-1862}.</cell></row></table><note>resistentia handia da sintagma. Tentsiogunea handia-n gauzatua dago, errimagunea dugu hori, aurreratua, hain zuzen. Tentsioari eutsiz, baina distentsioa dela bitarteko izena jaso arte. Hau ere, hain zuzen, errimagune eta distikoaren buruan.3)+ adjektiboa + adjekrihoa + izena: Lekhua da Iosaphateeo luee fabal eampoa [1575}.9) Izenlaguna + adjektiboa + aditza + izena: Eeen hunen handi da egartsua(29) Jean Haritschelhar, Le poete souletin Pierre Topet-Etchahun (1786-1862). Contribution aPetude de la p,oesie populaire basque du XIXe siecle, Bayonne, Societe des Amis du Mousee Basque, 1969; Id. "L'oeuvre poetique de Pierre Topet-Etchahun. (Texte-Traduction-Variantes-Notesr', Euskera XIV-XV (1969- 1970),5-710.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>enzazte [VI,120} izenei eransten diela "Eihartxe eta Mifiau" olerkian. Ironia bizia ageri digu, era berean, fidela adjektiboa bai aitari eta bai tabernariari ezartzen dionean. Sarri adjektiboaren erabilera bizidunetatik bizigabeetarako translazioan erakusten digu. Triste, esate baterako, olerkaria bera da lehenengo [IV,8}; beronen irudia gero: figura tristis [IV,32}; era berean, gizakiaren zoria adierazten duena: fortiina trixtia [XLIII,8}. Eta pertsona mundutik kanpo: oren tristia [XL,17}. Etxahunek ez dio ihesik egiten adjektibo metaforazkoari, ez eta zentzu trukaera dakarrenari. Halaz ere, herri poetaren ukitua dakarren adjektiboa izango da berea, eta herri tradizioan txertatua den adjektiboa erabiliko digu: Ahaide delezius huntan [V,l}. Berez, izenak entzumenari dagokion doinuari egiten dio erreferentzia; baina adjektiboak, lehenengo eta behin, gustamenari egiten dio. Translazio hori, ordea, oso herrikoia da eta lexikalizazioak ukitua ere bai. Erromara biderakoan, berriz, beste hau: Maleruski ni hil banendi bidaje lazgarri hortan [V,99J. Adjektibo honek ukimenari dagokion laztura adierazten du berez; baina hemen, Etxahunen kasu honetan, ibili nekosoa eta arriskutsua adierazi nahi digu. Beste behin ene odol agria {IV,74} esaten digu, bere izakera erremina adierazi nahi duela. Eta hor dastamenari dagokion garraztasunaren semaz jokatu du, joko sinestesiazkoa eginez. Dena den, beti ere, herri irudimenaren sorkuntza diren irudietarako sena' ageri digu Etxahunek. Alhaba arraruak [IV,22}, alaba maitatuak esan nahi du; ene khorpitz blesatia [XXXIX,22} zauritua esan nahi duela. Eta bestetik, ironiaz beteriko beste hau: Haien etxe lejitimua {VII,42}, igelek duten bizi ingurua ura izanik, "etxe" metaforaz adierazia da, eta tabernariak ardoaren ordez ardo ureztatua eskaintzen diola esateko "etxe lej itimua" aipatzen duo 5.2. Indalezio Bizkarrondo. 30 5.2.1. Adjektibo soila Indalezio Bizkarrondoren adjektiboaren erabilera oinarrian soila den arren, herriak berak metafora ukituz hobeki jantzi ohi dituen erabilerak ere erakusten dizkigu. San Sebastian, Caja de Ahorros Municipal de San Sebastian, 1978; Zenbaitek C1nferencias y concursos literarios, San Sebastian, Grupo Dr. Camino de Historia donostiarra (1978); Karmelo Etxegarai: "Itzaurrea", Bilintx. Neurtitzak eta neurri gabeko itzak, Donostia, Euskal-Esnalea (1911), vii-xlviii. orr. Esaterako, gozo adjektiboa, berez jakiak kalifikatzeko dena, gizakia bera kalifikatzeko darabil. Baina herri hizkuntzan berean sarri entzun dezakegun erabilera da: Nere maitetxo gozua! [VI,28}. Eta hortik errealitate abstraktoagoetara iraganez maitearen maitasuna kalifikatzera: Dirazu naitazunjina, / goZUCt ta atseguina</figDesc><table><row><cell>5.1.3. Herri irudimenaren araberako adjektiboa</cell></row><row><cell>Dena den, 5.1.4. Adjektibo berezia</cell></row><row><cell>Azkenik, Etxahunek adjektibo berezi zenbait ere eskaintzen digu. Batetik lexiko</cell></row><row><cell>aldetik, hala:</cell></row></table><note>(30) Antonio Zavala, Indalecio Bizcarrondo 1831-1876. UBilintx",</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Joannes Etxeberri Ziburukoarenean bezala, obraren zati bat baizik ez dugu hartu. Hau da, Joannes Etxeberri Ziburukori Manual devotionezcoa hartu diogu korpusa bereizteko eta Bizkaiko olerkariari, Bitoriano Gandiagari, lehen obra, Elorri. Ikuskera pertsonaletik gauzatutako poesia Gandiagaren olertian sartuz goazela berehala ikusten da eraikitzen ari den poesiamundua ikuskera pertsonalez hornitua datorkigula. Hala da kosmoikuskera mailan, gizakiaz eta beronen izpiritu izaeraz eskaintzen cluen ikuskera eta sentipena: gurutz eta aintza, neke eta askatasun, samin eta pozarena. Baina giza munduarena ez ezik olerkariaren autoikuskera ageri zaigu Elorri poesia liburuan mamitua. Autoreak bere burua hustu duen poesian gizakiaren paz eta minak sentiarazten clizkigu.</figDesc><table><row><cell>6.1.1.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="2">6. Testuak. xx. mendea</cell></row><row><cell cols="2">6.1. Bitoriano Gandiaga 31</cell></row><row><cell cols="2">Bitoriano Gandiagaren kasuan, (31) Elorri, Ofiati, "Arantzazu tJ Franziskotar Argitaletxea, 1989. Lehenengo argitaraldia, 1962; Id.</cell></row><row><cell>"Nere Obraz tJ</cell><cell>, in Hegats 4 (1991) 207-217.</cell></row><row><cell cols="2">Mende honetako eta gerraondoko literaturaren giroaz jabetzeko interesgarriak dira zenbait literatu-</cell></row><row><cell cols="2">ra historia: Luis Michelena, Historia de la literatura vasca, 2 a edici6n, Donostia, Erein, 1988; Luis</cell></row><row><cell cols="2">Villasante, Historia de la literatura vasca, 2 a edici6n revisada y completada, Onace, Editorial Aranzazu,</cell></row><row><cell cols="2">1979; Joan Mari Torrealday, Euskal idazleak gaur, Ofiati, Jakin, 1977; Josu Landa, Gerraondoko poesiaren</cell></row><row><cell cols="2">historia, Donostia, Elkar, 1983; JonJuaristi, Literatura vasca, Madrid, Taurus, 1987;Joo Kortazar, Teorfa</cell></row><row><cell cols="2">y prdctica poetica de Lauaxeta, Bilbao, Colecci6n Magisterio, Derio -Desclee de Brouwer, 1986; Id.</cell></row><row><cell cols="2">Literatura vasca. Siglo xx, Bilbao, Etor, 1990; Paula Iztueta, Orixe eta here garaia, Bilbao, Eusko</cell></row><row><cell cols="2">Jaurlaritza -Etor Argitaletxea, 1991; Karlos Otegi, Lizardi. Lectura semiotica de Biotz-begietan,</cell></row><row><cell cols="2">Donoscia, Gipuzkoako Foru Aldundia, 1993; Ifiaki Aldekoa, Zirkuluaren hutsmina. Uatorrizko</cell></row><row><cell cols="2">Erromantizismotik euskal poesia modernora) , Irun, Alberdania, 1993; Lurdes Otaegi, Lizardiren poetika,</cell></row><row><cell cols="2">Donostia, Erein, 1994.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head>.</head><label></label><figDesc>Bai eta beste hau ere: elorria du kantagai bere Elorri poema liburuan behin eta berriz eta laugarren poeman hala dio:</figDesc><table><row><cell>BERBAK begi-puntetan,</cell></row><row><cell>berba pillo bategaz</cell></row><row><cell>ikutu zindudan.</cell></row><row><cell>Nire berbaen ona</cell></row><row><cell>zure usain argitan! [IV,1-5]</cell></row><row><cell>Irrealitatezko lotura irudimenezkoak baizik ezin du gauzatu, esaterako, BERBAK</cell></row><row><cell>begi-puntetan lehen bertso lerroko hori. Elorriaren kantua Gandiagak hitzaren igurtzia</cell></row><row><cell>bailitzan eman digu. Hitzen ukitu sorginak gauzatu ditu poema hauek. Azken poe-</cell></row><row><cell>matxoan, berriz ere, hitzaren izari iradokiorra eskainiko digu iruditan. Hasieran hitza</cell></row><row><cell>begi-puntetan somatzen du poetak; amaieran ere poetak bere erreferentzia, mundu</cell></row><row><cell>poetikoa, begian somatzen du:</cell></row><row><cell>BEGIAN jaio zan. .</cell></row><row><cell>Nire eskuak ez eutsan</cell></row><row><cell>ikutu sekulan.</cell></row><row><cell>Iruntz-tanto bat zan</cell></row><row><cell>okaran baltzean.</cell></row><row><cell>Begian jaio zan.{CXCI,1-6].</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>32) Teorfa de la expresi6n poetica, 7 a edici6n, I,Mad:id, Editorial Gredos, 1985, 141-164. orr.   Zalantzarik gabe itogina bera da saltaria dena, ur tantoa erortzen denean, zoruko ur palasta axalean bai eta zoru gogorrean jo eta salto eraginik krabelin antzeko ur irudia sortarazten duena. Baina testuan ez itoginak, baizik eta itogin-zaratak, hau da, zaratak jasotzen ditu bi adjektiboak: saltari ta alaia. Udazken-negu giroan ikusten ditu inguruak beste batean, eta hor dituen hainbat gauzen artean artaldeari lotzen dizkio begiak:Hiru eta laugarren bertso lerroak ditugu kontuan, eta hor, zaunka (... ) bustiak izen-adjektibo horien arteko lotura. Izan ere, lotura hori logikaz ez baitagokie, bai, ordea, desbideratzez. Izenak, zaunka-k, entzumenaren eremura gakartzan bitartean, bustiak adjektiboak ukimena sartzen digu jokoan.</figDesc><table><row><cell>... T'EURIA.</cell></row><row><cell>T'ozkirri ta argia</cell></row><row><cell>itogin-zarata</cell></row><row><cell>saltari ta alaia, (XLIV,1-4].</cell></row><row><cell>Ta, ardi-errenkada</cell></row><row><cell>luze ta bustia</cell></row><row><cell>intxarri ta zaunka</cell></row><row><cell>argi ta bustiak</cell></row><row><cell>luzeko zuria-,</cell></row><row><cell>zugasti ta landa (CLXXII,lO-15].</cell></row></table><note>JOANOTAEGI</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Martinez, ano de 1607. Gero, faksimilez argitaratua: Bilbao, La Gran EnciclopediaVasca, 1971.   </note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>dardarkarien indarraz baliatu da Gandiaga kantuaren bizia adierazteko. Eta, ahulago bada ere, kantu zuzen-zuzena sintagman, oraingoan txistukarien errepikazioaren bidez, gauza bera adierazten zaigu.</p><p>Xirimiriaren deskrizio indartsua egiten digu beste batean, halako ironiazko jolas barregarrian: Laifioen aurtxo mengelto, I mokoti eta xitalko {XXXVI,9-10}, Prosopopeiaren bidez adjektiboak, hirurak hain zuzen, egokiro erantsiak datozkigu. Hiruretan somatzen da gutxigarritasuna aurtxo izenaren oihartzuna eginezdatorrela; baina adjektibo beroien barruan ere bai, beren barne semantikarekin ondo lotua dena; hala, esaterako, mengelto -to atzizki diminutiboaren bidez, eta xitalko -ko diminutiboaren eta hasierako txistukariaren bidez. Hirurak, bestalde, leherkarien bidez fonikoki lotuak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Ondorio modura</head><p>Guzti honek zera erakusten digu:</p><p>1. Adjektiboaren erabilera poetiko-translaziozkoa aztertzen berandu hasiak garela; azken hamarkada hauetan gehienbat. Eta oraindik ere pauso urriak eman ditugula.</p><p>2. Lehen begirada batean, testuaren gorputzaren barruan osagai urria dela iruditzen zaigun arren, barruan sartuz gero, garaiko poetikaren berri interesgarria eskaintzen digula.</p><p>3. Guk aztertu ditugun autoreen arabera ---eta olerkigintzan dabiltzan bost autore bakarrik ikertu ditugu-, gure mundu klasikoan hamazazpigarren mendea dugu artifizio aldetik hornituen ageri zaiguna. Merezi luke mende horretako beste zenbait autore aztertzeak, ikuskera zabalagoa dezagun. Guk Joannes Etxeberri Ziburukoaren obra batean baizik ez dugu ikertu adjektiboa.</p><p>Hogeigarren mendea ageri da, bestalde, urrats berri eta kualitatiboak eskainiz. Zehazki, mende honen bigarren zatia emankorrago eta berrizaleago ageri zaigu. Bitoriano Gandiagaren Elorri aztertu dugunez, berarengan adjektiboaren erabilera poetikoak aparteko indarra hartzen du, berrikuntza nabarmena ageri duelarik. Adjektiboaren gainean eraikitako metafora subjetiboa, ingurutik jasotako adjektibo desbideratua, hots sinbolismoan oinarritua den adjektibo erabilera eta adjektibo lexiko zaindua dira Gandiagaren ekarri aberatsaren ezaugarri nabarienak. Halaz ere, hogeigarren mende honek, eta batez ere gerraondoko poesiak, merezi luke autore eta obra kopuru zabal baten azterketa; hala, gure literaturaren ekarriak hobeki ezagutuak izango lirateke.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lehen bertso lerroan jadanik errepikatua datorren izena errima bidez adjektiboan jasoa da. Eta gainera, axuri, hain zuzen, elur malutaren metafora, xamur adjektiboan oihartzun modura jasoa dator txistukari palatalizatuaren bidez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Edurra&quot; poema honetan aliterazioaren erabilera garaia egin du Gandiagak; baina gure interesgunea adjektiboa dugunez gero, honi begira beste adibide konplexu eta interesgarri bat aipatu nahi genuke, hain zuzen, azken ahapaldian datorrena: Et&apos;ezin bestean, ur ez kizkur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aipatu</forename><surname>Dugun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="21" to="24" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ez zuzmur-, altu, tuntur-begian. izar baju ta zur {CLXV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) altu / izar baju oposizioaren bidez dakar egituraren loturetatik bat, izenak dardarkarian amaituz eta adjektiboak -u bokalean, elkar lotura fonikoa sendotu egiten dute, antonimo izakeraz ere horixe berori finkatzen dutelarik. Horrezaz aparte, zur adjektiboa erriman giltzarri modura datorrenez gero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Batetik</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="urtaldearenetengabekoerrepikazioarenazkenpuntuadaetapoemarenitxitura" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Niri zoramen epel ta garden. [XXIX,7}. Izenaren amaiera -en, errepikatua dator bigarren adjektiboan eta lehen adjektiboan ere -e-bokalaren errepikazioak oihartzun modura egiten duo Elorriaren harkaitz gaineko egoera latza kontuan duela, harkaitz horren laztura deskribatzerakoan, lehenengo prosa poetikoan hala dio: ementxe dago arkaitz zurtz J aratz eta gogor onen ganean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eufoniaren</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>111* ,5</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arkaitz izenari erantsiak datozen bi adjektiboek, afrikariaren bitartez, eufoniazko oihartzunaren funtzioa betetzen dute. Batzutan soilago ageri zaigu bestetan baino adjektiboaren oihartzun foniko hori, hala, honako honetan: Zenbat irri daroen irri bekaitzgarri!</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="15" to="16" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hori</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Baira beste hauetan ere: Gorantz naukazu argi jagia mizkatzen {XCVIII,19}; edo BIRJINEN gara lirain</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>XCVIII,I</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">adjektiboa bere balio fonikoan barne semantikaren oihartzun bezala ageri zaigu, izenaren semantikari edo hots sinbolismoari baino gehiago adjektibo beraren esanahiaren oihartzun dela: Kantu zuzen-zuzena azken kizkurragaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Inoiz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="17" to="20" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">kantu arro ernea sintagmako bi adjektibo horietara doa. Ez dago zalantzarik, kantuaren nolakotasunari begira emanak daude bi adjektibo horiek, adjektiboen beroien barne semantika da bien hots sinbolismoan adierazia dena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gure Arreta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
