<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Hizkuntz eskuliburuen tradizioa</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1997">1997</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Hizkuntz eskuliburuen tradizioa</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="1" to="66"/>
							<date type="published" when="1997">1997</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>Euskal Herrian: I. l!interprect ou Traduction du Franfois, Espagnol &amp; Basque (-1620)</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:40+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract·</head><p>In this paper I introduce and edit the first part (grammatical paradigms and a short French-Basque vocabulary) of Voltoire's L'Interprect... (Bordeaux -1620). This text has already been partially analysed in previous works (c/. Lakarra 1993 and later), It is a Basque representative (together with A short method to learn the Biscayan language, by R. Micoleta (Bilbao 1653) of a special type of lexicographic and grammatical text which was often found in Europe but seldom amongst us, and which became popular in the XVI and XVII centuries for the teaching of very diverse languages.</p><p>The textual history of L'Interprect is particularly complex. There are several undated editions which differ considerably.from each other. The part which is presented here did not appear in most of later editions, since these only included the practical dialogues for treaders and travellers from the second part (which will be the object offuture studies).</p><p>Amongst the most remarkable characteristics of this text we could mention its intricate graphic system and the many first appearances ofwords, both borrowings and native ones. We include an appendix with a reversed lexicon (Basque-French) and a shorter internal word list.</p><p>1. Sarrera* Lehen erran nuen aisia handia cela munduan hitzcunq;a bat baicic etcenean; baina hitzcunt~a hura nahasi, eta bat celaric hainitz eguin cenaz gueroztic; halaber erran behar da, neque handia guelditu cela munduan gui~onen artean; ceren ezbaita munduan nihor, behar ahal ditequen be~ambat hitzcunt~a daquienic, edo ikhas ahal de~a quenic. Ceren nahiz biz gnic;ona nahiz emaztequia, nahiz noblea, emperadorea, edo Erregueren umea, edo haren leinucoa, nahiz ethorquiric appallenetic, edo ttipienetic heldu dena, nahiz aberatsa, nahiz probea, nahiz gaztea, nahiz~aharra, baldin ugatce-(*) Lan hau Euskal Herriko Unibertsitateak diruz lagundutako ikerketa egitasmo batean kokatzen da.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>an dithiarequin edan c;uen hitzcuntc;az bertceric ezbadaqui, gauc;a segura da hogoy egunen bidean bertce herrietaco hitzcuntcen behartu gabe ecin dohaquela. <ref type="bibr">1</ref> Nor da bada herri gucietaco hitzcunt~a guztiac ikhas ahal det&lt;;aquena? Nor-ere nahi baita-ere, eta cembait hitzcunt~a bere herricoaz bertceric ikhasten badu ere, nola munduan diren guztiac adi eta ikhas ahal det~aque milla urthez bici balizere? Egun guztiaz ikhusten dugun gau~a da, cembat aldiz bertceren hitzcuntcen behartcen garen, eta mundu hunetaco eguitecoac cein nequez eguiten diren hitzcuntcen diferentcia dela causa. Cer progotchu da munduan hitzcunt~ac gendeen artean i&lt;;anagatic baldin ecin adi bade&lt;;aque batac bertceac cer dioen? [. ..} Bertcec aditcen eztuten hitcez eta hitzcunt&lt;;az mint~atcendena Jaincoarequin mint~o da, ceren ]aincoac baitaquizqui guztiac, baina gui&lt;;onec eztaquizquite; eta halacotz aditcen ezten hitzcunt&lt;;az mint&lt;;atceaz ezta batere progotchuric. Ecen escuararic baicen ezbadaqui~u eta~ure escuara aditcen eztuen batequin eguiteco guerthatcen ba~ait~u, elkhar nola adituco du&lt;;ue? <ref type="bibr">(Urquijo 1907: 392-393)</ref>.2 <ref type="bibr">Haartmann-ek (1989:</ref> 3) egungo egoeraz badiosku ere, lexikografia ez da, eta leheqago ere ez da izan, hitz biltzaile ilun batzuen isileko zeregina, bilakabide luzeko ihardupideak dituen nazioarteko ofizioa baizik. Egile berak alorra aztertzeko eratu dituen bost axiometarik azkena aski markagarria gertatzen bide da hizkuntzalaritzako gainerako sailetarik begiratuaz: "5. Ultimately all dictionaries are motivated by and judged against the lexical needs of the language user whom they serve" <ref type="bibr">(1989: 5)</ref>. Eta hizkuntz erabileran egokitasun erizpideak ez bakarrak ez betirakoak ez direla gogoratuaz (ibid.) ulertu ez bada ere, susmatu behar genuke eskuartean dugun ikergaiaren bilakabide larria mendeetan zehar. 3 <ref type="bibr">(1)</ref> Voltoirek gauzak hestuago ikusten zituen: "Tu auras aussi a remarquer ou considerer comme ordinairement de trois ou quatre lieues en distance de Terre ou Pais, il ce void &amp; ce treuue changement de 1angage, presque par touts endroids, &amp; quil est impossible de comprendre ou rapporter dung particulier vng general') (viii).</p><p>(2) <ref type="bibr">Stein-ek (1989: 40)</ref> XVI-XVII. mendeetako hitz-zerrenda eleanitzen erabiltzaileak zein izan zitezkeen erantzun nahian Lovainako (1556) Dictionarium quator linguarum J teutonicae J gallicae J latinae hispanicae... -ko ondoko ahapaldia aipatzen du: "Quien pudo jamas tener amistad / con hombres di diuersas naciones, J con sola la lengua maternal? J Quien jamas hizo buen menage J con sola vna lengua ignorando J las otras? Quien jamas guouern6 J bien la republica con sola una lengua?') Steinek berak liburuok eskolako edukaziorik izan ez dutenentzat zirela bereziki uste du: "artificers and women" (ibid).</p><p>(3) Niederehe-k Paleneia, Nebrija eta garaiko hiztegi(gile) tarroenak besarkatzen dituen bere kronologiaz ondoko gaztigua eransten digu: "Cabe afiadir que a1 lado de estos glosarios y dieeionarios hay otros que no se encuadran perfectamente en este esquema temporal, pero que aunque de autores diferentes 0 an6nimos, se caracterizan por su finalidad mas 0 menos utilitaria. Se trata [. ..] por ultimo, de diccionarios para comerciantes en formato reducido <ref type="bibr">[...} (1987: 159)</ref>. Bi orrialde aurrerago aritzen da zehazkiago genero honetaz: "Pero no es justo silenciar otro exito editorial del siglo, e1 de 10s diccionarios del tipo del Quinque linguarum utilissimus vocabulista, es decir, aquellos diccionarios que podrfamos llamar 'de bolsillo'. En la mayoda de los casos apareeen sin nombre. Entre ellos hay varios que pueden atribuirse a un tal Franciseus Garonus, orros) a Noel de Berlaimont. Iban destinados a 10s viajeros de entonees, los eomereiantes, y eontienen, por regIa general, varios idiomas, casi siempre italiano, frances, aleman, neerlandes y espanol, es deeir, todos 10s idiomas hablados en el reino de Carios V [. ..} Mereeedan un estudio mas detallado y sobre todo una aclaraei6n de sus diferentes tradieiones)'. Stein 1989 ezinutzizkoa da Europa osoko XVI-XVII. mendeetako hiztegi eleanitzetako hizkuntz konbinaketak ezagutzeko: guztietara iristen ez bada ere, Niederehek baino zabalxeago erabiltzen du "hizkuntza)) berba eta horrik katalana biltzen duen hiztegirik ere aipatzea.</p><p>Bestalde, Europan hiztegigintzaren hasiera hizkuntz-kontaktu egoerekin lotua dugu: ezaguna da, Euskal Herrian bezala atzerrian ere hiztegi elebakarra eleanitza baino berriago (eta haren zordun gehienbat) dela, zenbait mende berriago, gainera, hainbat kasutan. 4 11. Mundu Gerra ondoren bere belaunaldikoek izan zuten atzerriko hizkuntzak ikasteko behar eta interesaren parekoa beste garai hartan antzemanik jarri zen de longh (1949: 5) Errenazimenduan helburu hori betetzeko izan zitzaketen arrazoi eta aukerez ikertzen: <ref type="bibr">[. ..]</ref> my attention was drawn to the possibility of investigating what opportunities there might have been for learning the principal living languages of western Europe during the Renaissance, that period of history which, due to the sharp rise of nationalism in feeling, to the wars between France and Italy, England and Spain, to the expansion of foreign trade, the new cultural interest in Italy, and the travel incidental to professional tourism, had just as great need as our generation to known foreign languages. honetan aritzeko berezi zituen liburu motak aurkezten zizkigularik: "These are polyglot grammars, dictionaries, trade books, and allied material such as manuals of pronunciation and manuals of conversation" (ibid).</p><p>Nobody could possibly have any grounds for denying that Trade is the principal if not the sole support of our native land, and is the means by which it has risen to such heights as to earn the respect of its neighbours and the admiration of faroff peoples; nor can anybody fail to observe from the present circumstances of the country at large, and his flourishing city in particular, that it is this same Trade which maintains our native land, and will continue to maintain it, if we will but make good use of the means for doing so. On the other hand it is an undeniable fact that our Mother Tongue, thougt perhaps one of the richest of all languages spoken among Christian peoples, is largely unknown outside the Netherlands, whereas our Trade extends almost to the furthest corners of the world that can be reached by land or by sea. From the comparison between the state of our trade and that of our native language it is very evident that great inconvenience results {oo.]" <ref type="bibr">(Evert Visscher (1727)</ref>, <ref type="bibr">Osselton-en itzulpenaren arabera, 1973:' 119).</ref> 1727an Sewel-en holandera-ingeles hiztegi ezagunaren hirugarren argitalpenaren eskeintzan aurkikuntza bera egiten zuen, mutatis mutandis, Evert Visscher argitaratzaileak: merkataritza 5 holandarren egiteko nagusia izaki, eta haren bitartez auzokoen eta urrutiagokoen begirunea lortua izan arren, beren hizkuntza -"beharbada kristau herrietan mintzatuetarik aberatsena"-ez zen bere lurraldetik landa ezagun. Egoera horretan, besteak beste, aterabide nagusi bat zekusan: hiztegiena, aleg~a.</p><p>(4) Malkielek (1960: 11) gogoratzen digunez "The monolingual dictionary constitutes a fairly recent genre: even the earliest editions of many tone-setting Academy'dictionaries, which one inclines to regard as monolingual almost by definition, made it a point to translate all entries into Latin. In a conservative country like Spain, the unadultered monolingual dictionary is a creation of the nineteenth century". Erka bedi Blanka Urgellen tesian Larramendiren hiztegiaren azterketan latineko ordainei emandako tratamendua.</p><p>(5) Cf. "Merchant, soldiers, people at the court, travellers -the mention of such groups is rather stereotyped in the prefaces to the multilingual dictionaries)) <ref type="bibr">(Stein 1989: 49)</ref>. These remedies... are of several kinds: but Dictionaries are beyond question the most necessary and the most useful. They are the Dumb Linguists who, when asked the meaning of any word in another language, will answer at once, readily and cle-.arly <ref type="bibr">(Osseltonen arabera [1973: 119]</ref> emana. Iruzkin baterako ikus han 1-2. or.).</p><p>Visscher-ek garai hartako ingeles-gaztelera, holandera-frantsesa, italiera-ingelesa eta beste zenbait konbinaketatako hiztegiei holandera-ingelesa eta ingelesa-holandera gehitzea proposatzen zuen. Izan ere, auzotasun, adiskidego eta erlijio kidetasunaz landa, ingelesa zen dagoeneko merkatarientzako hizkuntzarik garrantzitsu eta ezagutu beharrena eta ikusi dugu zenbatekoa zen merkatalgoaren pisua holandarrentzat.</p><p>Merkatalgorako zuen garrantzia bide da <ref type="bibr">(cf. Osselton 1973: 14)</ref> Noel Berlaimonten Colloquia-en Holandak~edizioetan ingelesa agertzeko arrazoi nagusia. Frantsesflamendar itxuran hasi zen 15 30ean Antwerp-en lehendabizikoz atera zenetik mende eta hiru laurdenez Europa osoan zehar zabaldu zen liburu arrakastatsu hau; alabaina, ehunetik gora edizio izaki, asma daitezkeen konbinaketa gehienetan bildu zituen latina, gaztelera, italiera, portugesa, alemaniera, ingelesa, txekiera, polskera eta bretoiera ere batuaz, noiz binaka, noiz hirunaka, eta are lau, bost, sei eta zazpiko taldeetan ere. <ref type="bibr">6</ref> Markatu beharra dago Berlaimonten liburua eta haren gisakoak aski txikiak izan arren, erabiltzaileei ez zitzaiela zorrak pagatzeko nola eska edota gutunak, ordain agiriak eta antzekoak egiten irakasten soilik: eriden zitzaketen, orobat, "hamar pertsonatako afaria" zeritzan elkarrizketa ere, nahiz eta afaltiarrak elkarri beren lanbidearen gorabehera nagusienez galdetzen zioten merkatariak izan. 7 <ref type="bibr">Bourland-ek (1974: 289)</ref>  siendo sobre ellunes: ensefia a los caminantes coma avian de preguntar el camino desde un lugar hasta otro con diversas platicas; el segundo dialogo, sobre el martes, trata de mercaderias, y nos ensefia a comprar y vender, con otras muy buenas platicas; el tercer dialogo, siendo sobre el miercoles: es para cobrar deudas, con otras familiares platicas; el quarto dialogo, siendo para el iueves: es para hablar a la mesa, a las fiestas, y a los banquetes; el quinto dialogo, siendo el viernes: nos ensefia platicas familiares para usar en el mes6n; el sexto dialogo, siendo sobre el sabado: ensefia diuersas platicas para usar en el leuantar; el setimo dialogo, siendo sobre el domingo: nos ensefia la phitica mas conveniente para usar quando vamos a la iglesia; aquf se siguen diversos prop6sitos de mercancfas de plateros y del trueco de dinero." (apud Foulche-Delbosc 1919: 35 hh).</p><p>(9) "In the course of its existence through 162 years, de Berlaimont's bi-lingual manual of 84 pages had grown to a volume of 448 pages in eight tongues" dio <ref type="bibr">Bourlandek (1974: 300;</ref><ref type="bibr">cf. orobat Gallina 1959)</ref>; Voltoireren liburuak tarteko eredu bat jarraituko luke, bada, eta hala dagokio kronologiaren arabera ere.  <ref type="bibr">Bourland (1974: 290, 1. oh.)</ref>. Interesgarria deritzot Bourlandek Stepneyren liburuaz eta izan zitzakeen iturriez dioskuna: "It has already been stated that Stepney's borrowings from the polyglot vocabularies include the seven dialogues, the moral precepts and the section containing the prayers, Articles of Faith, Commandments and Benedicite. No one type of the vocabularies comprises all these items: the Dictionarios, which contain the precepts and the prayers, etc., have only the first three dialogues; while the Colloquia, which from 1583 on include the seven dialogues, are without the sections intended for moral and religious training. Obviously, therefore, Stepney when compiling his manual, must have had both these types before him" <ref type="bibr">(Bourland 1974: 300-301</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Ulnterprect ou traduction du franfois, espagnol &amp; basque</head><p>XVII. mende osoaren eta, beharbada, XVIILaren zati batez beste edozein lexikografia lanek baino bizitza iraunkor, ugari eta are nahasiagoa izan arren, Voltoirerenak ez du arreta apartekorik erakarri euskal lexikografo eta filologoen a'rtean. Ezer gutxi aurreratu da bere ezagutzan Brunotek "Nul biographe n'a, je crois, fait mention de Voltoire, ecrivain tout aussi peu·connu jusqu'a present que si jamais il n'avait existe" (1845: 3) eta "Voltoire a laisse deux ouvrages devenus d'une extreme rarete" (ibid.) zioenetik. Ez cia harritzekoa, frantsesaren historialari ospetsu berak ere zozotzat ("niais") baitzuen eta bere lantxoaren helburua ez baitzen liburuaren edukina zenbait bibliofilo, etnografo eta paremiologilariri erakustea baizik beren lanetan balia ahal zezaten; baikorregi genuen, zalantza gabe, "ses ouvrages que l'oubli a devores, ne sauraient se soustraire au mouvement d'investigation litteraire qui secoue la poudre sous laquelle glsent des bouquins presqu'aneantis et des manuscrits illisibles" (ibid.) opa zionean.</p><p>. 1971an testu zahar eta ezezagunen argitalpen egitasmo orokor baten hasikin gisa 1684ko argitalpen Parisko Biblioteka Nazionalean gordea eta urtegabe Urkixo Bibliotekan gorde bat erkatuaz Patri Urkizuk 14 eman zuena (&lt;&lt;Tresora hirur lenguayetakua Frantzesa, Espafiola eta Heskuara», ASJU 5, 175-191) bide da Voltoireren lan honen ezagutzan aspaldian egindako saio bakarra.</p><p>Aunque para Vinson esta obra carezca de interes lingiifstico, ya que la considera "mediocre" en cuanto a originalidad y traducci6n de 10s refranes tanto franceses como espafioles, el interes de esta obra radica, para nosotros, en ser uno de 10s "raros ejemplares" de la literatura no religiosa del siglo XVII, su aportaci6n lexica, ciertos datos sobre la entrada de buques en Bayona, mercancIas de un comercio bayones, el merodo de venta por medio de prestamos usurarios (25 % como mInimo), formulas <ref type="bibr">de invitacion, saludo, compra-venta, etc. (lTrkizu 1971: 177)</ref>.</p><p>Urkizuk berak aitortu legez, testuaren argitalpen egokia prestatzeak ez bi baina zazpi edo zortzi edizio ezberdin 15 erabiltzea eta erkatzea eskatzen zuen eta egilearen lana ezin har daiteke testuaren lehen aurkezpen saiotzat baino. U rkizuren argitalpenak, ordea, egin zen bezala eginik, gaiztotu baino ezin zezakeen liburuarekiko ezagutza: hasteko, obraren generoa nahastera daramakeen erabaki batez dialogoetako euskal zatia ematen da soilik (ez frantsesa, ez gaztelaniazkoa); ez zenbait ediziotako gaztelera-frantses ipuiak, ezta lehendabizikoetako hitz zerrenda edota gramatikatxoa. Haatik, alderdi eta ezaugarri guzti horiek beren osotasunean harturik baino ezin jabe gaitezke Europa osoan hedatu zen lexikografia ereduaren ordezkari honetaz.</p><p>Azkueren euskara-gaztelera-frantses hiztegian edo Mitxelenaren Estudio sobre las fuentes del diccionario de Azkue-n sistematikoki ez erabiliak eta euskalliteraturaren historietan (eskurazinaz, ez merezimendu falta hutsez) ez gehiegi famatzeak ekarri du Voltoireren liburua euskal filologoen artean ia ia ezezagun bilakatzea. <ref type="bibr">16</ref> Bazen eta bada, halere, egoera hau aldatzeko arrazoirik. Hara hemen, bestela, hiztegigintzaren edo hizkuntzaren historiaz arduratuentzako behin-behineko arrazoi izan daitekeen bere hiztegitxoko lehendabiziko lekukotasunena:  <ref type="bibr">(escoularrouaq, jerrastzalea, iayotf~a,</ref> illoba J lacouba, linoa J ossaba...) daraman markak, horri dagokion ezer ez baitator HLEH·-ren aitzinean ezarritako "Gehien erabili diren liburuen zerrendaJ)-no L1lnterprect balitz bere iturria, ezin da hortik limoni aldaerarik atera testu horretan usukoa baita -in-aren atzetik bustidura adierazteko: ef. capponya, fenyeq, bourdynya J citronya, arrafounya, etab.; ikus, orobat, alfiatzeaJ larangia edo cagiola. <ref type="bibr">184. dretchouaq (1626) 185. garabiq (1630) 188. banquerouaren (bankari 1973, bankero 1918) 196. laurden (1636)</ref> 197.harl~a(tu) <ref type="bibr">(1643)</ref> 197. gaistotafun <ref type="bibr">(*1745, 1761) 198.fite (1621) 207. aistorraq (aiztur *1745, 1930) 215. quecha "presa" (1627)</ref> 228. harceqoaq <ref type="bibr">(-1640) 232. ydicoa (1627) 234. ahala"ahalmena" (1627)</ref> 238. desencusa <ref type="formula">(1643)</ref> 239. itaifuran <ref type="bibr">(-1640)</ref> 243. capelufguyliaqJ <ref type="bibr">(-1640)</ref> 247. calferdi (galtzerdi *XvIIea, 1808) 247. locariaq <ref type="formula">(1630)</ref>   <ref type="bibr">(jipoi -1860</ref><ref type="bibr">(jipoi - , jipoe *1745</ref><ref type="bibr">(jipoi - , 1929</ref><ref type="bibr">(jipoi - , jipon -1640</ref><ref type="bibr">(jipoi - ) 264. cazaqua (kasaka *1741</ref><ref type="bibr">(jipoi - , -1860</ref><ref type="bibr">(jipoi - ) 265. beroquy (1643</ref><ref type="bibr">(jipoi - ) 267. botonyaq (botoi *1562</ref><ref type="bibr">(jipoi - , 1896</ref><ref type="bibr">(jipoi - , botoin *xvIIea, 1912</ref><ref type="bibr">(jipoi - ) 267. cotogna (kotoi 1977</ref><ref type="bibr">(jipoi - , kotoin 1627</ref> 267. compay <ref type="bibr">(-1640) 274. combidatcera (gonbidatu 1627)</ref> 280. goardian <ref type="bibr">(-1640)</ref> Eta hau guztia HLEH-n diren hitzak edota haien aldaerak harturik soilik kon-Ituan; ez dira hor amaitzen, ordea, liburuaren aberastasunak eta Sarasolaren hiztegiak, ihalabeharrez, ezin eman dezakeen XVII. mendearen hasierako hitz altxorraren irudi losoagoa dakarkigu:</p><p>2. colpe <ref type="bibr">batez, 7. vertutezquy, 22. datorqueen de(m}boraq, 25. deffendafen "en defendant", 140. bruma, arriba(tu), 142. entressa "adresse", astofagnet; adargabe, 145. banitcen, 152. abanfatu} prepaus ("phlticas, devis"), 154. arroxa "huesped", 155. guaratossa "lestrille", 156. establia, 159. ostatatcen, 163. clareta, 164. appetitoriq, 166. holfadarraq, 167. issar atory, bestituary, 168.</ref> aizynaq "latrines DU privez H , espera-tu} figna, 169. hostalarrua "ostatu jabea", bortala, 170. herrata "fusil", 172. <ref type="bibr">(t}raffiquatceco, 174. compagna batean, debidytcequo, 175. honesta, 176. entrada, 178. diru contante, loiala, 180. fornituquo, coubratuquo, camelotaq, breynaq, 181. botigua, cambiatu, 183. espefieria, caressimoquo frutua, gingebrea, 184. baletaquo, precio gorean, despendioaq, 185. carricacho J cordelierequin, aluna, anglez, 186. eschangequo lettra J assignatcionesquo, 187. emeaq, harraq, 188. courreterarena, commoditate, 189. depositean J hiliaguyn, 190. calfatu, 191. anfia, 192. asseguratcen, 193. auaricios J comyesionetan, 195. ambioco courreterez, 196. concienfiesquo guissona, 197. credit, 201. maletan) postean, 204. ouassemyary, guisson guynerebary, 205. famaz, barquan, 211. embaladorea, 212. pochoua, 214. gabela, faistaix edo itfayn, 215. embarquatu, 218. facturaryequin, 220·fasfhufada, 224. aresta, 227 . errentatfale, 228. arquillaq "alquiler", 230. prisondeguyan, 231. quyta(tu){zorra} , 236. arnegatfen dut, despitatfen dut, 242. oyhal sericoscoren, 245. veloueta, cramoisitua, damassa, 247. diamantaq, esmeraudaq, 249. oyhalfalea "drapier", venycesquo escarlata, oyhaltaillu, 251. beheresquo, moi"enesquo, goresco, 252. bruna, ferde, incarnatua, 253. estameta J bayeta, 258. errabachatons, 267. fourraduraq, fustanya, 269.orquognaren, 270. biquya "pez", 271. desplafeY, corduana, lustratoriq, 273. empacha "estorueis", 274. bilhet, etab</ref> Izan dituen zailtasunen larria markatzen du hitzaurrean egileak: egitekoa bera ez da oso trebatuentzat baizik, eta ez soilik -arauemailerik ez duen-euskarak gehitzen duen oztopoagatik; ortografiak, esanahiak, esapideak ezberdinak dira hiru hizkuntzetan eta are hizkuntza bakoitzean aIde batetik bestera urrunegi joan gabe; badaki, orobat, ezin emango dituela sortu diren eta egunoro ere latinetik eta grekeratik eratorriaz nahiz "izpirituen" ahalara atereak; halere, egin beza zeinek bere erara eta orduan mintzatu ahalko da orotaz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sarreran</head><p>Voltoirek lexiko ugalketaz eta berrikuntzaz eta horrek hiztegigilearentzako zekartzan lanez eta beharrez dioenak ere arreta berezia merezi duo Alabaina, euskal hiztegigintzaren barnean suposatzen duen lekukotasunaz eta irekitzen dituen ikerbide berriez arduratutako irakurleak badu nora jo (cf. Lakarra 1996) orain eta hemen luzatu beharrik izan dezagun.</p><p>Hitzaurrearen gibelean ortografia 18 eta ahoskerazko praktikak egiteko zenbait adibideren ondoren,19 "adverbioen, prepozicionaren eta conjon&lt;;ionaren" zerrenda dator gaztelera, frantses eta euskaraz. Liburu osoan bezala, euskarazkoa frantsesezkotik itzulia dugu eta ez gaztelaniazkotik, hau izan bada ere segurki Voltoireren azken eredu (18) "Fantasiosa" Vinsonen arabera eta hala izan ere ematen ditugun pasarteetarik atera gabe ohar daitekeenez. Elkarrizketak argitaratzean esan gogo dut zerbait gehiago gai honetaz, funtsean esan beharreko gehiena dagoeneko J. A. Mujikaren tesian (Euskal ortografiaren hastapenak iparraldeko literaturan, EHU-Gasteiz 1997; Volroirez 168-177. orr.) esana bada ere: "Aise ikus daitekeen bezala, Voltoire ez zen euskarari berari dagokion idazkera antolatzen saiatu; ez zuen, alegia, Leizarragak bezala, frantses ereduaren arabera eta haren irizpideei jarraiki euskal ortografia eraikitzeko ahalegin handirik egin. HPrantsesez" idatzi zuen hark euskara, horrela esan badaiteke, bere liburua eskuetan hartuko zuten frantsesen zerbitzuan. Leizarragak: eredua jarraitu zuen, grafia guztiak itsu-itsuan kopiatu gabe; garbi ikusi zuen, esaterako, eta berariaz aitortu, euskarak ez zuela ou eta horrelako grafien beharrik. Voltoirek ez zuen horrelakorik planteatu ere egin: frantsesek nola irakurriko zituzten euskal testuak, hori zaio axola" (177).</p><p>(19) Gogora Betolatzaren dotrinako paralelismoa; tradizio aberatsagoetan adibide ugari da. edo iturri: 20 cf. siempre -tousiours -bety edo egun oros; ay 0 ally -la -han; en euya easaehez qui -noren baitan;21 easy -quasy ou presque -allaxu edo easy; tambien -aussy ou &amp;halabir edo eta; eonuiene a saber -asfauoir -iaquiteeox; dede Baione -Baionatie; en -en la ehambre -guelan edo gambaran; sin -sans luy -hura gabe. Ondoren izenordainak, eta hor argiegi agertzen ez bada 22 zer esan 13. orrialdean "foeminins" atalera iristean! 14. orrialdean aditzaren atala hasten da, gramatikazko oharretan nagusia zalantzarik gabe. Lehenik "demboura presentea" dator (modu perifrastikoan eta hikan), "dembaura (sic] imperfe(ctoan)" (minfatfen nynduen) 16.ean, "perfect(ean)" (minfatunaue) 18.ean,23 20. orrialdean "temps plus que parfaict" egokitzen da (minfatunynduen, minfatu ineen... ) eta "datorquen de(n]boraq" (minfatuquonaue) 22.ean; 24.ean "manat~ean" (minfady, vehafae), 25 .ean "deffenda~ean" (stessela ... ), 26.ean "deziratzean" (minfanendin), 28.ean "subjunction" (que ie parleroy -minfaninteque, ie dirois -erra- (20) Alabaina gaztelera eta frantsesezko zatien arteko erlazioa astiroago begiratu beharko litzateke 13. mirnne-mienne-ren aurrean, huts soila ez bada bederen.</p><p>(21) Hots, baita == "chez, casa"; 1. agerraldia? (22) Bigarren eta 3. pertsonan absolutibo eta ergatiboko bi aldaerak. ematen baditu ere ez l.koan (yo o"';ismo-moy ou je-ny; tu, tuyo-tu ou toy-hi edo hie; el, aquel-il ou luy-harc edo hura) eta ezta -baina alderantziz-erakusleetan: este-eestuy la-hunecberaq; esso-celluy la-harcberaq. Hortik aurrera, izenordain eta posesibo, oro dira absolutiboan.</p><p>(23) minfatu aiz / farete, minfatu duq / dituq bereizten du, baina ez du, ordea, iehusi diat edo eguin diaten pIuralik. Hori bera, halaber, ondoko denboretan. (24) Cf. "Minsheu did not write a chapter on syntax [. ..} In short, one may say that the opportunities in the Renaissance for learning foreign languages from grammar books are generally not very profitable. Considered with reference to their presentation of morphology and syntax and the help that they gave in pronunciation, the grammars were often inadequate means for thorough study where there were no theachers [. ..] the deficiencies of the grammars (as far as morphology and syntax were concerned) and of the dictionaries were offset by polyglot trade books [...] they experimented with books of parallel readings" (De ]ongh 1949: 26, 30, 31, 34 hurrenez hurren)..</p><p>(25) Malkielek (1960: 13) hiru hizkuntzetakoekin erregela dela esaten digu hiztegiak "zuzenbide bakarreko" izatea; ikusten denez ez ziren bakarrak.</p><p>A. aube du <ref type="bibr">jour, aet; argent, argentier, aisne, allumer, aise, allaicter, aliment, affronteur, amy, amour, aymer, appeller, alors, auec, aucunesfois, aussi, aujourdhuy, auanthier, aage, abbe, abondance, abreger; B. bany, bagner, baiser, balay, balier, bale ajouer, bale de marchandise, banc ou siege, bander, banyere ou enseigne, banyr, barbe, barbier, barque, bas, bas de chausses, bassin, baston, beau, beaucoup, balher, belement, berceau, bergerie.</ref> Honela gertatu arren gainerako letretan ere, badu joera ordena alfabetiko orokorra gordetzera. Irakurlea berehalakoan ohartuko denez, sarreretako euskarazko hitzak ez dira frantsesekoen ordain baizen, ez haien definizio. Halaber, ez da "hitz zailen" (hard words) tradiziokoa: cf., ikusiez gainera, enfant, enfer, ensemble, ennemy, entrer... E-F letrak hartuaz kalkulu txiki bat eginaz, aditz proportzioa aski handia, ia %30ekoa, erideiten dugu: "efforcer borfhatzea", "emprisonner prezundeguyan", "endurer pairatfea", "enseigner irakastea", "ensepuelir ehorstea", "entendre aditfea" ... soilik lehendabiziko hamaiken artean. .} es un vocabulari que te corn a finalitat la de proporcionar materiallexic per construir frases semblants a les que hi-ha a la primera part. Al proleg horn diu que es redactat H per orde del A,B,C [...} pero en realitat en cap de les tres columnes no hi ha ordre alfabetic determinat. Totes dues parts presenten un lexic completament normal a l'epoca, sense arcaismes ni mots estranys, i aixo fa important aquest recull per saber la situaci6 lingiHstica de les tres llengiies a la meitat del segle XVIII, molt en particular, la de la llengua catalana. I es sobretot important perque permet utils estudis contrastius de lexic." <ref type="bibr">(Colon &amp; Soberanas 1985: 102-103</ref>  , Andoaingo Udala-Euskaltzaindia-Gipuzkoako Foro Aldundia-Eusko Jaurlaritzako Kultura Saila, Andoain. <ref type="bibr">___, 1993, lkerketak XVllI.</ref> mendeko hiztegigintzaren etorkiez. Tesi argitaragabea, EHU-Gasteiz. <ref type="bibr">___, 1994a</ref><ref type="bibr">, Harrieten Gramatikako hiztegiak (1741</ref>, "ASjU-ren Gehigarriak", Donostia. <ref type="bibr">___, 1994b</ref>, "Euskal hiztegigintzaren historiarako: 11. Gogoetak Urteren hiztegigintzaz" , ASjU 28: 3,871-884. <ref type="bibr">___, 1994c</ref>, "Euskal hiztegigintzaren historiarako: Ill. Urteren Gramatikako hiztegia JJ , ASjU 28: 3, 885-914. <ref type="bibr">___, 1995</ref>, "Pouvreauren hiztegiez eta hiztegigintzaren historiaz", ASjU 29/1,3-52. <ref type="bibr">___, 1996</ref>, "Lexiko berrikuntza euskal hiztegi zaharretan: zenbait ikergai)J, Uztaro 19: 3-40. <ref type="bibr">___, 1998</ref>, «Hirur lengoaietan tresora: 11. Elkarrizketak», ASjU-n argitaratzeko lana. <ref type="bibr">___, prestatzen, Hiztegi eta</ref>   <ref type="bibr">___, 1970</ref>, Estudio sobre las fuentes del diccionario de Azkue, Centro de Estudios Hist6ricos de Vizcaya, Bilbo. <ref type="bibr" target="#b38">___, 1984</ref><ref type="bibr">, "Aurkezpena" in Sarasola 1984</ref><ref type="bibr">, 11-23. [Orain SHLV I, 349-360}. ___,1988</ref> Tellement que je te prieray de croire, que si j'auois acommencer cest oeuure que ie ne voudrois pour ce qui est de plus precieux en ce Monde me remettre en lisse pour en voir la fin ou lissue que j'en voids maintenant.</p><p>Comme aussi j'estime cest essay n'apartenir q~ua personages fort capables &amp; experimentez en ces affaires traductifs ou interpretatifs, en ayant vollu jcy suiuant, poser pour la langue fran~oise quelques exemples, de certains Mots ou dictions, que neaulmoings estants plusieurs diceuls differends en lettres &amp; sillabes ne signiffient q'une mesme chose, ce que ie treuue presque de mesme </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>markatu legez, berehala ohar gaitezke Berlaimonten liburuaren izena aski nahasgarri gerta daitekeela -Voltoirerena bezala, bigarren argitalpenetik aitzinakoak, bereziki-: Vocabulaire (nahiz lnterprect zein Tresora) hori merkatari eta eskola-haurrentzako flamendar-frantses hiztegi praktikotzat eratua bazen ere, gai fiabardura handia da bertan: erabilera arrunteko hitzen hiztegifio orokorraz landa, zenbaki eta egun izenen zerrendak, him elkarrizketa,8 merkatalgo gutun eta (6) Ikus Osselton (1973: 14,44. oh.), Bouchard 1974 eta Gallina 1959ko atala (Berlaimonten ondokoen pisuaz italiera-espainierazko hiztegigintzan) eta, batez ere, orain Stein 1989, passim, Berlaimonten izenaren hainbat aldaeratarako; orobat haren liburuaren deitura ezberdinetarako eta izandako imitazio eta itxuraldaketa ugarietarako. Steinek (1989: 31) ematen du beste zenbait hizkuntza arruntetako hitz bilduma pisu eta iraunkortasun gutxiagokoren berri ere: Introito eporta (1477, Adam von Rottweil-ena), eta Vocabulair pour aprendre Romain et /Iameng (c. 1496-1500), Vocabolar mol! pro/itos per aprendre 10 Catald Alamany y 10 Alamany Catalan (1502; ikus Colon-Soberanas 1985) eta Vocabulario para aprender /ranches, espannol y flaminco (1520) izengabeak. Ez) aldiz, gurearena. (7) Ikus 8., 26. eta 27. oharretan Voltoireren eta besteren elkarrizketen zerrenda. Mendeotan era honetako liburu gehienak merkatarientzako ziren arren, ez ordea guztiak: "Yet English was not merely a language of utility. The catalogues of private libraries sold in Holland in the seventeenth century are sufficient to show how widely English was known to scholars too. C..] The considerable influence of English literary fashions upon Dutch throughout the period is itself evidence enough of the interest in English among the educated C..] In part, the Dutch readers might depend upon translation. But then) II CONTAINING SEVEN If Dialogues) according to euery day in the weeke, I1 and what is necessarie euerie day to be done (. ..} at London by R. Field II for Iohn Harison. II 1591: "El primer dia]ogo, dokumentu-ereduak, Gure aita, Agur Maria, Fedeko artikuluak, Mandamentuak, bi bedeinkapen, eta frantses ahoskerari buruzko ataltxoa, 42 folio 9 eta bi zutabetako liburuxkan. 10 Osoa da bi hizkuntzetan, salbu eta frantsesez den hizkuntza horren ahoskerazkoa. Gordetzen den lehendabiziko argitalpena 15 36koa bada ere, badakigu eredua 1530 (agian baita 1525) baino lehenagokoa izan zela. 11 Esan bezala, arrakasta ikaragarria izan zuen eta Londres, Varsovia zein Venezian argitaratu zen hainbat aldiz. Beren artean hain urruti ziren hiri horietan hizkuntza atzerritarrak ikasteko zen beharraz landa,~ere etengabeko iraupena liburuaren benetako balioari atxeki dio Bourlandek (1974: 291): hots, egilearen pedagogizaletasunari, elkarrizketen errealismo eta bizitasunari, gaien antolakuntza egokiari eta hizkera herrikoiari. Lexikografia eredu hau Euskal Herrian ere islatu zen, betiko neurri apalean baino ez bada ere. 12 Horren barnean kokatzen dira erosoenik (ik. Oyhar~abal 1989 eta Lakarra 1994a) Voltoireren L'interprect ou traduction du Franfois, Espagnol &amp; Basque eta haren familia, eta baita Mikoletaren Modo breve para aprender la lengua vizcayna ere.</figDesc><table /><note>the translation of literary works is in itself a kind of imitation" (Osselton 1973: 19). (8) Erka bedi (adibide soil gisa) hurrengo famatuarekin: William Stepney) The Spanish ff Schoole- master.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Madrilgo Biblioteca Nacionaleko alea darabilt): "f.1. T. P; ff. 2-3, Ded. Al mvy illustre y noble cavallero sr. Roberto Cicil; ff. 3-4, The epistle to the reader; page 1, The pronvnciation of the Spanish letters; p. 6, Hereafter follow the conivgations; p. 30, The first dialogve; p. 42, The second dialogve; p. 52, The third dialogve; p. 62, The fovrth dialogve; p. 100, The fife dialogve; p. 114, The sixt dialogve; p. 124, The seventh dialogve; p. 132, Here followeth certaine propositions of marchandise... ; p. 148, proverbes; p. 158, La oraci6n de nvestro sr. Jesu Christo, los doze ardculos de la fe; p. 159, Los diez mandamientos; p. 161, Las gracias... ; p. 162, The nombers; p. 163, Of the dayes of the weeke; p. 164, The xij moneths, the foure seasons of the yeare &amp; the festiuall dayes; p. 166, Sentences. Hereafter followe diuerse goodly sentences, ete; p. 184, El vocabulario; p. [253], Faultes escaped in the printing".</figDesc><table /><note>Hara William Stepney-ren The Spanish Schoole-master-en (1591) egitura (. (11) Ikus</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Donibane Lohitzun eta Ziburuko euskaran ("denik ederrenean") eta Bilbokoan bestea, orain arte esandakoaren bermegorik azkarren ditugu, hiri horiek izaki XVII. mendean Euskal Herrian ziren bi portu eta bi merkatal gune nagusien. 13 Lovis par la grace de Dieu Roy de France et de Nauarre: [. ..} De la part de nostre bien-ame Siluain Pouureau, prestre du diocese de Bourges nous a este expose qu'il a traduit en langue basgue un liure qu'il intitule Iesusen Imitacionea sur le latin de Thomas de Kempis chanoine regulier de l'ordre de Saint Augustin: gu'il a aussi dresse une Grammaire Basque et Franfoise auec quelques Dialogues familiers pour le commerce des deux langues, et de pIus un Dictionnaire basque, fran~ois, espagnol et latin. Lesquels liures eta;nt approuuez et iugez utiles au public il desireroit mettre en lumiere, et faire imprimer. (Etzana neurea).</figDesc><table><row><cell>Tradizio zabala zela eta euskaraz ere bertakotua, Vinsonek (1892: 97-99) argita-</cell></row><row><cell>ratu zuen baina ezagunegi ez den Pouvreauren zirriborro batek erakusten digu. Ber-</cell></row><row><cell>tan, ezagunagoekin batean, burutu ez bide zuen elkarrizketaz hornituriko gramatika</cell></row><row><cell>batez ere hitzegiten da argitarakizunen artean:</cell></row><row><cell>Privilege du Roy:</cell></row></table><note>). (12) Iritsi Kroaziaraino bederen iristen da Lakarra 1994a-n erakutsi nuen legez.Bata</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>bilduma zerrendatua; sintaxiaz, hitzon konbinaketa ahalmen eta mugez ez da inongo oharrik; izan ere, horretarako dira liburuko 132. orrialdetik azkenera, 280.era, hedatzen diren hamalau elkarrizketak ("Colloques ou dialogues propres &amp; necessaires en diuers negoces &amp; affaires pour la dite traduction").24 41. orrialdean hasten da, 131.era arte, Dietionaire alphabetique despuis lettre A iusques av pour eompter &amp; pour les iours, semaynes, mois &amp; ans delakoa. Bi hizkuntzatan, frantsesa ezker, euskara eskui, 14 bat hitz edo orrialdeko, 1250 bat pasatxo guztira. 25 Alfabetizazioari dagokionez, tituluan agindua baino ez da betetzen, hots A-eta Bedota F-dutenak, demagun, sail berezietan doaz, baina ez da zer espero nahita nahiez aa-edo ab-ai-baino lehenago joatea. Izan ere, hara lehendabiziko dozena parea:</figDesc><table /><note>nen nuque), 31.ean "achabatzecoua = rinfinitif' (minfatfea eta ifhilzea); 33.ean "suite de rinfinitif' (minfatudela, eguinduela); 34.ean gerundioa (minfatfean, ieustean), 35.ean aditz inpertsonala (ouriada, ihoreiriada, on diet -erratendu, I'on disoit - errr}atenfuten) eta singular eta pluralen adibideak 39-40.etan: gure aita -goure aitaq, fure arreba -fuen arrebaq. N abari denez, gramatika erabat lexikoa da, kategoria eta akzidente diferenteen nola-halako</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Eta 122. orrialdean amaitzen den hiztegiaren ondotik 132.ean elkarrizketak hasi bitartean 26 zenbakiak eta hilabeteen eta astegunen izenak datozkigu. 27 3. Gure edizioa Hemen, L'interprect-en erditsuan amaitzen da gure edizioa, oraingoz bederen, elkarrizketak hurrengo baterako utzi baititugu. Izan, goian esan bezala, osoa da (gramatika-hiztegi-elkarrizketa) Voltoireren asmoa; alabaina, egilearenez landako arra-(26) Hara Voltoirek dakartzanen zerrenda: 1. Capitulu lehena hagnitz nec;essarioa biyaietan dabilhannarenc;at; 2. Prepaus on eta gustiz plac;entaq hambat bidetan dabilc;anenzat nola hostatu daducatenenc;at; 3. Prepaus molc;aquo eta berc;e plac;a edo copagnyeta eguytequo hartuema edo [t]raffiquatc;equo behardirenaq; 4. Solac;a banquerouaren eta courreterarena; 5. Cambioco correterez; 6. Soulac;a mercatarien couritc;aleen eta mandataryenc;at; 7. Soulas propio eta necessario pic;u communequo gendey eta balatc;alerey eta fastacher; 8. Prepauc;aq nec;essarioaq factoren eta diruaren rec;ebitc;allaren eguytecoaq iduquyten itustenenc;at; 9. Errentatc;ale eta rec;ebidorearequync;at; 10. Tratatsequo oyhal sericoscoren mercataryequyn merc;erouaq chapelguyliaq capeluguyliaq eta berc;ia dendadouenaq; 11. Errosteqo eta salc;eqo iliesqo oyhalaq; 12. Dendariaren debic;ua; 13. Sapataguygiiaren debisso; 14. Mandatu baten eguytequo. (27) Gonbara bedi Barcelonan argitaratutako garaikide batekin: UDurant la Guerra dels Segadors, el 1642, l'impressor frances, resident a Barcelona, Pere Lacavalleria va publicar un Diccionario castellano / Dictionaire franfois / Dictionari catala que, malgrat dur aquest titol, es un manual pratic de conversaci6 de les tres llenglies posades en tres columnes: castella, frances i catala. Lobra [...} consta de dos llibres: el primer es compost per sept capftols de dialegs sobre aspectes de la vida quotidiana [...]: conversa durant un dinar, manera d'aprendre a comprar i vendre, forma d'exigir el pagament d'un deute, com demanar una adrec;a, frases necessaries per a una estada en un hostal, converses en el moment de llevarse, afers de negocis i manera d'escriure .r:nissives. Elllibre segon [..</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>). zoien gatik bada ere, liburu horren argitalpena bitan banatzeari egokiago eritzi diogu. Vinsonen liburu ezagunean 12. zenbakia ikus dezanak berehalakoan erreparatuko du izatez bi liburu biltzen dituela sarrera horren pean bibliografo honek: 12a (fetxagabea, baina egiantza handia duelarik 1620ko eskuzko fetxak)28 eta 12b (1642koa, Vienan gorde zena, aurrekoaren kalkoa 29 baina Tresor des trois langues izenburuarekin) goian azaldu egiturakoak batetik eta beste zenbait (12c 1684koa), 12d (fetxagabea, aldaketa zenbaitekin) eta 12e-12f-12g bederen (fetxagabeak eta 12d-ren egiturarekin) beste aIde batetik.3 0 12c-tik aurrerakoek, 12b-ren titulu berbera edo antzekoa badaramate ere, bestelako taiua dute: labur esanik, L'interprect-eko hiru zati nagusietarik bakarrarekin, elkarrizketekin, alegia, ageri zaizkigu, lehengo gramatika eta hiztegia desagertu direlarik. Inoiz gazteleraz eta frantsesez kontaeraren bat edota hiztegi laburren bat jarri da, ordainetan edo, baina tamainan ere urruti dira (104 / 120 / 120 / 94 / 68) ezinbestean 12a eta 12b-ko 280 orrialdeetarik. Edizio guztietan amankomunean izan arren elkarrizketak, aski eta sobera aldaketa da lehenetik azkenengora eta are hurbileneko adarren artean ere, eta nahiago izan dut LJinterprect-en edizioa osatuko eta Tresor-aren metamorfosia azalduko duen zatia -beharrezko diren aurrelan filologikoekin horniturik-beste saio baterako uztea. 4. Bibliografia Aarsleff, H. et aI., (arg.), 1987, Papers in the History of Linguistics. Proceedings of ICHoLS Ill, Princeton 1984, (Studies in the History of the Language Sciences, 38), John Benjamins, Amsterdam-Philadelphia. Alonso, A., 1951a, «Gramaticos espafioles y franceses de los siglos XVI, XVII YXVIII», NRFH 5.1-37. ___, 1951b , «Identificaci6n de gramaticos espafioles clasicos», RFE 34. 221-236.(28) Hara Vinsonen iruzkina 12a-n: "Le vol. porte, ala main, sur le titre, ala suite des mots "Imprimeur du Roy", la date de 1620 qui a ete ecrite aune epoque tres ancienne, aen juger par la forme des chiffres et par l'encre qui a beaucoup jauni. Cette date de 1620 est assez vraisemblable. "A. Rouyer, imprimeur du roi" aLyon, est-ille meme qu'Abraham Rouyer, libraire aBordeaux, imprimeur du roi aOrthez de 1610 a1631 (date probable de sa mort)? Tout porte ale croire".(29) Hala diosku Vinsonek 12b-ren akabuan: "La disposition du livre, ses divisions et sa pagination indiquaient que ee devait etre une pure et simple reimpression de Voltoire. J'en ai eu depuis l'absolue certitude; des calques et des renseignements complementaires m'ont ete envoyes de Vienne, grace al'obligeante intervention de M. V. Stempf, de Bordeaux: les deux vol. sont identiques; il ne manque aeelui de Vienne que les 4 p. de table qui dans eelui de Bordeaux sont entre le titre et l'avis au lecteur".(30)Ez oharkabean, noski: "Ces Tresors, bien que leur titre soit la traduction du n°12b, constituent un ouvrage different. C'est aproprement parler une reduction du Voltoire dont on a pris seulement Ies p. 132 a280 qu'on a abregees et arrangees" (Vinson 1891: § 12g). 1897ko eranskinean Dodgsonek eriden eta Baionako Iiburutegian gordetzen zen beste edizio baten berri ematen digu; bere oharren arabe-ongh, W. F. ]. de, 1949, Western Languages Manuals of the Renaissance, The Univ. of New Mexico Press, Alburquerque. Kerejeta, Ma J., 1991, «Oihenart Silvain Pouvreauren hiztegian», ASjU 25/3,865-899. Kibbee, D. A., 1986, "The Humanist period in Renaissance bilingual lexicography" in Hartmann (arg.), 137-146. ___, 1987, "Bilingual lexicography in the Renaissance PalsgraveJs English-French lexicon (1530)", in Aarsleff et alii (arg.), 179-188. Kintana, X., 1971, Linguistika orain arte, Lur, Donostia. Koerner, K., (arg.), 1980, Progress in Linguistic Historiography, (Studies in the History of the Language Sciences, 20), John Benjamins, Amsterdam. Lakarra, J. A., 1984, Euskal Thesauruserako Gaiak: Hegoaldeko Testuak</figDesc><table><row><cell>(1700-1745), tesina</cell></row><row><cell>argitaragabea, EHU-Gasteiz.</cell></row><row><cell>___, 1985, "Larramendiren hiztegigintzaren inguruan", ASjU 19/1,9-50.</cell></row><row><cell>__, 1987, «Lecluseren euskal gramatika. Euskalaritzaren historiarako lanabesak (I)&gt;&gt;,</cell></row><row><cell>ASjU 21/3, 813-916.</cell></row><row><cell>___, 1991a, «Testukritika eta hiztegiak: Harriet eta Larramendi», in id (arg.), 217-258.</cell></row><row><cell>___, 1991b, (arg.), Mitxelena magistri sacrum, (ASjU-ren Gehigarriak, 14), Donostia.</cell></row><row><cell>___, 1992a, «Larramendirekin aurreko hiztegigintzaren historiaz: aztergai eta gogoeta»,</cell></row><row><cell>in id (arg.), 279-312.</cell></row></table><note>ra ez da zalantzarik 12c-ren egiturakoa dela eta, seguruenik horren ondokoetarik. Bidenabar 12h eta 12i Gustave Bruneten 1845 eta (osatuago) 1873ko bi liburuxka ditugu Anciens proverbes basques et gascons, recuillis par Voltoire et remis au jour par _; bigarrenaren iruzkinean Vinsonek markatzen duenez beren filologiazko zein testu-balioa hutsaren hurrengoa da, Voltoirek ez baitzuen euskarazko errefraurik bildu, frantsesezko edo gaztelerazkoetarik itzuli baizik, eta horietarik batzen du Brunetek.]___, 1992b, (arg.) Manuel de Larramendi. Hirugarren mendeurrena</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>hitz zerrenda zaharrak. HL. 16/3, 257-310. ___,1991, "Etude du Tesoro de las dos lenguas (Paris 1607) de Cesar Oudin", lberoromania 33,28-58. __, 1992, "La posteriorite lexicographique de Nebrija. Les Vocabularius Nebrissensis latin-fran~ais (1511-1541)'), HL 19: 2/3,227-260. Lope Blanch, J. M., 1989, "El Vocabulario de las dos lenguas toscana y castellana de Crist6bal de las Casa/'. Berrarg. in 1990b, 111-124. ___, 1990a, "La lingiHstica espafiola del siglo de Oro" in 1990b, 5-50. ___, 1990b, Estudios de historia lingilfstica hispdnica, Arco/Libros, Madrila. Larousse, Paris.Mendiguren, X., 1995, Euskal itzulpenaren historia laburra.Elkar, Donostia.  Mitxelena, K., 1958, "Introducci6n" in Mitxelena &amp; Agud (arg.). [Orain SHLV-n, II, 762-82].___, 1961, "Euskal iztegigilleak XVII-xvIIIgarren mendeetan", Euskera 6, 7-22. [Orain   SHLV 1,361-372].</figDesc><table /><note>_ _ _, &amp; B. Urgell, 1988, «Lecluseren hiztegia. Euskalaritzaren historiarako lanabesak (11)&gt;&gt;, ASjU 22/1, 99-211. Lepinette, B., 1989, «Contribution al'etude du Tesoro de Sebastian de Covarrubias (1611»&gt;,Malkiel, Y, 1975 [1960}, "A typological classification of dictionaries on the basis of distinc- tive features" in Householder, F. W., &amp; S. Saporta (arg.), Problems in lexicography, 3. arg., Indiana University, Bloomington, 3-24.Maton~, G., 1967, Histoire des dictionaires franfais,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>The Dumb linguists. A study of the earliest English and Dutch dictionaries.Leiden &amp; Oxford University Press.___, 1989a, "On the history of dictionaries" in Hartmann (arg.), 13-21.___, 1989b, "Alphabetisation  in monolingual English dictionaries to Johnson", in Hartmann Carg.), 165-173. Oudin, C., 1607, Thresor des deux langues, franfaise et espagnole, Paris. Berrarg. ... Reueu, corrige et augmente d'une infinite d'omissions, additions, Locutions, phrases, proverbes, Sentences &amp; recherches tirees du Thresor de Covarrubias, Lyon, 1665. Oyhar~abal, B., 1989, "Les travaux de grammaire basque avant Larramendi (1729)", ASjU 23/1,59-73. Percival, W. K., 1975, «The Grammatical Tradition and the Rise of Vernaculars», in Sebeok (arg.), 231-276. Quemada, B., 1968, Les dictionnaires du franfais moderne (1539-1863), Didier, Paris. Salmon, V., 1979, The Study of Language in 17th Century England, MIT Press, Cambridge. Berrarg. (Studies in the History of Language Sciences, 17), J. Benjamins, Amsterdam. ___,1985, «The Study of Foreign Languages in 17th-Century England», HEL 7/2,45-70. Sanchez Regueira, I., 1981, "La Grammaire Espagnolle de C. Oudin: formas y funciones del espafiol en el cruce de los siglos XVI y XVII", Verba 8, 113-169. ___, 1982, "Cesar et Antoine Oudin: etude comparative des editions de son Thresor et son importance dans le domaine de la lexicographie", Verba 9, 329-340. Sarasola, I., 1984hh, Hauta-lanerako euskal hiztegia, Gipuzkoako Kutxa, Donostia. ___, 1986, «Larramendiren eraginaz eta», ASjU 20/1, 203-215. Sarolhandy, )., 1922, «Qihenart contra Garibay y Morales», RIEV 13,448-455. ___, 1923, «Doctrina gramatical de Oyhenart», in Tercer Congreso de Estudios Vascos. Len-Ou Traduction du Fran~ois EJ-I pagnol &amp; Bafque de VOLTOI-RE I CONTENANT IPlufieurs Parties ainJin qu'eJt Contenu ala Table I Dernier EJcriptee I (lorea) \ A LYON I Par A. ROVYER'Imprimeur du Roy. 1620. 1 TABLE DE ILINTERPREST OV TRADVCTION DV I Fran~ois EJpagnol &amp; Basque contenant les I parties fuyuantes. iv} DEVIS &amp; propos entre Marchans Courratiers &amp; Messagers. Chapitre 6 a folio 198. DEVIS propres awe Commis dung poix commung embaleurs &amp; portefaix Chapitre 7. folio 210. POVR les marchands Fran&lt;;ois Espagnols, Flaments &amp; autres tenants Cassiers ou Facteurs Chapitre 2 8. folio 218. POVR les recepueurs soliciteurs ou procureurs daffaires Chapitre 9. afolio 227. POVR traicter auec Marchans de Soye Merciers Chappeliers Orpheures &amp; aultres Boutiquiers Chapitre 10. folio 243. POVR les Marchands Drapiers de Drap de Layne Chapitre 11. afolio 249. POVR Ies Cordonniers ou Sabatiers. Chapit. 13 afolio 267. faire vne 3 Messagerie ou Mandement. Chapitre 14. folio 274. Av LECTEVR SAlVT AMY lE TE DIRAY en peu de paroles, comme j'estime que tu remarqueras pour le plus jmportant en ce mien Interprect ou Traduction du Fran~ois, Espagnol, &amp; Basque, les difficultes, doubtes, &amp; contrarietes qui se rencontrent &amp; se treuuent ordinairement, non seulement en particulier aceste traduction Basque, Mais en toutes aultres, tant pour la diuerssite, Sens, termes, &amp; fa~ons de parler, que notammant de l'ortographe, apostrophes, punctuations, &amp; aultres particularitez diceusx atout les trois langages, Mesmes au Basque, qui n'a point heu de correction authorisee, [ vii) ou Emologuee comme les aultres.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>5. Edizioa</cell></row><row><cell>[ i }</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>FIN</cell></row><row><cell>[ ii }</cell><cell>[ figura }</cell></row><row><cell>[ vi )</cell><cell cols="2">, Sobre historia de la lengua vasca, J. A. Lakarra (arg.), ASjU-ren Gehigarriak 10,</cell></row><row><cell cols="2">Donostia, 2 lib.</cell></row><row><cell cols="3">_ _ _, &amp; Agud, M., 1958, Nicolao Landucci. Dictionarium Linguae Cantabricae (1562), SPECE DE GRAMMAIRE</cell></row><row><cell cols="3">ASjU-ren Gehigarriak 3, Donostia. PRIMO des Aduerbes, Conionctions, &amp; Propositions afolio 1. Niederehe, H.-J., 1986, «La lexicologie espagnole jusqu'a Covarrubias», HEL 8/1,9-19. ___, 1987a, «La lexicograffa espafiola desde los principios hasta el ano 1599», in Aarsleff Les Pronoms afolio 11.</cell></row><row><cell cols="2">et aL (arg.) 157-166.</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="3">___, 1987b, «Les dictionnaires franco-espagnols jusqu'a 1800», in Sarmiento (arg.), 13-26.</cell></row></table><note>_ _ _, &amp; K. Koerner (arg.), 1990, History and Historiography ofLinguistics. ICHoLS I~Trier, 24-28 August, 1987, (Studies in the History of the Language Sciences, 51), John Benja- mins, Amsterdam-Philadelphia. Oihenart, A., 1656, Notitia utriusque Vasconiae tum Ibericae tum Aquitanicae, Paris. 2. arg. gehi- tua (l.koa 1638). Gazt. itz. J. Gorosterratzuk moldatua, RIEV 17 (1926), 19 (1928). Osselton, N. E., 1973,gua y Enseiianza, 41-46, Eusko Ikaskuntza, Donostia. Sebeok, T. A., 1975, (arg.), Historiography of Linguistics, (Current Trends in Linguistics, 13), Mouton, The Hague, 2 lib. Snell-Hornby, M., 1986, "The bilingual dictionary. Victim of its own tradition", in Hart- mann Carg.), 207-218.L'lNTERPRECT ILes Verbes Coniugaisons aueq leur Temps &amp; aultres particuliaritez deppen- dants diceux afolio 14.Dictionaire Alphabetiq despuis lettre A. iusques a lettre V. afolio 41.Pour compter, &amp; pour les lours, Sepmaines, Mois &amp; Ans afolio 122.[ iii] COLLOQVES ET DIALOGVES PRO-/ PRES ET NECESSAIRES EN DI-/ vers Negoces &amp; affaires pour la / dicte Traduction PREMIER pour ceulx quy vont par chemin ou font voiage Chapitre Premier afolio 132.SECOND Pour les voiageurs &amp; pour les hostes tenans logis &amp; Cabaretz. Chapi- tre 2. afolio 153.POUR Traicter aueq gens de Boursse ou daultres places &amp; Negociations. Chap.3. afolio 172.DEVIS &amp; propos entre Banquiers Courratiers. Chapitr 4. afolio 188.PROPOS &amp; Deuis ordinaires que tienent &amp; doiuent S~auoir les Corratiers des Changes &amp; aultres Semblables. Chapitre 5. afolio 195.[POVR traiter aueq les Talheurs ou Cousturiers Chapitre 12 folio 263.(1) Eskuz urtea hitzaurrean zehaztu bezala. (2) Or. -pirte.[ v)POVR</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>a l'Espagnol &amp; Basque, pour la grand quantite &amp; source des propos, Mots, Paroles, Dictions &amp; termes q'uon ajnuente, Inuente, &amp; peult inuenter journellement, deriuant &amp; sortant de ces Antiques langages, Gregs, Latins &amp; aultres, ov de la subtilite &amp; jnuetio des Esprits de maltenat [ viii) De sorte que ie ne doubte point que je n'aye des controlleurs &amp; discoureurs a cause de ce difficille ouurage. Mais je leur respondray briefuement, que lors qu'ils en auront faict aultant aleur Mode, par apres nous pourrons deuiser du tout Considere que ce que j'en ay faict, cest pour le bien &amp; comodite du public &amp; pour la jeneusse auecq grand peine, labeur &amp; frais, Dequoy je me contenteray pour le present sans aultre, Estimant que du moings Dieu cognoistra mon intention &amp; volonte, Tu auras aussi aremarquer ou considerer comme ordinairement de trois ou quatre lieues en distance de Terre ou Pais, il ce void &amp; ce treuue changement de langage, presque par touts endroids, &amp; quil est impossible de comprendre ou rapporter dung particulier vng general, Tant y aque pour le Basque ie lay traduict tel qui! se parle au melheur endroidt des Basques, (3) Or. vue. qu'est a S. Iehan de Lus &amp; Siboure, que te sera pour aduys, &amp; pour le Fran&lt;;ois &amp; Espagnol, [ ix] les capables &amp; experimentez scauent les differences &amp; difficultez quy se treuuent en eulx, comme j'ay dict cy dessus. A DIEV. EXEMPLES A REMARQVER EN CEST OEv~re Sur la presente traduction des trois Langages tant pour le Sens, Intelligence, que Orthographe &amp; Pronon&lt;;iation. Cf. ouen 11 lerro beherago. (26) -tohemen eta bestetan; cf. hurrengo orrian. (27) Or. duzue. (28) Or. dudii; honek eta aurreko hirurek du-. Hurrengo zazpi lerroetan soilik lehen hitzak irakur litezke mikrofilmean; Stempf-en kopiatik ematen ditut gainerakoak. (32b) Sic; cf. 34. oharra beste 4'paradigma-huts" baterako. (33) Or. -and. Or. -fU-. (43) Or. Nu-. (44) Or. treuena. (45) Or. arq-. (46) Or. f-. (47) Or. amanuesfe. (48) Or. -bara. (49) Or. eq-. (50) Or. -rus-. Exempl : des singul. &amp; plurr. compter &amp; pour les iours, semaynes, mois &amp; ans Or. ba-. (58) Or. -quyzi-. (59) Or. equ-. (60) Or. -agua-. Or. -guen. (78) Or. lon-. (79) Or. sonb-. (80) Or. arqguya. (81) Or. -ao. Or. samaq garbiro; badirudi Stempf-ek sainaq irakurri zuela. (87) Or. ogn-. (88) Or.</figDesc><table><row><cell>JOSEBA A. LAKARRA JOSEBA A. LAKARRA JOSEBA A. LAKARRA</cell></row><row><cell>Allez, Cheminez, Marchez. Voiez, Regardez, Espiez. Entendez, Escoutez, Oyez. Parlez, Dictes. Apportez, Bailhez, Donnez. Treuuer, Cercher, Chasser, Pourchasser. Venez, Tournez. Inuyter, Conuyer. AVEC CONIONCTION Que voulez vous, Que demandez vous, Que cerchez vous. Ainsy, Alors. Subtil, fin, Caut, Ruse, Astu&lt;;e, Madre, Meschant, Ennemy, Aduersaire. Men-Aussy, teur, Mensonger. Superbe, Fier, Audacieux, Arrogant, Glorieux, D'esdaigneux. DE L'ORTOGRAPHE ET PRONONCIATION le men vay vous treuuer. Ne vous hastez pas Chrestien. Eaues, Eau, Estans, Vielhards, Vielhesse. Philosophie, Excessiue, Escripture, Nostre, Theatre, Familhe. Iournees, Trophees, Yurongnes. ApOSTROPHES D'ailheurs, I'aime, Ih'onore. [ xi ] Dh'abondant, Qu'en, Qu'elque Oeuure. I'alhe, I'appelle, ray. L'hiuer, l'aeste, l'aer. L'heure, l'habitant, l'heur. Q'ung,4 Q'uainsin, Q'uordinairement. ( figura } (4) Or. apostrofo gabe. [I} De Los ADVERBIOS AnvERBEs CONIONC-AnvERBloEN PREPOZI-CONjonetiones y TIONS et CIO-oaren eta Conjon-Propositiones. PROPOSITIONS~ionaren. Agora Maintenant ou asteure Grain oy 0 oy en dia aujourdhuy ou huy egun edo gaur ayer hier ad~o ante ayer auanthier herenegun mafiana demain bihar despues de mafiana apres demain ed~y cada hora chasq'une heure oren oroz eada momento ehasque moment orduoroz cada semana chasque Sepmaine aste oroz [2} eada mes ehasque mois ilhiabete oroz cada afio chasque an vrte oroz alguna vez aucunefois betihere batxuetan 5 poco ha pie~a ou n'aguere guerostiq quando quand nOlX temprano de bonne heure muguonean tarde tard berand si ouy bay no nenny ou non ez ogafio ceste annee vrte hunetan siempre tousiours bety edo egun oros mu~has vezes maintesfois hainix etan poeas vezes peu souuant goutitan alas vezes ala fois colpebatez [3} de hora a otro d'heure aaultre orenetic orenera mientras cependant anartean entretanto entre tant bitartean luego ineontinant fite berehala 6 de qui a vn rata en bref ou tost laster aquy yey hemen por a quy par ycy hemendic aca~a hunat ay 0 ally la han alla dela aIde hartan fuera hors ou dehors campuan adentro dans ou dedans barnean abaxo embas beherean arriba la hault gainyan [4} por alla par la handiq 7 por ay la contre haren aldean (5) -n erdi hautsita. de lexos de loing vruititiq de cerca de pres hurbiliatiq8 enfrente alopposite ou deuad aitsinian vna vez vne fois behin la primera vez la premiere fois lehenbi~iquo aldian dos vezes deux fois bihaldiz primero premier lehenbi~iriq secundo second bigarrenean primeramente 9 premierement lehenbi~iriq secundamente secondement bigarrenean a la postre au dernier asquenean 10 finalmente fynalement ac-habaxean [51 de aquy adelante dores en auant hemendic haitsinierat tras esto apres ce handiq harat de nuebo derechef berriz al fin final en fin final asqueneco achabatxean al cabo au bout en la fin haren buruban cata ai a Iuan voila Iehan hara Ioanis a my padre mon pere ene aita el camino le chemin bidea la vida la vie bi~ia cata aquy la verdad voicy la verite huna eguya al senor le seigneur Iauna my bolsa ma bource ene mol~a [61 porque pourquoy~ergatic quantas 11 vezes combien de fois sebat aldis edo sebateta adonde ou norat adonde d'ou norat des desquando despuis quand noizesqueros en cuya casa chez qui noren baitan como comment nola que quay~er y pues &amp; puis eta guero casy quasy ou presque allaxu edo casy a penas apeyne miraz poco mas omenos peu ou moings goutibat goura behera a la antigua alancienne lehenagoco guyssa la moderna ala moderne orainguo 12 guyza [7J ala aldeanesca ala paisane paisa guiza laborari guiza por amistad par amytie ou amour amodioz par indignacion par desdalg ou despit despitez por ennoio par ennuy triste~iaz en burla par jeu ou moquerie dostetan edo~ignetan de veras aescient veren [n]ahiz por desgra~ia par meschef oustegabez por inuidia par enuye invidiaz a manos iuntas amains jointes escoaq bilduriq de rodillas agenoulx pliez belhauricaturiq a cabe~a descubierta ateste nue bourua aguerturiq en escuras en 0 bscurite ilhonbean virtuosamente vertueusement vertutezquy13 ruynamente meschamment gaistoquy14 [8] de buena gana volontiers gogo onez vn poco vn peu goutibat harto 0 assaz assez ou prou asco demasiado trop sobera mu&lt;;ho beaucoup hainyz menos moyns gutiago no mu~ho non guere ez hainytz a linuyesso al'enuers contra de trauiesso de trauers trauersean edo treues a vn cabo avng bout bo[u]ru batean hazia tras areculons guibelat comigo aueq moy enequien contigo aveq toy hirequyn consigo aueq soy harequin [9] con el aueq estuy cy hunequin con ella quand &amp; eIle harequin con elIos aueq eulx hequin con nosotros aueq nous gourequin con vosotros quand &amp; vous~urequln con todos aueq tous gu&lt;;iequin por cierto 0 verda-veritablement eguiazquy deramente a fe afoy fedeaz despues despuis guerostiq por ventura par aduenture venturas alomenos pour le moyns gutienean siquiera au moings bedere tambien aussy ou &amp; halaber edo eta [10] pero toutesfois ou mais gu&lt;;iarequin empero neaulmoingts edolariq comuiene a saber a s&lt;;auoir iaquitecox 15 por tanto pour aultant hartaracox por esso pour ce~eren cerca aupres aldean hurbil lexos loing vrruity adelante deuant aitslnean atras derriere guybelean de cerca depres hurbilletiq16 entre entre artean iunto joint da~hecola cabe pres hurbiI alIa oultre aitzinera [11J aIlende dela handic edo hara al deredor alentour inguruan segun seIon arabera sobre 0 enc;ima dessus gagnean con aueq harequin de de Baione Baiona-tic en en la chambre guelan edo gambaran sin sans luy hura gabe debaxo soubz azpian PRONOMS Yo 0 mismo moy ou je ny tu-tuyo tu ou toy hi edo hic {12l su-suyo soy ou sien hura edo harena el a quel il ou luy hare edo hura este cestuy la hunec beraq esso ceIluy la hare beraq mio 0 my mlen ou mon enea edo neurea tuyo tien ou ton hirea suyo-su slen ou son haren bera arena17 nuestro nostre gurea vuestro vostre~urea nos nous gu vos vous c;ueq ellos 0 aqueIlos ils ou eulx heq mis 18 hijos 0 hijas mes enfans ene vmeac suos hijos ces enfans haren vmeac (13l nosotros nous aultres gu vosotros vous aultres c;ueq FOEMININS ella eHe hura aquella iceIle hura bera esta estela houra essa cellela haracco hura mierne 19 mienne ennea tuya tienne hirea suya Slenne harenna yo misma moy mesme nerory [14} VERBES Ou coniug. Tiempo presente Temps present Demboura presentea yo hablo le parle minc;atc;en nauq tu hablas tu parIes minc;atc;en ais el habla i1 par1e minc;atc;en duq nosotros hablamos -nous parlons minc;atc;en guaituq vos hablays vous parlez minc;at~en~arete ellos hablan ils parlent min~at~en dituq yo veo ie voy icusten 20 diat tu yeS tu voids icusten dug el vee il void icusten diq nosotros vemos nous voions icusten diagu [15] vos veis vous VOlez icusten du~ue ellos veen ils voient icusten die yo hago le fay eguiten diat tu hazes tu fais eguiten duq el haze i1 faict eguiten diq nosotros hazemos nous faisons eguiten diagu vos hazeis vous faictes eguiten duc;ue eIlos hazen ils font eguiten die yo digo ie dy erraten diat tu dizes tu dis erraten dug el dize il dict erraten diq nosotros dezimos nous disons erraten diagu [16] vosotros dezls vous dictes erraten du~ue aquellos dizen ils disent erraten die Tiempo imperfecto Temps inzpar/aict Dembaura imperfe. yo hablaua le parloye min~atc;en nynduen tu hablauas tu parlois min~atc;en in~en el hablaua il parloict min~at~en yen nosotros hablauamos nous parlions min~at~en guintuen vosotros hablauades vous parliez min~atc;en c;igfieten ellos hablauan its parloient min&lt;;atc;en ituen yo veya le voiois icusten nien tu veyas tu voiois icusten yen [17] el veya i1 voioict Icusten &lt;;ien veyamos nous voions icusten guindien veyades vous voiez icusten~induten veyan ils voient icusten~iteen yo hazia le faisoye Eguiten nien tu hazias tu faisois eguiten ven el hazia il faisoit eguiten~ien haziamos nOllS faisions eguiten dien haziades vous faisiez eguiten &lt;;induten hazian ils faisoient eguiten~iteen yo dezia le disoye Erraten nien tu dezias tu disois erraten ven [18} el dezia il disoit erraten~ien deziamos nous disions erraten guindien deziades vous disiez erraten &lt;;induten dezian ils disoient erraten &lt;;iteen Tiempo perfecto Temps parfaict Demboura perfect. yo hable ray parle min&lt;;atu nauc tu hablaste tu as parle ou parlas min&lt;;atu aiz aquel hablo il aparle ou parla min&lt;;atu duq hablamos nous auons parle ou min~atu gaituq parlames hablastes vous auez parle min&lt;;atu &lt;;arete hablaron ils ont parle min&lt;;atu dituq21 [19} yo vi lay veu, ou vey ic-husi diat tu viste tu as veu ou vis ic-husi duq el vio il aveu ou veid ic-husi diq vimos nous auons veu ic-husi diagu vistes vous auez veu ic-husi du&lt;;ue vieron ils ont veu ic-husi die hize j'ay faict ou fy Eguin diat hiziste tu as faict ou fis eguin duq hizo il afaict ou fit eguin diq hizimos nous auons faict eguin diagu hizistes vous auez faict eguin du&lt;;ue hizieron ils ont faict eguin die [20} Yo dixe 22 ray diet, ou dy Erran diat tu dixiste tu as diet ou dis erran duq il dixo il a diet ou diet erran diq nosotros diximos nous auons diet erran diagu vosotros dixestes vous auez diet erran du&lt;;ue ellos dixeron ils ont diet erran die Temps plus que par/aiet Yo tenia hablado rauoy parle Min&lt;;atu nynduen tu tenias hablado tu auois parle min&lt;;atu incen el tenia hablado il auoit parle min&lt;;atu ven 23 teniamos hablado nous auions parle min&lt;;atu guintuen teniades hablado vous auiez parle min~atu~igneten [21} tenian hablado ils auoient parle min~atu ituen yo tenia visto le auois veu Ic-hussi nyen tu tenias visto tu auois veu ic-hussi &lt;;i[nJduen el tenia vista il auoict veu ic-hussi &lt;;ien 24 teniamos visto nous auions veu ic-hussi guindien teniades visto vous auiez veu ic-hussi c;induten tenian visto ils auoient veu ic-hussi c;iteen yo tenia hec;ho le auois faict Eguin nyen tu tenias he~ho tu auois faict eguin 25 ouen el tenia he~ho il auoit faict eguin sien teniamos he~ho nous auions faict eguin guindien teniades he~ho vous auies faict eguin~induten [22} tenian hec;ho ils auoient faict eguin~iteen Yo tenia dieho le auois diet Erran nyen tu tenias dieho tu auois diet erran ouen el tenia dieho il auoict diet erran~ien teniamos dicho nous auyons diet erran guindien teniades dieho vous auies diet erran c;induten tenian dicho ilsauoient diet erran~iteen Tiempo futuro 0 Temps futur ou aduenir Datorquen de[n}boraq venidero Yo hablare le parleray Min~atoquo26 naue tu hablaras tu parleras min~atoquo aiz el hablara il parleras min~atoquo dug [23} hablaremos nous parlerons minc;atoquo gaituq hablareys vous parleres min~atoquo c;arate hablaran ils parleront min~atoquo dituq Yo vere le verray lc-hussiquo diat tu verras tu verras ic-hussiguo duzu 27 el vera it verra ie-hussiquo diq veremos nous verrons ie-hussiquo diagu vereis vous verres ie-hussiquo du~ue ellos verran its verront ic-hussiquo die 28 Yo hare le feray Eguigfien diat tu haras tu feras Eguigfien duq el hara il fera Eguigfien diq [24} nosotros haremos nous ferons Eguigfien diagu vos hazeis vous ferez Eguigfien duc;ue ellos haran ils feront Eguigfien die Yo dire le diray Erranen diat tu diras tu diras Erranen duq el dira il dira Erranen diq diremos nous dirons Erranen diagu vos direYs vous dires Erranen duc;ue ellos diran ils diront Erranen 29 die Mandando Imper. en cOmandant Manat~ean habla ParIe minc;ady ve voy veha~ac [25J haz fay eguiq di dy erraq anda va oha aue ayes duquean 30 sabe sc;ache iaquin dec;an 31 sez soyes aic;en Vedando En defendant Deffendatcean 32 No iuraras Ne iure pas stesseIa iurac;ac 32b no mentiras ne ments pas stesseIa erran guec;urrac no hurtaras ne desrobe pas stessela erran ebats no mataras ne tue pas stessela erran hil no fornicaras ne paillarde pas stessela erran palharda no diras mal ne m'esdy pas stessela guazqui erran {26] hablad Paries minc;a c;aite ved voyez beha c;aite hazed faictes eguic;u dezid dictes errac;u andad allez c;ouaz venid venez c;ato tomad prenez har c;ac;u esperad 33 attendez igouriquac;u Desseando Optat. en desirant Deziratzean que yo hablasse Que ie parlasse Minc;a nendin que tu hablasses que tu parlasses minc;a hendin que el hablasse que il parlat c;edin {27J que hablassemos que nous parlissions minc;a guintec;en que hablassedes que vous parlissies c;intesten que ellos hablassen que ils parIassent c;itesten que yo viesse Que ie visse le-hus ne~an que tu viesses que tu visses ic-hus cigfiec;an que el viesse que il visse ic-hus~e~an34 que Vlessemos que nous vissions ic-hus guigne~an que viessedes que vous vissiez ic-hus cigfie~aten que viessen que ils vissent ic-hus~e&lt;;aten que yo hisiesse Que ie fisse Eguin [nJe~an que tu hisiesses que tu fisses eguin &lt;;igfie~an35 que el hisiesse que il fisse eguin~e&lt;;an [28} que hiziessemos que nous fissions Eguin 36 guigne~an que hiziessedes que vous fissiez cignec;aten que hiziessen que ils fissent~e~aten que yo dixesse Que ie disse erran ne&lt;;an que tu dixesses que tu disses erran eigfiecan que el dixesse que il disse ceean que dixessemos que nous dissions guignecan que dixessedes que vous dissiez cigneeaten que dixessen que ils dissent eeeaten Subjun. Subiunction Subyun. yo hablaria que ie parleroy Minc;a ninteque [29J tu hablarias que tu parlerois minc;a eintesque el hablaria que il parleroiet liteque hablariamos que nous parlerions guintezque hablariades que vous parleriez c;intezquete ellos hablarian que ils parleroint litezque yo verria Que ie verroy le huz necaque tu verrias que tu verrois ic-huz eigfieeaque el verria que il verroit lecaque verriamos que nous verrions guigfiecaque verriades que vous verriez guigfiecaquete ellos verrian que ils verroient leeaquere yo harya le feroy eguin neeaque [30J tu harias tu ferois eguin c;igne~aque el haria il feroiet eguin le&lt;;aque hariamos nous ferions eguin guignec;aque hariades vous feriez eguin c;igne~aquete harian ils feroienr eguin liraquete yo cliria le dirois Erranen noque tu dirias tu dirois erranen c;induque el diria it diroiet erranen luque diariamos nous dirions erranen guinduque diriades vous diriez erranen~induquete dirian ils diroient erranen luquete Eguinfe. [31J El infinitiuo L'infinitif Ac habatzecoua Ya quiera le veux 37 hablar y callar parler &amp; taire Min&lt;;atcea eta i&lt;;hilzea comprar y pagar acheter &amp; paier errostea eta pagatzea buscar y hallar cercher &amp; trouuer bilhat&lt;;ea eta ediretea dar y tomar donner &amp; prendre emattea eta harc.;ea empe&lt;;ar yacabar commecer &amp; acheuer hastea eta ac-habatsea iugar y gagfiar iouer &amp; gagner iugatzea eta irabastea hauer y tener Auoir ou tenir Icatea edo iduquixea saber y entender sc;auoir. &amp; entendre iaquitea eta haditsea beber y corner boire &amp; manger edatea 38 eta iatea leer y releer 1'ire &amp; relire iracursea eta berriz ira-curzea [32J prometer y satisha&lt;;er promettre &amp; satisfaire Aguincea 39 eta ematea proveer y veer voir &amp; pouruoir icustea eta proueditzea hazer y deshaser Faire &amp; d'esfaire Eguitea eta vrraxea poner y meter mettre &amp; poser emaitea eta pausatc;ea veneer y perder vaincre &amp; perdre garaitzea eta galc;ea deprender y conosc;er appredre &amp; cognoist[reJ40 ic-hastea eta e&lt;;aguxcea vender y reuender vendre &amp; reuendre salsea eta berris sal&lt;;ea romper y coser rompre &amp; coudre haustea eta iostea Oir y dezir Ouyr &amp; dire Aditc;ea eta eraitea dormir y cubrir dormir &amp; couurir loeguitea eta estal~ea escribir y rescribir escripre &amp; rescripre escribatc;ea eta rescriba-t[ceaJ41 vibir y complir viure &amp; acomplir bizit&lt;;ea eta complitc.;ia [33J recibir y repartir recepuoir &amp; repartir rec.;ebitc;ea eta partit&lt;;ea sufrir y no tefiir tollerer &amp; contester pairat&lt;;ea eta ihardastea Suite de tinfinitif hauer hablado Auoir ou qu'il aparle Minc;atu dela visto veu icusi dela hecho faict eguin duela dicho diet eran duela acabado acheue acabatu duela hauido heu i&lt;;atu duela sabido s&lt;;eu iaquin duela estado este iscendu dela [34J GRVN GERUND: hablando En parlant Min&lt;;at&lt;;ean veiendo voyant icustean haziendo faysant eguitean Eg-. (41) Or. -at: osoa sartzen ez delako. deziendo andando buscando hallando habiendo sabiendo comiendo beuiendo comprando [35J pagando acabando Verb Imperso. el Llueue 43 nleua truena 44 relampaguea haze ayre yela desiela graniza es~ure~e [36J el esclare~e amanes~e47 haze buen tiempo a hecho lodo hara fresco humido calor frio calma claro nyebla peligroso (37) se dize haze compra vende aguarda vee halla va debe sabe disant allant cerchant treuu~nt ayant s~achant mangeant beuuant achetant payant acheuant Verb imperson. 11 pleut naige tonne esclerre vente gele degele gresle obscurcit esclercit deuient jour 11 faict bon temps il afaict fangeux il fera frais humide chaud froid calme clair bruyne . perilheux On diet faict achete vend attend void trouue va doibt s~ait eratean ioatean bilhat~ean aurquit~ean i~atean42 iaquitean iatean edatean erostean pagat~ean acabat~ean Verb imper. ouria da elhoura da ihor~eria da arguit~en4S da hai~ia da orma dhai~ea da orma or~en da baba~u~a da ilhun~en da clarat~en46 da eguna eguiten da Dembora 48 ouna da lohia da fresquo da he~e da ueroa da hotx da calma clara bruma perilhosa erraten du eguiten 49 du erosten 50 du sal~en du iguriquitz~en du icusten du edireten dũ oaz edo vadua sor du badaquy (42) Se dezia hazia compraua (38J se vendia ag(uJardaua Iva vela habIaua hallaua debia sabia imaginaua Se dixo hizo eompro vendio (39J se aguardo hal;&gt;lo halla bvseo imagino gano Nuestro Padre amygo hermano proxima (40J nuestro enemygo vuestra 55 hermana amo senora hiya PLVR. Nuestros padrez amigos hermanos proximos enemigos vestras 56 hermanas amos senoras hiyas Lon disoit faisoiet achetoit Lon vendoit attendoit alloiet veoit parloit trouuoit debuoit s~auoit imaginoit Lon diet fiet aeheta vendit Lon attendit parIa trouua eereha imagina gagna Nostre pere amy frere proehain nostre ennemy vostre soeur maistre dame fiIhe PLEVRR. Noz Peres amys freres proehayns ennemys Voz soeurs maistres dames fiIhes eraten~uten eguiten~uten erosten~uten sal~en euten igurieat~en~uten ba~ioa~en ic-husten du min~at~en~en aurquit~en~uen sor~uen ba~aquien asmax~en51~uen erraten dute eguin~uten erro~i~uten saldu~uten beguira egondu 52~i -ren 53 mincatu~iren aurquitu~uten biIhatu~uten asmaxen~uten irabassi~uten Gun~Aita adisquidea anaya proximoa 54 Gure exaiã ure arreba nabussia andrea alaba PLEVR. Goure aitaq adisquidiaq anaiaq proximoaq exalaq uen arrebaq nabussiaq andreaq aIabae [41J Dictionaire alphabetique despuis lettre A itisques av A orratza agullonna it~agfia lagunzea &lt;;ayoa garrat&lt;;a hegalaq ber&lt;;etan (42] [43) (44] Aube du jour Aer argent argentier aisne allumer aise allaicter aliment affronteur amy amour aymer appeller alors auec aucunesfois aussi aujourdhuy auanthier aage abbe abondance abreger absoudre abuser accez de fievre accident appaiser acompagner acomplir accorder accoucher d'enfant accouchee accopler les boeufs acoustrer Egunaren alba airea dirua &lt;;illarguina primoa ira&lt;;aqultcea errat&lt;;a bianda edo has-qunxa 57 boub nauritura affrontatzalea adisquidea amodio maitat&lt;;ea deit&lt;;ea orduan equyn &lt;;embait aldis ere egun herenegun adigfia abadea abondan&lt;;ia labur&lt;;ea absolvatzea abuzat&lt;;ea &lt;;olzarra migfia ac&lt;;identa appezat&lt;;ea seguitcea complit&lt;;ea accordat&lt;;ea haurrez erditzea erdia idiaq vstar&lt;;ea alongat&lt;;ea (45] [46) acoustremens tresnaq edo vesti-menraq accoustumer vzat&lt;;ea accoustumance vzan&lt;;a accroistre handitzea accuser acuzat&lt;;ea acheter erostea achapteur errossalea acheuer acabat&lt;;ea acquerlr acquyr.it&lt;;ea 58 adiourner adiournat&lt;;ea adresser entolarcea adiouster aiustat&lt;;ea adiuger iuyat&lt;;ea aduertir auertit&lt;;ea admynistrer admynistrat&lt;;ea admynistrateur admynistrat&lt;;alea adolescent morrogfia adolescence gasteta&lt;;una adorer adorat&lt;;ea auenturer venturat&lt;;ea aduerssaire etsaya affaire eguytequoa 59 affermer verite eguya assegurat&lt;;ea afficher fichat&lt;;ea affiler flaquatcea 60 affoiblir flaquatzea affronter enganatzea agaffe ou pic fiqa agenouyller belauriquatzea amasser bil&lt;;ea aguylle a coudre agulhon agulhonneur aider aigle aigre aisles alheurs (57) [47J d'alheurs ber~etariq areste de pai-ainsy hunela ssan arragnen essurra aiguyser~orostea armoire armarioa aller apied ogfies ioatea argille bostyna aller acheual abrez ioatea arondelle enada agneau bildot~ha [50J arquebuse alquabuza allumettes aguyllaq arracher ateratsea allouete alloeta arrester guelditsea alterer egarit~ea arrondir birbilsea alum aluna artisan offi~ialea amaigrir argalc;ea asne astoua amas mulqoa asnon astochoua amasser bilzea aspiq belarchuta amortir le feu hyl~ea souba assezonner asazignatc;ea [48J ancestres bruassuaq assoir iart~ea ancre aescri-tynta escribatse-assez asquy edo asquo pre quo assieger setiatsea attendre iguriquyt~ea61 ancre de na-angura uire attoucher ouquytsea anneau ou ba-[51J aualer irestea attayndre ardiastea gue erastuna attiser aytsignat~ea anriciper atsignat~ea auant le temps demboura bag-apparoistre aguer~ea nolehen appesantir pizat~ea aueugler isut~ea appetisser chipitzea aUlron arraba applanir planoeguytea aueugle itzua apporter eguar~ea aux barat~horia apprendre ic-hastea aumosnes aumosnya appostume handit~ua auoyne oloua approprier berexat eguytea auoir isatea approcher ourbilzea aurelhes beharriaq (49) appuyer ou aultant bessambat soustenir sustengatzea aultresfois ber~Yaldis apres guero [52J aultrement bersela aragne armyerma abattre egostea ayrain cobrea abolir cassatc;ea arbaleste balesta alener depres hatzhar~ea arq arqoa abbreuuer eradatea arbre suhait\a arrouser arronzat~ea attacher amarat~ea attrapper hatzemattea ardre ou brus-abhorer nardatzea ler eret~ea aubespin eslorrya arene ou sable harea anguyle anguyra (61) Or. -iguy-. aider lagonc;ea [53] arrluer arribatzea aide moy lagonaquyq62 attizer le feu assignatc;ea souba armer armatzea aulner bergatc;ea arme arma assister assistatc;ea B bany banytua bouq aquerra bagner magnatc;ea bouche ahoa baiser mosueguytea boucher carnassera balay erquatc;a boucherie carnasseria balier garbitc;ea boue baza bale ajouer pilota bouyer itsanya [54J bale de mar-bouyllon salda chandise fardela bouyllir iraquytc;ia banc ou siege alquya bource molc;a bander armatc;ea bouger higuytsea banyere ou bouyaux herssea enseigne bandera braize braza banyr desterratc;ea [57] bras bessoa barbe bissarra briefuement labourquy barbier barbera broche guerrena barque patac;ha brusler erretsea bas behera bransler iquarratc;ea bas de chausses calserdiaq brouyller nahastatzea bassin bassigfia beau pere guygfiareba baston maquylia6b eau ederra gUIc;ona beaucoup hagfiys belle mere guygfiareba [55] balher emaitea emastea belement ederquy belle filhe errigfia berceau c;ehasqua beau frere cognata bergerie ahaldatequyna bourreau bourreba boeuf idia boutelhe flasqoua biberon edalea boete copa bien onguy balene balea biscuyt biscotc;ha [58] boutique denda blanc c;huria berger ou blanchir c;huritc;ea pasteur arsagfia boire edatea bourgeois bourgeza bois egourra baron baronya boiteux mafigua bourdon bourdonya bon ouna beste bestia [56J bonnet capeloa barrique barriqua borgne oquerra baril barillia (62) Or. -aguq. (63) Or. magu-. C Cabaret taferna chat gatua cabinet ou chastreur siquyratc;alia contoir cabynetta chatouyller quylicatsea [59} cacher ehorstea chauderon pangerua couchette coc;hetta [62J chauderonyer calderaeguylia cachet cachetta chauffer berotc;ea cadenat cadenacta chaussepied calsadera cage cagiola chemin bidea calendrier calendraria cheminer ibilsea calme calma chemise athorra cabal cabala chercher bilhatzea cauer putc;ueguytea chesne-arbre haritc;a caue avin caue cheual abrea cecy haur cheualier salduna ceinture guerricoa cheuelure chirloaq celluy la hory cheuet de lict bourdya cendre autza cheure ahonc;a [60J cent 100 heun cheureau bitigfia capitaine capitanya [63] chien poc;houa cercle hostaya choisir hautatsea cerf oregfia chose gauc;a cerise gueresia chous assaq certainement eguy edo asquy ciel ceroa ceruelle ou cinq bors cerueau foygfia 64 cinquiesme bors garena cable cablea cinquante berogoy etamar chaisne d'or gatea oresqoa clre esqoa chair haraguya ciron c;igarra chaleur berotac;una cizeaux hai·storraq chambre guela cite ou ville hirya chanceler iquaratc;ea cyuiere ou changer cambyatc;ea 65 bayard angaralhaq [61} chanter cantatc;ea clairement clarquy chansson canta [64} clef gaqoa chantre cantaria cloche esquilla chappon capponya clou itc;ea charbonnyer icatzguylia clouer itc;atc;ea charger cargatzea clistere aiuta charrete hourgua cochon cherria charpentier charpentera coche ou ca-chascun batbedera rosse andaq chastier siquyratc;ea coffre cuc;ha cognoistre ezahursea couuerte de coyn afendre~iria lict chalonna coyn de mai-cracher tuhiguytea son ou rue soqoa craindre beldur~ea col lepoa crainte beldurra colombier Oll crampon escora pigeonier vssutoquya crapault appoa combatre contestat&lt;;ea creste cucrousta {65] combien de crier oyhueguytea fois~embat aldis crOlre~ignestea commander manat~ea coste costa comme ou coste~ahetza comment nola edo nolatan croix grutzia commung communa {68] crouste de communement comunquy pain oguya~ala compagnon lagona cruel cruella conter contat&lt;;ea cruaulte cruelta~una conducteur guyda cruellement cruelquy corroyeur~urradorrea culiere borunssalea conseruer beguyrat~ea cuyr ou peau larroua co.ntraire contrarioa cuyure cobrea conuyer ou cuysine cousyna inuyter combiat~ea cuysse isterra coppier doblat~ea composer compozat~ea coq olharra chasser ihistat&lt;;ea {66} corbeau belea comparer agarssea cordonnyer sabataguyn contenter contentatzea corne adarra cuysinyer cusynaria corps corput&lt;;a (69] chappeau chappella coudre iostea chauffes gal&lt;;aq couleur colorea cheueux iliaq colere colera coeur biot~a coulpe falta cruche pegarra coup golpea cramaliere laratza couper ebaquyt~ea chien cou-pouchoua et~iten-coupeaux espalaq chant dena couteau ganybeta conyl ou lapin conilha coupe ou tasse tassa cocombre cocombrea cousin cousyna courge couya {67} cousturier dendaria coyns irrassagarra couuerture estalquya cytron citronya {70} D Dague ou dame de la poignard pugfiala maison et~heqo andrea. dommage caltea danger perilla dance dan~a dessoubz aspian dauantage guehlago dessus gaifiean dauanture venturas deuant aitzynean debout sutiq [73} deuiner asmatzea debuoir eguynbidea deuorer irestea debte sorra deux adeux biraca de~a &amp; dela hunat harat dextre escougna [71} de~hirer satitsea diable deabroua 66 degeler desormat~ea diamant diamantea degre gradua d'huy en auant egundiq ad~ignera deshonte ahalqueguabea difficile gaitza dehors campuan diligemment ablerquy demain bihar dimanche igandea deliurer liberat~ea67 discorder a~arratzea demander escat~ea discours perpauzaq demeurer egotea dominer manat~ea demy erdia edo erdy donques bada desnyer ouqatsea [74} d'ou nondiq denier cornadua dorer vrrestatzea dent hor~a dormir loeguytera68 despuis guerostiq douze amaby [72} derechef berrys droict~hu~hen dernierement asquenean dancer dan~atzea derriere guybelean decendre iaustea descouurir aguer~ia deffaire vrratzea deshabiller bildustea desdier escantzea desia iadanyq doigt de la desjuner gosal~ea main erria deslier le~hat~ea dehau ditharea desplairre gai~it~ea daufin i~urdea desrober euastea desert desertua desrouyller erdoillaguen~ea69 desia iadanyq [75} E Efforcer bor~hatzea entendre adit~ea emprisonner prezundeguyan entierement choilh encore orayfio {76} entralhes her~iaq endurer pairat~ea entendement adymendoua enfant haurra entremesler nahastatzea enfer ifernua ennemy etzaya enseigner irakastea entrer~artzea ensemble elkarraquyn eschelle~huroubiat ensepuelir ehorstea escuelle gatilloua70 (66) Or. -boura. (67) Or. la-. (68) Or. -equ-. (69) -u-aurreko letra ez cia garbia. (70) Or. '-ora. esmeruelher myrestea esbatre dostatzea espaule espalda escume arropoa espouuenter espantetzea escabeau ou estain estagnoa tabouret alquya 71 estae vda eau oura estrilles issaraq escriptoire escribanyaq esuelher iracartzea essuyemain daffallouna [77] exepter leqatzea espee espata excuzer barkatzea escouter aditc;ea embrasser be~arkatzea [78] F Fable elhea [80) fol errhoa face ou visage bisaia fe noil myloua faym go~ea febue baba faire eguytea fornaise labea il fault beharda fortune suertea faryne iryna fosse c;ilhoa femme emastea fromant oguy72 bihYa femelle emea foye guybela fenestre leihoa fouyer souqaldea fer bourdigna frapper iotc;ea fermer sarratzea fraternite anayatac;ona [79] feste festa faict eguyna fiel myna front beqoquya figue ficoa fuyr iheseguytea figure iduria [81) fugil dondaherreta filet haria furieux furiosa filer iroutea 73 frire friqua~atzea filz semea fouler ostiquat~ea filhe alaba fieure c;ukarra finalement finalquy fendre erdirat~ea flascon ou faire leuer eraquytc;ea boutelhe flascoua fiant ongarria 74 flageller ac;otatzea frere anaya flambe karra feu souba fumee i~ea fontayne ithourria fleur lorea fondre hospina fromage gasna [82] G Gagner irabastea ganyuet tranchepluma galerie aldamyoa gras guyssena gale c;aragarra gratter hatzeguytea graisse ou cras-gros lodia se d'habit soldacyquyna grosse femme ic;orra garder beguyratzea guerison c;endatac;ouna garderobe c;entat guerir c;endatzea gauche esquerra gouuerner gubernatzea {83] galee glace horma gouster dastatzea genoux belauna [84] grand pere aitaso glisser ou grayne hac;ia chanceler lynbu(r}tzea75 grand mere arnac;o gorge c;inc;urra grands escoularrouaq gouuernail lema gresle babac;uc;a gresse guyc;ena gorret cherria grand handia grille cric;elua grandelet handic;ra H Hardiesse Auzertac;una hors campoua homme hardy guyc;un auzerta hospital hospitalea heureusement doatc;uquy76 hostelerie ostatoua (85] heureux doatzua hurler oyhueguytea heure horena hurner hourepatzea hurter ioatc;ea [86] hausser altzatzea hier atzo habiller bestitzea homme guyc;una haster quechatzea honnestement honesquy humyde hessea honte ahalquea harens harenquaq horloge orologia huystre hostria hune de Na-uire gabia I Ialoux Ioloc;a ieune, de lamalS behinere edo viande baroura seculam ieuner barourzea iambe c;angoa ieune homme guyc;un gastea iambon de illuminer arquytzea pourceau vrda iaspia incontinant laster berehala [87) ianuyer vrtarilla iour eguna iardrin baratzea deuant le iour egunaren aytzinean icy hemen ce iourd'huy egun hunetan idole idola iour de feste besta eguna ietter egotzea (75) ef. 110 "pancher linbourtzea",., (76) Or. -guy. [88] [89] [90] {93] iour ouurant iusques ace lieu iusq'ua main-tenant iusques au dernier iusq'ua vng imprimer La laq ladrerie laict layne laisser landier deux landiers langage langue lard larron lasser lauer leuer lessibe Here tiet tinge lieu vne lieue liepure luy lion Maistre maigre malade maistre de la maison magicien maladie asteguna lekuarteranfio orain arteranno asquen77 artean baten arafiio imprimatzea L Han [91] lacouba sorrayata~una esnea illya vtztea soubourdynya79 by su bourdynyaq languoaya myhia ourdaya ohogfia necatzea garbitzea al~iatzea [92] le~iba hon~a ohea lingea leqhoua leqhoabat herbia linoa lehogna M Nabu~ia argala eria e~hequo81 iauna encantadorea erita~una irriter prouo-quer iaune doeuf jurat juge loues iambes iument loger long longuement lors louange loup loy lumyere languir lima~on lundy lune l'inceul lier lapper ou le~her labourer large leger legerement leures lauandre laictue lieutenant malfaicteur malheureux malheureu-sement mammelle ou tetin manteau taritatzea arroltzo goringo iuratea iugea ma~elaq angoaq behorra hostatzea lou~ea78 loucequy lu~aro ordouan laudorio ossoa leguea arguya 80 languitzea barea cureulua aste lehena ilharguya myhi~ea amarratzea lymycatzea labourat~ea sabala arigfia arynquy espagnaq belarchiueta litzua lotenenta gastaguyna dohacabea dohacabequy dithia capa (77) maschoire ma~ela moqueur mou~iquatzalea mareschal ferrastzalea moindre chipiagoa melheur obequy mois illabethea mary senarra molue baccallaba {94} mariage escon~a82 monstrer errachoustea marier escontzea 83 montagne mendia marynier marynela morceau de maryne amabitchia pain oguy~atibat marie eseondua merlus legatza martynet~ingana monter yquaitea macher ou monument tomba briser ehehatzea mordre au~iquitzea masle harra [97J mort hilla edo heriotzea matin goi~ia mot hitza maldire guasquy erratea moueher la~in~egui tea84 medecin mediquoa chandelle candella mensonge gue~urra moquer mo~iquoeguytea mer itz~a~.oua mouchouer moucane~a meruelhe marauylla mouyller {95J merle so~ua tremper bustit~ea messager mandatary moudre eheitea mesurer neurtzea mouehe a herlea mesure neurta miel mettre emattea mouche oullya meurir enmatzea mouton ehiquiroa mener guidatzea mouuoir moudatzea moulin errota mulet mandoua midy egoberdy muletier mandu~agfia mynuiet gaberdy muraille muralla miel estia {98J mourir hiltzea mien ou moulin errota mlenne neure meures oundouaq milhet arthoa mere ama mylan myroua manteau cappa mantua [96J mille milIa marteau martilloua milefois milIa aldis myne de fer bourdinmea miroir myrallea N Nauyre Vnzia nOIr beltza nouyer, arbre el~aurondua nOlrelr beltzeguytea n'aistre iayot~ea noix elt~aurra85 [99J nappe daffalla nom lcena nepueu illoba nombril ehilqoa (82) Or. -ufa. (83) Or. -out-. (84) Or. -equet-. (85) Or. es-. nobles aytoren semeaq [100J nourrir haztea nouuelles berriaq nouysse ou neust billu~ia apprentis ic-hasbeharra nuyaux essorra nourriture hazqunxa nuyct gaba nyer vk[a]tzea nul nyhor nerfs sai naq 86 nager yguery eguitea noisilhes hourraq non ou nenny ez 0 obeir Obeditzea or vrrea obseques fu-orange larangia neralhes prozaq87 orge guaraguarra octante laurhogoy [102J os hessourra [101] odeur ou~agfia oster guentzea oeil beguya ou nourat ouurir idequitzea oublier ahanstea offencer offen~atzea ouy bay oignon tipula ouyr aditzea oyndre gan~atzea ours hartza oiseaux chorriaq ordonner ordonatzea oison an~ara oppiner idury ematea olyue a~ituna ombre itz~ala oncle ossaba oeillet dolenfraia ongle behatza~ala [1031 p Poile padera paresseux alferra paille lastua parfois~embat aldis pain oguya 88 parler myn~atc;ea paindre pintatzea paroles hitzaq pals herria pourquoy~ergatiq palx baquea pas vrratza palome hussua pasques bascoaq peigner orastatzea passer iragatea panyer~asquya [105] peau larroua perroquet papagaya peyne orratzea {104] parens ahaidiaq .peleures peau parq heira au craste a~halaq pardonner barchatzea pendre hourcatzea 89 pareilh berdyn pensees gagaeta penssa-pierreux arri~ua mendoua paresse alferta~una percer~hihatzea~illatzea (86) -ago (89) Or. b-perche saouler asetzea seruante nescatoua semer ereytea souliers sapataq soy tourner itzulzea sourcils vipelarraq sale ord satzouya edo hatza sorcier ou {117J sale grand li&lt;;una sorciere sorguyna sale de maison e&lt;;hequo saila seigneur launa sauoureux gusta ouna sainct sayndua soeur arreba edo aispa serpent &lt;;uguya 103 seruyr seruytzatcea sanglier ba&lt;;urdea seruiteur seruytzaria [118J souris &lt;;aboua 104 T Tenter tentatzea trouuer aurkitzea tenir ydoquitzea tirer du vin arraustea anouna trempe ou boustitzea edo tirer ietter trempee trempatua vne pierre aurtiquitzea troubler nahastea tarder berantzea 10S tacher tachatzea terme muga tourcher tante ay&lt;;eba nettoier &lt;;hahutzea tesmoing lequoqoua trier choisir hautatzea teste bourroua tordre plegatzea edo bi-toile tela hor&lt;;ea table mahagna trancher tourterelle o[uJssuturtulla106 coupper ebaquit&lt;;ea, picatzea [120J terre lourra tumber erortzea107 taupe satorra {119J toucher vkitzea tuer hilla rromper trompatzea tout gustia trembler ikarratzea V Vendre Saltzea valet de cham-VOIr icustea bre guelaria vestir vesritzea ventre sabela vaincre ,garraitzea visage bisaya voloir nahi i&lt;;atea ville hiria vomyr combitatzea vent haicea vuider hastea voye bidea [121] viures ianharriaq vache behia vainqueur ven&lt;;ut&lt;;alea ver &lt;;hi&lt;;harria vigilant ertueca vignete vinetta vigilemment erruequy vigne mahastia {122J vieux saharra Pour compter Iusques aCent, &amp; pour les jours, Sepmaines, Mois &amp; Annees. vng bat quarante &amp; deux biya vng berogoy etabat trois hirour deux etabija quatre laur trois etahirour [123] cing bors quatre etalaur six sey CIOq etabors sept~aspy SIX etasey huict~or~y [126] sept eta~aspy neuf bederat~i huict eta~or~y dix hamar neuf etabederat~y onze hamequa Cinquante Berrogoy etahamar douze hamaby Cinquante &amp; Berogoy etahame-treze hama hirour vng gua quatorze hamalaur deux etahamaby quinze hamabors trois etahamahirour selze hamasey quatre etahamalaur dixsept hama~aspilO8 cinq etahamabors dixhuict heme~orsi SIX eta hamasey [124] dixneuf hemeret~y sept etahama~aspy vingt hogoy huict etaheme~or~i vingt &amp; vng hogoy etabat neuf etahemeret~y deux etabiya Soixante Hirour hogoy trois etahirour [127] Soixante &amp; vng Hirour hogoy quatre etalaur etabat ciog etabors Soixante &amp; Hirour hogoy eta-SIX etasey deux biya sept eta~aspi trois etahirour huict eta~or~y quatre etalaur neuf etabederat~y clnq etabors trente hogoy etahamar SIX etasey trente &amp; vng hogoy etahamequa sept eta~aspi deux etahamaby huict eta~or~i [125] trois etahamahirour neuf etabederat~i quatre etahamalaur Septante Hirour hogoy eta-clnq etahamabors hamar SIX etahamasey Septante &amp; vog Hirour hogoy sept etahama~aspi etahamequa huict etaheme~or~i deux etahamaby neuf etahemeretci trois etahamairour quarante Berrogoy quatre etahamalaur (108) Or. b-. [128) Septante cinq Hirour hogoy eta-hamabors SIX eta hamasey sept etahama~aspi huict etaheme~or~y neuf etahemeret~y Huitante Laur hogoy Huitante &amp; vng laur hogoy etabat deux etabiya trois etahirour quatre etalaur cinq etabors SIX etasey sept eta~aspi huict eta~or~i [129J huitante neuf Nonante Nonante &amp; vng deux trois quatre cinq SIX sept huict neuf CENT etabederat~y Laur hogoy etaha-mar Laur hogoy etaha-mequa _etahamaby etahamairour etahamalaur etahamabors eta hamasey etahama~aspy etaheme~or~y etahemeretcy HEOVN {130J IOVRS DE LA SEPMAINE Lundy Aste lehena Vendredy Or~ylarea Mardy Aste arthea Samedy Larunbata Mecredy Aste asquena Dimanche Higandea Ieudy Or~eguna Sepmayne Astea LES DOVZE MOIS DE L'ANNEE Ianuier Vrtharrilla Aoust Abuztua [131] Feurier Otxailla Septembre Buruylla Mars Marchoa Octobre Vrria Apuril Aphrilla Nouenbre Ha~illa May Mayaxa Decembre Auendoa ruing Erearoa Mois Hillabetea Iulhet vztailla Annee Ourtea 109 (109) Mikrofilmean ilunegi delarik Stempf-en kopiatik hartzen dura barkatzea excuzer berouna plomb baronya baron berriaq nouuelles baroura ieune, de viande Berrogoy Quarante barourzea ieuner berrys derechef barrache petit apetit bersela aultrement barriqua barrique bessambat aultant bascoaq pasques bessoa bras bassigfia bassin besta eguna iour de feste batbedera chascun bestia beste baten arafiio iusq'ua vng bestitzea habiller bay ouy bethetzea rempEr baza boue bianda edo has-be~arkatzea embrasser qunxa allaicter beguya oeil bidea chemin beguyrat~ea conseruer bidea voye beguyratzea garder bihar demain beharda il fault bihur~ea rendre restituer beharriaq aurelhes bil~ea amasser behatza~ala ongle bildot~ha agneau behera bas bildustea deshabiller behia vache bilhatzea chercher behinere edo billatzea querir seculam lamalS billu~ia neust behorra iument bilzea amasser belarchiueta lauandre biot~a coeur belarchuta aspiq biquya POIX belauna genoux biraca deux adeux belauriquatzea agenouyller birbilsea arrondir beldur~ea craindre bisaia face ou visage beldurra crainte bisaya vIsage belea corbeau biscot~ha biscuyt beltza noir bissarra barbe beltzeguytea noircir bitigfia cheureau beqoquya front Blancheta Rabat berantzea tarder blandatzea planter ber~etan alheurs bolbora poudre acanon ber~etariq d'alheurs bor~hatzea Efforcer ber~laldis aultresfois bordignascoa piqua pique de fer berdyn pareilh bors cinq berexat eguytea approprier bors garena cinquiesme bergat~ea aulner borunssalea culiere beri~icaitea remonter bostyna argille berogoy etamar cinquante botherea puissance berota~una chaleur boub nauritura aliment berot~ea chauffer bourdigfia fer bourdinmea myne de fer boustitzea edo bourdonya bourdon trempatua trempe ou trempee bourdya cheuet de lict boutatzea pousser bourgeza bourgeois braza braize bourreba bourreau bruassuaq ancestres bourroua teste bustit~ea mouyller tremper boustana queue by su bourdynyaq deux landiers bousteltzea porrir C cabala cabal~asquya panyer cablea cable cassat~ea abolir caboua souris casta race ou lignee cabynetta cabinet ou contoir caue caue avin cachetta cachet~ayoa aigle cadenacta cadenat~ehasqua berceau cagiola cage~embait aldis aucunesfois ahetza coste~embat aldis combien de fois calderaeguylia chauderonyer cembat aldis quelquefois calendraria calendrier~embataldis parfois calma calme~endata~ouna guerison calsadera chaussepied~endatzea guerir calserdiaq bas de chausses~entat garderobe caltea dommage~enyeq qu'el cambyat~ea changer~ergatiq pourquoy campoua hors ceroa ciel campuan dehors~hahutzea tourcher nettoier angoa iambe chalonna couuerte de lict angoaq iambes chappella chappeau canta chansson charpentera charpentier cantaria chantre chehatzea macher ou briser cantat~ea chanter cherria cochon capa manteau cherria gorret capeloa bonnet~hi~harria ver capitanya capitaine~hihatzea~illatzea percer cappa mantua manteau chilqoa nombril capponya chappon chipiagoa moindrẽ aragarra gale chipitzea appetisser cargatzea charger chiquiroa mouton carnassera boucher chirloaq cheuelure carnasseria boucherie~hitouaq pouletz carpa poche choilh entierement carriqua rue chorriaq oiseaux artzea entrer~hu~hen droict ebaquit~ea pica-elt&lt;;aurra n01X tzea trancher coupper eltzea pot ebaquyt&lt;;ea couper emaitea balher e&lt;;hequo iauna maistre de la mai-emastea femme son emattea mettre e&lt;;hequo saila sale de maison emea femelle e&lt;;itzea rezoudre empoletta edo edalea biberon quadranta quadran edatea boire enada arondelle ederquy belement encantadorea magicien ederra beau enganatzea affronter edoquitcea, acho-enmatzea meurir lat&lt;;ea soucier entolatcea adresser egarit&lt;;ea alterer epherra perdrix egoberdy midy equyn auec egostea abattre eradatea abbreuuer egotea demeurer eraquyt&lt;;ea faire leuer egotzea ietter erastuna anneau ou bague egourra bois erdia edo erdy demy eguar&lt;;ea apporter erdia accouchee egun aujourdhuy erdirat&lt;;ea fendre egun hunetan ce iourd'huy ere aussi eguna lour eret&lt;;ea ardre ou brusler Egunaren alba Aube du jour ereytea semer egunaren aytzi-eria nean deuant le iour erita&lt;;una maladie egundiq ad&lt;;ig-erostea acheter nera d'huy en auant erquat&lt;;a balay eguortzea renuoier errachoustea monstrer eguy edo asquy certainement errat&lt;;a alse eguya assegura-erregue roy t&lt;;ea affermer verite erreguyna reyne eguyna faict erretsea brusler eguynbidea debouir erretzea rostir eguytea faire errhoa fol eguytequoa affaire errla doigt de la main eheitea moudre errigfia belle filhe ehorstea cacher errossalea achapteur ehorstea ensepuelir errota moulin ekartzea porter errotzea tumber el&lt;;aurondua nouyer, arbre ertueca vigilant elhea Fable ertuequy vigilemment elkarraquyn ensemble escantzea desdier gaba nuyct gasteta~una gaberdy mynuict gatea oresqoa gabia hune de nauire gatilloua gai~it~ea desplairre gatua gaifiean dessus gau~a gaitza difficile go~ea gal~aq chauffes gal~ea perdre menduaq gan~atzea oyndre gogorra ganybeta couteau goi~ia gaqoa clef golpea garbit~ea balier goria garbitzea lauer gorritzea garbitzea purger gosal~ea desjuner garraitzea vaincre goutibat peu garrat~a aigre gradua degre gasna fromage grutzia crOlX gastaguyfia malfaicteur guaraguarra orge edo (iaqua__ giponya) pourpoint edo (muyhartzea __ bilhat~ea) recercher edo (nola_ nolatan) comme ou comment accoucher d'enfant epatzea (hour__) humer erditzea (haurrez -) _ ) -) grands dynyaq) deux landiers eri (lotc;ea__bat) pancer vngmalade larrouaq (escou su (by _ bour-demy souba (hyl~ea_) amortir le feu erdy (erdia edo souba (assigna-t~ea_) attizer le feu ioatea (ogfies~aller apied ioatea (abrez__) aller acheual i~atea (nahi_) voloir~nobles rougir heriotzea) mort emattea (hatz__) attrapper icaitea (beri~_) remonter semeaq (aytoren ronce edo (hilla_ ematea (idury~oppiner -) maistre de la maison edo~iamais coup erdy) demy fia[eba~belle mere iauna (e~hequo seculam (behinere matin edo (erdia_ emastea (guyg-saila (e~hequo_) sale de maison rude __ quadranta) quadran eguytera (10__) dormir -) ce iourd'huy pensees edo (empoletta .eguytea (putc;u~cauer hunetan (egun letta edo -) quadran gogaeta penssa-asquy) certainement eguytea (plano_) applanir edo~mort quadranta (empo-faym edo (eguy_ eguytea (oyhu_) hurler heriotzea (hilla chose trempatua) trempe ou trempee eguytea (oyhu__) crier ya edo_) ord -) pierre pre~ieuse chat edo (boustitzea__ eguytea (mosu__) baiser hatzasale (satzou-pre~iatua (harri escuelle hasqunxa allaicter quo__) moquer edo~allaicter -) ganyuet chaisne d'or edo (bianda_) eguytea (moc;i-hasqunxa (bianda pluma (tranche adolescence seculam) iamais approprier -) har~ea (hatz_) alener depres coa~pique de fer malade escat~ea demander espara espee escon~a mariage esqoa cire escondua marie esquerra gauche escontzea marier esquilla cloche escora crampon essorra nuyaux escougna dextre estagnoa esrain escoularrouaq grands estalquya couuerture escribanyaq escriptoire estia miel eslorrya aubespin et~heqo andrea dame de la maison esnea laict etsaya aduerssaire espagnaq leures erzaya ennemy espalaq coupeaux euastea desrober espalda espaule ezahutsea cognoistre espantetzea espouuenter ez non ou nenny F falta coulpe fiqua gaffe ou pie fardela bale de marchandise flaquatcea affiler ferrastzalea mareschal flaquatzea affoiblir festa feste flascoua flascon ou boutelhe fiadorea soubzmettre acau-flasqoua boutelhe tion foygfia ceruelle ou cerueau fichat~ea afficher friqua~atzea frire ficoa figue furiosa finalquy G asquo) assez edo (behinere_ eguytea (berexat piqua (bordignas-harat (hunat~de~a &amp; dela eguytea (beltz~noircir t~ea_) trancher coupper finalement edo (asquy_ eguytea (hatz__) gratter reba_) beau pere picatzea (ebaqui-furieux guasquy erratea edo (arreba_ aispa) soeur ord prier prier pisser sauter sonner pleuuoir plorer acoustremens pisser edo (othois__ eguitea) edo (picha_ eguitea) edo (plegatzea vestimentaq) -) eguitea (othois edo_) eguitea (picha edo_) eguitea (saltoẽ __) chauderonyer (gogaeta_) pensees gui~ona (guygfia-eguylia (caldera -) penssamendoua desrouyller eguna (besta~iour de feste guen&lt;;ea (herdoilla nager chien cochant etc;iten_) deshonte ouna (gusta_) sauoureux eguitea (yguerỹ dena(pouchoua guabea (ahalque oresqoa (gatea__) chaisne d'or guitea (vri__) -) iaune doeuf ondua (el&lt;;aur~nouyer, arbre guitea (sonnẽ graisse ou crasse d'habit -) goringo (arroltzo -) edo~pourpoint -) comme ou comment cyquyna (solda giponya (iaqua nolatan (nola edo limac;on percer aspiq chuta (belar_) ieune homme~aliment curculua (barea gastea (guy&lt;;un nauritura (boub tzea_) ga~itua (vrde~porq sale illatzea (c;hiha--) accez de fievre eguitea (nygar morceau de pain lauandre bat) _dena) chien cochant migna (&lt;;olzarra chiueta (belar_) et~iten (pouchoua -) myne de fer edo (tresnaq__ c;ati (oguy_ cinquante mea (bourdin hatzasale) moucher la chandelle quetea_) etamar (berogoy -) manteaũ edo (satzouya__ candella (c;inc;e--) areste de poisson mantua (cappa _ bihor&lt;;ea) tordre landier deux landiers bourdynya (soũ bourdynyaq (by su_) erratea (guasquy toquya (vssu~colombier ou pige-vstar~ea (idiaq lehen (demboura -) maldire bagno_) onler __) accopler Ies boeufs auant le temps escribatse quo trempatua (bous-vestimentaq (tres-lu~aro (loucequy (tynta~ancre aescripre -) essurra (arragnen turtulla (ossu__) tourterelle longuement titzea edo__) trempe ou trempee naq edo__) acoustremens</cell></row></table><note>{ x ] le traduyray, Interpreferay ou Translateray. Faire apprendre, cognoistre, S&lt;;auoir, Entendre, Comprendre, Ouyr, Escouter&amp; Sentir. Detenteurs du bien daultruy, Vsurpateurs, Rauisseurs &amp; Rapineurs.(6) Or. berc-. (7) Or. -ig.(8) Cf. 10. Of. hurbilletiq (9) Or. -mar-. (10) Or. asg-. (11) Or. -tes. (12) Or. -ngno.(13) Or. -zguy. (14) Or. -guy. (15) Or. -erox.(16) Cf. 5. ar. hurbiliatic. (17) Cf. 11 lerra beheraga hura bera. (18) Or. mio.(19) Frantsesezkoaren gainean egindako hutsa; ef. 12. orriko mio 0 my. (20) Or. inc-.(21) Or. aiz tartean, honetan eta aurreko hiruretan. (22) Or. dize. (23) Or. invuen.(24) Or. fi-bat gehiago hemen eta hurrengo hiruretan. (25) Or:. eng-hemen eta hurrengo hirure- tan.(29) Honek eta aurreko laurek -anen. (30) -an mugitua mikrofilmean. (31) -n mugitua mikro- filmean. (32)(34) Or. hemen, hurrengoan eta azkenengoan figne-utzi dudanaz landa. (35) Or. cefan. (36) Or.(37) Euskarazko ordaina falta. (38) Or. ad-. (39) Or. -t: osoa sartzen ez delako edo. (40) Or.(51) Or. -eu. (52) Or. -oudu. (53) Or. cifen. (54) Or. -or. (55) Or. -ro. (56) Or. -os.pour(71) Or. al-. (72) Or. oq-. (73) Or. -ron-. (74) Or. ou-.(103) Or. C-. (104) Or. C-. (105) Or. -rau-. (106) Or. ossu-. (107) Or. erro-.</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(64) Or. forgoiia. (65) Or. -bra-.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>iusques a ce lieu tzea edo -) tordre aspia (vrdai __) iambon de pourceau bilhatc;ea (muyharasquo (asquy edo) assez tzea edo -) recercher</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The development of the English-French, French-English Bilingual Dictionary: A Study in Comparative Lexicography</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Anderson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<pubPlace>Baton Rouge</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Luisiana State Univ. (Ann Arbor Univ. Microfilm</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note type="report_type">Ph. D. diss.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ri mihiren gramatika, Laserre, Raiona. Berrarg. faksim. Hordago, Donostia 1979. Lehen arg. Uskara etafranzes Gramatika</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Archu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1853" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>uskalherrietaco haurrentzat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Actas del I. Congreso Internacional de historia de la lengua espanola (Cdceres, 30 de marzo-4 de abril de 1987)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Ariza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Salvador</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Viudas</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Arco 1Libros S.A., Madrila</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario manual bascongado y castellano, y elementos de Gramdtica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Astigarraga Y Ugarte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1825" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Larramendiren hitz-eraketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lakarra (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="207" to="219" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Bakker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">G H</forename><surname>Deen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;j</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Rasquepidgins in IcelandandCanada</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="315" to="467" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU-ren Gehigarriak</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ch</forename><surname>Barber</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Early Modern English. London: Andre Deutsch</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pouvreauren hiztegi laukoitza</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="341" to="389" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Spanish schoole-master and the polyglot derivatives of Noel de Berlaimont&apos;s vocabulaire</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Bourland</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revue Hispanique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">81</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="283" to="318" />
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Histoire de la langue franfaise des origines anos jours</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Brunot</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. A. Colin</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1906" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Panorama de la lexicografia catalana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Colon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; A.-J</forename><surname>Soberanas</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Encic. Cat</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Sebastian de Covarrubias: una de las fuentes principales del Tesoro de las dos lenguas francesa y espanola (1616) de Cesar audin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Cooper</surname></persName>
		</author>
		<idno>RH 62/4</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="page" from="367" to="397" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Girolamo Vittori y Cesar audin: un caso de plagio mutuo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">NRFH</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">141</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="2" />
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El Recueil de Hornkens y los diccionarios de Palet y de audin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">NRFH</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3-4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="297" to="328" />
			<date type="published" when="1962" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Reglas gramaticales para aprender la lengua espanola y francesa, L. Nietoren arg. eta ikerketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Corro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Del</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1636" />
			<pubPlace>Arco/Libros, Madrila</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbaoren itzulpen eta argitalpena eta G. Bilbao eta]. 1. Hualderen hitzaurreekin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">G H</forename><surname>Deen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bakker et</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="17" to="106" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«Glossaria Duo Vasco-Islandica</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Modo breve de aprender la lengua bizcaina compuesto por el Ldo. Rafael Micoleta, presbitero de la muy leaI y noble villa de Bilbao, F. de P. Dfaz, Sevilla. ___, 1898</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Dodgson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1897 {1653}</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="35" to="41" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The Biscayan grammar. Vocabulary and bilingual dialogues of Rafael Micoleta (Bilbao 1653). RLPhC 31</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Quelques manuscrits basques biscayens</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RLPhC</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="85" to="101" />
			<date type="published" when="1901" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The beginings of lexicography in Croatia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Filipovic</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="65" to="73" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Hartmann (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dialogos de antaiio</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M. (=&amp;quot;marcel</forename><surname>Foulche-Delbosc</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gauthier</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revue Hispanique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="34" to="238" />
			<date type="published" when="1919" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Contributi alIa storia della lessicografia italo-spagnola dei secoli XVI e XVII, a lschki</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Gallina</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<pubPlace>Firenze</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The History of Lexicography. Papers from the Dictionary Research Centre Seminar at Exeter</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">R K</forename><surname>Hartmann</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Studies in the History of the Language Sciences, 40), John Benjamins</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam-Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986-03" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexicographer and their works</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Univ. of Exeter</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Theory of English Lexicography</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Hayashi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Studies in the History of Linguistics, 18), John Benjamins</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="page" from="1530" to="1791" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Principles of English lexicography in the early 17th century</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="page" from="94" to="101" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Koerner (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexicographic archeology: comparing dictionaries of the same family</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">F</forename><surname>11son</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="127" to="136" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Hartmann (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The English Dictionary /ronz Cawdrey to</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Starnes</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">E</forename><surname>De W &amp;amp; G</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Noyes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. G. Steinen sarrerarekin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1604" to="1755" />
			<date type="published" when="1946" />
			<publisher>Amsterdam-Philadelphia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>John Benjamins</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The English dictionary before Cawdrey</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Stein</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lexicographica Series Maior</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Tubingen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The emerging role of English in the dictionaries of Reinassance Europe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<idno>219-. ___</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hartmann Carg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="29" to="138" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sixteenth-century English-vernacular dictionaries</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Two centuries o/Spanish and English Bilingual Lexicography 1590-1800</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Steiner</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>The Hague, Mouton</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The three-century recension in Spanish and English lexicographyH</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<editor>Hartmann</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="229" to="239" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mitologla e ideologla sobre la lengua vasca, Alianza Ed., Madril. Urkizu, P. (arg.), 1971, «Tresora hirur lenguayetakua Frantzesa, Espafiola eta Heskuara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Tovar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="175" to="191" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Edward Lhwyd-en hiztegi poliglota (1703)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="387" to="401" />
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskara XVI-XVII. mendeetako zenbait idazle atzerritarrengan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="343" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D&amp;apos;urteren</forename><surname>Pierre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hiztegia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Deustuko Unibertsitatea-EUTG</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Contribuci6n al estudio de la lexicograffa espafiola en Flandes en el siglo XVII (1595-1707)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Verdonk</surname></persName>
		</author>
		<idno>BRAE 59</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="289" to="369" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">An6nimo de Amberes&quot; (1639), reflejo de la lexicograffa espafiola en Flandes</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<editor>Ariza et al.</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="995" to="1002" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>El diccionario plurilingiie llamado</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia de la literatura vasca. 2. arg. gehitu eta hobetua. EFA, Ofiati. Vinson~]., 1881, «Les premiers grammairiens basques</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Notes de Sylvain Pouvreau</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="109" to="119" />
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Essai d&apos;une hihliographie de la langue hasque</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. faksim. Urquijoren oharrekin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1891" to="97" />
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Le Vocabulaire De Pouvreau</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="139" to="141" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Conde</forename><surname>Vifiaza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">[</forename><forename type="middle">C</forename><surname>De La</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mufioz Y Manzano}</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Bihlioteca historica de la jilologla castellana, M. Tello, Madrila. Berrarg. faksim. Atlas, Madril</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="volume">1893</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Rafael Micoleta &lt;::amudio: Modo breve de aprender la lengua vizcayna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Zelaieta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusko Ikaskuntza, Hizkuntza eta Literatura</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="133" to="214" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
