<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">The geographical diffusion of bipersonal verbal forms with the auxiliary egin in Gipuzkoa: Some conclusions based on the analysis of old texts</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Olatz</forename><surname>Leturiaga</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Angoitia</forename></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">The geographical diffusion of bipersonal verbal forms with the auxiliary egin in Gipuzkoa: Some conclusions based on the analysis of old texts</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">2022</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="1" to="42"/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju</idno>
					<note>nor-nork saileko egin-en hedadura geografikoa Gipuzkoan: ondorio batzuk testu zaharren azterketatik 1</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:41+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>historical dialectology</term>
					<term>central Basque</term>
					<term>auxiliary *ezan</term>
					<term>auxiliary egin</term>
					<term>innovation</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this article, I examine bipersonal verbal forms with the auxiliares *ezan and, especially, egin in Gipuzkoan texts. Drawing on a thorough analysis of 16 th -18 th century texts -and other monographs-, the main conclusions are: first, the western innovation egin of bipersonal irrealis verbal forms does not appear to have been used in Beterri and the north-eastern part of Gipuzkoa. Conversely, in the Urola and Goierri regions, which have been most closely connected with Western Basque, it appears that egin may have reached some towns here later than the 17 th and 18 th centuries: perhaps in the 19 th or 20 th centuries. Moreover, this innovation may have extended from Goierri to the south-central part of Tolosaldea. This being the case, I introduce some questions that have not been previously raised and that I believe are interesting to address: these questions are related to the breadth and diffusion of the western innovation in question.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>baina ez herri txikiagoetan; halere, baliteke geroago herri txikiagoetara ere hedatu izana, leku garrantzitsu horiek ondoko herri txikiagoekin izandako harremanarengatik.</p><p>Hortaz, mendebaleko egin-en Gipuzkoako erabilera aztertu dut eskualdez eskualde. § 2n, azterketarako erabilitako testuen ezaugarriak aipatuko ditut, bildutako datuak egoki interpretatzeko ezinbestekoa delakoan. § 3n, corpusean bildutako nornork saileko *ezan eta egin-dun adizkiei erreparatuko diet; orain arte esandakoak berrikusiko ditut, baita testuetako adizkiak aztertzean sortutako zalantza eta zailtasunen berri eman ere. Gipuzkoako testuak sakon aztertu ondotik, honako hau ondorioztatu dut: ez dirudi nor-nork saileko egin Beterrin eta Gipuzkoako (ipar)ekialdean baliatu zenik eta, gainera, badirudi mendebaleko euskararekin harreman estuena izan duten Urola eta Goierri eskualdeen barrenean (ere) aldakortasuna zegoela -eta dagoelaherri batetik bestera. Hala, mendebaleko berrikuntzaren espazio eta hedaduraren inguruan planteatu ez diren galdera batzuk eskainiko ditut aukera horietan pentsatzea ere interesgarri delakoan, nahiz eta galdera horiei ziurtasunez erantzutea zaila den.</p><p>Izatez, ezin bana daitezke nor-nork saileko egin laguntzailearen gorabeherak nor-nori-norkeko adizkietatik. Alabaina, sail tripertsonalean geografikoki hedatuago eta gramatikalki finkatuago ageri arren, sail horretan ere adizki mota bat baino gehiago bildu ditut Gipuzkoako testuetan. Uste dut gaia mantso eta sakon lantzea merezi duela mendebaleko egin-ek tokian tokiko sistema gramatikalean izandako bilakaera hobeto ezagutzeko; horregatik, nor-norkeko adizkietara mugatu naiz saio honetan, eta beste argitalpen batean emango dut nor-nori-norkeko gorabeheren berri <ref type="bibr">(Leturiaga prestatzen-a)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Erabilitako corpusaren ezaugarriak</head><p>Corpusaren zati handiena xvi.-xviii. mendeetako Gipuzkoako testuek osatzen dute. Dialektologia historikoaren alorreko hainbat lanek erakutsi dutenez, testu zaharrak oso baliagarri izan daitezke alderdi bateko euskara ezagutzeko. Alabaina, garai zaharragoetako idatzietako datuak ezin daitezke edonola interpretatu, eta ikertzaileak beharrezkoa du testu horien inguruko ezagutzan sakontzea. Ildo beretik, Caminok honako hau dio (2009: 311): "Zail da idazki zahar bateko aldaeretan ageri den aniztasuna dialekto horren garai hartako benetako izaeraren isla den, orduko eragin literario nagusiaren zama den, ala ahozko dialekto bat baino gehiago idazki berean nahastearen ondorio den jakitea". Izan ere, testu bakoitzaz dugun ezagutza ez da berbera, ezta testu bakoitzak eskaintzen duen fidagarritasun dialektala eta ikuspegi kronologikoa ere. Beheko taulan adierazi dut saio hau egiteko aztertu ditudan idatzien estatus dialektala, hurrenkera kronologikoari jarraituta: 6 https://doi.org/10.1387/asju.23401 7 8 1. taula 9 10 Aztertutako Gipuzkoa erdialdeko testuen ezaugarriak (cf. Zutabe honetan adieraziko da ea testuak baduen eskualdeko lehenagoko testurik alderatu ahal izateko, eta beraz, hizkuntza-ezaugarrien sekuentzializazio kronologikoaren ikuspegirik eduki daitekeen (cf. <ref type="bibr">Camino 2016: 94)</ref>. <ref type="bibr">8</ref> Baina, Ariztimuñok dioen bezala (2020b: 16), ezin bazter daiteke "Azkoitikoa ez bestelako hizkera bat" islatzea, Goierri alderagokoa, edo are Gipuzkoa ondoko nafarra ere. Hala eta guztiz ere, hipotesi horrek badu arazo bat <ref type="bibr">(Ariztimuño 2020b: 16, 65</ref>. oin-oharra): poemetako batean aa &gt; ea bilakaera aditzean ere badago (vanijoean), eta orain arte halakoak, gehienez ere, Deba arroan ageri ziren Gipuzkoan; honenbestez, errazagoa litzateke testua mendebaleragokoa dela pentsatzea, nafarroatik gertukoa baino. <ref type="bibr">9</ref> Testuak, berez, ez du askorako ematen, baina Zuloagak (2019a) Oikia aldekotzat hartzen du, egilearen jaioterria delako. <ref type="bibr">10</ref> "Altzaga familiaren etxea ez dago Azpeitia herrigunean bertan, ezpada hegoalderago, Urrestillara bidean, Elosiaga auzoan" <ref type="bibr">(Zuloaga 2019a: 229)</ref>. Bestalde, badirudi Ignazio Bertiz, altzagatarren zerbitzari eta ondasunen administratzailea, Zumaian bizi zela, nahiz eta ez dakigun haren jaioterria zein den <ref type="bibr">(Madariaga et al. 2009: 10-11</ref> "Dada la temática, me asaltó la sospecha de que pudiera ser un texto compuesto por el P. Mendiburu o el P. Cardaveraz; pero la caligrafía es diferente a la de ambos, lo que no empece que fuera compuesto por alguno de ellos, en cualquiera de sus misiones populares del Goyerri, y copiado luego por algún otro clérigo de la zona y hasta corregido y ampliado más tarde por otra mano" <ref type="bibr">(Murugarren 1984: 187</ref> Azken ohar bat egin nahiko nuke erabilitako corpusari dagokionez. xviii. mendearen bigarren erditik aurrerako testuetan, egin baztertu eta *ezan hobestearen aldeko joera nabari da. Halere, pentsa daiteke ez dela Gipuzkoako hizkera batzuetan izandako benetako aldaketaren isla, eta lotuago dagoela garai hartan zabaltzen ari zen literatura-giroarekin: Larramendiz gero, literatur gipuzkera eratuz joan zen, gero eta ezaugarri jakinagoekin, gero eta indar gehiagorekin; ondorioz, Beterriko hizkeratik kanpoko ezaugarriak, batez ere bizkaieratzat har zitezkeenak, gutxiesten hasi ziren (cf. <ref type="bibr" target="#b76">Lakarra 1985)</ref>. Horregatik, xviii. mendearen bigarren erditik aurrerako idazkiak, erabiltzekotan, azterketa osatzeko baizik ez ditut erabili. Idazle jantzi eta xumeen arteko bereizketa egiten saiatu naiz, eta idazle jantzitzat har daitezkeenen testuak -Larramendirenak edo haren itzalpeko egileren batenak izan daitezkeenak-zuhurtziaz aztertu ditut. Dena dela, idazkera-kontzientziak eragindako hautu linguistikoak ez dira andoaindarrak hasitako mugimendura mugatzen, eta xviii. mendearen lehen erdia baino lehenagoko testu batzuetan ere nabari da nolabaiteko kutsu landua. Hori dela eta, hizkuntza-ezaugarrietan jarri dut arreta bereziki idazkien fidagarritasun dialektala erabakitzerakoan.</p><p>Bestalde, azterketa osatzeko ondoko lurraldeetako testuei ere begiratu diet, dialektologiak ezinbesteko duen konparazio-lanari helduta (cf. <ref type="bibr" target="#b53">Camino 2004)</ref>. Halaber, testu zaharretan bildutakoaz gain, monografia berriagoetan jaso dena ere kontuan hartu dut, Gipuzkoa (erdialde)ko euskararen ezagutza osoagoa eskuratzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">nor-nork saileko egin laguntzailearen hedadura geografikoa</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Perfektibo zaharra</head><p>Mounolek esaten duenez (2007: 97), perfektibo zaharra da *ezan laguntzaileari sendoen eusten zaion balioetako bat: *ezan ageri da xvi. mendean araberaz, eta xvii. mendera arte bizkaieraz eta gipuzkeraz. <ref type="bibr">19</ref> Alabaina, egin erabiltzen den perfektibo zaharraren adibideak ere badaude aztertutako Gipuzkoako testuetan (2a, 2b):</p><p>(1) a. orreyn çulez ninduçula, / nola amora nençaçun 'amoratu ninduzun' (AzkBerts 1515: A3-4) b. Eliçara vanijoean colpeau ar neçanean 'hartu nuenean' (AzkBerts 1515: D6) c. zeure i(t)z santuetan justu irten zenzan 'irten zinen', / jusga zinzaenak benzutu zinzan 'juzgatu zintuenak garaitu zintuen' (Miserere xvi: 14-15. lerroak)</p><p>(2) a. Colpe andiac jo nenguian 'jo ninduen' vioçonen erdian (AzkBerts 1515: D5) b. illac aguin ceguian 'agindu zuen', viciac bere naya (Isasti 1620: 50. errefraua) 20</p><p>Azkoitiko bertsoek (1515) erakusten dute xvi. menderako bazegoela egin laguntzailea bertan, *ezan-ekin batera. Haatik, goian zerrendatutako adibideen bidez, ezin dezakegu jakin mendebaleko egin noraino hedatzen edo nora mugatzen zen geografikoki Gipuzkoan xvi.-xvii. mendeetan ( § 2): ez dugu ezagutzen Salmo Miserere (xvi) testuaren kokapen edo jatorri zehatza; hala, Azkoitiko bertsoetako (1515) eta Isastiren errefrauetako (1620) adibide bana gutxiegi dira egin-ek, nor-nork sailean eta perfektibo zaharraren balioan, Gipuzkoan izan zezakeen hedadura geografikoaz ondorio sendoren bat ateratzeko. Izan ere, kontuan hartu behar da balitekeela Isastiren errefrauak toki bat baino gehiagotan jaso izana, eta Azkoitiko bertsoetan (1515) islatzen den hizkera orduko Azkoitiko euskara delako hipotesia ere ez da erabat ziurra (cf. Ariztimuño 2020b).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Irrealisak: agintera, xedezkoa, ahalera (eta baldintza)</head><p>xvii.-xviii. mendeetako Gipuzkoako testuetan, *ezan nahiz egin laguntzaileak aurkitzen dira nor-nork irrealisetan osagarri singularrarekin, eta *ezan (oro har) osagarri pluralarekin <ref type="bibr">(Lakarra 1986: 658)</ref>. Halere, egin-en adibideren bat ere badago osagarri pluralarekin <ref type="bibr">(Mounole 2007: 98)</ref>. Jarraian, Gipuzkoa (erdialde)ko eta ondoko lurraldeetako nor-nork irrealisen agerraldiei erreparatuko diet, eskualde batetik bestera alderik baden ikusteko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.1.">Urola</head><p>Azkoitiko bertsoetan <ref type="formula">(1515)</ref>   <ref type="formula">(17)</ref> Haiek-hura erresadu begie <ref type="formula">(7)</ref>, enzun begie <ref type="formula">(7)</ref>, esan begie <ref type="formula">(7)</ref>, eduki begie (12), siñistu begie (22), etab.</p><p>bizitadu dezaela (16), abisa dezaela</p><p>Haiek-haiek amau izate (12) 21</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Xedezkoa</head><p>Hark-hura faborezi dezan (11), probei dezan (17), egin dezan <ref type="formula">(19)</ref> Haiek-hura ykasi dezaen <ref type="formula">(12)</ref> Azkserm <ref type="formula">(1737)</ref> Zuk-hura isuri eguizu <ref type="formula">(11)</ref> Hark-zu atera zaguitzala <ref type="formula">(12)</ref> Guk-hura bila daguigun <ref type="formula">(9)</ref>, adi daguigun (12), icusi daguigun <ref type="formula">(2)</ref> Zuek-hura beguir[a] ezazue (8), icusi ezazue (8), pensa ezazue <ref type="formula">(9) 23</ref> Haiek-zu dei zaguitzaten <ref type="formula">(19)</ref> Haiek-hura urratu ceguiela (17) 24 artu eztezaela <ref type="formula">(18)</ref> Hark-haiek onda daguitzan <ref type="formula">(12)</ref> Guk-haiek gogora ditzagun <ref type="formula">(</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">taula</head><p>Urolako testuetan bildutako nor-nork ahalerakoak egin *ezan</p><p>Azkserm <ref type="formula">(1737)</ref> nik-hura eguin daguiquet <ref type="formula">(4)</ref>, eguin al daguiquet <ref type="formula">(17)</ref> Hark-hura consola daguiqueanic <ref type="formula">(10)</ref> Guk-hura jaquin al daguiquegun (6)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">taula</head><p>Urolako testuetan bildutako nor-nork baldintzazkoak egin *ezan</p><p>Azkserm <ref type="formula">(1737)</ref> nik-hura al banegui ezarri <ref type="formula">(3)</ref> nik-haiek atera al baneguiz <ref type="formula">(</ref> Badago goiko tauletako datuekin bat ez datorren xviii. mendeko testu bat: Loiolako dotrina. Testu horretan *ezan dago nor-nork saileko agintezko zenbait adizkitan: esan ezazu (13), libra gaizazu <ref type="formula">(17)</ref>, esan izazu (24), etab. (vs sumBrev-eko agin-tezko egizu). <ref type="bibr">25</ref> Aitzitik, egin dago -*ezan-ekin batera-[*ezan/egin + -(a)n/-(a)la] erako agintezkoetan, 26 xedezkoan, ahaleran nahiz baldintzan: agintezkoak dira, adibidez, aguindu daguiala 'dezala' (15), icusi daigun 'dezagun' (26); xedezkoak eduqui daguien (37), governa daguien <ref type="formula">(19)</ref>   <ref type="bibr">(Madariaga et al. 2009: 18)</ref>. <ref type="bibr">28</ref> Bestalde, Otaegi beizamarraren (xviii-xix) testuan ere nor-norkeko adizki irrealis gehienak *ezan laguntzailedunak dira, baina badago egin-dun adizkiren bat (cf. <ref type="bibr">Otaegi 1993: 145-146, 150-151, 153-154)</ref>  <ref type="bibr">32</ref> Urola kostaldeko herrietan ere *ezan duten adizkiak erabiltzen dira nor-nork saileko aginteran nahiz xedezkoan: esate baterako, Zarautzen, nazak/nazan, zak/zan, zazu, zazue bildu dira aginteran, 33 eta nezan, zezan, zezazun 'zenezan', zezazuen 'zenezaten', zezaten, nitzan, zitzan xedezkoan edo [*ezan + -(a)n/-(a)la] erako aginteran <ref type="bibr">(Agirrebeña et al. 2007b: 75)</ref>. Ahalerako adizkiak, berriz, oso gutxi erabiltzen dira, belaunaldi nagusienen artean entzuten dira leike, neike zein lezake eta leizake 34 erako adizkiak <ref type="bibr">(Agirrebeña et al. 2007b: 61</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.2.">Goierri</head><p>Otxoa Arinen dotrinak (1713) erakusten du egin laguntzailea erabiltzen zela xviii. mendearen hasieran Ordizian nor-nork saileko agintera, xedezko eta ahaleran. Halere, *ezan-ekin batera erabiltzen du ordiziarrak, eta beraz, badirudi mendebaleko berrikuntza iritsia izanagatik, ez zela erabat nagusi hemen ere, Urolako Azkoitian bezala: 37 vitu zezaten (14), alcanza ditzadan (8), arquitu cenzaqueana (2), etab. Oraingo honetan ere, idazlearen joera eta hautu estilistikoekin lotura izan dezake *ezan-dun adizkiak erabiltzeak <ref type="bibr">(Zuloaga 2019b: 415)</ref>: "Lehen Euskara Modernoko idazlea izan zen Aldazabal bete-betean, eta garai hartan Gipuzkoako euskal idazle ospetsuenen artean zabalen zebilen ikuspegia baliatu zuen: bere sorterrian (eta are Gipuzkoako euskara zaharrean) espero zitezkeen ezaugarri dialektalak ageri dira, baina aurrekoak bezain agerikoak dira tokian tokiko ezaugarriak baztertu eta eredu orokorrago eta landuago baterantz jotzeko ahalegin neurri handi batean lortuak". Arrazoi bera egon daiteke Itziarko Ama Birjinaren omenezko laukoetan ageri diren adi itzazu (estr.) eta veguira ezazu (9) adizkien atzean, Zuloagak dioenez (2019b: 371), bertsoek landu-kutsua baitute. 37 7. taulan ikus daitekeenez, Otxoa Arinek nor-nork formetan egin laguntzailea erabiltzen duenean, ez du *ezan erabiltzen, eta alderantziz; salbuespenak bi baizik ez dira: aginteran "guk-hura", eta ahaleran "hark-hura". Interesgarria izan daiteke etorkizunean gai honetan sakontzea eta beste testuetako datuekin erkatzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">taula</head><p>Otxoa Arinen <ref type="formula">(1713)</ref>   <ref type="formula">(172)</ref>, eracutsi eguizu <ref type="formula">(12)</ref>, artu eguizu <ref type="formula">(14)</ref> Hark-hura esan beza <ref type="formula">(133)</ref>, ifeni beça <ref type="formula">(134)</ref>, billatu beza <ref type="formula">(134)</ref> Guk-hura honratu daigula <ref type="formula">(4)</ref>; ifeni daguigula <ref type="formula">(129)</ref>, negar eguin daguigun <ref type="formula">(58)</ref> ohostu ez dezagula <ref type="formula">(4)</ref>, il ez dezagula <ref type="formula">(4)</ref>, deseatu ez dezagula <ref type="formula">(5)</ref> Haiek-hura essan bece <ref type="formula">(133)</ref> Zuk-gu libratu gaitzatzu <ref type="formula">(13)</ref>, eutzi ez gaizatzula <ref type="formula">(1)</ref> Zuk-haiek itzuli eguitzatzu <ref type="formula">(8)</ref> Hark-haiek juntadu bitça <ref type="formula">(135)</ref>, contadu bitça <ref type="formula">(135)</ref>; ecarri ditzan <ref type="formula">(132)</ref> Guk-haiek santificatu ditzagula <ref type="formula">(4)</ref>, honratu ditzagula <ref type="formula">(4)</ref> Xedezkoa nik-zu amadu zaitçatan <ref type="formula">(146)</ref> Hark-hura artu daguian (170), ezagutu daguian (132) / serbitu ceguian (11), goza zeguian <ref type="formula">(11)</ref> Haiek-hura iduqui dezaten (doc-)</p><p>Hark-haiek aditu ditzan (58)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ahalera</head><p>Zuk-hura esan eiquezu <ref type="formula">(14)</ref> Hark-hura (iñorc) criatu edo sortu ote daique (24) / socorritu al ceiquealaric <ref type="formula">(155)</ref>   <ref type="formula">(3)</ref> GoiPlat (xviii)</p><p>Zuk-hura esan ezazu <ref type="formula">(11)</ref> Guk-hura icusi dezagun <ref type="formula">(3)</ref>, beguira dezagun <ref type="formula">(13)</ref>, eduqui dezagun <ref type="formula">(17)</ref> Haiek-hura esan becea (6), eguin becea <ref type="formula">(6)</ref> Guk-haiek pensa ditzacula <ref type="formula">(3)</ref>, ez ditzacun gogortu (12)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="9.">taula</head><p>nor-nork xedezkoak Goierriko testuetan <ref type="bibr">Miserere (xvi)</ref> nik-zu alaba zaizadan <ref type="formula">(63)</ref> Hark-zu alaba zaizan <ref type="formula">(59)</ref> Hark-hura ensalza dazan <ref type="formula">(60)</ref> ZegDot <ref type="formula">(1741)</ref> Guk-hura reverenciatu dezagun (43at.)</p><p>Haiek-hura governa decean <ref type="formula">(44)</ref> Hark-gu libra gaitcen <ref type="formula">(14)</ref> Hark-haiek recebit dizan (sic) (53at.)</p><p>Haiek-haiek gorde ditcean <ref type="formula">(44)</ref>, atci ditceam (60at.) 'hazi ditzaten'</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>GoiPlat (xviii)</head><p>Guk-hura serbitu dezagun (1), goza dezagun (1), gorde dezagun <ref type="formula">(18)</ref> Guk-haiek atera ditzagun (1)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="10.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>nor-nork ahalerakoak Goierriko testuetan</head><p>ZegDot <ref type="formula">(1741)</ref> Hark-zu amatu cinzaquean <ref type="formula">(64)</ref> Hark-hura eragotci dezaqueanic (60at.) / etcin quendu lezaquean (61at.), etcin falta lezaqueana (36at.)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>GoiPlat (xviii)</head><p>Zuk-hura canta dezaquezu <ref type="formula">(7)</ref> Guk-hura esan dezaquegu (14) / remedia guenzaque <ref type="formula">(17)</ref> Hark-gu engaña gaitzequeanac <ref type="formula" target="#formula_0">(16)</ref> Zegamako dotrina (1741) ikusita, badirudi xviii. mende erdialdean *ezan erabiltzen zela Goierriko hegoaldean nor-nork irrealisetan; baina ez dakigu, esate baterako, eskualdeko iparralderagoko herrien (Urretxu-Zumarraga, Gabiria, Beasain, etab.) errealitatea zein zen, ez dugulako testurik.</p><p>Goierriko datuen berri ematean, Otxoa Arinen dotrinara (1713) jo dut lehendabizi, hori delako eskualde honetan dugun lekukotasun sendo eta fidagarriena. nolanahi ere, zer pentsatua ematen du ordiziarraren adizkiak gainerako Goierriko testuetako adizkiekin bat ez etortzeak. Are gehiago, kontuan izanda Ordizia, historikoki, eskualdeko herritarren bilgune izan dela <ref type="bibr">(Agirrebeña et al. 2007a: 97)</ref>, eta beraz, hizkuntzaren historiari dagokionez gune garrantzitsu izan litekeela; izan ere, azoka edo merkatuguneak aintzat hartu beharrekoak dira hizkuntzaren alorrean <ref type="bibr">(Camino 2009: 119</ref> Dena dela, Goierriko hegoaldeko herriek historikoki Arabarekin izan duten lotura kontuan hartuta, ezin uka daiteke harrigarri dela Zegaman, xviii. mendean, mendebaleko egin ez egotea nor-nork irrealisetan: garai batean, Zegamatik Araba aldera joaten ziren garia ebakitzera eta Aguraingo feriara <ref type="bibr">(Azurmendi 1998: 161-163)</ref>. Arabako mendira ere joan izan dira zegamarrak lanera, eta Araia nahiz Ziordi ingurukoekin harreman estua izan dute azken mendeetan; honela dio <ref type="bibr">Azurmendik (2002: 117)</ref>: "Mendiko bortuetan elkartu ohi ziren gure artzain zaharrak, giputz iparrekoak nahiz Araba aldekoak". Giputz iparrekoak dioenean, badirudi Goierri aldekoez ari dela, Mugikaren aipu hau baitakar jarraian: "[Aizkorri mendiaz ari delarik] acude un gentío inmenso de la Barranca y Burunda de navarra, la parte de Alava y el pueblo goyerriano de Guipúzcoa" <ref type="bibr">(Mugika 1920</ref><ref type="bibr">, apud Azurmendi 2002</ref>.</p><p>Goierriko hizkerari buruzko lanetan ere aipatzen da mendebalarekin hizkuntzalotura gehien (izan) duen herrietako bat dela Zegama. 38 Zegamako 1741eko dotrinan, ordea, ez da errealitate hori islatzen nor-nork saileko adizki irrealisei dagokienez. Esan bezala, harrigarri da Zegaman mendebaleko egin ez egotea; harrigarri bai, baina ez ezinezko, berrikuntzen hedadura-eredua edo bidea ezberdina izan baitaiteke ezaugarri batetik bestera. Zertxobait gehiago argitzeko asmoz, datu berriagoei erreparatuko diet jarraian. Esate baterako, honako hau dio Bährek *ezan eta egin laguntzaileez ari delarik <ref type="bibr">(1925: 112-113)</ref>: se viene repitiendo desde mucho tiempo que el núcleo del subjuntivo transitivo es en vizcaino -gi-y en los demás dialectos -za-, lo cual no es del todo exacto, puesto que -gi-pertenece también a no pocas variedades del guipuzcoano, y parece coexistir con -za-en algunas otras. -Gi-exclusivamente se usa en Azcoitia, Azpeitia, Cegama, Legazpia, segura; en Ormáiztegui y Villafranca se oyen juntas dezaket y daiket, y no es sino más allá de Villafranca donde dezaket se usa. Zegama <ref type="bibr">(Azurmendi 1998: 72-73)</ref> daikek 'dezakek', daike 'dezake', daikeu 'dezakegu', daizket 'ditzaket', daizke 'ditzake'</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>dezake/lezake</head><p>Ataun <ref type="bibr">(Azurmendi 1997: 106)</ref> dezaken (hik-hura), lezakezu</p><p>Beraz, gaur egungo datuek honako hau erakusten dute: alde batetik, Goierrin -Urolan bezala-ahalerako adizkietan dagoela egin geografikoki hedatuen nornork sailean (cf. Zuazo 2017: 47); beste aldetik, banaketa funtzionalari begiratuta, Goierri eskualdearen ipar-mendebaleko herrietan erabiltzen dela gehien egin, hala nola, Legazpin, Urretxun edota Ezkio-Itsason. Hainbat garaitako datuak alderatu ondoren, azalpen bat baino gehiago egon daiteke nor-nork irrealisetako egin-ek Goierri eskualdean izan duen bilakaerari dagokionez: Lubietaren (10a) adibideari dagokionez, egin (semantiko) trinkodun adizkia izan daiteke, 'egin dezakedan bezala' adiera lukeena, eta beraz, ez genuke hartuko aztertzen ari garen adizkien gisakotzat. (10b) adibidea, berriz, nor-nork sailekoa dela pentsa daiteke dagi-duelako (vs nor-nori-norkeko degi-), baina nor-norinorkeko 'lagun diezagun' adiera izan dezake, 46 edo lagun egin adizkiaren forma trinkoa ere izan daiteke. Ez dago hain garbi, beraz. Bestalde, (11) adibideko Etxagarairen testu zatiak bizkaieraz idatzia dela dirudi: erdu eta antxi antxikan ere baditu, oEHren arabera Bizkaian eta Gipuzkoako bizkaitar eremuan jasoak direnak. Hain zuzen ere, Etxagarairen adibide hori bera ageri da oEHn eta "versos en dialecto vizcaino" direla esaten da.</p><p>Honenbestez, ez dut uste aipatutako adibideekin ziur esan daitekeenik nor-nork irrealisetako egin laguntzailea Beterriraino iritsi zela; nahiz eta testuok, oro har, dialektalak diruditen, aztertzen gabiltzan ezaugarriaren adibideak oso labainkorrak dira, interpretazio bat baino gehiago izan dezaketenak, edo mendebaleragoko hizkera islatzen duten testu zatiak direnak. Hortaz, Beterrira egin ez zela iritsi pentsatuta, Gipuzkoa (ipar)ekialderago ere *ezan soilik egotea esperoko genuke, eta hala dirudi: guarda zazu <ref type="formula">(3)</ref>, adora dezagula eta servi dezagula (4), izan ezezan <ref type="formula">(7)</ref>, procura dezagun (12) eta adi lezaquen (1) ageri dira 1778ko Hondarribiko testuan. 47 Gaur egun ere *ezan-46 Gogora dezagun lehenago ere esandakoa: bizkaiera ez beste euskalkietan ez zaio horren garbi eutsi adizkietako a/e bereizketari (cf. <ref type="bibr">Mitxelena 1954: 30)</ref>. <ref type="bibr">47</ref> Egilea roque Jacinto salazar dela uste da, Hondarribiko erretorea izandakoa (cf. satrustegi 1979). Hondarribian garai hartan hitz egiten zen euskara islatzen dela dirudi, herri-hizkerako zenbait ezaugarri baititu testuak: bokal-elkarketen ondorioz sortutako aldaketak (gañian 3, aurrian 5 eta lendabisicua 4, demoniuac 8); nere 'nire' (1); dituziala 'dituzuela', ducian 'duzuen' (11), diciat 'dizuet' (2); zitien 'zizkien' (2), citiosten 'zizkioten' (8), etab. dun adizkiak erabiltzen dira Beterrin eta hortik (ipar)ekialdera nor-nork irrealisetan: esate baterako, Lasarten (cf. <ref type="bibr" target="#b74">Labaka, Azurza, Bereziartua 1996)</ref>, Pasaian (Agirretxe, Lersundi &amp; Olaetxea 2000) eta Lezon <ref type="bibr" target="#b33">(Agirretxe &amp; Esnaola 2000)</ref>. <ref type="bibr">48</ref> Are gehiago, mendebaleko egin laguntzailearen adibide ziurrik ez egotearekin batera, *ezan laguntzailedun adizki hauen modukoak ageri dira Lubietaren gramatikan <ref type="formula">(1728)</ref>   <ref type="bibr">(Agirretxe, Lersundi &amp; Olaetxea 2000: 111)</ref>. 51 48 Pasai Donibanen leike 'lezake' eta leiske 'litzake' erabiltzen dira nor-nork saileko ahaleran (Agirretxe, <ref type="bibr">Lersundi &amp; Olaetxea 2000: 111)</ref>. Adibide gehiago izan gabe, zaila da adizki horien jatorria zein den jakitea: adibidez, leike eta leiske iragangaitzak (&lt; *edin, cf. <ref type="bibr">Agirretxe, Lersundi &amp; Olaetxea 2000: 108)</ref> sail iragankorrera heda zitezkeen, aditz-paradigma soildu nahiaren ondorioz; baliteke, halaber, adizkiok jatorriz iragankorrak izatea (&lt; egin), baina zaila da hori frogatzea testu zaharretan legike 'lezake' modukorik izan gabe. Argitzeko geratzen da gaia, beraz. 49 Transkripzioan oharra dago: "bezazqui] eskuizkribuan bezazqu-, orria eskuinetik moztuta baitago". 50 -zki-pluralgileak jatorrian duen datiboaurreko marka dela eta (-zki-&lt; -z-ki-&lt; -z-*-gi-, cf. Ariztimuño 2013: 370), pentsa daiteke datibodun sailetik hedatu zela pluralgile hau nor-nork sailera. <ref type="bibr">51</ref> Baita tzik/tzin 'itzak/itzan' ere <ref type="bibr">(Agirretxe, Lersundi &amp; Olaetxea 2000: 111)</ref>, non -(t)zi-pluralgilea dagoela dirudien.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Camino 2016: 93)    </figDesc><table><row><cell>Sekuentzializazio kronologikoaren</cell><cell>ikuspegia 7</cell><cell></cell><cell>Ez</cell><cell></cell><cell>Ez</cell><cell>Ez asko</cell><cell></cell><cell>Ez</cell><cell></cell><cell>Bai</cell><cell></cell><cell>Ez asko, Azkoititik eskuin testuak</cell><cell>falta ditugulako</cell></row><row><cell>Fidagarritasun</cell><cell>dialektala</cell><cell></cell><cell>Bai</cell><cell></cell><cell>Bai</cell><cell>Bai</cell><cell></cell><cell>Bai</cell><cell></cell><cell>Ez erabatekoa</cell><cell></cell><cell>Bai</cell><cell></cell></row><row><cell>Literatur gipuzkeraren</cell><cell>eragina</cell><cell>Urola</cell><cell>Ez</cell><cell></cell><cell>Ez</cell><cell>Ez</cell><cell></cell><cell>Ez</cell><cell></cell><cell>Bai</cell><cell></cell><cell>Ez dirudi</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Nongo hizkera</cell><cell></cell><cell>Azkoitikoa izan daiteke 8</cell><cell></cell><cell>Oikia 9</cell><cell>Azkoitia</cell><cell></cell><cell>Azpeitia edo Errezil</cell><cell></cell><cell>Beterrikoa, baina Azkoiti</cell><cell>aldeko ezaugarri batzuekin</cell><cell>Azpeitiko Elosiaga auzoa</cell><cell>(1-2); ez dakigu ziur (3) 10</cell></row><row><cell cols="2">Testua Egilea</cell><cell></cell><cell>AzkBerts Ezezaguna</cell><cell>(1515)</cell><cell>Etxabe (xvi) Baltasar Etxabe</cell><cell>Ezezaguna sumBrev</cell><cell>(1614)</cell><cell>Azpeitiko abadesa erre-ErrezilGut</cell><cell>zildarra (ezezaguna) (1622)</cell><cell>Manuel Larramendi Azkserm</cell><cell>(1737)</cell><cell>Maria Josefa Altzaga AzpGut</cell><cell>(1-2. gutunak) eta Igna-(cf. 1738)</cell><cell>zio Bertiz (3. gutuna)</cell><cell>7</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). Donostiako Elizbarrutiko Artxibo Historikoan begiratuta, Joseph ygnacio Bertiz delako bat ageri da, Zumaian bataiatua 1708an; bera ote da bila gabiltzana, eta beraz, zumaiarra ote zen jaiotzez? Haatik, beste ygnacio Bertiz bat ere ageri da, Azpeitian bataiatua 1685ean. Oraingoz, zaila da jakitea bata ala bestea ote zen, baina berak idatzitako testuan ageri den a</figDesc><table><row><cell>1 2 3</cell><cell>Testua Egilea Nongo hizkera Literatur gipuzkeraren eragina Fidagarritasun dialektala Sekuentzializazio kronologikoaren ikuspegia</cell><cell>AzpAgin ygnacio Joseph Vicuña Azpeitia 11 Ez dirudi Bai Ez asko, Azpeitia herriguneko tes-</cell><cell>(1786) tuak falta ditugulako</cell><cell>LoiolaDot Ezezaguna Loiola ingurukoa izan dai-Ez dirudi, baina Bai, baina ezaugarri Ez asko</cell><cell>(xviii) teke 12 landu-kutsua du batzuekin zalantza</cell><cell>Goierri</cell><cell>GabKant Ezezaguna Zaila zehazten Ez dirudi Bai, baina ez dugu Ez</cell><cell>(1705) jatorri zehatza eza-</cell><cell>gutzen</cell><cell>OArin Jose Otxoa Arin Ordizia Ez dirudi, baina Bai Ez</cell><cell>(1713) landu-kutsua du</cell><cell>ZegDot Ez dakigu ziur, baina Zegamakoa izan daiteke Ez dirudi, baina ba-Zaila jakiten Ez asko, ez dugulako Goierriko he-</cell><cell>(1741) Martin de Urteaga izan liteke ezaugarriren goaldeko beste testurik</cell><cell>daiteke itzultzailea batean</cell><cell>GoiPlat Ezezaguna Zaila zehazten 13 Baliteke Zaila jakiten Bai</cell><cell>(xviii)</cell><cell>11 Donostiako Elizbarrutiko Artxibo Historikoaren arabera, ygnacio Joseph Vicuña Basazabal Azpeitiko soreasun bataiatu zuten 1757an, eta herri berean</cell><cell>hil zen 1809an.</cell><cell>+ a &gt; ea-k (domequea) pentsarazten du ez zela Zumaiakoa.</cell></row></table><note>ASJU, 2022, 56 (1), 1-4212 Baina zalantza sortzen da ezaugarri batzuei dagokienez. Honela dio Altunak (1995a: 613): "Aipatutako ezaugarriak aintzakotzat hartzen baditugu, Loiolan urte asko zeramatzan jesulagun nafarren batengan pentsa liteke agian, han eta hemen bere jatorrizko euskara isurtzen zaiolarik, batzuetan".13</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Sumario Brevean (1614) bezala; beraz, sermoi hori Larramendi andoaindarrak idatzitakoa izan arren, badirudi Azkoitiko 1614ko datuekin bat datorrela, eta Azkoitiko hizkera islatzen duela ezaugarri honetan behinik behin: 22 21 Ez da ohikoa b-rik gabeko izate, cf. Beizamako Otaegiren (xviii-xix) bitzae (cf. Otaegi 1993: 219). Julen Manterolak ohartarazi dit perifrasi horren irakurketa zuzena ama uizate izan litekeela; izan ere, testuko gainerako partizipioak d-dunak dira (-adu eta -idu, cf. 12 amadu zeban), eta *ezan-ekin aditzoina (ere) erabiltzen du (cf. 13 abisadu bear deu baina 16 abisa dezaela).</figDesc><table><row><cell></cell><cell>3. taula</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Urolako testuetan bildutako nor-nork agintezkoak</cell></row><row><cell></cell><cell>egin</cell><cell>*ezan</cell></row><row><cell>Etxabe (xvi)</cell><cell>Zuk-hura</cell><cell>erregu eçaçu (162 or.)</cell></row><row><cell>ErrezilGut</cell><cell>Zuk-hura</cell><cell>serbi deçaçula (64-65. lerroak)</cell></row><row><cell>(1622)</cell><cell>Hark-hura</cell><cell>ecarri beça (4. lerroa)</cell></row><row><cell></cell><cell>Zuk-haiek</cell><cell>sofri içaçu (14-15. lerroak), ygaro</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>yçaçu (38. lerroa)</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>, errezibi de-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>zaen (20)</cell></row><row><cell>Hark-haiek</cell><cell>eskribidu eragin dagizan (16)</cell><cell>goza dizan (20)</cell></row><row><cell></cell><cell>baldintza</cell><cell></cell></row><row><cell>Hark-hura</cell><cell>ezin ezpalegi esan (17; jatorrizkoan ezpategi)</cell><cell></cell></row><row><cell>21</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Urolako gainerako testuak aztertuta, honako bereizketa hau egin daiteke: alde ba-</cell></row><row><cell cols="3">tetik, Oikiako Etxaberen testuan (xvi), Errezilgo gutunetan (1622), Azpeitiko Elo-</cell></row><row><cell cols="3">siaga auzoko gutunetan (c. 1738) nahiz Azpeitiko udal-aginduan (1786) *ezan lagun-</cell></row><row><cell cols="3">tzailea soilik dago nor-nork irrealisetan. Beste aldetik, Azkoitiko sermoian (1737)</cell></row><row><cell cols="3">egin eta *ezan laguntzaileak lehian dira, ondo-</cell></row><row><cell>rio?</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>22 nolanahi ere, zalantza sortzen da adibide batzuekin, esate baterako, zaguitzala 'zaitzala' (1737: 12) eta zaguitzaten 'zaitzaten' (1737: 19) adizkiekin: Euskal klasikoen Corpusean (EkC) bilaketa eginda, Bizkaian baizik ez dira ageri zagizan/zagizala erakoak. Hori horrela izanik, benetan erabiltzen ote ziren Azkoitian egin laguntzailedunak diruditen adizki horiek? Edo zuzenketak dira, eta beraz, Larramendik zaitzala eta zaitzaten (*ezan) adizkiak egin laguntzaileko adizkitzat hartu eta -g-erantsi izanaren</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Egizue ere badago, baina adibideak [izena + egin] erakoak dira. Esate baterako, negar egin-ekin honako adibide hauek daude: "eguizue negar, gizonac, ecusteaz andraric eder preciatuena, alaco miñez auno eguiña"; "[negar] eguizue, emacumeac, beste emacume bat onela icusteaz"; "[negar] eguizue, alargunac, munduan izandu dan alargunic tristeena icusteaz" (Azkserm 1737: 11).</figDesc><table><row><cell>9) abisa nazazu (2. gutuna) biral dizala (2. gutuna), rezevi di-zala (3. gutuna) ez dezala jocatu (14 or.) eguin dezela (14 or.), irten dezela (15 or.) Urolako testuetan bildutako nor-nork xedezkoak Hark-haiek Zuk-ni Hark-hura Haiek-hura egin *ezan Hark-hura eguin eztezan (3. gutuna) 23 4. taula AzpGut (c. 1738) AzpAgin (1786) 23 24 AzpGut (c. 1738) (1786) AzpAgin Hark-hura alega ez dezan (15 or.)</cell></row></table><note>24 Orainaldiko dagiela ere badago, baina adibideak [izena + egin] erakoak dira. Esate baterako, ez- tanda egin-ekin: "badiozue ondo dagocala, il dedilla naibadeu, ala nai dezuela, ta naiz eztanda daguiela, baita il ere dedilla dolorez ta miñez Virgiña guciz santea. Bay bai, badira emen asco onezaz alegratzen di- ranac" (Azkserm 1737: 18).https://doi.org/10.1387/asju.23401</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Adizkiok ikusita, pentsa daiteke nor-nork saileko egin irrealisak Azkoitian izan zezakeela muga Urola eskualdean xvii.-xviii. mendeetan. Halere, muga apur bat heda liteke agian ( § 2): 1738ko 1. eta 2. gutunen egilea Maria Josefa Altzaga da, eta Azpeitia herrigunea baino hegoalderagoko Elosiaga auzokoa zen bera; era berean, aipatu dut Ignazio Bertizek idatzitakoa dela testu bereko 3. gutuna, eta ez dakigula haren jaioterria zein zen, nahiz eta Zumaian bizi zela dirudien. Hala, datuokin ezin daiteke baztertu Azpeitia herrigunean egin egon izana xvii.-xviii. mendeetan, Azkoitian bezala. Azpeitiko 1786ko udal-aginduan ere *ezan-dun adizkiak soilik ageri dira, eta badakigu testu horren egilea Azpeitia bertakoa zela. Alabaina, testuotan ageri diren adizki irrealisak ez dira asko, eta beraz, zaila da ziur esatea egin ez zegoela Az pei ti-Erre zil inguruan xvii.-xviii. mendeetan (vs Azkoitia); oraingoz, datuok ikusita, aukera bat da hori pentsatzea.</figDesc><table><row><cell>3)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>'dezaten'; ahalerakoa sortu zeiquean 'zezakeen' (35); eta baldintzazkoa eguin baceiquean'bazezakeen' (33).27  nolanahi ere, ez dugu euskarri sendorik, Urola eskualdean, lehen testuetatik Loiolako dotrina (xviii) arteko epean egin-en erabileraren aldaketa geografikorik gertatu ote zen ziurtatzeko, edo beste testuek islatzen dutena ez dela hala frogatzeko (cf. soilik *ezan duten Etxabe xvi; ErrezilGut 1622; AzpGut c. 1738; AzpAgin 1786). xix.-xx. mendeetan ere datuen hutsune handi samarra dugu, baina, eskura ditugunei erreparatuta, ematen du lehen testuetatik xx. mendera bitartean aldaketak gertatu zirela eskualde honetan. Badirudi xix.-xx. mendeetan Azpeitian (ere) bazegoela egin, baina Azkoitian baino hedadura funtzional murritzagoa zuela: Bonaparteren xix. mendeko Azpeitiko dotrinan egin laguntzailedun eciñ daiquegu asi, ez ere seguitu (2760) eta (araguiya) eciñ apartatu daiquegu (2766) 'dezakegu', eta gorde daisquegun 'ditzakegun' (2769) daude ahalerako balioan (Pagola et al. 1993b), baina xedezko eta agintezkoetan *ezan laguntzailedunak baizik ez daude (cf. Pagola et al. 1993c: § 3.5.1). Kontuan hartu behar da, ordea, Claudio Otaegi dela Azpeitiko dotrinaren egilea, eta zegamarra zela bera(Pagola et al. 1993a: 6; saio honetako § 3.2.2n jardungo dut Zegamako datuez). Alabaina, Azpeititik Erromara bidalitako 1840ko eskarian ere, [*ezan + -(a)n/-(a)la] erako agintezko adizkia den eman dezala ageri da (cf.Madariaga et al. 2009: 19), eta badirudi, kasu honetan, testuaren egilea azpeitiarra zela: "Euskal testuen egilea soreasuko san sebastian parrokiako erretorea izan zen, ia zalantzarik gabe: Jose Manuel Abalia Plazaola, Azpeitian jaio eta hil zena (1803/04/20-1868/7/20). […] Badirudi jatorri umilekoa zela"</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>: agintezko ez eguizu (guchitan) iduqui (219; eta ezazu); xedezko aditu deguizuen (352; eta dezazuen); eta ahalerako erruquitu leiquegula 'dezakegula' (pecatari ascoren ichutasuna) (239) / arquitu al guiñaiquean (219; eta guentzaque 'genezake'), eraman leguizquean (315; eta litzaquean https://doi.org/10.1387/asju.23401 'litzakeen'). Jarraian ikusiko dugunez, badirudi ahalerako funtzioan dagoela egin hedatuen Urolan (cf. Zuazo 2017: 47), beraz, ez da harrigarri ahaleran egin aurkitzea beizamarraren testuan. Aipagarri da, ordea, Beizaman agintezko eguizu eta xedezko deguizuen adizkiak ere bildu izana. Otaegiren testuan bilaketa eginda, bi adizki horiek -nor-nork saileko adizki laguntzaile gisa-aldi banatan baizik ez dira ageri, Testuingurua ikusita, nor-nork sailekoa dirudi (3a) adibideak, nahiz eta degierakoak nor-nori-nork izan ohi diren (vs nor-norkeko dagi-); dena dela, kontuan hartu behar da bizkaiera ez beste euskalkietan ez zaiola horren garbi eutsi bereizketa horri (cf. Mitxelena 1954: 30). Adibide horretan bada aipagarri den beste datu bat ere: (nagusiki) bizkaitar tradiziokoa den zentzun aldaera ageri da, cf. orotariko Euskal Hiztegia (oEH). (3b) adibidean, berriz, aintzat hartzekoa izan liteke aurretik beste eguizu bat ageri dela, trinkoa dena. Egin laguntzailedun gainerako agerraldiak hiru motatakoak dira Otaegi Beizamakoaren testuan: a) adizki trinkoak; b) [izena + egin] erako egiturak (salto egin, kontu egin, negar egin, etab.); edo c) nor-nori-nork saileko irrealisak (cf. Leturiaga prestatzen-a). Bestalde, nor-norkeko eguizu eta deguizuen adizki laguntzaileen agerraldi banarekin batera, *ezan-eko ezazu eta dezazuela ugari daude testuan. Honenbestez, Beizamako hizkeraren erakusgarri ote dira, benetan, nor-nork saileko deguizuen eta eguizu laguntzaile (ustez) bakarrak? Datuok ikusita, pentsa daiteke beharbada ezetz. Kontuan hartu behar da, gainera, Otaegi Beizamakoa idazle jantzia zela, eta garai hartako euskal idazleak eta haien lanak ezagutzen zituela. 29 xx. mende hasierako Azkueren Erizkizundi irukoitzean begiratuta, honako adizki hauek ageri dira Urola aldean 'nazazu'-ren ordain gisa (Echaide 1984: 232-233): *ezan laguntzaileko nazazu dakar Zumaian, Aizarnazabalen, Urrestillan, Beizaman, Errezilen eta Zarautzen; edun laguntzaileko nazu, aldiz, Zestoako Arroan, Azpeitian, Azkoitian, Beizaman eta Zarautzen (Beterri inguruan bezala). 30 Bestalde, Euskararen Herri Hizkeren Atlasaren arabera (EHHA), Azkoitian egin dago gaur egun nor-nork irrealisetako zenbait adizkitan; Azpeitian eta hortik ipar-ekialderantz, ordea, gehienetan *ezan dago, testuetan ikusi bezala: ://doi.org/10.1387/asju.23401Hala eta guztiz ere, Azpeitiko hiztun batzuei galdetuta esan didate euren herrian entzun eta erabiltzen direla egin laguntzailedun daizun 'dezazun', daigun 'dezagun', daiela 'dezala' adizkiak (vs AzpGut c. 1738 eztezan; AzpAgin 1786 dezan), agintezko [egin + -(a)n/-(a)la] egituradunak edo xedezkoak izan daitezkeenak, baita leiket 'dezaket', leike(t)zu 'dezakezu', leikeu 'dezakegu', leikela 'dezakeela' ahalerakoak ere; aginteran, ordea, *ezan laguntzailedun zazu 'ezazu', zazue 'ezazue' ere erabiltzen dituzte (vs Azkoitiko e(g)izu/izu, e(g)izue/izue). Badirudi, beraz, Azpeitian, *ezan-i eusten diotela agintezko zenbait adizkitan (cf. zazu, zazue, vs Azkoitia), baina agintezko [*ezan/egin + -(a)n/-(a)la] gisakoetan, xedezkoan eta ahaleran, azken honetan batez ere, egin-dun adizkiak (ere) erabiltzen direla gaur egun. 31 Horixe da, hain zuzen, Loiolako dotrinak (xviii) erakusten duena.Errezilen, esan didatenez, ahaleran egin laguntzailedun adizkiak erabiltzen dituzte, baina aginteran eta xedezkoetan *ezan-dunak dira ohikoak: ahalerako leiket 'dezaket', leikezu 'dezakezu', leikela 'dezakeela', leikeu 'dezakegu', leizketzu 'ditzakezu'; baina agintezko zazu, zazue, itzazu eta [*ezan + -(a)n/-(a)la] erako agintezko edo xedezko zazun 'dezazun', zaun 'dezagun', zatela 'dezatela', etab. Beizaman, badirudi ez direla arrotzak egin laguntzailedun daiket 'dezaket', deike(g)un 'dezakegun' gisakoak ahaleran, baina agintezko eta xedezkoetan *ezan-dunak dira ohikoak.</figDesc><table><row><cell>ustez:</cell></row><row><cell>(3) a. Ezcutua da eta gure centzun edo entendimentuen gañeticacoa misterio andi</cell></row><row><cell>au; orregatic bear degu fedeco arguitasuna ta sendotasuna bera sinisteco,</cell></row><row><cell>baña gaitz bada ere nola dan adierazotzea, ipinico dizuet iduri bat cerbait</cell></row><row><cell>aditu deguizuen 'dezazuen' (Otaegi xviii-xix: 352)</cell></row><row><cell>b. iru gauza eguin bear ditugula berarequin esaten dio Jaincoac Moisesi eta be-</cell></row><row><cell>ragan guri: iduqui eguiozu itzal edo errespeto andi bat, eguizu bere aguin-dua eta ez eguizu 'ezazu' guchitan iduqui edo despreciatu (Otaegi xviii-1. irudia</cell></row><row><cell>xix: 218-219) "zuk-hura" agintera (EHHA, 1369. mapa)</cell></row><row><cell>2. irudia</cell></row><row><cell>"zuk-haiek" agintera (EHHA, 1370. mapa)</cell></row><row><cell>3. irudia</cell></row><row><cell>"hark-hura" [*ezan/egin + -(a)n/-(a)la] erako agintera (EHHA, 1358. mapa)</cell></row></table><note>https</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>). Dena dela, esango nuke leike eta neike iragangaitz moduan erabiltzen direla gehiago kostaldean, hots, *edin-eko 'daiteke' eta 'naiteke' adizkien ordain gisa, eta ez horrenbeste 'lezake' eta 'nezake' adizki iragankorren ordain gisa. Xehekiago aztertzeko geratzen da auzi hau. Errezilen (ahaleran) eta Beizaman (ahaleran) gaur egun egin-dun adizkiak erabiltzen dituztela -edo ezagunak, behintzat, egiten zaizkiela-, bi modutara interpreta daitezke Urolako testu zaharretako nahiz gaur egungo datuak: a) Baliteke mendebaleko egin berrikuntza geroago, demagun, xix.-xx. mendeetan iritsi izana Azpeiti ingurura nor-nork saileko [*ezan/egin + -(a)n/-(a)la] erako 31 Bizkai-Arabetan xvi.-xviii. mendeetan bezala. Ahaleran, gainera, badirudi adizki hipotetikoekin berdindu direla oraineko adizkiak, orainaldian ere l-dun leiket, leikeu gisakoak erabiltzen baitituzte Azpeiti-Errezil inguruan. 32 Artikulu hau osatzeko behin-behineko emaitza batzuk jaso ditut, baina etorkizunean egin beharreko zereginetako bat izango da datu-bilketa zabal eta sakonagoa egitea. Bide batez, eskerrak eman nahi dizkiet euren herriko hizkeraren berri eman eta galdetegia betetzen lagundu didaten hiztunei. , xedezkoan nahiz ahalerakoetan, eta Errezil-Beizamara ahalerakoetan. Hori pentsatzera naramate testu zaharretako datuek, izan ere, ez da egin ageri Errezilen xvii. mendean (cf. ErrezilGut 1622), ezta Azpeitian (cf. AzpAgin 1786) eta Azpeitiarekin lotura izatea espero den Elosiaga auzoan ere xviii. mendean (cf. AzpGut c. 1738). 35 Horrek esan nahiko luke Azpeitiak ondoko eskualdeetako, kasu honetan mendebaleko, berrikuntzei uko egiteko nortasuna izan duela, eta ez dituela ondoko herriko berrikuntzak "itsu-itsuan" hartu. Ildo beretik, aipatu dut gaur egun ere zazu, zazue erakoak erabiltzen Beizama inguruan ere egin laguntzailea aspaldi samarretik erabili izana, demagun, xvii.-xviii. mendeetatik (cf. Beizama inguruan garai beretik dagoela, xvii.-xviii. mendeetatik, baizik eta, izatekotan, aurkakoa: eg(u)izu sumBrev (1614) vs eçaçu Etxabe (xvi); begi sumBrev (1614) vs beça ErrezilGut (1622); dagiana sumBrev (1614) vs dezala (AzpAgin 1786); dagizan sumBrev (1614) vs dizala AzpGut (c. 1738). 36 Hori horrela izanik, pentsa ote daiteke xvii.-xviii. men-35 nahiz eta 1738ko Azpeitiko gutunetan bi esku bereizi behar diren: 1) Elosiagako Maria Josefa Altzaga; eta 2) Zumaian bizi zen (baina haren jatorria ez dakigun) Ignazio Bertiz. Aldekoa 2007): descanzatu begui 'beza' (90), ezan estaigun 'esan ez dezagun' (84), eguin neiquian 'nezakeen' (90), igo ezazu (74), jan ezazu (90), jaquin dezagun (84); larga ezacun 'dezagun' (90), etab. Baliteke, ordea, garaiko joera estilistikoak bultzatu izana *ezan-dun adizkiak gehiago erabiltzera, lehenago adierazi bezala (Leturiaga 2020: 392), testu horretan ageri diren ezaugarri guztiak ez baitira Azkoitiko hizkeran espero direnak (ekialderagokoak baizik, ezaugarri horien isoglosaz dakigunaren arabera): "adibidez, adizki batzuek «haiek» 3. pertsona ergatiboko -te morfema dute: eramaten duten (81), ezaten badute (84), eguiten ditustenac (84), etab. -vs. dauquiela 'daukatela' (77), dijue 'diote' (86)-. Halaber, -u-bokala duten *edun erroko adizkiak ere badira: aitu izan dut (80), egon biar du (86), asco biarco du (87) -vs. dot (74) nahiz det (75), eta 1614an Azkoitian ageri den deu 'du' (SumBrev 1614: 5)-. Honenbestez, oro har, Azkoitiko ahozko hizkera islatu arren, badirudi idatzizkotik ere zerbait baduela". .23401 deetan nor-nork irrealisetako egin-ek Azkoitian zuela muga Urolan, eta beraz, Azpeiti-Errezil-Beizama ingurura geroago iritsi dela, adibidez, xix.-xx. mendeetan? Ala, beharbada, emaitza horiek datu eskasiaren ondorio dira, eta izatez, Azpeitiko herrigunean ere bazegoen egin xviii. mendean, nahiz eta, agian, ondoko auzoetan</figDesc><table><row><cell>dituztela aginteran, vs Azkoitiko e(g)izu/izu, e(g)izue/izue. Zerikusia izan le-zake horrek Azpeitiak (iraganean) izandako estatus eta garrantzi ekonomikoa-rekin (cf. Camino 2009: 119). tzional are murritzagoa duen-Errezil-Beizamara garai berean iritsi ote da mende-baleko berrikuntza? Badirudi Azkoitian baino hedadura funtzional murritzagoa duela Azpeitian egin-ek gaur egun (ere), eta are murritzagoa Errezilen eta Beizaman. Lehenago aipatu bezala, ordea, berrikuntza batek (izan) duen hedadura geografikoa eta banaketa fun-tzionala ez da beti hizkuntza-ezaugarriak eremu horretan duen zahartasun edo berri-b) Baliteke Azpeiti-Errezil-(Elosiagan, adibidez) ez egon? Era berean, Azpeitira eta -egin-ek hedadura fun-tasunaren erakusle (cf. Camino 2008: 224-225); izan daiteke berrikuntzak lekuan</cell></row><row><cell>lekuko sistema gramatikalean hartutako indarraren ondorio. nolanahi ere, testu</cell></row><row><cell>zaharretako eta gaur egungo datuak alderatuta, uste dut aukera moduan, behintzat,</cell></row><row><cell>pentsatu eta aztertu beharrekoa dela nor-nork saileko egin Urolako eremu batzue-</cell></row><row><cell>tan beste batzuetan baino lehenagotik dagoelako hipotesia: sumBrev-eko (1614) da-</cell></row><row><cell>giana eta gaur egungo daiela/deiela 'dezala' Azkoitian, vs AzpAgin-eko (1786) dezala</cell></row><row><cell>baina gaur egungo daiela/deiela 'dezala' Azpeitian.</cell></row></table><note>Honenbestez, aintzat hartuta Azpeitian ([*ezan/egin + -(a)n/-(a)la] erako agin- tezkoetan, xedezkoan eta ahaleran),33 Zarautz ondoko Orion aginterazko lekukotasun bat dakar Azkuek (1933: 215): "Así «bébalo vuesa merced» es edan beza, pero «bébalo él» no es edan beza, sino edan dezala, literalmente «que lo beba». sólo en Orio recogí una frase en que figura beza como de verdadera tercera persona: txakur oŕek jan beza coma ese perro [vs jan begi]".34 leike eta lezake-ren arteko nahasketaz sortua dirudi.agintezkoetanLoiolaDot xviii). Urolako lehendabiziko testuetan, Azkoititik eskuin ez da ageri egin nor-nork sailean. Alabaina, aintzat hartu behar da eskura ditugun eta jato- rri ezaguna duten testuak ez direla asko, ezta testu horietan ageri diren nor- nork irrealisak ere. Hala, ezin daiteke guztiz baztertu, idatzietan ageri ez di- ren beste adizki batzuetan, Azkoititik eskuin ere egin baliatu izana; izan ere, aipatu dut gaur egun ezagunak zaizkiela Azpeitian sail bipertsonaleko egin irrealisak (cf. daizun, daigun; leiket, leikeu, etab.), baita Errezilen eta Beiza- man ahalerakoak ere (cf. leiket, leikezu, leikela, etab.). Beraz, baliteke, Azkoi- tian bezala, Azpeitia-Errezil-Beizaman ere adizkiok xvii-xviii. mendeetatik (gutxienez) erabili izana, eta testuetan egin-ik ez aurkitzea adibide gutxi iza- teari zor izana.nire ustez, ez dago ebidentzia nahikorik ziurtatzeko nor-nork irrealisetako egin Urolako Azkoitian eta Azpeiti-Errezil-36 Azkoitiko Grand Tour antzerkian (1772) *ezan eta egin bildu dira (cf. Ugarte &amp;Bestalde, Azkoititik ezker egin laguntzailedun adizkiak ageri dira: Mutrikuko Txakartegiren 1775eko gutunean es begui diligenciariq egin dago (cf. santazilia 2020: 276). Alabaina, Itziarko Ama Birjinaren bederatziurrenean *ezan laguntzailedun adizki ugari daude: zuzen ezazu (5), arquitu dezan (18), ser- https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Adizki horiek ikusita pentsa daiteke, xviii. mendean, Urolan baino hedatuago zegoela geografikoki egin Goierrin; badirudi eskualdean mendebaleren dauden herrietara ez ezik, Ordiziara ere heltzen zela. Aitzitik, Goierriko edo, kokapen ziurrik izan gabe, Goierri ingurukotzat hartu izan diren beste lekukotasunetan begiratuta (cf.</figDesc><table><row><cell cols="4">Miserere xvi, GabKant 1705, ZegDot 1741, GoiPlat xviii), *ezan-dunak dira nor-</cell></row><row><cell cols="3">nork irrealisetako adizki guztiak:</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>8. taula</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">nor-nork agintezkoak Goierriko testuetan</cell></row><row><cell></cell><cell>Zuk-ni</cell><cell cols="2">libra nazazu (58), egin nazazu (7), fortalezi naza(zu) (49)</cell></row><row><cell>Miserere (xvi)</cell><cell>Zuk-hura</cell><cell cols="2">borra ezazu (4), aparta ezazu (32), garbi ezazu (37), renoba ezazu (38)</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Hark-haiek borra biza (41)</cell></row><row><cell>GabKant (1705)</cell><cell>Guk-hura</cell><cell>edan dezagun (8)</cell></row><row><cell></cell><cell>Zuk-hura</cell><cell cols="2">regutu ezazu (3at.); regutu dezazula (9at.)</cell></row><row><cell></cell><cell>Hark-hura</cell><cell>reina dezala (40at.)</cell></row><row><cell>ZegDot (1741)</cell><cell>Guk-hura Zuk-gu</cell><cell cols="2">ecutsi dezagun (17at.), eguin dezagula (41) libra gaitzatzu (1at.), libra gaizazu (13at.) eta libra gaitcezu (1); ez gaiza-tzula eutci (1at.)</cell></row><row><cell></cell><cell>Hark-gu</cell><cell>libra gaitcela (42at.)</cell></row><row><cell></cell><cell>Zuk-haiek</cell><cell cols="2">etsan itzazu (49) eta etsan izazu (48at.), itzuli itcezu</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>quendu dezaquean (54), absolvitu deza-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>/ (gure min-</cell><cell>queala (162)</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">gañac) ecin explicatu leiquean (71)</cell></row><row><cell>Guk-hura</cell><cell cols="2">ecin ecusi daiquegun (42)</cell></row><row><cell>Haiek-hura</cell><cell></cell><cell></cell><cell>galdu cezaqueten (165)</cell></row><row><cell>Hark-haiek</cell><cell></cell><cell></cell><cell>deseguindu ditçaque (23), itzuli ditza-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>que (24) / socorridu cizaquela (155)</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.23401</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>). Alabaina, ausartegia iruditzen zait Otxoa Arinek (1713) Ordiziako hizkera ez, beste lekuren batekoa, mendebaleragokoa esate baterako, islatzen duela proposatzea. Beharbada, difusio hierarkikoak azal lezake eskualdearen hegoaldeko eta iparralderagoko herrien arteko ezberdintasun linguistikoa (cf. Ordiziako OArin 1713 vs https://doi.org/10.1387/asju.23401 Zegamako ZegDot 1741): Eneko Zuloagak ohartarazi didanez, san Adrianetik igarotzen zen jendeak Goierrin iparralderago egin zezakeen geldialdia, eta ez Zegaman bertan, san Adrianen jada geldialdia egiten zutela kontuan hartuta. Hala, pentsa ote daiteke -Zegamako dotrinak islatu bezala-xvii.-xviii. mendeetan egin zegoela Goierriko ipar-erdialdeko herrietan, baina ez, aldiz, eskualdearen hegoaldean?</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>Aipu hori irakurrita, badirudi hegoalderago dauden Zegaman eta seguran ere bazegoela egin ahaleran xx. mende hasieran, vs ZegDot (1741), GabKant (1705), GoiPlat (xviii). Alabaina, ahalerako adizkien adibideak baizik ez ditu ematen Bährek (1925), eta beraz, argitu gabe geratzen da Goierriko hegoaldean (ere) egin ote zegoen nor-nork saileko aginteran eta xedezkoan. Hurtadok ere ematen du Goierriko datuen berri (2001: 96): Goierri gehienean, nor-nori-nork sailean ez ezik nor-nork sailean ere, egin erroa erabiltzen da. Erro hori Ataun, Lazkao eta Zaldibiaraino iristen da, *ezan-ekin batera, baina behin Ikaztegietara ezkero *ezan erroa baizik ez da agertzen. Dena dela, egin erroa erabiltzeko joera sustraituago dago Goierri sartaldean sortaldean baino, sortaldean ezan nagusitu baita hainbat esparrutan. Itxura denez, sortaldean egin erroa ahaleran dago indartsuen, eta agintera zein subjuntiboan, aldiz, *ezan erabiltzeko joera dago. Hala nola, Legazpiko eta Gabiriako adibideak ematen ditu, nor-nork saileko aginteran eta xedezkoan egin erabiltzen dutenena: eramaizu 'eraman ezazu', daian 'dezadan', dain 'dezan', dai(g)un 'dezagun', etab. [Legazpi]; daigun/daiun 'dezagun' (eta zazu, zak, etab.) [Gabiria]. Aitzitik, ekialderagoko Lazkaon nahiz Legorretan, eta hegoaldeko Zegaman *ezan baizik ez da ageri Hurtadok emandako adibideetan (2001: 96-97). 39 Beste lan batzuetan begiratuta ere joera bera ikus daiteke: badirudi ipar-mendebalean dauden Legazpi, Urretxu eta -ez hain mendebaleko-Ez kio-Itsa so herrietan baliatzen dela egin nor-nork saileko agintezko eta xedezkoan, baina hegoalderago dauden Zegama eta Ataun herrietan soilik *ezan dagoela balio horietan. 11., 12. eta 13. tauletan ez ditut jarri Bährek Legazpin bildutako adizki guztiak, azken finean, ikuspegi orokorra eskaintzea delako helburua. Halaber, ez ditut adierazi EHHAk Urretxun eta Ez kio-Itsason dakartzan adizki guztiak, erantzun batzuk zalantzazkoak direlako edo ez direlako interesgarri azterketa honetarako. Horregatik, xehetasun gehiago nahi izanez gero, tauletan adierazitako iturrietara jo dezake irakurleak. Bestalde, xedezkoekin batera adierazi ditut agintezko [*ezan/egin + -(a)n/-(a)la] egitura dutenak, adibide gehienak testuingururik gabe ematen direnez, balio bata zein bestea izan dezaketelako; berdin jokatu dut 14. eta 15. tauletan.</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">OLATZ LETUrIAGA AnGOITIA</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>12. taula 13. taula</cell></row><row><cell cols="4">nor-nork xedezkoak edo [*ezan/egin + -(a)n/-(a)la] erako agintezkoak Goierrin nor-nork ahalerakoak Goierrin xx. mendean</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>xx. mendean egin</cell><cell>*ezan</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">egin deiket 'dezaket', deikezu(ke) 'dezakezu',</cell><cell>*ezan</cell></row><row><cell>Legazpi (Bähr 1925: 76) Legazpia (Bähr 1925: 77)</cell><cell cols="2">naizun 'nazazun', nain 'nazan', naizuen 'nazazuen', nayen 'naza-deike 'dezake', deikegu(ke) 'dezakegu', deizket 'ditzaket', deizkezu(ke) 'ditza-kezu', deizke 'ditzake', deizkegu(ke) ten', deyan 'dezadan', deizun 'de-'ditzakegu', naike 'nazake', naikie 'na-zazun', dein 'dezan', dei(g)un 'de-zagun', deiztan 'ditzadan', deizkun zakete', etab.</cell><cell>gaitzezun 'gaitzazun', gaitzen 'gai-tzan', gaitzezuen 'gaitzazuen', etab.</cell></row><row><cell cols="3">Hona hemen adibide batzuk: 40 'ditzagun', deizten 'ditzaten', zaiz-1492-1493. mapak) kenan', leikek/leiken 'lezakek/lezaken' gun', zaizten 'zaitzaten', etab. (EHHA, 1366-1368 eta zake' zeikian/zeikenan 'zezakean/zeza-tan 'zaitzadan', zaizkun 'zaitza-Urretxu daike/zaiken/leike 'dezake/zezakeen/le-</cell><cell>dezakela/lezake</cell></row><row><cell>(Azurmendi 1998: 73) 1492-1493. mapak) Zegama (EHHA, 1366-1368 eta Ezkio-Itsaso</cell><cell cols="3">'zezan', zezen eta zezaten, ditzela nor-nork agintezkoak Goierrin xx. mendean zakek/lezaken' 'dezagun', dezen 'dezaten', zezan 'zezakean/zezakenan', leikek/leiken 'le-11. taula dezaan 'dezadan', dezala, dezaun daike/leike 'dezake', zeikean/zeikenan *zezaken/lezake, lezakek/lezaken</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>egin</cell><cell>'ditzala'</cell><cell>*ezan</cell></row><row><cell cols="2">Legazpi (Bähr 1925: 78) Ataun (Azurmendi 1997: 105-106)</cell><cell cols="2">naizu 'nazazu', naizue 'nazazue', eizu/izu 'ezazu', eizue 'ezazue', bei 'beza', beye 'bezate', beitz 'bitza', dezaun 'dezagun', ditzaun 'ditza-itzezu 'itzazu', itzezue 'itza-zue', gaitzezu 'gaitzazu', gai-tzezue 'gaitzazue' gun', zezan eta zezala, zezeen 'ze-zaten', zitzala eta zitzela</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>beizte 'bitzate', etab.</cell></row><row><cell cols="4">Urretxu (EHHA, 1369, 1370, 1356, 1358, 1359 eta 1360. mapak) Hortaz, pentsa daiteke ahalerako adizkiez ari dela Hurtado (2001: 96) egin irrea-izu 'ezazu', itzu 'itzazu' daiala 'dezadala', daila eta deila itzatzu lisetako nor-nork sailean (ere) "Ataun, Lazkao eta Zaldibiaraino" iristen dela dioe-*nazala nean. Hain zuzen, Legazpi eta Gabiriaz gain, Lazkaon, Zaldibian, Legorretan nahiz 'dezala', daitzala eta daitzela 'di-Zegaman ere badakartza egin laguntzailedun adibideak ahaleran: leiket/deiket (eta tzala' Ezkio-Itsaso (EHHA, 1369, 1370, 1356, 1358, 1359, 1360 eta 1363. ma-izu 'ezazu' deiala 'dezadala', deitzela/zeitzela 'ditzala/zitzala' dezaket), deike, deikeu, etab. [Lazkao]; deiket [Zaldibia]; neiken (zaharrek) [Lego-zazu 'ezazu', itzatzu rreta], etab. (Hurtado 2001: 96). Gogoratzekoa da, halaber, -Bähren aipuaren nezala 'nazala', dezala, de-arabera (1925: 112-113)-seguran, Ormaiztegin eta Ordizian ere ibili izan direla zaiala 'dezadala' egin-dun adizkiak balio honetan. Eskualdeko beste lanetan begiratuta ere aginteran pak) Zegama itzen 'itzak/itzan' (Azurmendi 1998: 74) eta xedezkoan baino hedadura zabalagoa du egin-ek ahaleran, nahiz eta ez den era-zak/zan 'ezak/ezan', zazu 'ezazu', zazue 'ezazue', itzek/ bat nagusi: 41</cell></row><row><cell>Ataun (Azurmendi 1997: 106)</cell><cell></cell><cell></cell><cell>nazazu, nazazuuia 'nazazue', zak/zan 'ezak/ezan', zazu 'ezazu', itzek 'itzak', itzazu</cell></row><row><cell cols="4">39 Adibideak ematerakoan, honako iturri hauek aipatzen ditu: Azurmendi (1998), Ugarte (1993),</cell></row><row><cell>EAEL.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">https://doi.org/10.1387/asju.23401</cell><cell>ASJU, 2022, 56 (1), 1-42</cell></row></table><note>*40</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head>xviii. mendean (OArin 1713) Gaur egun (Garmendia &amp; Etxabe 2004) https</head><label></label><figDesc>.23401 ezin baitaiteke mugatu literatur gipuzkera sortu ondoko garaira. Hori dela eta, testu gehienek halakorik islatu ez arren (cf. Miserere xvi, GabKant 1705, ZegDot 1741, GoiPlat xviii), baliteke garai batean Goierri osoan egin baliatu izana, baina gerora, mendebaleko ezaugarriek atzera egin izana eskualdearen zati batean. 42 Honela azaldu ahalko litzateke, gaur egun, egin batez ere men-://doi.org/10.1387/asju.23401 Aitzitik, Goierriko hegoaldeko herrietan egin "duela gutxi" hedatua izan daiteke -xix.-xx. mende bitartean, agian-(cf. ZegDot 1741 vs Azurmendi 1998), eta ematen du, Urolan bezala, ahalerako adizkietan dagoela hedatuen geografikoki. Honenbestez, Goierriko hedadura geografiko eta funtzionala ikusita, baliteke mendebaleko berrikuntza (nor-nork sailean) Arabatik -san Adriandik barrena-zuzenean Goierrira iritsi beharrean, Debarrotik barrena iristea. Aukera moduan gogoan izan beharreko hipotesia da hori ere, nahiz eta ditugun datuekin zaila den ezer ziurtatzea. eta mendebalaren arteko lotura azaltzeko. Izan ere, Urolako testu zaharrak eta gaur egungo datuak ikusita iradoki dut, xvii.-xviii. mendeetan, Azkoitian izan zezakeela muga Urolan egin-ek nor-nork irrealisetan. Hori horrela izanik, pentsa daiteke Goierri zatekeela mendebalaren eta Tolosaren arteko lotura mendebaleko berrikuntza honen hedadura geografikoan, eta ez Urola. Hau da, mendebaleko egin nor-norken Tolosaraino iritsi bazen, Goierritik iritsi behar zen, eta ez Urolatik. Testu zaharrei begiratuta, Elduaingo bertsoetako (1619) agerraldiak pentsarazten dit mendebaleko berrikuntza Tolosalderaino iritsi bide zela; eta nahiko goiz gainera, xvii. mende hasierakoa baita adibidea, nahiz eta erabat nagusi ez izan. Testu horretan egin nahiz *ezan laguntzaileekin ageri da agintezko adizki berbera ('ezak'): Vicente Zuazolaren bertsoetan (1775) sinistu egizu ageri da (eta di(t)zagun). Aipatzekoa da, ordea, bertso horietan nor-nori-nork realiseko ceuztazun aguindu (66. lerroa) ere badagoela; hala, irrealisetako egin-ekin zalantza izan badezakegu ere, realiseko eutsi laguntzaileak mendebalerago garamatza. 44 Litekeena da, beraz, nola ceuztazun 'zenidan' hala egizu 'ezazu' adizkien agerpena hizkuntzaz kanpoko arrazoiren bati zor izana; esate baterako, bertsoen berezko jatorriari edo egilearekin lotutako gorabeherei. Bestalde, Irazustaren dotrinako (1739) eman eguizu adibidea daukagu. Horrelako formulak zaharrak izaten dira, baina kontuan hartu behar da dotrinetan askotan errepikatzen den esaldia dela, eta beraz, ikasia ere izan daitekeela. Halere, Eneko Zuloagak ohartarazi didanez, inprenta-akastzat hartu liteke adibidea; izan ere, otoitz horrek nor-nori-nork eskatzen du, eta Irazustak berak otoitza errepikatzen duenean eman eguiguzu 'iezaguzu' tripertsonala dakar (1739: 23-24): "eman eguiguzu egun gueren egunoroco oguia". Hortaz, errata izan liteke (6) adibidekoa, eguiguzu beharrean eguizu jartzearen ondorio. Akatsa dela pentsatzera eramaten nau, halaber, adizkiaren bakantasunak: egizu laguntzailearen adibide bakarra dago testuan, eta, aldiz, ezazu ugari daude.Irazustaren 1739ko dotrina da, momentuz, Tolosaldeko eskualdean dugun lekukotasun (zahar) sendoena. Aipatu dut testu horretan ez dagoela nor-nork irrealisetako egin-en adibide ziurrik, baina, era berean, erakusten du berez ez dela harrigarri aztergai den berrikuntza Tolosaldean aurkitzea (cf. EldBerts 1619): Irazustaren testuan erabiltzen den euskarari erreparatuta, ematen du mendebaleko nahiz ekialderagoko hizkuntza-eraginen artean egon zitezkeela Tolosaldeko herriak, bi eremuetako hizkuntza-ezaugarriak elkartzen baitira testuan.45  Hortaz, Elduaingo bertsoetako eguic adizkia azaltzeko aukera bat izan daiteke pentsatzea Goierritik hurbil dauden Tolosaldeko hego-ekialdeko herrietatik hedatu zela egin bertara (nor-nork sailean); baina ez dirudi eskualde osora hedatu zenik, esate baterako, ipar-mendebalean ez baitago (cf. Iraz 1739). Era berean, Tolosaldeko lehen lekukotasuna xvii. mendekoa izateak (cf. EldBerts 1619) pentsarazten dit, Goierrin, testuen bidez jakin dezakeguna baino lehenago ere bazegoela egin nor-nork irrealisetan (cf. OArin 1713), mende bat lehenagotik, gutxienez.3.2.4. Beterri eta Gipuzkoako (ipar)ekialdeaEz dira asko Beterrin eta Gipuzkoako (ipar)ekialdean ezagutzen ditugun testuak, eta are gutxiago nor-nork irrealisak ageri direnak. 1716ko Lasarteko bertsoetan eta https://doi.org/10.1387/asju.23401 Donostiako Pepe eta Josefaren 1761eko gutunetan *ezan laguntzailedun adibideak baizik ez dira ageri: (8) Plaza batean esango dittutt egundañoco gusiac / estaquienac ycasi biza 'bitza',</figDesc><table><row><cell>Alde batetik, ysango dira eguiaq (LasartBerts 1716: 18, cf. satrustegi 1983b: 576)</cell></row><row><cell>debaleko herrietan erabiltzea, baina ahaleran, esate baterako, geografikoki he-(9) a. baldin nai uadescu onean ybili nerequin eta nere aita Jaunarequin, gas-</cell></row><row><cell>datuago egotea. Hain zuzen, iraganeko errealitate zabalago baten isla izan dai-tiga zasu 'ezazu', eguin desala seroni bacina besela justiya (DonostiaGut</cell></row><row><cell>tezke nor-norkeko ahalerako adizkiak. 1761: 2.6-2.8)</cell></row><row><cell>c) nor-nork irrealisetako egin Goierrin "duela gutxi" hedatu izana, demagun, xix.-xx. mendeetan: Goierri aldeko testu gehienek hori islatzen dute (cf. Mi-b. bada nic dicut cariño aundi bat esin giago esan nesaqueana 'nezakeena' 3.2.3. Tolosaldea (DonostiaGut 1761: 7.10-7.11)</cell></row><row><cell>serere xvi, GabKant 1705, ZegDot 1741, GoiPlat xviii); baina, era berean, horrek esan nahiko luke Otxoa Arinen 1713ko dotrinak mendebaleragoko hizkera islatzen duela. Aukera hau hobesteko, hizkuntza-ezaugarri gehiagoren aldeko ebidentziak bilatu beharko lirateke Otxoa Arinen lanean. Pentsa daiteke Otxoa Arinek (1713) orduko Ordiziako hizkera islatzen duela, do-trinaren azalean jartzen duen bezala: Doctrina Christianaren explicacioa / Villa Franca Guipuzcoaco onetan euscaraz itz eguiten dan moduan […]. Uste dut, momentuz, ez dagoela arrazoi nahikorik pentsatzeko erabiltzen dituen adizkiak mendebaleragoko hizkeraren erakusgarri direnik, nahiz eta ikertzeko gai oso interesgarria izan daite-keen. Beraz, Goierri (ipar-erdialdea)n egin laguntzailedun nor-nork saileko adizkiak xvii.-xviii. mendetik gutxienez badaudela onartuta, aztertu beharko da ea adizki ho-riek gaur arte zenbateraino iraun duten. Alabaina, berrikuntzak eskualde honetan izandako hedadura geografiko eta fun-Tolosaldeko testuei begiratzeak lagun dezake Goierrikoa ere argitzen: Tolosa in-Aitzitik, egin laguntzailearen adibideren bat bildu dut Lubietaren gramatikan guruan nor-nork irrealisetan egin-dun adizkiak aurkituz gero, Goierri beharko ge-(1728) eta Etxagarairen lanean (xviii-xix): (10) a. ezango det al daguidan bezala (Lubieta 1728: 223) b. escasen diogu Trinidade Jaun poderosoari digun favorea eta lagun dagui-gun gure obra gucietan (Lubieta 1728: 386) (11) Manutxu itxi izu / mollan bitxiguba, / ez du antxi antxikan, / ene koitaduba, / erdu ona, Txomintxu, / erdu, neskatilla, / ariñ kaderak, txutxu, / Jesusaren bi-nuke inguru horren (4) a. Educac gueldiric porrua / eta jan eguic sagar eldua (EldBerts 1619: lla (Etxag 1814, cf. Zavala 1964: 28)</cell></row><row><cell>tzionalean legoke eztabaida batik bat. Gaia zertxobait argitzeko asmoz, iraganeko eta 2. berts. 15-16. lerroak)</cell></row><row><cell>gaur egungo datuak alderatzeko aukera dagoen bi herrietara joko dut, Zegamara eta b. Iracurri ecac ondo, a hai, / edo eguingo dec hoean "ai" (EldBerts 1619:</cell></row><row><cell>Ordiziara. Lehendabizi, Ordizian begiratuta: 2. berts., 19-20. lerroak)</cell></row><row><cell>§ 2n aipatu dudanez, Elduaingo apaiza izandako Joan Olaondoren etxean topatu</cell></row><row><cell>14. taula zituzten euskarazko bi bertso-sorta horiek (cf. Bilbao 2014), eta horregatik, pentsa</cell></row><row><cell>daiteke bertako hizkera dela bertso horietakoa. Aitzitik, *ezan laguntzaileduna da nor-nork irrealisak Ordizian, xviii. mendean eta gaur egun 1763ko Berastegiko testuan ageri den adizki irrealis bakarra, xedezkoa kasu honetan</cell></row><row><cell>a) xvii.-xviii. mendeetan edo agian lehenagotik egin Goierriko ipar-erdialdean (cf. satrustegi 1987: 129):</cell></row><row><cell>bai, baina hegoaldean ez erabiltzea, eta hegoaldera geroago hedatzea: aukera (5) Huquendue nola eguin bear dan. Cepoari husaia quenzecoa. Lendabizicoa: hau hobetsiz gero, onartu beharko genuke Goierriko ipar-erdialdean nor-bear du artu lurrezco cazuela bat berrie, ezertan erabili gabeco, eta urez beteta norkeko agintezko, xedezko nahiz ahaleran egin ibili izan dela, mendebaleko iraraquin, quenceco husaia edo portaleza, ez dezan manteca penetratu (Beras-herrietatik hasi eta Ordiziaraino (cf. OArin 1713); hala balitz, pentsa daiteke atzera egin zuela gerora herri batzuetan -Ordizian bertan, adibidez-, eta tegi 1763: 4-6. lerroak)</cell></row><row><cell>ahaleran baizik ez duela iraun (cf. Garmendia &amp; Etxabe 2004). Aitzitik, es-Esan bezala, Berastegiko testuan (1763) ageri den adibide bakarra *ezan-duna da,</cell></row><row><cell>kualdearen hegoaldean alderantzizko prozesua genuke: lehen testuen garaian baina, Elduaingo bertsoetako (1619) adibidea ikusita, baliteke egin ere erabili izana</cell></row><row><cell>ez (cf. ZegDot 1741), baizik eta geroago hedatu izana, esate baterako, ahale-bertan; Elduain eta Berastegi elkarren ondoan daude. Tolosa inguruko testu zaharrei</cell></row><row><cell>ran (cf. Azurmendi 1998). begiratzen jarraituta, nor-nork irrealisetako egin-en gainerako agerraldiak zalantzaz-</cell></row><row><cell>b) xvii.-xviii. mendeetan edo agian lehenagotik Goierri osoan, ipar-erdialdean koak dira:</cell></row><row><cell>nahiz hegoaldean, erabili izana egin, eta testuetako *ezan-en agerraldiak beste modu batera azaltzea: testu idatziak beti ez dira izaten leku bakar bateko hiz-(6) eman eguizu egun gueren egunoroco oguia (Iraz 1739: 3)</cell></row><row><cell>kera errealaren isla; idazlearen jaioterriko hizkera nahastuta egon daiteke tes-(7) Te quiero en el alma / sinistu eguizu / cuerpo, alma y vida / zurezat naucazu</cell></row><row><cell>tuan, baita garaiko idazleen joerak eta eraginak ere, idazleen arteko harremana (Zuazola 1775: 82. lerroa)</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>eta Donostiako Pepe eta Josefaren gutunetan (1761): (12) a. Gabonaq izan dezasquiela 'ditzala' / gazt. Tenga v.m. mui buenas noches (Lubieta 1728: 3) b. Baraxa bezazqui 'bitza' carttaq / gazt. Varaxe v.m. las carttas (Lubieta 1728: 19) 49 c. Emaioq puntu batt, hero compon isazquiq 'itzak' / gazt. Dale un punte, o haslas componer (Lubieta 1728: 6) d. Garvi zazquiq 'itzak' bazoaq / gazt. Limpia los bazos (Lubieta 1728: 10) (13) Josseph Juaquin estatorenean, bigal chasquizu 'itzazu' erespuestac Madalenequin Mandazayarequin zin falta (DonostiaGut 1761: 1. gutuna, 33. lerroa) nor-nork irrealisetako *ezan laguntzailedun adizki horiek, ohiko [-it-+ *ezan] egitura beharrean, [*ezan + -zki-] egitura dute osagarri pluralarekin. Esate baterako: (14) za-zki-zu *ezan-nor3pl-nork2sg Lehendik ere ezaguna zen egitura hau nafarroa Garaian, Lapurdin eta nafarroa Beherean (cf. Camino 2013: 123-124), eta orain, datuok ikusita, badirudi Beterri inguruan ere badagoela edo egon izan dela. Honenbestez, esan daiteke Beterriko eta Gipuzkoako (ipar)ekialdeko testuetan, mendebaleko egin laguntzailea ez egotearekin batera, Euskal Herriaren erdialde zabalarekin batzen duen berrikuntza bat dagoela nor-nork irrealisetan. 50 Gipuzkoako beste eskualdeetan ez dut [*ezan + -zki-] egituradun adizkirik topatu nor-norken, eta hortaz, baliteke berrikuntza hau, Gipuzkoan, Beterrira mugatzea. Alabaina, baliteke Oiartzualdean ere erabili izana; Beterri eta Oiartzualdearen artean dagoen Pasai Donibanen, duela gutxi arte behintzat, saskisu 'itzazu' eta saskisute 'itzazue' erakoak ibili dira</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">saio honetan gehien aipatuko direnak sartu ditut taulan. Jarraian adieraziko dudan bezala, xviii. mendearen lehen erdira artekoei eman diet lehentasuna, eta horregatik, horiek sartu ditut taulan bereziki. Erabilitako gainerako testuei dagokienez, idazlanean bertan zehaztuko ditut argigarri diren datuak. Bestalde, honako lan hauez baliatu naiz testuetako egileei eta euren hizkerari buruzko datuak osatzeko:<ref type="bibr" target="#b37">Altuna (1995a)</ref>,<ref type="bibr" target="#b42">Aranburu et al. (1999)</ref>,<ref type="bibr" target="#b45">Ariztimuño (2020b)</ref>,<ref type="bibr" target="#b51">Bilbao (2012</ref><ref type="bibr" target="#b52">Bilbao ( , 2014</ref>,<ref type="bibr" target="#b76">Lakarra (1985)</ref>,Madariaga et al. (2009),<ref type="bibr" target="#b92">Mounole &amp; Lakarra (2018)</ref>,<ref type="bibr" target="#b93">Murugarren (1984)</ref>,<ref type="bibr" target="#b94">Ondarra (1984</ref>Ondarra ( ), sarasola (1983Ondarra ( ), satrustegi (1975Ondarra ( , 1983aOndarra ( , 1983bOndarra ( , 1995,<ref type="bibr" target="#b114">Zuloaga (2019a)</ref>.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="19">Mounolek(2007)erabilitako hitzak ekarri ditut hona, nahiz eta gipuzkera, bizkaiera eta arabera terminoak erabiltzea arriskugarri izan daitekeen, ez baita erraza zehazten linguistikoki zer diren; ikus Urgellek (2020: § 3) Arabako euskara eta arabera terminoen inguruan esandakoak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="25">*Ezan izan daiteke beste hau ere: M. esazus (&lt; esan (e)zazuz) hamalau obra misericordiazcoac. (LoiolaDot xviii: 24). Dena dela, egin ere izan daiteke esan egizuz-etik eratorrita, baita esan erroaren forma sintetikoa ere. Ez dut topatu pluralgilea amaieran duen beste adizkirik Gipuzkoa erdialdeko xvi.xviii. mendeetako testuetan. EHHAren arabera (1370), Elgoibar eta inguruko herrietan (Deba, Eibar) erabiltzen da e(g)izuz 'itzazu' Gipuzkoan. 26 Izan ere, agintezko adizkien barnean bereizketa egin daiteke: jusiboak, exhortatiboak, promisiboak, etab. (cf. Padilla-Moyano 2017). saio honetan, ordea, ez ditut balio horiek guztiak bereiziko; ezberdintzekotan, agintezko "arruntak" (cf. (e)zazu/e(g)izu) eta [*ezan/egin + -(a)n/-(a)la] egituradunak bereizi ditut, baldin eta *ezan eta egin aditz laguntzaileak hautatzerakoan alderik badago (cf. LoiolaDot xviii: ezazu agintezkoa vs daigun [egin + -(a)n/-(a)la] erako agintezkoa). 27 Eta *ezan laguntzailedun libra gaizan (2), gorde dicen 'ditzaten' (19) xedezkoak; pensatu al lezaquean (7), gorde zaizaquean (19) ahalerakoak, etab. 28 *Edin laguntzailedun iragangaitzak dirudite testu bereko izan leiquena 'litekeena', aplicatu leizquenac 'litezkeenak' eta diñatu deila 'dadila' adizkiek (Azpeititik Erromarako eskaria 1840, cf.Madariaga  et al. 2009: 19, 21).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="29">Beatriz Otaegik uste du (1993: 107-111) Otaegi beizamarraren lana aztertzean kontuan hartu beharreko egileak direla, besteak beste, Axular, Larramendi, Mendiburu, Agirre Asteasukoa, Astarloa anaiak, Juan Antonio Mogel, Gerriko eta Zarauzko frantziskotarrak. 30 Debarroan eta Goierriko Legazpin eta Zumarragan baizik ez dakar egin laguntzaileko naizu 'nazazu'.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="38">"[Goierri] eskualdeko hizkeren artean bi talde nagusi egin izan dira: sortaldeko hizkeren multzoa (Lazkao, Zaldibia, Itsasondo, Legorreta…), eta sartaldekoena (Legazpi, Zegama, segura, Gabiria…). Beasain erdibidean dago, […] nahiz kasurik gehienetan sortaldeko ezaugarrietatik hurbilago dagoen sartaldekoetatik baino"(Agirrebeña et al. 2007a: 99).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="41">Taulan adierazitako herriez gain, Beasainen: "subjuntiboan eta aginteran Egin aditza azaltzen da nor-nori-nork saileko adizkietan, eta ahaleran nor-nori-nork eta nor-nork saileko adizkietan" (Agirrebeña et al. 2007a: 50). Zaldibian eta Ordizian ere berdin: "Aginteran eta subjuntiboan, nornori-nork saileko adizkietan egin erroa agertzen da […] Ahaleran, nor eta nor-nork saileko adizkietan agertzen da [egin erroa]"(Etxabe &amp; Garmendia 2003: 69; Garmendia &amp; Etxabe 2004: 68).Bestalde, EHHAtik jasotako datuen arabera, orainaldiko ahaleran ere erabiltzen dira l-dunak, eta ez soilik hipotetikoan. Aipatu dudanez, Urolan ere leiket eta leikezu erabiltzen dira oraineko daiket 'dezaket' eta daikezu 'dezakezu' gisakoen ordez (31. oin-oharra).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="42">Baliteke Tolosalde (iparralde)-Beterri inguruko eragina hedatuz joan izana Goierrin, eta horregatik, mendebaleko ezaugarriek atzera egin izana (cf. Camino 2004: 95). § 3.2.3 eta § 3.2.4n emango ditut eskualde horietako datuak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="43">Vs Otxoa Arinen (1713) daique (153), daiquean (67), daguiquealaric (166) 'dezake, dezakeen, dezakeelarik'; leiquean 'lezakeen' (71); daiquegun 'dezakegun' (42), etab.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="44">Mounolek honela dio (2015: 480): "*edutsi laguntzailea mendebaldeko testuetan baizik ez da aurkitzen (Abend, Last, frantz, RS, Zum, Bet, Laz)". Aldaik (2014: 231) ere ildo beretik, baina mendebaleko eremua pixka bat zabalduta: "Los primeros textos del euskera occidental muestran que el auxiliar de raíz -i-era todavía usado junto a *edutsi en algunos (bien que no muchos) casos, en zonas de la Bizkaia occidental (Refranes y Sentencias, Bilbao), del Alto Deba (Garibai, Arrasate-Mondragón) y más que nada de la Álava oriental (poesías de Lazarraga, Barrundia)". 45 Adibidez: nor-nor-nork irrealisetako barcatu eguiuzcutzu(3), eracutsi eguiguzu (5), esan eguidazu (11) eta ez diazadala galdetu (20), eman diazagula (23), barcatu diatzaitzula (24), etab. (cf. Leturiaga prestatzen-a); edun erroko deban (9) / ceban (53), debela (20) / ceben (54) eta du (9), duan (12) / zuan (4), due (21), etab.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="52">Tauletako testuez gain, duela gutxi argitara eman diren Jose ramon Minondo goizuetarraren gutunetan (1790-1803) ere *ezan-dun adizkiak soilik daude (cf. salaberri Zaratiegi et al. 2021: 90-92).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Agintera</head><p>Zuk-hura regu eguizu <ref type="formula">(2)</ref>   <ref type="formula">(1741)</ref>, <ref type="bibr">43</ref> baina Azurmendik (1998) egindun adizkiak ere badakartza. Beharbada, Goierriko hegoaldean nahiko modernoak izan daitezke (ahalerako) egin-dun adizkiak, ez baitira erabat nagusi Zegaman, ezta Ataunen ere (cf. <ref type="bibr" target="#b47">Azurmendi 1997</ref><ref type="bibr" target="#b48">Azurmendi , 1998</ref> Guk-hura alaba dezagula (67r), entendi dezagun (19r), contu eguin <ref type="bibr">dezagun (88r, 166v)</ref>, ies eguin dezagun <ref type="formula">(29v)</ref> Haiek-hura icasi vezea <ref type="formula">(149v)</ref> Zuk-gu libra gaizazu <ref type="formula">(47v)</ref> Zuk-haiek vial itzezue <ref type="formula">(81v)</ref> Hark-haiek recivi dizan (30r)</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egia esan, Ordiziako lanean ez ditut nor-nork irrealiseko adizki asko bildu (cf</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Haatik, dauden horiek hona ekarri ditut, eta badirudi xviii. mendean eta gaur egun ez direla adizki berak erabiltzen: Otxoa Arin ordiziarrak egin laguntzailedunak ere badarabiltza agintera eta xedezkoan; aitzitik, gaur egun *ezan-dunak erabiltzen direla dirudi, eta beraz, egin-dun adizkiek atzera egin dutela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Garmendia &amp;amp; Etxabe</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23401</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23401" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bestalde</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ondoko eskualde/lurraldeetan begiratzen jarraituta, nor-nork irrealisetako egin dirudien adibide bat dago nafarroako Araitzen, 1610eko Intzako testuan: (15) Micheto, veguiraycu cer ari caren. Sorgina carela esaten badecu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>erreco çaitue (Intza 1610, cf. reguero 2019a: 439</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">reguerok (2019a) esaten duen moduan, adizki hori veguira eguizu &apos;ezazu&apos; batetik etor liteke. Gainera, Intzako (1610) testuko adibidea ontzat hartuta, geografikoki nolabaiteko jarraikortasuna legoke mendebaleko egin laguntzailearen hedaduran: Arabatik, edo Debarrotik agian, Goierri (ipar-erdialde)ra → Goierri (ipar-erdialde)tik Tolosaldeko hego-erdialdera → Goierritik edo Tolosaldetik nafarroako Araitz ingurura</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">egin laguntzailedun adizkietan g eroria den adibide gehiago beharko genuke xvii. mende hasierarako veguiraycu &lt; veguira eguizu gertatu ahal izan zela ziurtatzeko, hots, kontsonante erorketa gertatua zela baieztatzeko. EkCn begiratuta, xviii. mendearen bigarren erditik aurrerakoak dira g-rik gabeko eizu &apos;ezazu&apos; bezalako agintezkoak. Dena dela, lehenago ere ageri dira egin-ekin erroan g-rik ez duten beste adizki batzuk: esate baterako, Lazarragak daigun &apos;dezagun&apos; gisakoak darabiltza xvi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halere</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>mendean (cf. Mounole 2020: 176</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">) bezalako adizki batean izatea jatorria, eta ez egizu-n. Honenbestez, 1610eko Intzako testuko agerraldia ez da erabat ziurra. nafarroako mendebaleko testuetan dauden gainerako adizkiak *ezan laguntzailedunak dira</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Baliteke</forename><surname>Haatik</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">eta hala</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veguiraycu *edun-En Trinkoa Izatea</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">eta hala</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<idno>he- men adibide batzuk: 52</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lafon 1943: 96, cf. beguirauçue; Mounole 2020: 179, cf. Lazarragaren beguirauçu)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>begira eduzu (&gt; begirauzu &gt; begiraizu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23401</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23401" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Uharte-Arakilgo dotrina (cf</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Arakama</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hark-Hura Batarietu Dezaque</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">17</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guk-Hura Mereci Dezagun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">erreberencietu dezagun</note>
	<note>aumenta dezagun (17) eciñ asi dezaquegu (14), eciñ apartatu dezaquegun (19</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guk-Haiek Socorrityu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dechazquegu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haiek-Haiek Aci Dechazten</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Leitzako dotrina (xviii) (cf. reguero</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ies eguin dezan (89v), goza dezan (96v), ezagu dezan eta honra dezan (22v), ecus dezan (22v) elegi dezaque (82v), tiratu dezaque (94v), etzin sujeta dezaque (102v) / lo eguin zezaquean (96r)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hark-hura jaquin dezan (82r)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guk-hura eduqui dezagun (156r), ezagu dezagun eta alaba dezagun (39v)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gaur egun ere ez dirudi nor-nork saileko irrealisetan egin egon izanaren arrastorik dagoenik nafarroako mendebaleko hizkeretan (cf</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="page" from="137" to="138" />
			<pubPlace>Zuazo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Apalauza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
			<biblScope unit="page" from="383" to="384" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ozaetako Luzuriagaren sermoian (1682) adibide bakarra dago, eta egin laguntzaileduna da: euci eguiçu &apos;ezazu&apos; (cf. Mitxelena 1964 [2011: 154]). sabandoko Gamizen olerkietan (c. 1770) ere egin-dun adibideak baizik ez daude (cf. Goikoetxea 1998): agintezkoak dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Arabako ipar-ekialdea Goierriko gorabeherak argitzeko, lagungarri izan daiteke Arabako ipar-ekialdeko testuetan begiratzea. euqui eguizu &apos;ezazu&apos; (514) eta pistu naizu &apos;nazazu&apos; (514), baldintzazkoak ezpadaigu galdu &apos;ez badugu galtzen&apos; (516. eguin badai &apos;egiten badu&apos; (516. eta baldintza nahiz ahalera adierazten du albadaygu eguin &apos;ahal badugu egin&apos; (513) adibideak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Albeniz araiarraren 1778ko testuan egin laguntzailedun adizkiak nagusi izan arren, *ezan-dun adibideren bat ere badago nor-nork aginteran (cf</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Garcia</forename><surname>Alabaina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">barcatu naizula &apos;nazazula&apos; (171), mereci deidan &apos;dezadan&apos; (172)</title>
		<meeting><address><addrLine>Altuna</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="107" to="108" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>beguira eguizu &apos;ezazu&apos; (167), erregutu eguizu (168, 169), abrigadu eguizu (169), assistidu naizu &apos;nazazu&apos; (167. baina veguira zazu (167), admitidu zazu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aintzat hartuta Araia nafarroako mendebaletik eta Goierriko hegoaldetik gertu dagoela, eta inguru horietan *ezan soilik aurkitu dela testu zaharretan, baliteke eskualde horiek lagundu izana Arabako Araian ere *ezan erabat ez galtzen; eta alderantziz, baliteke Arabako Araian *ezan guztiz galdu ez izanak laguntzea Goierriko hegoaldean erro zaharrari eusten</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eskualde bakoitzeko testuak xeheki aztertuta, Goierriko eta Urolako egin-en erabilera zehazten saiatu naiz geografiaren, garaiaren eta banaketa funtzionalaren arabera. Horrez gain, Tolosaldean, Beterrin nahiz Gipuzkoako (ipar)ekialdean ere begiratu diot ezaugarri honi, bertan ere mendebaleko egin nor-nork irrealisetan benetan erabiltzen den edo erabili izan den jakiteko (nornori-nork irrealisen inguruan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ondorioak Saio Honetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gipuzkoa (erdialde)ko testuetan ageri diren nor-nork saileko *ezan eta egin-dun adizkiak izan dira ikergai. cf. Leturiaga prestatzen-a</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urola eskualdeari dagokionez, ikus daiteke (gutxienez) xvi.-xvii. mendeetatik baliatu izan dela Azkoitian nor-nork saileko egin (cf. AzkBerts 1515</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sumBrev 1614</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eskualde osoa kontuan hartuta, ordea, baliteke gaur egun baino mugatuago egotea geografikoki xvii.-xviii. mendeetan: Azpeitia herriguneko nahiz Azpeitiko Elosiaga auzoko eta Errezilgo testuetan *ezan laguntzailea baizik ez da bildu (cf</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ErrezilGut</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1622" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">), eta izan daitekeela lekuan lekuko sistema gramatikalean hartutako indarraren ondorio. nolanahi ere, testu zaharretako eta gaur egungo datuak alderatuta, uste dut aukera moduan, behintzat, pentsatu eta aztertu beharrekoa dela nor-nork saileko egin Urolako eremu batzuetan beste batzuetan baino lehenagotik dagoelako hipotesia: sumBrev-eko (1614) dagiana eta gaur egungo daiela/deiela &apos;dezala&apos; Azkoitian, vs AzpAgin-eko (1786) dezala baina gaur egungo daiela/deiela &apos;dezala&apos; Azpeitian. Hortaz, honako galdera hau egin dut: pentsa ote daiteke xvii.-xviii. mendeetan nor-nork irrealisetako egin-ek Azkoitian zuela muga Urolan, eta beraz, Azpeiti-Errezil-Beizama ingurura geroago iritsi dela, demagun, xix.-xx. mendeetan? Behar baino testu eta adibide gutxiago ditugu galdera horri ziurtasunez erantzun ahal izateko: baliteke Azpeitiko herrigunean ere egin egotea xviii. mendean, nahiz eta agian ondoko auzoetan ez egon -Elosiagan, adibidez-. Era berean, zaila da jakiten Azpeitira eta -hedadura funtzional (are) murritzagoa duen-Errezil-Beizamara garai berean iritsi ote zen mendebaleko berrikuntza. Gai hau argitzen lagun dezake, besteak beste, Loiolako dotrina (xviii) nork eta noiz idatzia den jakiteak, testu horretan egin-dun adizkiak baitaude nor-nork irrealisetan. Goierrin, bestalde, Otxoa Arinek erakusten du xviii. mende hasieran Ordiziaraino heltzen zela egin nor-nork irrealisetan. Goierriko beste lekukotasunak ez datoz bat Otxoa Arinen dotrinako datuekin, *ezan dute soilik nor-nork irrealisetan (cf. Miserere xvi, GabKant 1705, ZegDot 1741, GoiPlat xviii)</title>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23401</idno>
		<ptr target="Horidelaeta,zalan-tzasortzendamendebalekoberrikuntzakeskualdehonetanizanzezakeenhedadura-reninguruan.Galderahauplanteatudut,testuetakodatuakgauregungoekinalde-https://doi.org/10.1387/asju.23401" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gaur egun, ordea, erabiltzen dira Azpeitian daigun/daigula erako adizkiak, agintezko [egin + -(a)n/-(a)la] egituradunak nahiz xedezkoak izan daitezkeenak, baita ahalerako leike(g)u/leikezu erakoak ere; baina agintezkoetan (e)zazu, (e)zazue daude (vs Azkoitiko e(g)izu/izu</title>
		<meeting><address><addrLine>Camino</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="224" to="225" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Horrez gain, Errezil-Beizaman ere erabiltzen da egin ahaleran. Badirudi, beraz, Azkoitian baino hedadura funtzional murritzagoa duela Azpeitian egin-ek gaur egun, eta are murritzagoa Errezilen eta Beizaman</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Harrigarri da, baina ez da ezinezko, berrikuntza guztiek ez baitute jarraitzen hedadura-eredu bera. Ildo beretik, badirudi Goierri ondoko eskualde batzuetan *ezan-i eusten ziotela xviii. mendean: Arabako ekialdeko Araian, egin nagusi izan arren, *ezan ere bazegoen (cf. Albeniz 1778), eta nafarroako mendebalean, ustez, horixe izan da laguntzaile bakarra nor-nork irrealisetan. Hala, baliteke eskualde horiek lagundu izana Goierriko hegoaldean erro zaharrari eusten. Horri lotuta, aukera moduan aipatu dut balitekeela mendebaleko berrikuntza Arabatik zuzenean ez, baizik eta Debarrotik iritsi izana: adibidez, Debarrotik (Azkoitia eta) Legazpi/Urretxu-Zumarraga aldera, eta handik eskualdearen ipar-erdialdeko gainerako herrietara (eta Ordiziara), baina ez hegoaldera. Hala ere, ditugun datuekin ezin daiteke ziurtatu Zegaman xviii. mendean egin ez zegoenik nor-nork irrealisetan, eta beraz, are gutxiago berrikuntzak Arabatik edo Debarrotik egin zezakeen Goierri eta Urolarako bidea. Halaber, Elduaingo bertsoetako (1619) agerraldia ikusita iradoki dut mendebaleko berrikuntzaren azken uhinak bertara ere heldu bide zirela. Irazustaren testuan, *ezan laguntzailedun adizki askorekin batera, egin-en adibide bat dago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ratu Eta Aukera Bat Baino Gehiagotan Pentsatu Ondoren ; Agirrebeña</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="bainainprenta-akastzatharliteke.nolanahiere,Irazustarentestukobestehizkun-tza-ezaugarribatzueierreparatuta,ematendumendebalnahizekialdezabalekoezau-garriakelkartzenzirelaeremuhorretan(cf.nor-nori-norksailekoadizkiirreali-sakdegi-etadiaza-;edunerrokoadizkirealisakdeu-etadu" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ZegDot 1741)? Aukera hau ontzat emanez gero, pentsatu beharko da nor-nork irrealisetako egin-ek atzera egin duela Goierriko ipar-erdialdean, gaur egun ahaleran soilik erabiltzen delako alderdi horretako herri gehienetan, eta mendebaleren dauden herrietan soilik iraun duelako aginteran eta xedezkoan. Aitzitik, eskualdearen hegoaldean egin gerora hedatu zatekeen, xix.-xx. mende bitartean agian; izan ere, gaur egun hegoekialderago dauden herrietan ere erabiltzen da ahalerako adizkietan: Zegaman, Lazdauden herrietan ere erabiltzen da ahalerako adizkietan: Zegaman, Lazkaon, Zaldibian, Legorretan, etab. eman egizu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ildo beretik, badirudi nor-nork irrealisetan ere bietatik erabili dela Tolosaldeko eskualdean (cf. EldBerts 1619)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urolatik ezin baitzitekeen hedatu mendebaleko berrikuntza honek muga Azkoitian -edo beharbada Azpeitia (herrigunea)n-bazuen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hain Zuzen Ere</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Proposatu Dudana Da Goierritik Heda Zitekeela Egin Tolosaldera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hortaz, Goierri (ipar-erdialde</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">tik Tolosaldeko hego-ekialdeko herrietara irits zitekeen, bi eskualdeek harreman naturala (izan) dutela kontuan hartuta. Horrek, era berean, esan nahiko luke testuen bidez jakin dezakeguna baino mende bat lehenagotik, gutxienez, badagoela Goierrin egin nor-norken, Elduaingo bertsoak xvii. mende hasierakoak baitira. Dena dela, mendebaleko egin Tolosalderaino hedatzekotan, uste dut eskualde honen iparraldean izan zezakeela muga berrikuntzak nor-nork sailean. Izan ere, Beterriko nahiz nafarroako mendebaleko agerraldiek interpretazio edo azalpen bat baino ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2022</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="42" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eta beste batzuetan ez dago hain garbi nornork irrealisetako egin ote diren, edo beste adizki batzuk (cf. Intza 1610; Lubieta 1728). Hori dela eta, ez dirudi mendebaleko egin Gipuzkoako Beterrin -eta hortik eskuin-erabili denik nor-nork irrealisetan, edo ditugun datuekin ezin daiteke ziurtatu behintzat. Gainera, mendebaleko berrikuntzaren agerraldi ziurrik ez egotearekin batera, Euskal Herriaren erdialde zabaleko [*ezan + -zki-] egitura duten adibideak daude Beterriko testuetan (Lubieta 1728; DonostiaGut 1761, cf. Leturiaga prestatzen-b). Esandakoa aintzat hartuta, baliteke Tolosaldeko iparralde-Beterri inguruko eragina hedatuz joan izana Tolosaldeko hegoalde-Goierri aldera, eta horregatik, mendebaleko ezaugarriek atzera egin izana</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">gehiago izan dezakete: testu zati batzuek mendebaleragoko hizkera islatu bide dute (cf. Zuazola 1775; Etxag xviii-xix)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>OArin 1713 vs Garmendia &amp; Etxabe 2004), cf. Camino (2004: 95</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gipuzkoa erdialdeko eskualde guztiak ez direla alderdi berari begira egon historikoki: mendebaleko berrikuntza den egin erabili bide da eskualde batzuetan -Urolan, Goierrin eta Tolosaldeko hego-ekialdean-, baina ez beste batzuetan -Tolosaldeko ipar-mendebalean, Beterrin eta Gipuzkoako (ipar) ekialdean-, nor-nork sailean behinik behin. Era berean, mendebaleko euskararen berrikuntza heldu bide ez den Beterrin Euskal Herriaren erdialde zabaleko berrikuntza bat bildu da: nor-nork irrealisetako</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ematen</forename><surname>Honenbestez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Du</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>*ezan + -zki-</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">horiez jardutean ere kontuan izan behar dira zenbait ñabardura. Hori guztia dela eta, orain arte planteatu ez diren galdera batzuk egin nahi izan ditut saio honetan, galdera horiei erantzutea zail bada ere, horietan pentsatzea interesgarri delakoan. Argi dago hizkuntza-ezaugarri gehiago aztertu beharko direla Gipuzkoa erdialdeko eskualdeek ondoko eskualdeekin izan dituzten iraganeko hizkuntz lotura</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Esan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egin Dagoen Eskualdeen Barrenean Ere Aldakortasuna Dago</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>harreman eta dinamikak sakonago ezagutzeko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aintzane</forename><surname>Agirrebeña</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Itziar</forename><surname>Alberdi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Xabier Mendiguren &amp; Asier sarasua. 2007a. Beasaingo euskara. Beasain: Beasaingo</title>
		<meeting><address><addrLine>Udala</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Asier sarasua &amp; Miren Zabaleta. 2007b. zarautz hizketan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aintzane</forename><surname>Agirrebeña</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Belen</forename><surname>Maiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fernando Muniozguren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Zarauzko</publisher>
			<pubPlace>Zarautz; Udala</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lezoko euskararen azterketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joxe</forename><surname>Agirretxe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luix &amp;amp; Imanol Esnaola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<publisher>Lezoko Unibertsitateko Udala</publisher>
			<pubPlace>Lezo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mikel Lersundi &amp; Ortzuri Olaetxea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joxe</forename><surname>Agirretxe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luix</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pasaiako hizkera. Pasaia: Pasaiako</title>
		<meeting><address><addrLine>Udala</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Amaseigarren mendeko euskerazko «miserere» bat. karmel 166</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lino</forename><surname>Akesolo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="37" to="47" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hacia una periodización de la fragmentación del euskera occidental. FLV 118</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gontzal</forename><surname>Aldai</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
			<biblScope unit="page" from="221" to="245" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Loiolako dotrina. ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2-3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="611" to="649" />
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acto contriciocoa eriotzaco orduracò: Garcia de Albeniz araiarraren araberazko eskuizkribua (1778)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="83" to="132" />
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">nafarroako ipar-mendebaleko hizkeren egitura geolinguistikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Amaia</forename><surname>Apalauza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23401</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23401" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Uharte-Arakilgo dotrina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Arakama</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mari</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="659" to="613" />
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jose otxoa Arin (1672-1743), gipuzkera literarioaren aitzindari</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pello</forename><surname>Aranburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Marian</forename><surname>Joxe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bidegain</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<pubPlace>Lazkao</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Goierriko Euskal Eskola, Maizpide Euskaltegia &amp; Lazkaoko Udala</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Antton Idiakez &amp; Iñaki rezola</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">finite Verbal Morphology. In Mikel Martínez-Areta (arg.), Basque and Proto Basque. Language internal and Typological Approaches to Linguistic Reconstruction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Borja</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<publisher>Peter Lang</publisher>
			<biblScope unit="page" from="359" to="427" />
			<pubPlace>frankfurt am Main</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>= Mikroglottika 5</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Irantzu Epelde &amp; Koldo Ulibarri (arg.), Eibartik zuberoara euskalkietan barrena. koldo zuazori gorazarre</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Borja</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Iñaki Camino, Xabier Artiagoitia</title>
		<imprint>
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
			<date type="published" when="2020" />
			<biblScope unit="page" from="57" to="66" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gipuzkoako euskara zaharre(ta)tik erdialdeko euskarara</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ohar filologikoak Azkoitiko testu aurkitu berriaz: irakurketa proposamena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Borja</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23317</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23317" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="18" />
			<date type="published" when="2020" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Primer apéndice de la Morfología vasca. Conjugación del verbo guipuzkoano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Resurrección</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="197" to="223" />
			<date type="published" when="1933" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ataungo euskara. Lazkao: Goierriko Euskal Eskola, Maizpide Euskaltegia &amp; Lazkaoko Udaleko Kultur Batzordea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joxe</forename><surname>Azurmendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Migel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zegamako euskara. Lazkao: Goierriko Euskal Eskola, Maizpide Euskaltegia &amp; Lazkaoko Udaleko Kultur Batzordea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joxe</forename><surname>Azurmendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Migel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">San Adrian eta inguruen kondaira. Lazkao: Goierriko Euskal Eskola, Maizpide Euskaltegia &amp; Lazkaoko Udaleko Kultur Batzordea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xabier</forename><surname>Azurmendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">flexiones verbales de uso actual en Legazpia (Goyerri)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gerhard</forename><surname>Bähr</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="73" to="114" />
			<date type="published" when="1925" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lubieta, izen berri bat euskal testuen historian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gidor</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<idno>621-649. Bilbo: UPV/EHU</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joseba Andoni Lakarra, Joakin Gorrotxategi &amp; Blanca Urgell (arg.). koldo Mitxelena katedraren ii. Biltzarra</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Urtzi reguero &amp; Eneko Zuloaga (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gidor</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Borja</forename><surname>Ricardo Gómez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gidor</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julen</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Céline</forename><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal testu zaharren bilduma berria. Gasteiz: UPV/EHUko eskuizkribu argitaragabea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Elduaingo bertso iraingarriak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Irizpide metodologikoak egungo Euskal Dialektologian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">49</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="67" to="102" />
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dialektologiaren alderdi kronologikoaz. FLV 108</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="209" to="247" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dialektologiatik euskalkietara tradizioan gaindi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<publisher>Elkar</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskalkien historiaz: Lapurdi eta nafarroa Garaia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<idno>77-140. Gasteiz: UPV/EHU</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">koldo Mitxelena katedraren iii. Biltzarra</title>
		<editor>ricardo Gómez, Joakin Gorrotxategi, Joseba A. Lakarra &amp; Céline Mounole</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Amiküze eskualdeko h euskara. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Donostiako Elizbarrutiko Artxibo Historikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donostiako</forename><surname>Gotzaindegia</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://artxiboa.mendezmende.org/eu/" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2022" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eael = Egaña</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erizkizundi irukoitza: triple cuestionario, triple questionnaire, Euskara 1925</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ana</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Echaide</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalerriko Atlas Etnolinguistikoa, 1. lib. Donostia: Aranzadi Zientzia Elkartea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Miren</forename><surname>Egaña</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Artola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Juan José Arbelaiz &amp; fermin Leizaola</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ehha = Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ekc = Euskara Institutua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zenbait euskal testu nafarroan xvii. mendean. FLV 99</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Erdozia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luis</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="307" to="333" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zaldibiako euskara: bertako bizimodua, ohiturak eta pasadizoak. Zaldibia: Zaldibiako Udala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Karmele &amp;amp; Larraitz</forename><surname>Etxabe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Garmendia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskararen Herri Hizkeren Atlasa (EHHA), 6. liburukia. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal klasikoen Corpusa (EkC)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskara</forename><surname>Institutua</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.ehu.eus/ehg/kc/" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Leioa: UPV/EHU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ordiziako euskara: garai bateko bizimodua eta gaurko hizkuntza-egoera. Ordizia: Ordiziako Udala &amp; Hitzaro Euskara Elkartea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Larraitz &amp;amp; Karmele</forename><surname>Garmendia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etxabe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Goikoetxea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arabako euskararen lekukoak. ikerketak eta testuak. Gasteiz: Eusko Legebiltzarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Olerkiak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Henrike Knörr &amp; Koldo Zuazo (arg.)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="513" to="516" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gamiz-en olerkiak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Goierriko eta Tolosalde hegoaldeko hizkerak. Lazkao: Goierriko Euskal Eskola Kultur Elkartea, Maizpide Euskaltegia eta Lazkaoko Udala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Irene</forename><surname>Hurtado</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Doctrina Christiana eguin zuana erdaraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Irazusta</surname></persName>
		</author>
		<editor>Aita Gaspar Astete Jesuitac. ipini du eusqueraz D. Juan irazuzta, erretore Hernialdecoac. Iruñea: Joseph Joaquin Martinez</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1739" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">seguidillas de navidad en euskera del Conde de Peñaflorida</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jabier</forename><surname>Kaltzakorta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Litterae Vasconicae</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="83" to="124" />
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lasarte-oriako euskararen azterketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ane</forename><surname>Labaka</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maria</forename><forename type="middle">Eugenia</forename><surname>Azurza &amp;amp; Juan Inazio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bereziartua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<publisher>Lasarte-Oriako Udala</publisher>
			<pubPlace>Lasarte-Oria</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">René</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Le système du verbe basque au xvi e siècle. Bordele: Delmas (Berrargit. faksim. Baiona &amp; Donostia: Elkar</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1943" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiko sermoia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="235" to="282" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaiera zaharra euskalkien artean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="639" to="682" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gogoetak euskal dialektologia diakronikoaz: Euskara Batu Zaharra berreraiki beharraz eta haren banaketaren ikerketaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bilbo:UPV/EHU" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Irantzu Epelde (arg.)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
			<biblScope unit="page" from="155" to="241" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal dialektologia: lehena eta oraina (ASJUren gehigarriak 69</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal hiztegi historiko-etimologikoa (EHHE-200). Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Julen Manterola &amp; Iñaki segurola</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eibartik zuberoara euskalkietan barrena. koldo zuazori gorazarre</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Olatz</forename><surname>Leturiaga</surname></persName>
		</author>
		<idno>367-402. Bilbo: UPV/EHU</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Iñaki Camino, Xabier Artiagoitia, Irantzu Epelde &amp; Koldo Ulibarri (arg.)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gipuzkoa erdialdeko pluralgileen azterketa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Prestatzen-a. nor-nori-nork irrealisak Gipuzkoan: *ezan laguntzailedun adizkietako berrikuntzak eta aldaketak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Olatz</forename><surname>Leturiaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Prestatzen-b. nor-nork saileko [*ezan + -zki-] egitura Gipuzkoan: irrealisetako berrikuntzaren eta -zki-pluralgilearen hedaduraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Olatz</forename><surname>Leturiaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario en Casttellano y Basquenze que sirve para la enseñanza de la bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Josseph</forename><surname>Lubieta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Domingo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1728" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gidor Bilbaoren transkripzioa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azpiazu &amp; Jerardo Elortza. 2009. xviii. eta xix. mendeetako Azpeitiko euskal testu batzuk</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Madariaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Antonio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">110</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="45" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">nota sobre algunos pasajes de Refranes y Sentencias de 1596</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="25" to="33" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Textos arcaicos vascos. Madril: Minotauro (Berrargit. oC</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23401</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23401" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Perifrasi zaharra mendebalde eta erdialdeko euskara zaharrean: azterketa kuantifikatiboa eta proposamen berria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Céline</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">41</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="67" to="138" />
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Datibo-komunztaduraz eta laguntzaile hirupertsonalen diakroniaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Céline</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<idno>473-490. Bilbo: UPV/EHU</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beatriz fernández &amp; Pello salaburu (arg.), ibon Sarasola, gorazarre</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Céline Mounole &amp; Blanca Urgell, Lazarraga Eskuizkribuaren edizioa eta azterketa. i. Sarrera, gramatika, hiztegia eta adizkitegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Céline</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Ricardo Gómez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julen</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
		<idno>67-235. Bilbo: UPV/EHU</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gidor Bilbao</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lazarraga Eskuizkribuaren gramatika</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskara Arkaikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Céline</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Joseba</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joakin Gorrotxategi, Iván Igartua &amp; Joseba A. Lakarra (arg.), Euskararen historia</title>
		<meeting><address><addrLine>Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Eusko Jaurlaritza</publisher>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="345" to="468" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Una plática del Goyerri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><surname>Murugarren</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="185" to="197" />
			<date type="published" when="1984" />
			<publisher>oEH = Euskaltzaindia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zegamako Doctrina Christiana (1741)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Frantzisko</forename><surname>Ondarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="63" />
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beatriz</forename><surname>Otaegi</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.euskadi.eus/appcont/tesisDoctoral/PDfak/Beatriz_Otaegi_TEsIA.pdf(2021/12/07" />
		<title level="m">Beizama &amp; Donostia: Beizamako Udala, Gipuzkoako foru Aldundia &amp; Kutxa fundazioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="1767" to="1840" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Berrargit. elektr.</note>
	<note>felipe Agustin Otaegui Beizamako erretorearen eskuizkribuak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Doctrina Christianaren explicacioa Villa Franca Guipuzcoaco onetan euscaraz itc eguiten dan moduan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Otxoa Arin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1713" />
			<publisher>Pedro de Ugarte</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">zubereraren azterketa diakronikoa (xvi-xix. mendeak)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manu</forename><surname>Padilla-Moyano</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://addi.ehu.es/handle/10810/26535" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Analyse diachronique du dialecte souletin (xvi e -xix e siècles). Bordele &amp; Gasteiz: Université Michel de Montaigne-Bordeaux &amp; UPV/EHUko doktoretza-tesia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bonaparte ondareko eskuizkribuak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rosa</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ainhoa</forename><surname>Miren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Itziar</forename><surname>Beola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; Juan Jose</forename><surname>Iribar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iribar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gipuzkera-1. Bilbo: Deustuko Unibertsitatea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bonaparte ondareko eskuizkribuak. Gipuzkera-5. Bilbo: Deustuko Unibertsitatea (Bertsio elektr</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rosa</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ainhoa</forename><surname>Miren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Itziar</forename><surname>Beola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; Juan Jose</forename><surname>Iribar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iribar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bonaparte ondareko eskuizkribuak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rosa</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ainhoa</forename><surname>Miren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Itziar</forename><surname>Beola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; Juan Jose</forename><surname>Iribar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iribar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gipuzkera-6. Bilbo: Deustuko Unibertsitatea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: UPV/EHU. reguero, Urtzi. 2019b. xviii. mendeko dotrina argitaragabe bat: aurkezpena eta edizioa</title>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22417</idno>
		<idno>Urtzi. 2019a. Filologiatik dialektologiara nafarroako euskarazko testu zaharretan barrena (1416-1750</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22417.salaberriZaratiegi" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASJUren gehigarriak 71)</title>
		<editor>Patxi, Juan Jose Zubiri &amp; Iker salaberri Izko. 2021. Jose Ramon Mi</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">53</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1790" to="1807" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>nondo goizuetarraren gutunak. olaberria (oiartzun. IKEr 42). Bilbo: Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Artxibora itzultzearen garrantziaz. Maria Angela de Txakartegiren 1775eko Mutrikuko gutuntxoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ekaitz</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.4000/lapurdum.3584</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.4000/lapurdum.3584" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lapurdum</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="271" to="281" />
			<date type="published" when="2020" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribución al estudio y edición de textos antiguos vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ibon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El cebo para la caza del zorro en un documento vasco del siglo xviii. FLV 21</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<biblScope unit="page" from="237" to="246" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Plática vasca del año 1778 en un proceso de fuenterrabía</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="287" to="302" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lasarteko bertso paper zahar bat (1716)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Piarres Laffiteri omenaldia</title>
		<imprint>
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="571" to="581" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal testu zaharrak i. Bilbo: Euskaltzaindia. satrustegi, José María. 1995. Texto bilingüe de una canción amorosa guipuzcoana del siglo xviii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">68</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="37" to="50" />
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Epistolario vasco del siglo xviii. ASJU 17. 3-24. satrustegi, José María</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Ugarte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luis &amp;amp; Iñaki Aldekoa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Antzerkiaren transkripzioa eta hainbat ohar. Egan</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">60</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="73" to="91" />
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Grand tourra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arabako euskara zer da? Gogoetak euskalkien mugez eta haien sailkapenaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eibar tik zuberoara euskalkietan barrena. koldo zuazori gorazarre</title>
		<editor>Iñaki Camino, Xabier Artiagoitia, Irantzu Epelde &amp; Koldo Ulibarri</editor>
		<imprint>
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
			<date type="published" when="2020" />
			<biblScope unit="page" from="701" to="736" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Un texto olvidado del siglo xvii: Sumario brebea… (Azkoitia, 1614)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patri</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="page" from="207" to="217" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Revista de lenguas y literaturas catalana, gallega y vasca 14</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jose Vicente de Echagaray. Festara. (Bere bertso guzien bilduma). Tolosa: Auspoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antonio</forename><surname>Zavala</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sakanako euskara. Burundako hizkera. Iruñea &amp; Bilbo: nafarroako Gobernua &amp; Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mendebaleko euskara. Donostia: Elkar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mendebaleko euskararen azterketa dialektologiko-diakronikorantz. Gasteiz: UPV/EHUko doktoretza-tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://addi.ehu.es/handle/10810/49846" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pedro José Aldazabalen euskal testuak: edizioa eta filologia-gaiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22418</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22418" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">53</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="361" to="445" />
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
