<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Euskal lexiko etnometeorologikoaren azterketa: kultura eta kognizioa 1 A study of the ethnometeorological Basque lexicon: Culture and cognition</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kepa</forename><surname>Dieguez Barahona</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Ikertzaile beregaina</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Euskal lexiko etnometeorologikoaren azterketa: kultura eta kognizioa 1 A study of the ethnometeorological Basque lexicon: Culture and cognition</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">2022</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="271" to="299"/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:40+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>ethnolinguistics</term>
					<term>lexicon</term>
					<term>culture</term>
					<term>ethnometeorology</term>
					<term>cognition</term>
					<term>anthropology Hitz gAkoAk: etnolinguistika</term>
					<term>lexikoa</term>
					<term>kultura</term>
					<term>etnometeorologia</term>
					<term>kognizioa</term>
					<term>antropologia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This article is a summary of a thesis titled "A study of the ethnometeorological lexicon". For this purpose, we first explain its theoretical context and the science applied. Having done this, we discuss the ethnolinguistics methodology used in order to classify, interpret, and explain the data. We then proceed to present the earliest results of our study of the lexicon of major atmospheric phenomena; and, lastly, we make our final conclusions, taking into account the results that have been achieved.</p><p>Laburpena: "Euskal lexiko etnometeorologikoaren azterketa" deritzon tesiaren laburpen moldatua da artikulu hau. Horretarako, azaltzen da zein testuinguru teorikotan kokatzen den eta zein jakintzaz baliatzen den; ondoren, metodologia etnolinguistikoaren berri ematen da, datuak sailkatu, interpretatu eta azaltzeko. Behin hori eginda, fenomeno atmosferiko nagusien lexikoaren azterketaren emaitza behinenak adierazten dira, eta, azkenik, lexiko guztia aintzat harturik, ondorio nagusien berri ematen da.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera</head><p>okerbiderik ez izateko argitu dezagun etno-aurrizkiak hiztun xeheok erabiltzen dugun lexikoa eman nahi duela aditzera, ez meteorologia zientziak garatu eta erabiltzen duen lexiko teknikoa, baizik eta egunero hizpide izan ohi dugun eguraldiaren inguruko lexikoa. euskarak bere baitan gordetzen du klimari eta eguraldiari buruzko lexiko oparoa, han-hemenka barreiatuta. Ikerlan honi ekin aurrez inork nekez irudika zezakeen zenbat-gura eguraldi-egoerari heltzen dio euskal hiztunen lexiko adierazgarriak, eta hizkuntz komunitate baten arima eta iruditeria agertzen ditu, hainbat ñabardura eta xehetasunez osaturik. zenbait adituren arabera, behinena <ref type="bibr">Coseriu (1977: 113-118)</ref>, lexikoa da hizkuntzaren baitan kulturaren isla eta eragina ondoen eta zuzenen antzematen den eremua. Haren teoria lagun eta gidari, barreiatu samartuta eta ahantzixe egon diren termino gehientsuenak bildu, sailkatu, aditzera eman, interpretatu eta ondorioak azaleratzen dira azterketa honetan: hain da joria etnometeorologiaren lexikoaren eremua, non ostagiena 2 -fenomeno atmosferikoak-bakarrik aztertzea erabaki bainuen aspaldi. Beste batzuk, berriz, baztertu dira hurrengo baterako azterkizun utzita, hain da naroa datutegi guztia. etnometeorologia gaia george P. Murdock-ek mugatu zuen outline of Cultural <ref type="bibr">Materials (1987)</ref> izeneko liburuan, antropologia arloko sailkapen zabalenetariko batean: ethno-meteorology: Ideas about night and day, dawn and twilight, rising and setting of the sun, phases of the moon, eclipses, solstices and equinoxes, and the succession of seasons; notions about heavenly bodies (e.g., sun, moon, stars, constellations planets, comets, meteorites); ideas about meteorological phenomena (e.g., clouds and fog, frosts and drought, rain and snow, ice, hail and sleet, winds and whirlwinds, storms, thunder and lightning, rainbow, perihelion and aurora); associated behavior patterns (e.g., greeting the dawn, dispelling an eclipse). <ref type="bibr">(Murdock 1987: 187)</ref> Definizio horretatik guztitik, fenomeno meteorologikoak (ostagiak) baino ez dira jorratu, kontuan hartu gabe denborarekin eta ortziarekin loturik daudenak. Aztergaiak ondoko hauek dira: ostadarra ( § 4.1), ekaitza ( § 4.2), haizeak ( § 4.3), hodeiak ( § 4.4) eta ur-meteoroak -elurra ( § 4.5), euria ( § 4.6), hezetasuna ( § 4.7), ihintza <ref type="bibr">( § 4.8)</ref>, izotza ( § 4.9), lainoa-lanbroa-gandua ( § 4.10) eta txingorra ( § 4.11)-.</p><p>Xede nagusia izan dut euskal lexiko etnometeorologikoaren bitartez, euskal hiztunaren komunitatearen mundu-ikuskeraz jabetzea, gizatalde baten egitura kontzeptualak eraikitzea lexikoaren esanahi sinbolikoa aztertuz; horrenbestez, euskal hiztunak eraturiko buru-iruditeria azaleratu nahi izan dut ikerlan honen bitartez. Horretarako, frogatu nahi izan dut nola eragiten dion inguruneak lexiko etnometeorologikoari; nola doan lexikoa bilakatuz, kultura bilakatzen den neurri berean; nola ez den euskal lexiko etnometeorologikoa, gehienbat, arbitrarioa, motibatu samartua baizik; nola eman daitezkeen argitara antzinako kultur egintzak zenbait hitzen etimologiaren bitartez; nola eratzen duten hiztunek irudi multzo egituratua https://doi.org/10.1387/asju.23359 adimen-begiaren 3 bitartez. Helburu horietan guztietan kulturaren eragina sumaturik, alderdi askori errepara lekieke zein den eragin hori aztertzeko.</p><p>Kulturaren eragina igarririk, hainbat iturri erabili izan dira taxuzko corpusa osatzeko, ahozkoak nahiz idatziak, zaharrak zein berriak; ziurrenik datu asko faltako dira, baina ikuspegi orokorraz jabetzeko lain da azaldutako guztia. Ikerlana aurrera eramateko, lexikoaren azterketa hau testuinguru zehatz eta argi batean kokatu behar izan da: hizkuntzak eta kulturak bat egiten duten muga-barru zabal bezain jakingarrian; hain zuzen, eremu horretan xix. mendeaz geroztik plazaratu izan diren askotariko iritzi eta hipotesiak azaltzen dira tesiaren esparru teorikoan. Tximista eta trumoi ugari azaldu dira lur gainean harrezkero. Batzuk osagarriak; esaterako, gotzon <ref type="bibr">Aurrekoetxeak (2000)</ref> argitaratua, haizeen ahozko hizkerako izendapenen ingurukoa; beste batzuk, ordea, eztabaidagarriak oso, eta, ezbairik gabe, liskar iturri; adibidez, sapirren eta Whorfen hipotesi determinista. Beti korapilatsu eta nekeza gertatu ohi da edukiaren adierazia azaldu nahi izatea: ez da batere samurra, eta ika-mikak ez dira nolanahikoak izan. zer ote da lehenago, pentsamendua ala hizkuntza? zer-nolako harremana dago hizkuntzaren, pentsamenduaren eta errealitatearen artean? zeinek zeini eragiten dio lehenago? elkarri eragiten diote, ala bietariko baten gailurtasunik badago? Horrelako kezka eta hipotesiak islatzen dira ikerketan nondik-norakotasuna adierazteko asmoz; beste zenbait egile, berriz, ahalegindu dira mintzairaren lanabes kognitiboak agerira ateratzen; beste batzuek, ordea, -adibidez, <ref type="bibr">Coseriuk (1981)</ref> eta geroago <ref type="bibr">Palmerrek (1996</ref><ref type="bibr">Palmerrek ( /2000</ref> eta Martín Camachok (2016)-ahalak eta leherrak egin dituzte, diziplina berriztatzaile bezain erakargarri baten zutabeak ipintzeko, kulturak eta hizkuntzak bat egiten duten eremuan: etnolinguistika edo hizkuntzalaritza antropologikoa, alderdi kognitiboaz zipriztindurik. Horrexek ematen dio argi izpi bat azterlan honi. oro har, etnolinguistikaren ildo berria antropologiaz eta beste jakintza batzuez baliatzen da ondorio linguistiko eta kognitiboak ateratzeko; etnolinguistikak bide malkarra du, kanpoko hizkuntzalaritzatzat hartzen baita: lan du ororen gogoko izatea, ez da aise, aditu guztiek ez dute-eta begi onez ikusten. zenbait hizkuntzalari mesfidati egon dira. oraindik, gaur egun, garabidean diharduela baiezta daiteke: kontu teorikoak bai, baina ez dago ikerlan askorik kulturaren eragina hizkuntzan, bereziki lexikoan, aztertzen duenik: are gutxiago hizkuntza baten lexiko etnometeorologikoan. Alde horretatik, ikerketa hau aitzindari samartzat jo liteke. ziurrenik, hizkuntzalaritzaren upategi erraldoian botila xume bat baino ez da izango, baina nago hemen lexikoa sailkatu eta aztertzeko ez ote den eskaintzen azterbide bat, kulturak lexikoari nola eragiten dion antzemateko. eremu horretan, hain zuzen ere, ezohikoa baita, ezartzen da azterlan hau: kulturak hizkuntzari eta batik bat lexikoari nola eragiten dion aztertu eta azaleratzea.</p><p>Lexikoaren sorkuntza dela-eta, aipatutako Palmer irakasleari (1996/2000) hartutako kontzeptua nagusi bihurtu da tesi guztian zehar: mind's eye: adimen-begia euskal hiztunen lexikoaren sortzaile aparta da buru-iruditeriaren bitartez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Metodologia</head><p>Ikerlan hau aurrera eramateko ezinbestez eta halabeharrez corpus handi samarra osatu behar izan da irizpide jakin batzuei jarraituz. Horretarako eremuari dagozkion hitzak eta lokuzioak hautatu behar izan dira.</p><p>Corpusa osatzeari dagokionez, hasiera-hasieratik pentsatu da onena zela hala ahozko iturriak nola idatziak erabiltzea. Horrelako ikerlana herren geratuko zatekeen, ezbairik gabe, bideetariko batek huts egin izan balu. Ahoz jasotako terminoak baino bildu ez balira, argitaraturiko liburu askotako makina bat berba bazter geratuko ziratekeen, eta, aitzitik, liburuetako hitzak baizik aintzat hartu izan ez balira, ahozko adierazpidearen jardun ezin oparoagoa ikerlanetik at geratuko zatekeen. Honelako ikerketak, sendoa, zabala eta ikuspegi askotarikokoa izango bada, ezin saihets zezakeen iturrietariko bat. sarritan termino berak aurkituko ditugu bietan, baina beste zenbaitetan, ez; izan ere, hiztegiek eta tankerako lanek, zoritxarrez, ez dute ahozkotasunaren oparotasun guztia jasotzen. Hala ere, ahozko iturriak uste baino gehiago dira, zeren argitaraturiko hainbat lanek ahozko testuetan baitaukate jatorria. Adibidez, euskal Herri osoan, han-hemenka, herri askotako hiztegitxoak edo lexikoiak ezin esan liteke iturri idatzia direnik; adibidez, gaminderen lanek, zenbait herritako euskara aztertzen dutenek, bertako hiztunen ahozko testuak dituzte oinarri. Beraz, ahozko kontu asko, zorionez, gaur egun era idatzian jasota dauzkagu. Ahozko testuak aipaturik, hauxe eman nahi da aditzera: inkesta edo elizitazioaren bidez lortu ohi diren terminoak. Horretarako beren-beregi atondutako galdekizunen bitartez, lekuko edo informatzaile batzuei egiten zaizkien galderen bidez eskuratzen dira datuak. Horren adibide da euskaltzaindiak gauzaturiko Euskararen Herri Hizkeren Atlasa <ref type="formula">(2008)</ref>  Horrela corpusean dauden item guztiak 1. taulan dauden kontzeptuen arabera sailkatuko dira. Hurrengo urratsa hauxe izango da: esparru etnometeorologikoan egindako banaketaren arabera hitz guztiak tauletan txertatu eta sailkapena egitea. nozio orokorretan dauden kontzeptuek bide emango digute nozio espezifiko guztiak sailkatzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Azterbide etnolinguistiko eta kognitiboa</head><p>gogora dezagun esparru bakarra aztertuko dela (ostagiak) eta azterketa etnolinguistikoari dagokionez, berriki azalduriko Wilkinsen (1976) nozio orokor eta espezifikoez gain, gorago aipatu bezala, hiru arloren ekarpenak (hizkuntzalaritza boastarra, etnosemantika eta hizketaren etnografia) hartuko dira aintzat hein handi batean lexikoari buruzko iruzkinak egitean. Bestalde, hizkuntzalaritza kognitiboaren ekarpenak ere aintzat hartuko dira; Palmerren (1996/2000) proposamen kulturalean oinarrituta, beste autore batzuen bidez osatuta -beherago zehaztuko direnak-, nozio espezifikoak aztertzeko azterbide etnolinguistikoa aplikatu da. ondorioz, ikerlan hau ez da mugatzen hitz guztiak nozio orokorren arabera sailkatzera. sailkapenean, lehenengo nozio orokorrak hartuko dira kontuan; bigarrenik nozioen kontzeptuetan oinarrituriko kategoriak, hirugarrenik azpikategoriak, eta azkenik, nozio espezifikoak edo hitzak.</p><p>Hala ere, lexiko etnometeorologikoa sailkatu eta aztertzea ez da inondik inora erraza, ezen erabaki zehatz eta artatsuak hartu behar baitira behar bezalako sailkahttps://doi.org/10.1387/asju.23359 pen eta azterketa egoki eta argia egiteko. Hortaz, azterlan honen izaera jakintza-alor anitzekoa begi-bistan dago: nahiz eta hizkuntzalaritzak, etnolinguistikak, antropologia linguistikoak, meteorologiak eta, nolabait, dialektologiak gune jakin batean topo egiten duten, corpus guztia ikertzeko azterketari azterketa etnolinguistikoa deituko diogu. Ikerketa honen beste ekarpenetariko bat da lexikoaren azterketa etnolinguistikoa bultzatzea <ref type="bibr">(Martín Camacho 2016: 198-202)</ref>, hain zuzen. Horren guztiaren ondorioz, honako kontu hauek hartu dira aintzakotzat: -Palmerren adimen-begi (mind's eye) kontzeptua. Berriz ere nabarmenduko da funtsezkoa dela ikerlan honetan, eta horri lotuta, adimenaren iruditeria eta buru-iruditeria terminoak ere erabiltzen dira. -Hiztunen adimen-begiak sorturiko irudien berri ere ematen da, batez ere, metaforak (hitz-elkarketa ugari metaforikoak dira). -Berba bat nork bildu edo erabili duen eta non jaso den. oso garrantzitsua da zein euskalkitan, hizkeratan edo herritan erabiltzen den, ingurune horretako gizarte eta kulturari uztarturik egon baitaiteke. ez da gauza bera Bermeon (Bizkaia) edo Arbizun (nafarroa) jasota egotea, ingurune soziokulturala desberdina baita; hortaz, terminoen erreferentzia soziokulturalak argitzen ahalegintzen da. -Berben polisemia ere aztertzen da, batik bat zenbait eremu meteorologikotan erabiltzen denean. Batzuk hitz eremu askotara lerratu dira eta zenbait adiera sortu izan dira. -Kontrakoa ere gertatuko da; batzuetan zenbait hitz "hapax legomenon" izango dira, hots, behin baino agertu ez den hitz, hitz-forma edo adierazpidea. -zenbaitetan hitzen etimologian aztarrika jardutea lagungarria da jatorrizko esanahia azaleratzeko. Horrela, batzuetan, jakin ahalko da zein den antzinako euskal hiztunaren kontzeptu-pentsaera. -zenbait kasutan beste kultura eta hizkuntza batzuekin erkatu dira corpuseko berbak.</p><p>Terminoen morfologia ere aztertzen da: ea hitz soilak diren, elkarketak, eratorpenak edo onomatopeiak diren. elkarketak, eratorpenak edo onomatopeiak izanez gero, azpimarratzen da lexikoa motibatu gabea, ziogabea dela, eta ez motibatua.</p><p>Horren ostean, ikerketaren emaitza gailenen berri ematen da ostagika: ostadarra, ekaitza, haizeak, hodeiak, elurra, euria, hezetasuna, ihintza, izotza, lanbroa-lainoagandua eta txingorra, hurrenez hurren.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Ikerketaren emaitzak</head><p>ostagiz ostagi azalduko dira zein diren ikerketaren emaitza nagusiak. Aipatu bezala, honako hauen lexikoaren azterketa egin da: ostadarra, ekaitza, haizeak, hodeiak, elurra, euria, hezetasuna, ihintza, izotza, lainoa-lanbroa-gandua eta txingorra.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Ostadarra</head><p>Lehenengo eta behin, nabarmendu beharrean gaude izakien nozioa baizik ez dagoela, eta haren barruan, izendapenak kategoria. Datu guztien arabera, ia izendapen guztiak hitz-elkarketak dira: oso hitz gutxi dira ostadarra izendatzeko, besteak beste, arku, arranbel, uztarri eta astiar. Batzuek, itxuraz, izenak dirudite, baina funtsean hitz-elkarketa batetik datoz; adibidez, <ref type="bibr">Bähr-ek (1931)</ref> jaso eta gaur egun galdu samartzat ematen direnak.</p><p>Terminoak sortzeko euskal hiztunaren kultur sinbolismoan lau ikuspegik egiten dute topo: ustezko jatorrizko berbak (batzuk naturari atxikitakoak), erlijio kristauaren eraginez eratutakoak, Mendebaldeko hizkuntzetan erabiltzen direnak (zibilizazioari lotutakoak) eta maileguak. Hori dela-eta, denboraren joanean ibilbide bat egin daiteke: jatorrizkoak (naturari atxikitakoak) → erlijiozkoak → Mendebaldekoak → maileguak; halandaze, bilakaera horrek adierazten du euskal hiztunaren ingurunearekiko egokitzapena: inguruneak bete-betean eragin dio lexikoa sortzeari.</p><p>Adimen-begiak ortzi eta adar izenen bidez sortzen zituen hitz-elkarketek ematen dute aditzera euskal hiztunaren mundu-ikuskera: ortziaren adar bat da ostadarra, naturari zeharo estekaturiko berba; naturan oinarrituriko terminoak eratzen zituen euskarak. nolabait esatearren, "ideologia naturalista" islatzen da horrelakoetan. ustez, ez da batere aise adieraztea ez dagoela kulturarik, gutxi gorabehera era lauso batean, osagaiak beste nonbaitetik hartzen ez dituenik, hain zuzen ere bere ingurune soziokulturala ez den beste lekuren batetik. Ideologia naturalistak jarraitzen du ekaitzaren terminoetan barrena ere, ostadarrarekin gertatzen den bezalaxe.</p><p>Azken ondorio gisa esan behar da euskarak ekaitzaren inguruan eraikitako lexiko guztia gauza dela egurats aldean suertatu ohi diren egoera gehientsuenei aurre egiteko; mende luzeetan behatutako egoerek bide eman diote adimen-begiari lexiko zehatz eta oparoa eratu eta unibertso sinbolikoa osatzeko, eta zenbaitetan antzemandako hutsune semantikoak maileguen bitartez bete dira, maiz, herri batzuetan, ondarezko hitzak eta maileguak elkarrekin bizi diren arren.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.">Haizeak</head><p>Aurrenik azaldu behar da espazio nozio orokorra nagusi dela beste guztien gainetik: zerrenda oso luzea da, nondik jotzen duen haizeak garrantzitsuena delako euskal hiztunarentzat. Izendapen kardinala nagusitzen zaie besteei, gainerako haize motekin erkatuz gero. Horien artean, ipar-haizearen, hego-haizearen eta mendebaldeko haizearen izendapenak naroak dira, antzeratsu kopuru aldetik; ekialdeko haizearen ingurukoak, ordea, gutxiago dira. Leku-izenez baliatzea oso tresna eraginkorra du adimen-begiak: deigarria da baliabide hori mendebaldeko eta ekialdeko haizea izen-: deigarria da baliabide hori mendebaldeko eta ekialdeko haizea izendatzeko.</p><p>Hurrengo nozio orokor oparoa izakiena da, zenbait haizeren izendapenak eta beste kategoria batzuk azpimarragarriak baitira; adibidez, zirimola kategoria izendapen kardinalen pare ipin daiteke, hainbat termino baititu. gainera, izaera berezia duenez, adimen-begiaren arabera, zortzi kategoriatan banatzen dira jasotako hitz guztiak.</p><p>eraketari ekaitzaren eremuan gertatzen den bezalaxe, haizeak ere badu izaera magikoa, gehienbat zirimola edo haize-zurrunbiloa izendatzeko erabiltzen diren berbetan: euskal hiztunaren adimen-begiak zerbait magikoa ikusten zuen horrelakoetan. ezagun denez, haizea ikusten ez den fenomeno meteorologiko bakarra da, eta horrek bide ematen dio hiztunari irudimenari eragin eta irudiak sortzeko. Batzuetan, horrenbesteraino heltzen da hiztunak haizeari dion beldurra, ezen beldur-haize hitz elkarketa ere jasota baitago.</p><p>nozio espezifiko guztiak aintzakotzat harturik, nabarmendu behar da haizearen gaineko lexikoa motibatua dela, adimen-begiak beren-beregi zenbat-gura metafora eta hitz-elkarketa eratu dituelako.</p><p>Azkenik, adierazi behar da euskal hiztunaren adimen-begiak eraiki duela haizeen inguruko oso sistema osatu eta naroa, eta baliabide ugari erakutsi dituela egunero suertatzen zitzaizkion haize-egoera guztiei aurre egiteko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.4.">Hodeiak</head><p>Lehenik eta behin, aipatu behar da hodeiek nozio orokor guztiak dauzkatela: izakiak nozio orokorra ugarixeagoa da besteak baino, izendapenak eta hodei-motak tarteko; kantitatea, kalitatea eta jarduera antzekoak dira, gero espazioa, eta nozio espezifiko gutxien denborak dauka. Hodei-moten artean nozio espezifiko asko daude, euskal hiztunaren adimen-begiak ortzian begiztatzen dituen hodeiak bereizteko joera du eta. Kantitate nozio orokorrak ere nozio espezifiko ugari biltzen ditu bere baitan. nozio espezifikoetan azpimarratzekoa da enbat berbari buruz egindako azterketa, etnometeorologiaren eremu guztiak aintzat harturik, hamaika adiera dauzka eta.</p><p>Adimen-begiak ortzian agertzen den oro desberdindu nahi izate horren bitartez, orotariko baliabideak utzi dira agerian lexikoaren sorkuntzan: hitz-elkarketak, hitz soilak, maileguak, eta, hein txikiagoan, eratorriak; jarduera nozio orokorra dela-eta, aditzak eta lokuzioak ere badira. onomatopeietan, hodeia ikusizko fenomenoa denez gero, ez bide dago baliabide horren bidez sorturiko terminorik.</p><p>Hitz-elkarketez den bezainbatean, logikoa denez, hodei eta laino eleak nagusi dira, lehenengoari zein bigarren osagaiari dagokienez, batik bat hodei-motak izendatzean; adibidez, hodei-adar, hodei-mataza eta trumoi-laino. Hitz-elkarketetan irudiak ere ez dira baztertzekoak, euskal hiztunaren adimen-begiak ortzira so makina bat irudi sortu baititu: ahari-buruak, laino buruhandi eta balen-hodei. Hitz soilak ere badira ugari, hitz-elkarketekin gertatzen den bezalaxe adimen-begiak irudi franko eratu ditu eta; esaterako, burruntzi, 5 kain 6 eta lapar. 7 Maileguak ere ez dira nolanahikoak: adibidez, enbata, dorre eta serro. Bestalde, jarduera nozio orokorreko kontzeptu guztiak ekintzari buruzkoak dira; beraz, hainbat aditz eta aditz-lokuzioak badira; esaterako, 5 "stratus, ciertas nubes en forma de cintas largas muy negras, que generalmente producen lluvias A. v. burruntzi-laino" (oEH). 6 "(V), nubarrones A" (oEH). 7 "nube que aparece en medio del cielo despejado" <ref type="bibr" target="#b31">(Iribarren 1952</ref> Azkenik, aurreko eremuetan aipatu legez, eman behar da aditzera euskal hiztunaren begiak haizeen jiran eraikitako sistema sendoa eta oparoa dela, eta baliabide franko erabili dituela mendeetan ortzian hautemandako hodei-mota guztiak izendatzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.5.">Elurra</head><p>Adierazi behar da elur eremuak nozio orokor guztiak biltzen dituela bere baitan: izakiak nozio orokorra gailentzen zaie beste guztiei, izendapenak kategoriak elur-malutari irizteko hamaika nozio espezifiko dauzka eta; kantitate nozio orokorrak ere makina bat hitz eta hitz-elkarketa biltzen ditu elur-jausi kategoria oso oparoa baita. Hori horrela izatea ez da harritzekoa, elur ostagi ikusgarriak euskal hiztunaren adimen-begiari bide eman baitio zeinahi irudi sortzeko. Denbora eta espazio nozioek dauzkate nozio espezifiko gutxien. Aipatu bezala, nozio espezifikorik azpimarratzekotan, oilo-luma (ollollume) 9 irudi ederra azpimarratu behar litzateke, eta kategorietan elur-maluta eta elur-jausia.</p><p>Hain da ikusgarria elurra -batzuetan, gogaikarria-, mendeak aurrera joan diren heinean, adimen-begia ahalegindu baita elurrak sorturiko agertoki guztiei izendapena ematen, sarreran adierazi bezala: lurrera erori aurretik, lurrera erori eta gero, eta elurra urtu ondoren. sekuentzia horretan agertu ohi diren egoera orok isla du lexikoan, egun estrainioa begitandu arren. Lexikoa sortzeko tresna guztiez baliatzen da adimenbegia: hitz-elkarketak, hitz soilak, maileguak, onomatopeiak, eratorriak eta, jarduera nozio orokorra tarteko, aditzak eta lokuzioak ere agertzen dira.</p><p>Hitz-elkarketak hizpide, elur berba nagusi da guztietan: gutxi dira elur hitza ez daukatenak; izan ere, makina bat hitz-elkarketatan azaltzen dira elur edo haren aldae-rak; batzuk aipatzekotan hortxe ditugu elur-mataza, elur-begi eta elur-mendi. Azterketan azaldu legez, irudi ugari eraturik daude: adibidez, elur-lapats, oilo-luma -elur elea ez daukana-eta elur-pilota; berba soilak ere ez dira gutxi, zeren adimen-begia irudi anitzez baliatu baita begien aurrean zeukanari izena emateko: esate baterako, oia, gazur eta kaparra; maileguak ere azaltzen dira elur eremuan; adibidez, kopo, abalantx eta pilota; zenbait onomatopeia ere badira, batez ere adimen-begiak elurra ari duenean antzematen den hotsari buruzkoa: piri-piri; edota ugaritasunari loturikoak: mara-mara edo zara-zara; eratorriak, ordea, ez dira ugari; esaterako, elurtza, elurketa eta elurte; jarduera nozio orokorrean, aditz eta aditz-lokuzio asko ere badira; esate baterako, elurrari eragon, lurmendu eta elurra oparo ezarri.</p><p>Aipatu beharra dago izakiak nozio orokorreko elur-maluta kategoria aztertu denean ikusarazi dela euskal hiztunaren adimen-begiak zenbat baliabide erabili dituen hura izendatzeko: ez dago ukatzerik zerutik behera erortzen den puska horrek eragiten dituen sentsazioak eta irudiak asko direla, eta gorago azaldu bezala, euskal hiztuna inguratzen duen errealitateak sustatzen ditu horrelako izendapenak. Terminorik hautatzekotan, denbora nozio orokorreko garai kategoriako kuku-elur hitz elkarketak merezi du aipatzea: horrek adierazten du zer nolako ingurunean sortu izan diren horrelako berbak.</p><p>Horrenbestez, elurraren eremuan agerian utzi behar da nozio espezifiko guztien nondik norakoa azterturik, lexikoa, batik bat, aski motibatua dela, azaldu legez, adimen-begia beren-beregi hamaika irudiz profitatu izan baita.</p><p>Bukatzeko, aurreko eremuetan adierazi bezala, azpimarratu behar da elurraren eremuan euskal hiztunaren adimen-begiak oso sistema sendoa eraiki duela, zirrikiturik gabea, elurra hasi baino lehen, bitartean eta ondoren suertatzen diren egoera kontzeptual gehienei irtenbidea ematen die eta.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.6.">Euria</head><p>euriaren eremuak, nozio orokor guztiak betetzeaz gain, nozio espezifiko gehien batzen ditu. Izakiak nozio orokorrak dauzka kategoria gehien: guztira, 16; gutxien, jarduerak (hiru). guztiarekin ere, izakiak nozio orokorrak ez dauzka nozio espezifiko gehien, kantitateak baizik; kalitateak eta jarduerak ere nozio espezifiko ugari dauzkate. Horrek guztiak ematen du aditzera norainoko garrantzia daukan euriak euskal Herriko kliman eta eguneroko eguraldian: adimen-begiak hiztunek bizi duten esperientzia era naro eta oparoan segmentatzen du. ezin uka daiteke euri etnometeoroaren inguruan eratzen den orok isla daukala euskararen lexikoan: zenbat-gura ñabardura eta xehetasun bereizten dira. nekez gerta liteke nozio espezifikorik nabarmentzea: hainbat aipa litezke, baina baten bat adieraztekotan, euri xeheari irizteko, Bizkaiko Kortezubi herrian erabiltzen den kuku-izerdi 10 hitz-elkarketa azalduko dugu: termino motibatu, antropologiko eta prozesu kognitibo baten bitartez eratutakoa da, ezbairik gabe. Kategorietan, kalitate nozio orokorreko euri xeheari buruzko guztia utzi behar da agerian, bazterrean utzi gabe izakiak nozio orokorreko euria eta eguzkia aldi berean kategoria. Bestalde, jarduera nozio orokorrean makina bat aditz eta aditz-lokuzio dira; esate baterako, besteak beste, euria zaldiz ari, jausi ahalean, euri-jasa izan, euri-zipriztinak bota eta euria suilez ari. Hori guztia atal honetan jorratutako nozio espezifiko guztien lagin txiki bat besterik ez da, baina oso adierazgarria aldarrikatzeko euriaren eremua biziki motibatua dela, eta ikoniko samarra ere bai, zeren onomatopeietan -azaldu bezala-onomatopeia askotan erabiltzen diren z-kontsonantea eta a eta i bokalak azaltzen baitira: zirimiri, zarra-zarra, zirzira, zizar eta zurrupita, besteak beste. Hotssinbolismoa deritzo horri <ref type="bibr" target="#b26">(Berlin 1992)</ref>: nozio espezifiko baten hots-forma esanahiari berari lotzen zaio automatikoki. Hizkuntzaren ikonotasunean oinarritzen da prozedura hau, hizkuntzaren motibazioa agerian uzten baitu, eta ez haren arbitrariotasuna. esan liteke hots-sinbolismorako baliabide hau kultur sinbolismoan funtsatzen dela.</p><p>Bestalde, azpimarratu behar da kalitate nozio orokorreko euri xehe eta uri xehexehea kategorien azterketan, euskal hiztunaren adimen-begiak bere esperientziaren eta errealitatearen iruditeria oparoa azaleratzen duela: euriaren eremu honetan berau jo liteke interesgarrientzat kulturari zeharo loturik baitago: animaliak, arropa zarpaila, huskeria eta txikikeria, santuak, zikinkeria eta ziria dira adimen-begiaren kultur sinbolismoaren zutabeetariko batzuk. goratxoago aipaturiko kuku-izerdi hitz-elkarketaz gain, aipatzekoa da oñatin jasotako aixaixak bustitzeko euria 26 terminoa (Izagirre 1959): esaera guztiz kulturala, non hautematen den nola eragiten dion kulturak lexikoari. Inguru honetan eraturiko hitz-elkarketa da, azeriei buruzko konnotazioak aintzat hartzen dituena.</p><p>Horrenbestez, euriaren eremuko nozio espezifiko guztien nondik-norakoaren berri emanda eta sakon azterturik, lexikoa guztiz motibatua dela eman behar da aditzera, lexikoa sortzeko baliabideek eta lanabesek erakusten dutenaren arabera, hitz-elkarketa, irudi eta onomatopeia ugari azaltzen baitira.</p><p>Azkenik, etnometeorologiaren eremu guztietan legetxe, argi eta garbi plazaratu behar da euskal hiztunaren adimen-begiak goitik-beherako sistema sendo-sendoa eraiki duela, euria hizpide, bururatu lekizkigukeen egoera orori heldu eta irtenbidea ematen baitie.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.7.">Hezetasuna</head><p>Hezetasunaren Horrenbestez, azpimarratu behar da hezetasunaren eremuaren lexikoa, gehienbat, motibatua dela: beren-beregi eratzen diren termino motibatuak motibatu gabeak baino gehiago dira. Bestalde, bendebal maileguak hutsune lexiko bat betetzen du; izan ere, lexikoaren gabeziak hizkuntzek beste hizkuntza batzuei berbak atzemanez konpontzen dituzte, hiztunen esperientziaren alorra zabalduz doan heinean, edota, hizkuntzek dauzkaten hitzen esanahia zabalduz, edota, analogiaren bidez ele berriak sortuz berezko baliabideak tarteko.</p><p>Amaitzeko, adieraztekoa da hezetasunaren eremua txikitxoa dela, eta euskal hiztunaren adimen-begiak nahikotzat jotzen duen sistema egokia eraiki duela bere beharrak asetzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.8.">Ihintza</head><p>Hezetasunaren eremua baino handiagoa da ihintzarena: lau nozio orokor dauzka: izakiak, jarduera, denbora eta espazioa. Izakiak nozio orokorrak dauzka kategoria gehien, hiru hain zuzen: izendapena, ihintz-geruza eta ihintz-tantak. Izendapenei dagokienez, adimen-begiak makina bat dauzka euskararen hizkeren arabera; gainera, nabarmendu behar da mailegu ugari daudela horien artean. Aipatzekoak dira ihintz eta garo berben arteko bereizketa, zohardi-ihintz (gaueko ihintza) eta ihintz-toki.</p><p>nahiz eta oso eremu zabala izan ez, adimen-begiak lexikoa eratzeko hitz-elkarketak, hitz soilak, hitz eratorriak eta maileguak erabiltzen ditu, eta jarduera nozio orokorraren barruan, aditz bat eta aditz-lokuzio bat. Hitz-elkarketak ugari dira, batzuk agerikoak; adibidez, basur (basoko ura), ipar-ihintz edo izar-ihintz; beste batzuk, berriz, ez hain agerikoak; esaterako, lantzer edo lantzurda. Maileguak ez diren hiru hitz besterik ez dira: garo, 30 ihintz eta taruza. eratorrien artean, urzondo eta ihinzte aipatu behar dira, eta maileguak ugari dira izendapenetan, ikusita hezetasunaren eremua nolakoa den. Hala ere, Bizkaiko hizkera batzuetan ondarezko hitza eta mailegua elkarrekin bizi dira: freskura eta iluntze/intze.</p><p>Beraz, datuok ikusita, ihintzaren eremua aski motibatua dela eman behar da aditzera. ez dirudi maileguek hutsune lexikorik betetzen dutenik, baina, beharbada, sumatzen ez den ñabarduraren bat erants diezaiokete esperientziaren alorrari.</p><p>Azkenik, azpimarratu behar da ihintzaren eremua, txikia izanda ere, adimen-begiak eraiki duela hautemandako esperientziaren arabera, eta xehetasun lexikoak asetzeko lain dela.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.9.">Izotza</head><p>Lehenengo eta behin azpimarratu behar da izotz elea aukeratu dela, baina euskal Herriko euskalkietan ez dago batasunik, gutxienez bost berba erabiltzen baitira: horma, izotz, jela, karroin eta lei. Ihintzaren eremuan bezalaxe, izotzaren eremuak lau nozio orokor dauzka: izakiak, jarduera, denbora eta espazioa. Izakiak nozio orokorrak dauzka kategoria gehien, eta aldi berean nozio espezifiko gehien. Denen artean izotz-burrun tzia kategoria nagusitzen da, makina bat nozio espezifiko dituelako, eta adimen-begia irudi eta sinbolismo berezi askoz ere baliatzen delako. nozio espezifikorik nabarmentzekotan, izotz-burruntziari irizteko negar berba bigarren osagaitzat dauzkaten hiru hitz-elkarketa nabarmentzen dira: elur-negar, 31 kandela-negar 32 eta lei-negar. 33 ez dago esan beharrik biziki termino motibatuak direla: adimen-begiak begien negarra izotzarenarekin erkatzen du. Izotz-burruntziarekiko xarmak eta lilurak bide ematen diote euskal hiztunaren adimen-begiari hitz-elkarketa ezin ederragoak sortzeko. Bestalde, ez da baztertzekoa izakiak nozio orokorrean ere antzigar, izotz beltz eta izotz zuri kategorien arteko bereizketa: elur eremuan gertatzen den legez, euskal Herriko klimaren argazki diakroniko bat ematen digute horrelako ostagiek.</p><p>Aipatuak aipatu, izotza, hainbat egoera bitxi sortzen duelarik, euskal hiztunaren adimen-begia denez jabetu eta aterabide lexikoa ematen ahalegintzen da. Denetariko baliabideak azaltzen dira lexikoa eratzeko: hitz-elkarketak, hitz soilak, onomatopeiak, hitz eratorriak eta, jarduera nozio orokorraren barruan, aditzak eta aditz-lokuzioak.</p><p>Hitz-elkarketez den bezainbatean agerikoa da horma, izotz, karroin eta lei berbak gailentzen direla, batik bat izotz-burruntziaren izendapenetan: besteak beste, mahaigai ne ra tze koak dira horma-makila, izotz-ziztor, karroin-ziri eta lei-kandela. Hitz-elkarketetan antzematen da adimen-begia nolako iruditeriaz baliatzen den, bere esperientzian tinkaturiko irudiak erabiltzen baititu: argizaria, beira, isurkaria, janaria, malko eta negarra, multzoa, tresnak eta zuzia. Horrek guztiak mugatzen du euskal hiztunaren esperientziaren eremua, bere inguruneari lotua, zalantzarik gabe. Aise eta erraz asko eratu ohi ditu hitz-elkarketak, eta, gainera, euskalki gehienetan antzeko samarrak dira adierazian, adierazle desberdinak izan arren: nolabaiteko batasuna sumatzen da hiztunen "ideologia" sortzailean. Berba soilak urri dira; adibidez, izendapenetan lei -azterketan azaldu bezala, izotz antzinako hitz-elkarketa izan liteke-; Izotz-burruntzia kategorian, kirriski eta ziri. Izotzaren eremua oparo samarra izanda, maileguak franko ere badira: hiztunaren adimen-begiak hainbat egokitu ditu nolabaiteko "natibizazioa" emanez; adibidez, izendapenetan, jela eta koila; antzigarrari irizteko, brisa; izotz-burruntzia esateko, bitre eta engalas; izotz-zuria izendatzeko, kalamoko; jardueretan engalastu eta jelatu aditzak; izoztutako ur-putzua, kristal. Hizkera guztiek maileguak edukitzeak sarritan erakusten du hizkuntzen arteko harremanak sendoxeagoak izan direla elkarren ondoko hizkeren artean baino, nahiz, jakina, horien artean maileguak ere izan diren. onomatopeiak ere aipagarriak dira, batez ere izotz-burruntzi kategorian: dindirri, txorro eta xirrista hitzak agertzen dira, zerbait 31 "elur-negar (edurnegar). 'Izotz-burruntzia' (B-Mungia)" (EHHA). 32 "kandela-negar. 'Izotz-burruntzia' (B-Lekeitio)" (EHHA). 33 "lei-negar. 'Izotz-burruntzia' (B-Bakio)" (gaminde 1999).</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.23359 goitik behera erortzen delako irudipena emanez. Hitz eratorrien artean denbora eta espazio nozio orokorretakoak nagusitzen dira; adibidez, hormate eta jelate, izotzaren denbora adierazteko eta leikoi izotz-lekuari irizteko. Azkenik, jarduera nozio orokorrean aditzak eta aditz lokuzioak ere badira; esate baterako, horma egin, izotz izan eta alagalako leiak egin.</p><p>Azaldutako guztiaren ondorioz, adimen-begiak izotzaren inguruan eraiki duen eremua oso motibatua da, hitz-elkarketak eta hitz eratorriak gainerako guztiei gailentzen baitzaizkie. zalantzarik gabe. Hizkera guztietan baturiko piezek osatzen dute puzzle arrunt sendoa eta zirrikiturik gabea, zenbait maileguk lagunduta.</p><p>Bukatzeko, esan beharrik ez dago izotz-burruntziaren gaineko izendapen guztiek eratzen dutela biziki kultur sinbolismo interesgarria: euskal hiztunaren adimen-begiak esperientzian funtsatutako baliabide metaforikoak erabili ditu hitz-elkarketa oso sinbolikoak sortzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.10.">Lainoa, lanbroa eta gandua</head><p>Lainoak eta lanbroak nozio guztiak betetzen dituzte, kantitatea izan ezik; ganduak, ordea, izakiak nozio orokorraren barruan izendapenak kategoria baino ez dauka. Lainoak dauzka kategoria gehien, bereziki izakiak nozio orokorrean. Hor azaltzen dira nozio espezifiko gehien, baina lanbroaren eremuan goizeko lanbroa kategoriak dauzka nozio espezifiko gehien. nozio espezifiko guztiek ematen dute aditzera tamainako garrantzia daukatela hiru ostagiek euskal Herriko kliman, gure aroaren adierazle: euskal hiztunaren adimen-begiak horretaz jabetu eta nozio espezifiko franko sorrarazi ditu. eremu gehienetan bezala, ez da samurra nozio espezifikorik gailurtzea; oso jakingarriak dira euskal Herriko kostaldeko berbak laino-mota zenbaiti irizteko; adibidez, gurma, tabosa 34 eta zarrazoi; lanbroaren eremuan, ostera, amilana 35 berba polisemikoa aipagarria da. Herriko berben artean gangarabi 36 nabarmendu behar da.</p><p>Hiru ostagiek batera arrunt antzeztoki ederrak sortzen dituzte, lainoa, lanbroa eta gandua ikusgarriak izaten baitira, nahiz kontraesana dirudien, hirurek ala hirurek ikuspena murrizten dute eta. euskal hiztunaren adimen-begiak oso era berezian segmentatzen du bere esperientzia. Hori dela-eta, adimen-begiak lanabes guztiak ipintzen ditu eraz ezohiko antolaketa agerrarazteko: hitz-elkarketak, hitz soilak, maileguak, berba eratorriak eta jarduera nozio orokorraren barruan, aditzak eta aditz-lokuzioak ere azaltzen dira; bestalde, onomatopeia bakarra dago: murruma. 37 34 "tabosa (taosa). 'neblina, niebla pegajosa' (g-zumaia) A" (oEH). <ref type="bibr">35</ref>  Xehatutako hitz-elkarketa guztiak aintzakotzat harturik, laino elea alde handiz gailentzen zaie beste guztiei; batzuk aipatzekotan, behe-laino, euri-laino eta goiz-laino azaldu behar dira; lanbroaren eremuan, amilan-laino, eta ganduaren eremuan, hodei-litz, laino ele gabea. Hitz soilak, maileguak ez direnak, ez dira asko; gogora ekarri behar dira eremuak izendatzekoak: laino, lanbro eta gandu. eremu guztietan letxe, maileguak ugari dira, nolabaiteko kultura artekotasunaren adierazle: sarritan, handiago izan ohi da beste hizkuntza batzuen eragina elkarren ondoko hizkerena baino. Haien artean honako hauek azaltzen dira: kalma, sereno, zarrazoi, gurma, enbat, murmoi eta terral. Horrek guztiak pentsatzera garamatza hiztunaren adimen-begiak antzina egin zuela zelanbaiteko mestizajea. Hitz eratorriei dagokienez, lainotsu, lainape eta lainabera terminoak azpimarratu behar dira. Aditzak eta aditz-lokuzioak direlaeta, lainoaren eremuan, besteak beste, laino sarea egon eta lainoak jo, eta lanbroaren eremuan, lanbrotu eta lanbroak jan.</p><p>Aipatutakoa aski da ulertzeko laino, lanbro eta ganduaren eremua motibatu askoa dela, agertzen diren termino gehienak hitz-elkarketak dira eta. euskal hiztunaren adimen-begiak esperientzian oinarritutako bereizketa ugari eratu ditu eremu honetan: elkarketa franko izatea ez da kasualitate hutsa, ziurrenik mintzaira guztiek eskura ohi daukaten baliabiderik erabilgarriena baita.</p><p>Amaitzeko, adierazi behar da adimen-begiak ñabardura asko sumatzen dituela laino, lanbro eta ganduaren inguruan, eta horrek isla nabaria daukala lexikoan: hainbat egoera hartzen dira aintzat.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.11.">Txingorra</head><p>Txingorraren eremuan nozio orokor edo etnosemantiko guztiak azaltzen dira, espazioa izan ezik: adimen-begiak ez bide du beharrezkotzat jo txingorra eta espazioa uztartzea. gehientsuenetan bezala, izakiak nozio orokorrak biltzen ditu bere baitan kategoria gehien: haien artean adimen-begiak izendapen kategorian ezin konta ahal nozio espezifiko eman ditu argitara. ezagun da norainoko ostagi ikusgarria den txingorra: horretaz baliatuta, adimen-begiak hizkera guztietan izendapen ugari hornitu ditu: franko gailurtu litezke, baina baten bat aipatzekotan, hona hemen hiru: ahuntzhil tzaile, 38 babazizkor 39 eta harriabar. 40 Kalitate nozio orokorreko txingor ale handia eta ugaria eta txingor ale txikia kategorietan ere badira nozio espezifiko asko; aipatzekoak dira babazuza eta zirzikora. <ref type="bibr">41</ref> Adimen-begiak txingorraren inguruko lexiko-eraikuntza jasotzeko, hain ostagi ikusgarri eta harrigarria izanda, irudimena abiada bizian jarri du: orotariko baliabideak azaleratu ditu: hitz-elkarketak, hitz soilak, maileguak, onomatopeiak, hitz eratorriak eta jarduera nozio orokorraren aldetik, aditz-lokuzioak ere badira.</p><p>Xehatu eta aletutako hitz-elkarketa guztiak ondoriobide, zenbait berba gailentzen dira: baba, harri eta kazkara. Horiek osagai, ondoko hauek nabarmentzen dira: babazuza eta aldaerak, harriabar eta aldaerak, eta kazkarabar eta aldaerak. nolanahi ere, 38 "ahuntz-hiltzaile (Bn-Baigorri)" (EHHA). 39 "babazizkor (n-Luzaide)" (EHHA). 40 "harriabar <ref type="bibr" target="#b36">(Lhande 1926</ref>)" (oEH). 41 "zirzikora (Bn-Aldude)" (EHHA).</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.23359 hitz-elkarketa antropologiko bat azpimarratuko da: ahuntz-hiltzaile. Horrek ematen du aditzera, txingor berezi bat jausiz gero, ahuntzak ere hil litezkeela. Horretarako baldintza bakarra egon behar da: hizkera hori erabiltzen den eremuan ahuntzak bizitzea, animalia horiek gogor eta indartsu samarrak baitira. garbi dago nola eragiten dion kulturak lexikoaren sorkuntzari. Hitz soilei dagokienez, esan behar da ez direla ugari; izakiak, kantitate eta kalitate nozio orokorretan zenbait aipatuko dira: besteak beste, kazkarra, kixkora, 42 txingor, zizkor, ageta, 43 harri eta mukuts. Maileguez bezainbatean, besteak beste, hitz soilei dagokienez, bakarra dago: grezilla. <ref type="bibr">44</ref> Hala ere, baba-elea hitz-elkarketa batzuen lehenengo osagaia izanda, mailegu zaharra ere bada, eta zer esanik ez, piperkoila 45 hitz-elkarketa. onomatopeiak ere azpimarratzeko modukoak dira, txingorrak objektu eta gauzekin jotzean astrapala galanta ateratzen du eta. Batetik, hots handia adierazteko hiru onomatopeia gailurtzen dira: kiski-kaska, tirrizka eta zirt-zart (ohart bedi, hots-sinbolismoa hizpide, euskarak erabili ohi duen bokal osaketa: -i-/ -a-; bestalde, i bokalaren nagusitasuna). Beste aldetik, zenbait hitz-elkarketatan zaratari loturiko berbak azaltzen dira: hots, orro, arroitu, soinu eta zurru. euskal hiztunaren adimen-begiak, ezinbestez, erreparatzen dio txingorrak ateratzen duen hotsari, termino batzuetan bere esperientzia islatuz. Hitz eratorrien aldetik, corpusean atzizki bakarra aurkitu da, -te, kantitatea zein denbora adierazteko: harrite. Jarduera nozio orokorrean ez dago aditzik, baina bai aditz-lokuzioak: bota eta egin aditzak nagusi dira, gehienbat.</p><p>Horrenbestez, txingorraren gaineko lexikoa biziki motibatua da eta ikonotasun kutsu bat ere badauka onomatopeien bitartez. euskal hiztunaren adimen-begiak eremu honen jiran arrunt eraketa irmo eta sendoa osatu du, esperientzian tinkotutako uneez baliaturik. Kulturaren sostenguak eskuratu dizkio behar adinako baliabideak lexiko adierazgarria eraikitzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Ondorioak</head><p>etnolinguistikaren eta kognizioaren ikuspegitik, hizkuntza-komunitate baten esperientzia irudi eta metaforetan metatzea bezala da lexikoa, memoria kolektiboa antolatzeko lehenengo modua bezala. Hizkuntzaren atal garrantzitsua izanda, behin balioak errotu eta zentzua eraturik, kulturaren lehenengo geruzetariko bat osatzen du; munduaren ikuskera eta kosmosa estaltzen dituen giza esanahia eratzeko lehendabiziko pausoetariko bat da. Badirudi anabasa edo kaos moduko zerbait izango balitz bezala azaltzen dela, loka eta uztargabea, modu zatikatuan; baina ikuspegi orokorra edukita, ez da inondik inora horretarikoa; garbi asko hautematen da era antolatu eta egituratua duela, zirrikiturik gabea, taxuturik dagoena, eta hizkuntza-komunitateak sortu duen hitz-gordailu bihurturik dagoela, hots, sistema konplexu eta oparoa dela. eta ez hori bakarrik, baizik eta hiztunek, adimen-begiaren bidez, eguraldiari buruzko lexiko-iruditeria prozesu kultural baten ondorioz sortu dutela. Maiz baieztatu izan da 42 "kixkora 'Txingor' edo 'txingor ale txikia'" <ref type="bibr" target="#b32">(Izagirre 1959)</ref>. 43 "ageta. orixe" (oEH). 44 "grezilla eta baazuza nafarroa Behereko Bastida herri hirueledunean erabiltzen dira; ziurrenik, grezilla gaskoiz ere bai" (EHHA). <ref type="bibr">45</ref> "piperkoila (n-erronkari)" (estornes 1997).</p><p>hitz batzuek giza komunitate baten oso alderdi intimoak adierazten dituztela. euskarak fenomeno zehatz bati irizteko hitz-elkarketa jakin bat erabiltzeak eman lezake aditzera zein ote den gizarte baten "ideologia" edo bizitzarekiko ikuspegia. Adibidez, arlo etnometeorologikoan ugari dira eratutako metaforak, oso sinbolismo aberatsa sorturik. esaterako, izotz-burruntzia hitz-elkarketaren bigarren osagaiak islatzen du euskal hiztunaren pentsamoldea, nekazaritzari lotua, lan egiteko tresnei uztartua. Beraz, "izena den guztia omen da" deritzon euskal esapideak esanahi osoa hartzen du, ikuspegi hermeneutiko batetik begiratuta: "hizkuntzak errealitatearen giza esperien- Lehenik, gorputzari behatuko zion, eta lexiko-sortzaile iturri agortezina dela ohartuko zen: besteak beste, argi-begi (egunsentia); eki-begi (toki eguzkitsua); haizebegi (haizeak jotzen duen tokia); laino buruhandi (hodeitzarra); trumoi-buru (hodei trumoitsuak); laino-hanka (hodeitzarra); hanka mehe (euri xehea) eta oilanka (zaldizkoak).</p><p>Bigarrenik, hiztunak erabiltzen zituen objektuak, arropa edo tresnak ere bihurtuko ziren lexikoa eratzeko tresnetariko bat; adibidez, euri-zirtzila (euri xehea); laban (euria adierazten duten hodeiak); izotz-burruntzia; izotz-kandela; harriabar (txingorra); haize-beroki (haize-babesa); elur-mataza (elur-maluta handia); karroin-ziri (izotz-burrun tzia); lantzeta (izotz-burruntzia); zirimiri (euri xehea) eta narria (euri xehea).</p><p>Hirugarrenik, nahiz harrigarri samarra izan, janaria bera izan daiteke baliagarria lexikoa sorrarazteko; adibidez, elur-bikor (elur-maluta); izotz-ziztor (izotz-burruntzia); elur-lapats (elur xehea); elur-salda (elur zapaldua); elur-telada (elur-geruza mehea); elur-zopak (elur-maluta handiak) eta kaskaragar (kazkabarra).</p><p>Laugarrenik, naturari emanda bizi izan den komunitate batean nahitaezkoa izan da animaliez baliatzea lexikoa sorrarazteko. Bosgarrenik, mitologiak ere badu zeresanik eguraldiaren inguruko lexikoan. nahiz eremu guztietan berbak egon ez, badira hitzak antzinako euskal gizakiaren pentsamolde mitologikoaren berri ematen dutenak: -ostadarraren eremuan. zalantzazkoak izan arren, ortzi hainbat hitz-elkarketatan azaltzen da; adibidez, ostadar.</p><p>-ekaitzaren eremuan. ortziri lotutako guztiak sar daitezke multzo honetan; dela jainkoa, dela zerua, dela lurgainetik dagoen guztia, hainbeste hitz-elkarketa dauzkanez gero, ez da baztertzekoa; oinaztarri eta oinusturi edo aire gaizto terminoak, "tximista" adierazteko. -Haizeen eremuan. ortzirekin zerikusia dutenak ere azaltzen dira; adibidez, ostaize; haize-zurrunbiloari irizteko badira hitz batzuk izaera mitologikoa dutenak: akelarre, bahomet, deabruaren lana, iratxo haize, kaskarot, mahoma, mahomet, mari txiker, satarrabi, sorgin-haize eta trabonarro; behor-haizeak ere, "ipar-haizea" izendatzeko, izan lezake kutsu mitologikoa; beldur-haize eta haize-bihur hitz-elkarketek zama mitologikoa daukate ("haize-bolada latza" ematen dute aditzera); traganarru hitzak ere, "ur-zirimola" izendatzeko, badauka izaera mitologikoa. -euriaren eremuan. euriak eta eguzkiak topo egiten dutenean, deabru elea erabiltzen da zenbait hitz-elkarketatan; adibidez, deabruaren ezkontza; ortzi berriz ere azaltzen da batzuetan: ostebi, osteleuri. -Hodeien eremuan. Eatek konnotazio mitologikoa dauka; izan ere, haranez haran eta mendiz mendi trumoi-hodeiak zuzentzen dituen jeinua da; hodei osagaia ere agertzen da zenbait hitz-elkarketatan; adibidez, justulodei edo hodeilaino; amilana berbak ere, Anboto gaineko lainoa esan nahi duenean, kutsu mitologikoa dauka; Aidekok lainoaren itxura ere har dezake. Azkenik, ez dago esan beharrik munduko hizkuntza guztien hiztegiaren atal txiki bat onomatopeiaz osatuta dagoela; adimen-begiak ere ugari erabiltzen ditu; adibidez, dart (trumoiaren azantza); kiski-kaska (txingorraren onomatopeia); mara-mara (elur ugari egitea); barra-barra (euri-ugari egitea); piri-piri (elurraren onomatopeia); zirtzart (txingorraren onomatopeia); zik-zak (tximistaren onomatopeia): pil-pil eta firinfaran (haizearen onomatopeiak); zara-zara (euriaren onomatopeia); zir-zir (euriaren hotsa) eta zapar (euriaren onomatopeia).</p><p>Aztertutako termino guztien artean, euskal hiztunaren adimen-begiak lilura berezia dio izotz-burruntziari, berak baitauzka bere baitan irudi gehien.</p><p>Hiztunen adimen-begiak hainbat hitz euskalki guztietan sortu baditu ere, adieretan nolabaiteko batasuna sumatzen da. euskararen hizkeren eremuan gertatzen diren eguraldi-egoerei, oro har, erantzuten die lexikoak. Hala eta guztiz ere, orografiak garrantzia handia du, eta hizkera bakoitzak bere eguraldi-errealitatea islatzen du; ez da gauza bera itsasertzeko hizkerek darabilten lexikoa, edo barrualdekoek, edo Pirinio aldekoek darabiltena. zentzuzkoa denez, Bizkaiko kostaldeko hizkeretan askoz berba baliatzen dira, baina beko aixie ere erabiltzen dute bertako hiztunek. nahiz eta funtsean haize mota bera adierazi nahi duten, baliteke mailegua itsasoan erabiltzea eta ondarezkoa lehorrean, ikuspegia desberdina baita. Aipatu bezala, maileguek hutsune lexikorik bete ohi ez badute ere, zenbaitetan, bai; esaterako kostaldean gertatu ohi den haizete fenomeno ikusgarria izendatzeko, maileguez baliatzen da euskal hiztuna: bullarta, 51 enbata, galerna edo galarren, eta zoperna. 52 ondarezko hitzen aztarnarik ez bide dago; beraz, ziurrenik, mailegu horiek zahar askoak dira, edo euskal hiztunaren adimen-begiak uste izan du kontzeptu hori behar bezala izendaturik zegoela. ez dago ukatzerik hizkuntzak harremanetan egotea berrikuntza eta aldaketa linguistiko anitzen eragile dela. eskuarki eremu honetako mailegu gehienek "natibizazio" prozesu bat jasan dute: maila fonologikoan hotsak ahoskatzeko modukoak bihurtzen dira, hots, hurbiltze fonologiko bat gertatzen da. Beraz, ez dira gutxi eremu honetako maileguak: eremu semantiko jakin batzuetan ugari egoteak darama pentsatzera kultur hedatze zehatz batekin batera iritsi direla maileguak.</p><p>Beste zenbaitetan berba batek hainbat adiera ditu hizkeren arabera: polisemia ez da arrotza eremu etnometeorologikoan. Horrela adierazi izan da zenbait aldiz tesian zehar. Adibide bat ipintzearren, berriki aipatutako enbata berbak tokian tokiko esanahiak dauzka. Historian enbata asko ikaragarriak eta hilgarriak izan badira ere -1912ko zorigaiztoko enbatan, Bermeo aldean, 143 lagun hil ziren-, adimen-begiaren sotiltasuna aldatuz doa herritik herrira; adibidez, gipuzkoako zumaia herrian "bero ikaragarriaren ondoko haize leuna da", Bizkaiko Txorierri haranean "laino iluna", baina, beste herri askotan "itsasotiko ekaitza" da. nork bere erara hautematen du fenomeno bertsua. Hala eta guztiz ere, gure ikuspegi etnolinguistikoaren arabera, hitzak ez dira guztiz polisemikoak edo monosemikoak; ez dira izate esanahi askotarikoak edo bakarrekoak, baizik eta zein den testuingurua, halako esangurak dauzkate. Hori dela-eta, hiztun batek hitz bat testuinguru berri batean erabiltzen duenean, gehienetan metaforikoki, arrakasta lortuko du edo ez: lortuz gero, hitz horren eremu lexikoa zabalduko da. Printzipioz, edozein hiztunek du "baimena" hitz baten erabilera zabaltzeko, zehazteko gaitzak diren mugen barruan: geroago, adiera hedatze horrek bidea urratu eta osotasunari eragingo dio edo ez. Hala ere, horrela izanda ere, aukera horrek sekulako interesa du: berari esker, hizkuntza tresna ezin egokiago bihur daiteke; mendeak joan, mendeak etorri, belaunaldi askoren herentzia, gizakiaren beharretara moldatua.</p><p>Azaldu beharreko beste fenomeno etnolinguistiko interesgarri bat "holofrasia" da: termino bakar baten bidez, ideia konplexu bat adierazteko hizkuntza baten joera. Irudi du hizkuntza bat holofrastikoa izan daitekeela beste hizkuntza baten ikuspuntutik. Aztertu beharreko kontua izan behar luke, baina nekez har liteke holofrasia antzinako hizkuntzen oinarrizko ezaugarritzat. eremu etnometeorologikoan konplexu samartzat har litezkeen gertakari batzuk adierazten dira hitz bakar baten bitartez; adibidez, afrontu maileguak aldi berean euria eta haizea adierazten du; gainera, natibizazio prozesua jasanda, egokitu da sistema fonologikora; kalotx 53 eleak ematen</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>"amilana. 1. (V-gip ap. Iz Aroñ), amilena (-ll-V-arr-och ap. A). 'el viento sur-este. Amillena, soiñeko zaarren billa dabillena (V-och), viento sur-este, que anda buscando ropas viejas (para levantarlas)' A. 'Amillana-aizia, amillana laiñua (gorbeixa aldeti). Emen xun amillana fraka zarren billa da billena' Iz Aroñ. Amillana, amillana, erropa zarren billa dabillana. (V-m) 'Amilana (viento de Diciembre = cierzo)'. AEF 1921, 52. Amilana, fraka zarren bila dabilana. (V-arr) 'Viento norte'. A EY III 113. 2. amillen.' (V-ger), niebla muy fría, acompañada de viento, que endurece mucho las plantas y trae generalmente consigo buen tiempo' A" (oEH). 36 "gangarabi. 'erreka aldeko laino hotza' (B-Lekeitio)" (Lekeitio lantaldea 2001). 37 "murruma. 'gurma' (B-Bakio)" (gaminde 1999).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>-Txingorraren eremuan. Marik bidal diezagukeen zigorrik handienetariko bat txingor-ekaitza da. seigarrenik, nola ez, mitologiarekin zerikusia duten berbak ez ezik, erlijio kristauari loturikoak ere badira: -ostadarraren eremuan: erromako zubi, Jaungoikoaren baranda / faxa eta gerriko, San Migelen, San Nikolasen eta zeruko zubi. -ekaitzaren eremuan: jainkoaren argi (tximistargi). -Haizeen eremuan: aste santu haize (ekialdeko haizea); garizuma-haize (ekialdeko haizea) eta San Migel haize (ekialdeko haizea).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>-aurrerantzean, EHHA-. Argitaratu baino lehen ere, eguraldiari dagozkion datuak eskuragarri izan ditugu hartarako eskaturiko baimen berezi baten bitartez, eta bertatik corpusa osatzeko 1740 berba lortu dira. Hortaz, ikerketa aurrera eramateko ezinbesteko ahozko tresna izan da EHHA. Azpimarratu behar da euskaltzaindiak 145 herritako 20 497 erantzun jasotzen dituela eta hizkera guztiak daudela ordezkaturik. Beste ahozko iturri garrantzitsu bat Iñaki gaminderen lanak izan dira, Berbarik Berba izenburupean sorta ederra osatu baitu ikertzaileak. orain arte, salbuespenak salbuespen, Bizkaiko herrietako euskararen azterketa egin du. Liburuok izaera etnolinguistikoa daukatenez gero, meteorologia eta zeru-astroak atalak izaten dira liburu guztietan. gainera, jasotako hitza ez ezik, gehienetan lekukoek esandako testuak ere ipintzen ditu, batuaz eta bizkaieraz. Beraz, etnotestuak ditugu, hau da, herritarren ahotik bertatik entzun eta jasotako kontakizun eta azalpen ezin interesgarriagoak. guztira, gaminderen 203 berbak dute tokia corpusean. Iturri idatziei dagokienez, lehenengo eta behin Azkueren hiztegia azpimarratu behar da. Bera izan zen, hain zuzen ere, ikerlan honen abiapuntua. Izan ere, beraren hiztegia goitik behera arakatu zen corpusaren lehendabiziko bertsioa osatzeko. Hustuketa egiteko euskaltzaindiak 1905-1906/1969an argitaraturiko edizio faksimilea erabili zen eta, hiztegi hau sarritan aipatzen denez gero, DVEF laburdura erabiltzea erabaki da. Idatzitako iturrien artean sartu da hiztegiaren izaera duelako, baina, egia esan, ahozkotzat ere jo zitekeen. Bertatik lortutako hitz kopurua ez da inondik inora nolanahikoa: 1280 hitz. Hortaz, batuketa erraza eginda, EHHA eta DVEFren bitarhttps://doi.org/10.1387/asju.23359 tez corpusaren % 60 dugu, erdia baino gehixeago. Horiez gain, beste iturri idatzi garrantzitsu batzuk honako hauek izan dira: -Diccionario Retana de Autoridades de la Lengua Vasca (1991), 9 liburukiz osatua. orotariko Euskal Hiztegia argitaratu baino lehen, euskal hitz gehien biltzen zituen corpusa zen, bere barnean Azkueren hiztegia daukala. Haizearen izendapenak (izakiak) → Haize erauntsia (kantitatea) → Haizearen nolakotasuna (kalitatea) → Haizearen inguruko jarduerak (jarduera) → Haizearen garaia (denbora) → Ipar Haizea (espazioa).Azkenik, nozio orokor guztien kontzeptuak taula batera ekar daitezke; horrela, errazago atzemango da bakoitzak zenbat kontzeptu biltzen dituen bere baitan. Beste batzuk erantsi eta ken litezke, baina direnak nozio espezifikoak sailkatzeko adinakoak dira.</figDesc><table><row><cell>Behin azterlan honen norabidearen eremu teorikoa -hizkuntzalaritzaren eta an-4. nozio orokorra. Jarduera: mintzatzen garenean, nola edo hala, zerbaiten edo</cell></row><row><cell>tropologiaren elkargunea-zedarriturik eta corpusa osatzeko zer-nolako pausoak ja-norbaiten ekintzak jakinarazten ditugu. Hizkuntza batzuek berezko aditzekin</cell></row><row><cell>rraitu diren azaldurik, aztergaia dator: euskarak bere baitan biltzen dituen termino egiten dute eta beste batzuek subjektuari hainbat marka ezarriz. Wilkinsen</cell></row><row><cell>etnometeorologikoen sailkapen eta azterketa, eta, aldi berean, kulturak hizkuntzare-arabera (1976: 41-42), nozio orokor honetan honelako kontzeptuak jorratu</cell></row><row><cell>kin izendapenetan daukan erlazioa azaleratzea. Aurreko atalean azaldu eta deskribatu-ohi dira: prozesua, parte hartzea, modua, jarduera zehatzak eta funtzioa. He-Azterlan ho-tako ekarpen teoriko lagungarriak oinarritzat hartzeaz gain, hizkuntzen irakaskuntzan men eremu bati buruzko aditzak eta aditz-lokuzioak sartzen dira, baita nola? netan DRALV laburdura erabili da adierazteko bertatik hartutako berba eta, 80ko hamarkadan pil-pilean egon zen beste teoria semantiko baten bidez eskainiko galderari erantzuten dioten aditzondo guztiak ere. Adibidez, nola egiten duen beste zenbaitetan, zuzenean aipatzen den liburua. Azkueren hiztegitik jasotako da tresna baliotsu bat etnometeorologiaren inguruko lexikoa sailkatu eta aztertzeko. euria edo elurra hasten duenean. hitzak kenduta, 273 erabili dira corpusa osatzeko. -Joxe Landa, gara egunkarian: 165 hitz. eguraldi-iragarpenak egitean, idaztan-Horretarako, Wilkins (1976) ezinbesteko euskarria izango da etnometeorologiaren eremuan erabiltzen diren hitzak kontzeptu eta kategoriatan sailkatzeko. Wilkinsen 5. nozio orokorra. Denbora: hizkuntza gehienetan, guztietan ez esateagatik, ia ezinezkoa da denbora-kontzepturik gabeko perpausik esatea. nekez egin li-1. taula kera herritarra lexiko jasoarekin konbinatzen du. -Candido Izagirreren El vocabulario vasco de Aranzazu-oñate (1959) deritzon proposamena irakurrita, ondoko honetara heltzen da: edozein hizkuntzatan sei no-zio nagusi daude, eta nozio edo kontzeptu espezifikoak (hitzak) horien arabera ardaz-teke. Wilkinsen berbetan (1976: 25-27), nozio orokor honek honako kon-nozio orokorrak eta kontzeptuak tzeptu hauei buruzkoak jorratu ohi ditu: unea, iraupena, maiztasuna eta liburutik 220 berba. Izagirreren lanak garai bateko herri-lexikoaren berri ema-turik daude (Wilkins 1976: 25-54). Hori dela-eta, eremu bateko hitz guztiak (nozio sekuentzia. Hortaz, horrelako kontzepturen bat bere baitan biltzen duen ter-Izakiak Kantitatea Kalitatea Jarduera Denbora Espazioa ten digu: oparoa eta ezinbestekoa. espezifikoak), nozio orokorretan sailkatzeko modua egongo litzateke -nozio etno-semantikoak baliokidetzat hartuko da ikerlan honetan-. Beraz, Wilkinsen teoriak bide emango dio azterlan honi jasotako berba guztiak (nozio espezifikoak) zerren-mino oro sartzen da. Adibidez, ekaitzen eremua dela-eta, zein berba dauden existentzia Kopuru Kalitate Prozesua Unea Kokamendua ekaitz edo trumoi garaia adierazteko, edo, euriari buruz, euriaren ondorengoa. Jabetasuna absolutua zehatzak Parte hartzea Iraupena Mugimendua 6. nozio orokorra. espazioa: hizkuntzetan espazioa preposizio edota postposi-Identitatea Kopuru Dimentsioak Jarduera Maiztasuna Jatorria</cell></row><row><cell>datu eta sailkatzeko. zioen bitartez adierazten da. gainera, batzuetan, hitzek berek daramate beren Izaki eta erlatiboa Pisua zehatzak sekuentzia</cell></row><row><cell>ondoren, aditzera emango da nozio orokor bakoitzaren ezaugarria eta nola egoki-tuko ditugun ikerketa honetara, beti ere Wilkinsen (1976) teoria erabiliz. 1. nozio orokorra. Izakiak: gure komunikazioaren atal garrantzitsuenetariko bat entitateak identifikatzeari buruzkoa izaten da. eta identifikatu ez ezik, haien arteko harremanak ere adierazten dira gure arteko komunikazioan. Honelako fenomeno Koloreak Funtzioa baitan espazio-nozioa. Adibidez "ipar". Wilkinsi jarraikiz (1976: 32), nozio da; adibidez, haizeak nongoak diren: ipar, hego, mendebal haizea… Bestalde, eta garrantzia baldin badu kokamendu, mugimendu edo jatorri zehatzik, bertan sailkatuko egokitasuna azken honetan hobeto ulertzen delakoan. Halandaze, corpuseko hitzen batek fisikoak mendua. "Jatorria" kontzeptua "izakiak" noziotik "espazio" noziora aldatu da, materialak Kalitate orokor honetara honelako kontzeptuak biltzen dira: kokamendua eta mugi-zehatzak eta Tenperatura Modua</cell></row><row><cell>ezaugarriak dauzkaten hitzak lotu behar zaizkio nozio honi: existentzia, jabe-haizeen eremuan, hain zuzen ere, beste azterbide bat erabiliko da. Aipatutako</cell></row><row><cell>tasuna, identitatea, izaki eta fenomeno zehatzak eta materialak. Hori dela-eta, Aurrekoetxeak (2000: 93-107), uste baino askoz garrantzitsuagoa den artikulu Mariano Izetaren Baztango Hiztegia (1996) izeneko liburutik 73 hitz. Izenbu-etnometeoroen izendapenei dagozkien adiera guztiak sartuko dira nozio oro-batean, EHHArako galdetzen ziren lau haize motei buruz herriaren ikuspegia ruak dakarrenez, guztiak Baztangoak: adituen arabera, Baztango hizkera goi-kor honetan; adibidez, ostagi edo fenomeno atmosferikoen izendapenak, no-xehetu zuen, proposaturiko azterbide zehatz baten bidez. Atlaseko haize guz-nafarreraren edo lapurteraren aldaera da. lako identitatea daukaten, beste ostagi batekin batera azaltzen direnetz. tien izendapenak honako honetara bildu zituen Aurrekoetxeak: -Toribio etxebarriaren Lexicón del euskera dialectal de Eibar izeneko ikerlanetik 42 hitz. Lan eder eta mardula osatu zuen bere garaian Toribio etxebarriak. -Hainbat idazleren lanak ere miatu dira, eta tantaka izanagatik ere, bide hone-tatik ere berba ugari jaso dira. zehatz-mehatz bibliografian agertzen da. -Beste zenbait hitz autoreak egindako inkesta batzuen bitartez lortu dira edo www.etnomet.eus blogean horretarako propio ezarritako lekuan jasotako in-2. nozio orokorra. Kantitatea: irudi du hizkuntzaren ezaugarri unibertsala dela 01. Aroaren araberako izendapena. izenak zatigarri / zatiezin edota zenbakarri / zenbatezin bikoteen arabera sail-02. Haizearen izaerari buruzko izendapena. katzea. Hori dela-eta, oro har, gauza guztiak kuantifikagarri / kuantifikae-03. Izendapen kardinala. zintzat har litezke. Wilkinsen arabera honelako ezaugarriak dauzkaten hitzak 04. Izendapen orografikoa. lotu behar zaizkio nozio honi (1976: 31): kopuru absolutua eta kopuru erlati-05. ondoko herriak: boa. Horregatik, nola edo hala kantitatea adierazten duten etnometeoro guz-formazioen bitartez. Irakurle batzuen laguntzari esker, hiztegi eta liburuetan tien hitzak sailkatu behar lirateke nozio orokor honetan. eta argi eta erne ibili 05.1. elementu geografikoa. aurkitzen ez den hitz sorta polita lortu da. beharra dago kantitate eta kalitate nozioak nahas ez daitezen; adibidez, euri 05.2. Herrialdea. -Ikertzaile batzuek egindako zenbait herritako euskararen azterketak aintzat hartu edo elur kopurua edo txingor zaparrada. 05.3. Izendapen toponimikoa. izan dira. Asko direnez gero, tesiko bibliografian banan-banan aipaturik daude. -Azkenik, Ereduzko prosa (euskal Herriko Unibertsitateko euskara Institutua-ren webgunean) eta xx. mendeko euskararen corpus estatistikoa (euskaltzaindia-ren webgunean) corpusak ere behin baino gehiagotan kontsultatu behar izan dira, papereko orotariko Euskal Hiztegia bezala, beste toki batzuetan jasotako hitzak berresteko asmotan. ez dago esan beharrik zer-nolako lan eskerga eta espazio nozio orokorrean txertatzea. tzen diren jatorrizko liburuetara jo izan baita. rria nozio honetan nahiago bazuen ere, badirudi egokiagoa izango litzatekeela honetarako, batik bat kontsulta tresnak izan dira, zeren, oro har, bertan aipa-honetan: nolakoa den, zein kolore daukan, nola zehazten den. Wilkinsek jato-erraldoiak diren. gaur egun ezinbesteko lanabesak dira hiztegigintzan. Ikerlan 3. nozio orokorra. Kalitatea: berba egiten denean, sarritan, gauza edo pertsonen 06. ostagiekin lotura duten izendapenak. kualitateak aipatzen ditugu. Wilkinsen esanetan (1976: 38), nozio orokor ho-07. Pertsonifikazioa. netan ondoko hauek daude bilduta: kalitateen neurketa, lexikoa eta egiturak; 08. sasoi izendapena. kalitate zehatzak, jatorria, dimentsioak, pisua, koloreak, tenperatura, kalitate 09. erreferentzia astronomikoa. fisikoak, pertsona ezaugarriak; fisikoa; egokitasuna eta garrantzia. Horrenbes-tez, etnometeoro guztien kualitateak sartu behar genituzke kategoria orokor 10. Bestelako izendapenak.</cell></row><row><cell>https://doi.org/10.1387/asju.23359</cell></row></table><note>-Justo M. Mokoroaren Repertorio de locuciones del habla popular vasca (1990) delako lan eskergatik 382 hitz eta lokuzio erdietsi dira. Mokoroaren lanak ez dauka parekorik euskal esaeragintzan. Ataletan bananduta dago, eta haietariko bat meteorologiari buruzkoa da. Adibidez, euriaren eremuan sartu diren jar- duera gehienak Mokoroarenak dira.-Pierre Lhanderen Dictionnaire Basque-Français et Français-Basque (1926) ere miatu da, eta bertatik 215 hitz hartu dira, guztiak euskal Herriko ipar-ekial- deko euskalkiei dagozkienak.-Maurice Harrieten euskara-frantses hiztegi eskuizkribatutik ere 106 hitz, guztiak iparraldeko euskalkietakoak. Ikerlan honetan aipatzen diren batzuk oEHtik aterata daude, Harrieten hiztegia ez baitut eskuragarri izan.-Wilkinsen nozio orokorrak (1976) eta Aurrekoetxearen azterlana (2000) hizpide eta lagun, haizea aipaturiko azken ostagia denez gero, adibidetzat hartuko da ikus- teko nola geratuko den sailkapen bat:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>.2. Ekaitza nozio</head><label></label><figDesc>Hiztunen adimen-begiak fenomenoa ikusi eta alderaketa sendo eta irmo baten bitartez eratzen du hitzen arteko elkarketa. Berba gehienak hitz-elkarketak izanda, eta asko metaforak eta metonimiak direnez gero, nabarmentzekoa da ostadarraren gaineko lexiko etno-meteorologikoa ez dela batere arbitrarioa, motibatua baizik: oso baliabide gramatikala da hitz-elkarketak sortzea, eta ez batere lexikologikoa. Horrenbestez, ikonotasuna gailentzen da. Ikonotasuna irudi baten erreferentzialtasun-mailari dagokio; hau da, norberaren irudiaren eta erreferentearen arteko itxurazko erlazioa. Ikonotasun kontzeptuak, beraz, irudi batek objektu erreal baten irudiarekin dituen kategoriak eta erlazio-mailak adierazten ditu. orokorretan, kantitatea eta espazioa ez dira azaltzen ekaitzaren eremuan. nozio orokor oparoena izakiak da, eta haren barruan ekaitzaren, trumoiaren, tximistaren eta tximistargiaren izendapenak. nozio espezifikoei dagokienez, mota guztietakoak daude: berba hutsak, hitz-elkarketak, onomatopeiak eta maileguak. nahiz lexiko-eraikuntza horrelakoa izan, gaur egun eletzat hartzen ditugun batzuk hitz-elkarketa edo eratorpen batetik etor litezke; adibidez, ekaitz hitza bera. nolanahi ere, azaldu behar da hitz-elkarketak eta onomatopeiak gailurtzen direla, eta maileguak ere ez direla urriak eta eskasak. Horretaz gain, hitz-elkarketetan ortzi elearen ekoizpena handi samarra da ekaitzaren, trumoiaren, tximistaren eta tximistargiaren izendapenetan, hodei eta oinatz ere bazterrean utzi gabe. Antzina euskal hiztunaren adimen-begiak etengabe erabiltzen zuen ortzi berba ekaitzari buruzko lexikoa zabaldu eta hedatzeko. Hori dela-eta, nozio espezifiko guztiak aintzat harturik, ekaitzaren inguruko lexikoa motibatua eta ikonikoa da, nahiz arbitrariotasun ukitu batzuk ere egon. Bestalde, maileguetan, trumoi eta haren inguruko lexiko guztia aipatzekoa da. Horrek ematen du aditzera antzina-antzinatik ondarezko hitzak eta maileguak elkarrekin bizi izan direla inongo arazorik gabe, baita herri berean ere. nozio espezifikoetan sumatzen da kultur sinkretismoa ekaitzaren gainean eraikitako lexikoan; izan ere, antropologiaren iritziz, eta zer esanik ez, etnolinguistikaren</figDesc><table><row><cell>4</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.23359</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>dagokionez, agerian utzi behar da haizeen eremuan denetarik dagoela: hitz soilak, hitz-elkarketak, onomatopeiak eta maileguak; aditzak eta lokuzioak ere bai. Hitz-elkarketak direla-eta, azpimarratzekoa da gehienetan haize dela lehenengo edo bigarren osagaia, batik bat espazio nozio orokorraren barruan. Hitz soilak gutxi dira, eta zenbait maileguak dira; adibidez, afrontu 4 eta enbat. Aparteko aipamena egin behar da arrantzaleek itsasoan beste herrialdeetako arrantzaleekin harremanak egin eta mailegatu dituzten hitzekin: bestelako unibertso berezia osatzen dute, baita itsasertzeko herrien lexikoak ere, biek ala biek itsasoaren hodeiertza baitute muga. onomatopeien aldetik, azpimarratu behar da kategoria hauetan nagusitzen direla: haizearen hotsa, zirimola, haize-bolada eta haize-erauntsia. goratxoago aipaturiko maileguez gain, haizearen eremuan asko dira, eta batzuetan hutsune lexikoak betetzen dituzte, baina beste batzuetan ondarezko terminoekin batera bizi dira: lehenengoen artean, besteak beste, afrontu, enbat eta urakan; bigarrenen artean, adibidez, erremolino eta norte haize. espazio kategorian azpimarratzekoa da izendapen kardinala gailentzen dela beste guztien gainetik, eta urtaroen eremuan legez, jatorriz bi haize nagusi zirela: iparra eta hegoa. Handik aurrera, mendeak joan, mendeak etorri, adimen-begiak berez bilaka-tuz edo ondoko kulturen eraginez, apurka-apurka bestelako zehaztapen eta kontzeptuak gehituz joan da sistema sendo eta oparoa erdiesteraino.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>, oskarbitu eta laino arte egon. eratorpena ere bada baliabide aski erabilia hodeien eremuan; esaterako, goibeltasun, hodeitza eta lainotsu.Aipatu bezala, euskal hiztunaren adimen-begiak ortzian hautematen zuen orori iritzi nahi izan zion: ohartzen zen, ondo ohartu ere, zenbat-gura hodei desberdin ikusten zituela zeruan. Alde horretatik, aipatzekoa da zenbaitetan zerbait magikoa sumatzen zuela, eta hori zela-eta, metaforez baliatzen zen begiak ikusten zuena taxutzeko. Horrela, ahari-buruak, laino-hankak, hodei-dorre, hodei-mataza eta zaldi gaineko. Magia horren barruan, mitologiak ere badu tokitxo bat, batik bat trumoiari edo ekaitzari atxikitako izendapenetan; Eate jeinua eta ortzi berba enigmatikoa agertzen dira. Bestalde, haizearen inguruko nozio espezifiko guztiak azterturik, bat aukeratzekotan kaiman 8 berba nabarmentzekoa da: mailegua dirudi, ziurrenik Bizkaiko eta gipuzkoako arrantzaleek itsas zabalean beste herrialde bateko arrantzaleei entzun eta bereganatua.Lexikoa eraikitzeko nozio espezifiko guztiak aintzat harturik, azpimarratu beharrekoa da hodeien eremuan eraturiko lexikoa, gehienbat, motibatua dela, adimen-begiak beren-beregi makina bat irudi eta hitz-elkarketa osatu ditu eta.</figDesc><table /><note>).https://doi.org/10.1387/asju.23359belundu</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>.23359 euriak hainbat antzezleku sorrarazten du, bereziak eta oso bitxiak. euskal hiztunaren adimen-begiak guztiei antzeman eta irtenbide lexikoa ematen die: miragarria da datutegiko 1104 nozio espezifikoek -aldaerak, barne-nola bereizten duten naturaren esperientzia. guztiak, jakina, ez dira erabiltzen hizkera guztietan eta aldi berean, baina denek islatzen dute hiztunen esperientziaren agertokia. Hori dela-eta, adimen-begia eraz dauzkan tresna guztiez baliatzen da: hitz-elkarketak, hitz soilak, maileguak, onomatopeiak, eratorriak eta jarduera nozio orokorraren barruan, aditzak eta lokuzioak ere azaltzen dira. Aztertutako hitz-elkarketa guztien arabera, euri elea nagusitzen zaiei gainerakoei. Horien artean, adibidez, izakiak nozio orokorreko justuleuri 11 eta hodei-euri; 12 kantitate nozio orokorreko euri-tarrapata eta euri-jasa; kalitate nozio orokorreko euri-ihintz eta euri-lanbro. Hala ere, beste askok bere baitan ez daukate euri; esate baterako, aipatutako euria eta eguzkia aldi berean kategorian berba nagusia azeri da, horrek daukan konnotazio kulturala tarteko. Berba soilak ere ez dira gutxi: ugari dira nozio orokor guztietan; esaterako, izakiak nozio orokorrean afoinu 13 eta zizar; 14 kantitate nozio orokorrean liprits 15 eta pesi 16 nozio espezifikoak; kantitate nozio orokorrean, indriska 17 eta satarabi 18 eleak; kalitate nozio orokorrean, lardats 19 eta mardul 20 eleak; espazio nozio orokorrean, harpe 21 eta kaparra. 22 Hainbeste nozio espezifiko dauzka euri eremuak, maileguak ere asko baitira; adibidez, aguaxer, sapore, 23 tulubia, denborale, tenpesta, elementa, 24 manga eta bruma. onomatopeiei dagokienez, euri eremuak gehien dauzka, besteak beste, zaparrada, zurrupita, burrusta, txapasta, parrasta, zafrada, zarrazta, barra-barra eta zirtzira. Hitz eratorriak batez ere azaltzen dira ka-litate eta denbora nozio orokorretan, baita -ka atzizkia jardueretan ere; adibidez, lingirdatsu, mamitsu, lanbroxka, garasta, 25 adarka, jazarrika, asete, bustite eta aterraldi.</figDesc><table /><note>https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>eremuak nozio orokorretan izakiak eta espazioa baizik ez dauzka. Izakiak nozio orokorrak bi kategoria dauzka: izendapena eta hezetasuna eta hotza; espazioak, ordea, itsasotiko hezetasuna baino ez. Horien artean izendapenak dira nagusi. Hori dela-eta, adieraz daiteke hezetasun eremua euskal hiztunaren adimen-begia ren tzat ez dela inoiz garrantzi handikoa izan. nozio espezifikorik aipatzekotan, bendebal 27 aipatuko da, espazio nozio orokorrean itsasotiko hezetasuna aditzera https://doi.org/10.1387/asju.23359 eman nahi duena; bustiotz hitz-elkarketa ere interesgarria da aipatzea, aldi berean hezetasuna eta hotza adierazi nahi duena. nozio espezifikoen eraketari dagokionez, nahiz gutxi diren, hitz-elkarketak, hitz soilak, hitz eratorriak eta maileguak dira; onomatopeiarik ez dago. Hitz-elkarketetan bustiotz eta berase 28 besterik ez daude; hitz soilak ere ez dira ugari: astare 29 eta busti; hitz-eratorrien aldetik, bustiro, hezetasun, lantzurda eta umeltasun; maileguetan, afoinu eta bendebal.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Badira arbitrariotasunaren aurkako kontzepzioak, ikonotasuna deritzon hizkuntza naturalaren printzipioa azaltzen dutenak. Harreman semantikoak eredu formaletan islatu daitezke; eratutako printzipio pragmatiko-kognitiboa zenbait baliabide linguistiko kognitiboren bidez azaleratzen da, eta gramatikalizazio-prozesuen eraginez hizkuntzan finkatzen dira estrategia diskurtsibo gisa: hainbat termino hitz -elkarketaren, eratorpenaren eta onomatopeien bidez eratzen dira. Berba ugari oso deskriptiboak dira, oro har, euskararen lexiko gehiena bezala. Bestalde, ikonotasuna nagusi da; izan ere, ikonotasun terminoa erabili ohi da ez-arbitrariotasunaz aritzeko. euskal hiztunaren adimen-begia dagoeneko beste eremu batzuetan erabiltzen ziren beste hitz batzuez baliatu da, aurrean izan dituen fenomenoak izendatzeko. gainera, makina bat hitz-elkarketa eraiki izan du adimen-begiak; oro har, lehenengo osagaia eguraldiari lotutakoa, eta bigarrena beste eremu batetik hartutakoa. Adibidez, elurmaluta hitz-elkarketan, lehenengo osagaia elur bera da, baina bigarrena adimen-begiak eguneroko errealitate eta esperientziatik erauzitako berba da. Horrela, metaforen bitartez, adimen-begiak termino deskriptibo, metaforiko, ez-arbitrario eta ikonikoak sorrarazi ditu eguraldiaren eremu guztietan.Lexiko etnometeorologikoari buruzko ikuspegi osoa edukita, uler daiteke nolako eraikuntza semantikoa eraman duen aurrera euskal hiztunaren adimen-begiak: euskal hiztunak kulturaren eta lexikoaren artean eraiki duen zubia sumatzen da. euskararen gramatikaz baliatu gabe, sapir-Whorfen erlatibismo linguistikoaz bestera, hizkuntzak ez ditu errealitatea eta pentsaera baldintzatzen, baizik eta errealitateak berak baldintzatzen du hizkuntza-komunitate baten hizkuntza. Adimen-begiak inguruko berbak erauzi eta erabili egiten ditu bere nahieran, hautematen dituen gabezia semantikoak betetzeko. ez dauka zalantzarik edonolako terminoa sorrarazteko; jabekuntza horrek, nolabait, giza talde baten mundu-ikuskeraz jabetzeko balio du, eta azaleratzen du adimen-begiak zer-nolako unibertso sinbolikoa eraiki duen. ziurrenik oso prozesu azkar eta xehatua izan da, mendeak joan, mendeak etorri. Baina, hitz-elkarketa edo termino bat gailentzeko hizkuntza-komunitateak onetsi beharko zuen, aurrera egingo bazuen. Termino bakoitzak, ziurrenik, iragazki ugari igaro beharko zituen, komunitateak ohiko lexikoan oniritzi bitartean. euskal hiztunaren adimen-begiak, ziur asko, bere ingurura so egin eta bertan aurkituko zituen lexiko-hutsuneak eraiki eta asetzeko baliabideak. Lexikoa ingurunearen https://doi.org/10.1387/asju.23359 arabera eratzen da. Horretan ez dago inolako zalantzarik. Hizkuntza oso gida baliotsua da jakiteko nola gizarteak egokitu eta moldatzen diren beren ingurune natural, sozial, material eta naturaz gaindikora (Morant Marco eta Díaz rojo 2005: 10-16). Horrela bada, hitz eta esapide ugarik islatzen dute nola gizarte batek taxutu eta interpretatu duen hizkuntza jakin bat. Beraz, natura, giza harreman eta sinesmenen elementuak -mitologia ahaztu gabe-izendatzen dituzten berbak kulturak arlo horiek interpretatu dituen moduaren ondorioak izango dira.</figDesc><table><row><cell>tzia eta bizipen guztiak antolatzen ditu; ondorioz, errealitatearen eta gizakiaren ar-</cell></row><row><cell>teko elkarrekintza adierazi eta irudikatzen da izenean, eta, izena aipatzean, elkarre-</cell></row><row><cell>kintza hori eratu eta interpretatzen da" (ortiz-osés 2006: 54).</cell></row><row><cell>euskal lexiko etnometeorologikoa, gehienbat, ez da arbitrarioa, eta aski motiba-</cell></row><row><cell>tua da. sortutako sinbolismoa kultura jakin baten adierazpena dela ondorioztatu da</cell></row><row><cell>-sperber-en arabera (1988: 14), sinbolismoa sistema kognitiboa da, eta ez semio-</cell></row><row><cell>logikoa-.</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Lan hau tesiaren laburpen moldatu eta apaindua da. Tesia UPV/eHUko Letren Fakultatean aurkeztu zen 2021eko urriaren 1ean, Hizkuntzalaritza eta euskal Ikasketak sailean, euskal Hizkuntzalaritza eta Filologia doktorego programaren barruan. Argibide gehiago nahi izanez gero, jo beza irakurleak tesira: https://addi.ehu.es/handle/10810/53666.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">ostagi berba Azkuek asmatu zuen 'fenomeno atmosferikoa' esateko. Beste batzuetan egurasketa erabiltzen du. ez zuen arrakastarik izan, eta guztiz ahaztu zen; izan ere, behin baino ez du berak erabiltzen Euskalerriaren Yakintzaren laugarren liburukian, 205. orrialdean, ostadarraren izendapenen berri ematen duenean: "Lan onen lenengo liburuan,[...]  bekuski irakurleak ostagi onen [ostadarraren] beste amazazpi izen"(Azkue 1935(Azkue  -1947(Azkue  /1989).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">gary B. Palmerri(1996/2000)  hartutako kontzeptu hau ardatza da ikerlanean barrena: mind's eye. nik adimen-begia itzulpenaz baliatzea erabaki dut kontzeptu hori adierazteko, hots, euskal hiztunen adimen-begia lexikoaren sortzaile gisa, buru-iruditeriaren bitartez.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">"Bizk. euri eta haize erauntsia" (EH).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">"(V, g), nubes que van poco a poco de noreste al norte, anunciando mares alborotados, aparecen en otoño A" (oEH). 9 "elurra eta hotza: copo de nieve, flocon, snowflake. Dima: ollollume, ollóllume, [oʎóʎume]" (EHHA).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">"eguraldia: llovizna, bruine, drizzle. Kortezubi: kukuixerdi, kúkuixerdi, [kúkwi∫er̄ði]" (EHHA).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">"justuleuri (V-gip ap. Iz Aroñ ), juztuleuri ( V-och ap. A), fustuleuri (V-gip (Fseg) ap. A). 'Lluvia de tronada' A." (oEH). 12 "hodei-euri. (odoi-g-goi). a) 'Lluvia acompañada de sol' Bähr Arcgip 398. b) (orei-V-gip; ode-V-gip; odeu-V-gip). ref.: Iz Aroñ (oréixa), UrrAnz (odeurixa); elexp Berg (ode-euri). 'La borrasca (con truenos)' Iz UrrAnz. 'Lluvia de tormenta'. ode-eurixak daukana zera da: igual emen egundokuak e itteittuala ta hemendik bi kilometrora bapez'. elexp Berg" (oEH). 13 "afoinu. etim. en último término de lat. fauoniu, arag. fagüeño, alem. föhn, etc. 1. (V-gip), apoinu (V; Mg PAbVoc), bapañu (g-goi). ref.: A (apoiñu, bapañu); A Apend (afoin); Iz Aroñ (afóñu); gte erd 133; elexp Berg. 'Apoñuba, blandura de tiempo' Mg PAbVoc. 'Humedad causada por la blandura de tiempo. Eguraldi bere moduko bigun epelak ekarten dau apoiñua (V-m)' A. 'Bapañu (g-goi), vaho de la tierra, del ganado que se sofoca, etc.' Ib. 'Afóñu(r)ik eztauko. […]" (oEH).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="25">"garazta. garasta (V-gip ap. A). 'Llovizna' A. [Buenos Airesen] bero ezoa. Egunez ta gauez ere urgaraztaren azpian egon bear. or QA 49" (oEH).26  "aixaixak bustitzeko euria. 'euri ttikia' (g-oñati)"<ref type="bibr" target="#b32">(Izagirre 1959)</ref>. 27 "bendebal. 'Humedad de paredes que trae el mar' (g-oñati)"<ref type="bibr" target="#b32">(Izagirre 1959)</ref>.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="28">"berase. 'Hezetasun handia" (g-Arrasate, oñati). A" (oEH). 29 "astare. 'Hezetasuna' (g-Andoain). A" (oEH). 30 "garo. Bizkaiko Mendata herrian, 'Landareek euria fin-fin bota ondoren izaten duten ura'."<ref type="bibr" target="#b37">(Mallea 2002)</ref>.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="51">"bullarta (L-Donibane Lohizun)" (EHHA). 52 s.v. zoperna(Azkue 1905(Azkue  -06/1969). 53 s.v. kalotx(Azkue 1905(Azkue  -1906(Azkue  /1969).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">14 &quot;zizar. &apos;euria eta txingorra aldi berean&apos; (Izturitze)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>EHHA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cantidad pequeña&apos; Iz Aroñ. iguzkiaren saminak lanbro-lipits argalenetarik garbitzen omen duelakotz goien-goienean</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Je Ber 52. + lipritz (V)&quot; (oEH). 16 &quot;pesia. 1. (Hb, Dv (+ ph-); (det.). H (L, Bn, s; + ph-), pesi</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>lipits. lipitz (An-larr ap. Asp Leiz), liprits (V-gip ap. Iz Aroñ). &apos;Brizna&apos; Asp Leiz. ph-L-ain ap. A; Lh). Tempestad</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pesiak hari ditu&apos; Hb. ikusi izatu dire mortu sainduetan harroñak lurrerat etxatuak pesiya eta xirimola&quot; (oEH). 17 &quot;indriska. iz. euri jasa Indriska eta elurra bada ere. Bizk.&quot; (EH). 18 &quot;satarabi. 1. &apos;(V-oroz), chubasco&apos; A. 2. &apos;(V-oroz), avalancha de nieve&apos; A&quot; (oEH). 19 &quot;euri-lardats. &apos;euri txikiz jositako eguraldi narrasa, zikina&apos; (g-zestoa)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<pubPlace>Azpeitia; Landa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>20 &quot;mardul. &apos;Ateri une gutxi eta zaparrada mardulak. 21 &quot;harpe. &apos;euri-aterpea&apos;&quot; (z-sohüta). (EHHA)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Capa o tela de lluvia en las tierras&apos; A. 2. &apos;(V-m), nata de leche A&quot; (oEH). 23 &quot;sapore (Bn-arb), &apos;olor que se percibe en momento de una lluvia tempestuosa&apos; A&quot; (oEH). 24 &quot;eguraldia: tempestad, tempête, storm. senpere: elementa, eleméntak</title>
		<idno>22 &quot;kaparra. 1</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eleméntak]&quot; (EHHA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23359</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23359" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">txingo) eta elur-pikorra (txinbo) bereizten dituzte, eta nafarroako Uztarroze herrian -bertako erronkariera euskalkia galduta-, elur-pikorra (pirrina) 46 eta elur-maluta txikia (txaparrada) bereizten zituzten. zenbaitetan, herri berean bizpahiru aldaera aurkitu dira ostagi berari irizteko. esaterako, kostaldetik oso hurbil dagoen Leioa herrian hiru izendapen erabiltzen dituzte elur-maluta esateko: alpar, edur kopo eta mataza. Beste batzuetan, elkarretatik urrun samar diren bi herritan izendapen bera erabiltzen da; adibidez, haizeen eremuan, beheko haize (hego-haizea) erabiltzen da Bizkaiko zollo herrian -hizkeretan hego-mendebaldeen dagoena-, eta nafarroa Behereko Bidarrai herrian; baina Bizkaiko kostaldeko zenbait herritan -Bermeo, elantxobe, Mundaka-ipar-mendebal edo mendebala da beheko haize. Lexikoak klima nola bilakatu den islatu ohi du; izan ere, hitz berri batzuk sortzen dira edo zaharrak erabiltzeari uzten diote hiztunek, nahiz batzuetan gelditzen diren haien hitz-gordailuan. Hizkera eta herrietako terminoak azterturik, adimen-begia nola joan den egokituz eguraldi-egoera batzuetara ondoriozta daiteke. oso azpimarragarria da adieraztea hizkera guztietan, kostaldean zein barrualdean, azaltzen direla hitzak edo hitz-elkarketak &quot;elur-jausia&quot; edo &quot;elurrak behera egitea&quot; izendatzeko. Adibide guztiak EHHAtik aterata daude</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pirinio</forename><surname>Gutxiago Erabiltzen Dira Elur Edo Izotzari Lotutakoak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hala</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>edur. adibidez, Bizkaian, Bakion, edurgolpe; Larrabetzun, edurnarkada; gipuzkoan, Donostian, elurpilla; oñatin, edurnarra; zestoan elur-jausi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aramaion</forename><surname>Araban</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urdiainen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arrangoitzen</forename><surname>Lapurdin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Elur</forename><surname>Ainhoan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lauso</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">nafarroa Beherean, Bidarrain, litatu; ezterenzubin, eluso; zuberoan</title>
		<meeting><address><addrLine>Larrainen, elhürlürta</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hori dela-eta, ez da harrigarria pentsatzea antzina klima latzagoa zela oraingoa baino, kontuan harturik kostaldeko herriek &quot;elur-jausia&quot; adierazteko oraindik berbak gorde izan dituztela. Beste zenbait adibide ipin litezke izotz edo elur eremuetara joko balitz. eremu lexiko bateko ustezko hutsuneak betetzen dira beste hizkuntza edo hizkera batzuei maileguak hartuz, hiztunen esperientziaren alorra zabalduz doan heinean, edota dauzkaten hitzen esanahia hedatuz, edo analogiaren bitartez berezko baliabide linguistikoak lagun, hitz berriak sortuz. Termino guztien jatorriari dagokionez, nabarmentzekoa da maileguak ugari direla, baina, salbuespenak salbuespen, ez ohi dute hutsune lexikorik betetzen</title>
		<ptr target="maizelkarrekinbizidiraondarezkohitzaetamailegua" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hiztunen adimen-begiak ikusten zuen zer gertatzen zen &quot;elurrak behera egiten zuenean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta erabaki zuen hainbat eratara adieraztea tokian tokikoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">47 elementu 48 edo manga, eta ondarezkoen artean, euri-jasa, eramaittu 49 edo zaparrada. zer esanik ez, haizeen eremua hizpide, maileguen eta ondarezko berben arteko elkarbizitza erabatekoa da; esaterako, Bizkaiko kostaldeko herrietan arrantzaleek hainbat mailegu ekarri izan dituzte beste leku batzuetako arrantzaleen ahotik; suroesteko aixie 50 maileguaz 46 &quot;pirrina (n-Uztarroze)</title>
		<idno>1905-06/1969). 47 &quot;aguaxer (B-ondarroa)&quot; (EHHA). 48</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">euri-zaparrada&quot; adierazteko zenbat-gura berba eta hitz-elkarketa dira, ondarezkoak nahiz maileguak; adibidez, maileguen artean, aguaxer</title>
		<meeting><address><addrLine>Barrutia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>elementu (g-Hernani/ n-goizueta). EHHA). 49 &quot;eramaittu (g-oñati. Izagirre 1959). 50 &quot;suroesteko aixie (B-Bermeo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23359</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23359" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">itsaso zakarra iragarri eta udazken aldean agertzen direnak; bagurrin 55 hitz-elkarketak oroitarazten du cierzo moduko haizea (&apos;pago-usaina&apos; esan nahi du, ipar-haizeak eramaten duen urrina); eultzietan erabiltzen zen, haizatzen zen bakoitzean. Horrelako berba askoren berri eman liteke, barnean kontzeptu konplexu samarra daukatenak. Beraz, eguraldiaren gaineko eremu guztiak azterturik, ez dago ukatzerik euskal hiztunaren adimen-begiak oso egitura lexiko sendo eta ahalmentsua eratu duela. era askotariko klima-egoerei egiten die aurre lexikoak. oso sare egituratu eta antolatua sorrarazi du; ñabardurak eta xehetasunak ugari dira, kultura eta bizimodua bilakatu diren heinean, egokituz joan direnak, nahiz eta, egia esan</title>
		<ptr target="hitzetaesapidebatzukgaldudiren.euskalhiztunarenadimen-begiakesperientziabideratzendu,naturaetaerreferentea" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">du aditzera oinetakoari itsatsi zaion elurra; kaiman 54 hodei motak esan nahi du ipar mendebaldetik iparrera joaten diren hodeiak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kulturaren bilakatze horren eraginez, lexikoa ere bilakatuz doa ezari-ezarian. Horrela, kultur aldaketek lexikoari eragiten diotela azaltzen du ikerketa etnolinguistiko batek eta, era berean, nola agertzen diren hitz berriak eta nola galtzen diren beste hitz batzuk. esparru etnometeorologikoaren eremu guztietako lexikoa azterturik, antzeman daiteke nola bilakatzen den euskal Herriko klima: hauteman daiteke herri euskaldunetan klima bilakatuz doan heinean, era berean lexikoa aldatuz doala. Begi-bistan eta ezagun da joera honek lexikoari eragin eta erasaten diola: zenbait berba ahanzturaren zorroan jausten dira, eta beste batzuk sortu, gaur egun, oro har, eta salbuespenak salbuespen, maileguak edota era desegokian eratutako hitz-elkarketak eta ikuspegiak: galzorian dauden fenomeno atmosferiko batzuei buruzko hitzak etenik gabe atzenduko dira</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Adieraztea Nolabaiteko Natura Eraldatze Honen Ondorioz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ez baitira nahitaezko izango: beharrizana nolako, hitzak halako</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Laburdurak DVEF = Diccionario vasco-español-francés (= Azkue</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Retana de Autoridades de la Lengua Vasca (= Akesolo et alii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dralv = Diccionario</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eh = Euskaltzaindiaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hiztegia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ehha = Euskal Herriko Hizkeren Atlasa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiztegi Historiko-Etimologikoa (= Lakarra, Manterola &amp; segurola 2019). oEH = orotariko Euskal Hiztegia (= Mitxelena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ehhe = Euskal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliografia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lino</forename><surname>Akesolo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manuel</forename><surname>De La Sota &amp;amp; Pierre Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Diccionario Retana de Autoridades de la Lengua Vasca (DRALV), 9 lib. Bilbo: La gran enciclopedia Vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Haizeen izendapenak ahozko hizkeran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gotzon</forename><surname>Aurrekoetxea</surname></persName>
		</author>
		<idno>93-115. Bilbo: UeU</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Txipi ormaetxea, gotzon Aurrekoetxea, Patxi salaberri &amp; Pilartxo etxebarria (arg.), txillardegi lagun giroan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario vasco-español-francés (DVEF). Bilbo: La gran enciclopedia Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Resurrección</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalerriaren Yakintza. 3. argit. Bilbo &amp; Madril: euskaltzaindia &amp; espasa Calpe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Resurrección</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1935" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agurtzane</forename><surname>Azpeitia</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">zestoako hizkera. zestoa: zestoako</title>
		<meeting><address><addrLine>Udala</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">el arco iris y la vía láctea: (vocablos, etimologías y difusión, creencias populares). RiEV 22</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gerhard</forename><surname>Bähr</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1931" />
			<biblScope unit="page" from="397" to="414" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Barrutia</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Bizkaiko arrantzaleen hiztegia. Bilbo: Labayru</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ethnobiological classification. Principles of categorization of plants and animals in traditional societes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Brent</forename><surname>Berlin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Princeton University Press</publisher>
			<pubPlace>Princeton, new Jersey</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introducción al estudio estructural del léxico</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eugenio</forename><surname>Coseriu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Principios de semántica estructural</title>
		<imprint>
			<publisher>Madril: gredos</publisher>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="87" to="142" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La socio-y la etno-lingüística: sus fundamentos y sus tareas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eugenio</forename><surname>Coseriu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Anuario de Letras</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="30" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">introducción a la lingüística. Madril: gredos. estornés, Bernardo. 1997. Erronkariko uskararen hiztegia. Iruñea: nafarroako gobernua. euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eugenio</forename><surname>Coseriu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskararen Herri Hizkeren Atlasa. i. Lexikoa (EHHA)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Abadiñoko lexikoaz. Bilbo: Bizkaiko Foru Aldundia. gaminde, Iñaki. 1997. gatikako euskaraz. gatika: gatikako gogoz euskara Taldea. gaminde, Iñaki</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bakio berbarik berba</title>
		<meeting><address><addrLine>Udala</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Iribarren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Iruñea: Diario de navarra</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1952" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vocabulario de oñate (ASJUren gehigarriak 7). Donostia: gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Claudio</forename><surname>Izagirre</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baztango hiztegia. Iruñea: nafarroako gobernua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mariano</forename><surname>Izeta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal Hiztegi Historiko-Etimologikoa (EHHE)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jon Mikel seijo &amp; Joseba Andoni seijo)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Marta</forename><surname>Lekeitioko Lantaldea (kontxi Altzibar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Judith</forename><surname>Korrea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Portillo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lekeitioko berbak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<date type="published" when="2001" />
			<publisher>Lekeitioko</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Arantza retolaza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dictionnaire Basque-Français et Français-Basque (dialectes labourdin, bas-navarrais et souletin)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pierre</forename><surname>Lhande</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1926" />
			<publisher>gabriel Beauchesne</publisher>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Idoia</forename><surname>Mallea</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Mendatako hiztegia. Bilbo: Mendatako</title>
		<meeting><address><addrLine>Udala</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hacia una caracterización de una disciplina lingüística (casi) olvidada: la etnolingüística. ELUA 30</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Martín</forename><surname>Camacho</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Carlos</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.14198/ELUA2016.30.09</idno>
		<ptr target="http://dx.doi.org/10.14198/eLUA2016.30.09" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="page" from="181" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">orotariko Euskal Hiztegia, Diccionario general Vasco (oEH), 16 lib. Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lengua Y Cultura</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Donostia &amp; gasteiz: &quot;Julio Urkixo&quot; euskal Filologi Mintegia, gipuzkoako Foru Aldundia &amp; UPV/eHU</title>
		<editor>Joseba A. Lakarra &amp; Iñigo ruiz Arzalluz</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="81" to="108" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Luis Michelena. obras Completas. ii. Lingüística general, (ASJUren gehigarriak 65</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Morant</forename><surname>Marco</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricard &amp;amp; Jose Antonio Díaz</forename><surname>Rojo</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.liceus.com/producto/etnolinguis-tica/" />
		<title level="m">etnolingüística. temarios de humanidades. Lingüística general</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Repertorio de locuciones del habla popular vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Justo</forename><surname>Mokoroa</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23359</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23359" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">George</forename><surname>Murdock</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Clellan</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Peter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alfred</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Ford</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Raymond</forename><surname>Hudson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Leo</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Kennedy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Simmons &amp;amp; John</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Whiting</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>Human relations Area Files</publisher>
			<pubPlace>Haven, Connecticut</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>outline of cultural materials. 5th revised edition</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal Mitologia (izena duen guztia omen da). Donostia: gipuzkoako Kutxa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ortiz-Osés</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Andrés &amp; Luis garagalza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">towards a theory of cultural linguistics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gary</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Palmer</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<publisher>Austin: University of Texas Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>gaztelaniazko argitalpena: Lingüística cultural. Madril: Alianza editorial</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El simbolismo en general</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dan</forename><surname>Sperber</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bartzelona: Anthropos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Notional syllabuses: A taxonomy and its relevance to foreign language curriculum development</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">David</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Wilkins</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<publisher>oxford University Press</publisher>
			<pubPlace>Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
