<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Mikoleta eta Sainthillen eskuizkribuen azterketa konparatua 1 Comparative study of the manuscripts of Mikoleta and Sainthill</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Irune</forename><surname>Ibarra Lizundia</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bittor</forename><surname>Hidalgo</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eizagirre</forename></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Mikoleta eta Sainthillen eskuizkribuen azterketa konparatua 1 Comparative study of the manuscripts of Mikoleta and Sainthill</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">2020</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="177" to="223"/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:41+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Graphoscopy</term>
					<term>manuscripts</term>
					<term>Samuel Sainthill</term>
					<term>Rafael Mikoleta HItz gAkOAk: grafoskopia</term>
					<term>eskuizkribuak</term>
					<term>Samuel Sainthill</term>
					<term>Rafael Mikoleta</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The purpose of this article is to identify the material author of the document called Modo Breve, dated in 1653. Heretofore its writing has been attributed to its intellectual author Rafael Mikoleta. However, the recent examination of a manuscript by the Englishman Mr. Samuel Sainthill has led to increasing doubts about its material authorship. To the end of establishing the material authorship of the text, a comparative study is performed through the graphonomic method used in graphoscopy, meaning that the shape of the letters, the general features of the writing, and the type-gestures have received a close step-by-step scrutiny. As a main conclusion, it can be asserted that the features of the manuscript of 1653 are similar to those of Sainthill's writing, and not to those of Mikoleta. Further ways are proposed to continue investigating these findings.</p><p>Laburpena: Artikulu honetan, 1653. urteko Modo Breve izeneko dokumentua nork eskuizkribatu zuen argitu nahi da. Orain arte Rafael Mikoletaren eskuz eginikoa dela pentsatu izan da. Berriki, ordea, Samuel Sainthill Ingalaterrako jaunaren eskuizkribu bat eskuratu ahal izan dugu, eta zalantza areagotu Modo Breve bera noren eskutik egina den. Auzia argitzeko, azterketa konparatu bat egiten da, grafoskopian erabiltzen den metodo grafonomikoaren bidez; hau da, letren forma, idatziaren ezaugarri orokorrak eta keinu-tipoak aztertu dira. Ondorio nagusi bezala, baiezta daiteke 1653. urteko eskuizkribuaren ezaugarriak Sainthillen idatziaren antzekoak direla, eta ez Mikoletarenaren antzekoak. Azkenik, baieztapen hau ikertzen jarraitzeko bideak proposatzen dira.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera</head><p>Artikulu honetan, Rafael Mikoletari egotzi izan zaizkion zenbait eskuizkriburen azterketa egin da. Eskuizkribu horiek Samuel Sainthillek eskuz idatzitako eskutitz batekin konparatu dira.</p><p>Artikulu honen helburu nagusia da Mikoletak konposaturiko 1653ko Modo Breve izeneko eskuizkribua Mikoletaren eskuarekin ala Sainthillen eskuarekin idatzita dagoen aztertzea. Horretarako, azterketan erabilitako oinarri teoriko-metodologikoak azaltzen dira lehenik ( § 2). Gero, eskuizkribuen azterketa egiten da, lau urratsetan antolatuta. Lehen urratsean ( § 3.1), ezagutzen ditugun Mikoletaren sei dokumentuetako sei sinadurak aztertzen dira: horietan, onartu ohi da pertsona berak eginak direla eta Mikoleta dela sinatzailea. Jarraian, bigarren urratsean ( § 3.2), konparatzen dira aipaturiko sinadurak Mikoletari egozten zaizkion eta gazteleraz idatzita dauden beste hiru eskuizkribu luzerekin; honela, sinadura-eskuizkribuen ezaugarrien antzekotasunak ezagutu dira. Hirugarren urratsa izan da ziurtatzea Modo Breve izeneko testua pertsona edo esku bakarrak idatzita dagoen, hiru letrakera agertzen baitira ( § 3.3). Laugarren urratsa izan da argitzea Modo Breve eskuizkribuaren letrakerak antz handiena zeinekin duen, Mikoletaren eskuizkribuekin ala Sainthillen eskuizkribuekin <ref type="bibr">( § 3.4)</ref>. Azkenik, ondorioak eta etorkizuneko lanak proposatzen dira <ref type="bibr">( § 4)</ref>.</p><p>Eskuizkribuak aztertzeko fotokopiak eta kopia eskaneatuak erabili dira, ezinezkoa izan delako dokumentu originalak erabiltzea. Azterketarako, grafoskopian erabiltzen den metodo grafonomikoaz baliatu gara, hots, eskuizkribuetan oso pertsonalak diren zeinuak behatu eta erkatu dira, bereziki grafemen formak, ezaugarri orokorrak (hasiera-puntuak, proportzioak, loturak, tinta-mehetzeak) eta keinu-tipoak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">Ikerketa osoaren azalpena</head><p>Lau laneko sail batek osatzen du Mikoletaren eskuizkribuaren inguruko gure ikerketa; sail horretako bigarrena da hau. Lehena (Hidalgo argitaratzeko a) honen ezinbesteko osagarri da. Bertan, Mikoletaren eta 1653ko Modo Breve eskuizkribuaren gaineko hainbat berri ematen dira lehenik, eta ondoren erakusten dira zein aztarnak eraman gintuzten zalantza egitera ezagutzen dugun Modo Breve eskuizkribua Rafael Mikoletaren esku zuzenekoa ote zen, nahiz eta lana bera, konpilazioa, bai izan Mikoletak sortua. Lantzen dugun hipotesi alternatiboa da Samuel <ref type="bibr">Sainthill (1626</ref><ref type="bibr">Sainthill ( -1708</ref> jaun ingelesaren eskukoa izatea; hipotesi honen barrenean, proposatzen da ezagutzen dugun eskuizkribua kopiatu/moldatu zela Mikoletaren jatorrizko beste idatzi baten gainean, gaur egun ezagutzen ez duguna. zalantza horietatik abiatuta ezinbesteko azterketa konparatiboari ekin genion, eta analisi horren ondorioak agertzen dira laburki lan horretan. Horrekin batera, Sainthill jaunaren inguruko hainbat berri biografiko eskaintzen dira, kokatzen lagundu lezaketenak Sainthill jaunaren lotura eskuizkribuarekin, Bilbo, euskara edo Euskal Herriarekin, eta baita eskuizkribuak izan bide duen ibilbidea ere, sorreratik gaurko egunera arte.</p><p>Hirugarren lanean <ref type="bibr">(Hidalgo 2020</ref><ref type="bibr">(Hidalgo [2022</ref>) xehe aztertzen dira Mikoletaren elkarrizketa itzuliak hauen jatorrizko espainolezkoen aldean, ezagutu nahiz Mikoletak itzulpenerako erabilitako irizpideak, eta bereziki euskarara itzuli testuen mendekotasun / askatasun maila jatorrizko testu eta hizkuntza espainolarekiko. Laugarrenak https://doi.org/10.1387/asju.23299 (Hidalgo argitaratzeko b), Mikoletaren elkarrizketen (eta bi poesien) edizio glosatua eskaintzen du, bi helbururekin: batetik, testua bera areago finkatzen du, orain arteko irakurketa eta interpretazioen gainetik; bestetik, testua bera irakurgarri eskaini nahi dio euskaldun alfabetatuari, bai grafia eguneratuan, eta bai berau argigarri ekarria ahalik eta hurbileneko euskara batura.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Azterketan erabilitako oinarri teoriko-metodologikoak</head><p>Sinadura-idazketa identifikatzaile edo bereizgarri biometriko bat da, hau da, bereizgarria, iraunkorra, kuantifikagarria eta unibertsala da, eta pertsona bakarrarena dela egiaztatzen du <ref type="bibr">(Muda, Shamsuddin &amp; darus 2008;</ref><ref type="bibr">Bensefia &amp; Tamini 2018)</ref>. Identifikatzaile biometrikoak fisiologikoak edo portaerazkoak izan daitezke. Irisa eta atzamar-markak, adibidez, identifikatzaile fisiologikoak dira; ahotsa eta eskuz eginiko idazketa, berriz, portaerazko identifikatzaileak dira <ref type="bibr">(zhu, Tan &amp; wang 2000)</ref>. Eskuz eginiko idazketak, aldaketak dauden arren, pertsonak bere-bereak dituen ezaugarri indibidualak ditu <ref type="bibr" target="#b11">(Muda et al. 2008)</ref>.</p><p>Indibidualak edo bakarrak diren ezaugarri hauek deskribatzeko zenbait termino erabiltzen dira, hala nola, keinu-tipoak (gazt. gestos-tipo), nabarmentzen diren ezaugarriak (gazt. rasgos salientes edo contraseñas particulares), idiotismoak, idiotismo grafikoak <ref type="bibr" target="#b13">(Robles &amp; Vega 2009</ref>) baita aldaezinak (ing. invariants) ere <ref type="bibr">(Marcelli, Parziale &amp; Santoro 2013)</ref>. Berebiziko garrantzia duen aldaezin bat aldaezin espaziala deritzona da (ing. spacial invariance); aldiz, idazteko erabili den denbora (ing. timing) ez litzateke izango aldaezin bat. Aldaezin espazialak aztertzen direnean, idazleak eginiko marren proportzioak aztertzen dira, sistematikoki. Gainera, bereziki aldaezina izango litzateke goitik behera egiten den marra, ez horrenbeste ezkerretik eskuinera egiten dena <ref type="bibr" target="#b2">(Found &amp; Rogers 1996)</ref>. Marren proportzioaren azterketak egiteko, irudi estatikoak erabiltzen dira eta softwarea sortu izan da aldaezin espazialen analisi zehatzak egiteko; adibidez, Pattern Evidence Analysis toolbox (PEAT) <ref type="bibr">(Found, Rogers &amp; S chmittat 1994)</ref> eta Matrix <ref type="bibr" target="#b4">(Found, Rogers &amp; Schmittat 2019)</ref>. Azken software honekin, aukeratu egiten dira neurtu nahi diren puntuak, eta argitu egiten du konparatu diren eskuz idatzitako dokumentuen espaziamenduaren konsistentzia. Beste software batzuk ere badaude, hala nola CHEdAR-FoX (Chatzisterkotis 2015).</p><p>Eskuz eginiko idazkera edo sinadura baten egilea identifikatzea da grafoskopiaren helburua (gazt. pericia grafoscópica ere deitua). Grezierazko grapho 'idatzi, idazketa' eta skopeo 'behatu, aztertu' hitzetatik dator <ref type="bibr" target="#b13">(Robles &amp; Vega 2009</ref>  <ref type="bibr" target="#b13">(Robles &amp; Vega 2009</ref>). Bestalde, grafetikak edo grafematikak hizkuntzarekin lotzen ditu grafemak; zehatzago esanda, grafematika idazketasistemaren modulu bat litzateke eta, beraz, hizkuntzen gramatikaren azpiatal bat da <ref type="bibr">(Meletis 2020)</ref>. grafonomia edo grafonomika 1980. urtetik erabiltzen den hitza da. diziplinarteko alor honetan eskuz idatzitakoaren eta marrazkien mugimenduak aztertzen dira, modu konbentzionalean edo teknologiaren bidez <ref type="bibr" target="#b5">(Gemmert &amp; Teulings 2004)</ref>. Grafokritikaren zati bat litzateke grafonomia, <ref type="bibr">Robles &amp; Vegaren (2009)</ref> ustez, eta grafonomian marrazkiak ere aztertzen direnez, ez litzateke izango grafetikaren azpiatal bat; alabaina, gainjartzeak daude grafetikaren eta grafonomiaren artean (Meletis 2020). Azkenik, grafopatologiak, idazkeran dauden aldaketak kontuan hartuz, gaixotasunak, lesioak eta trastornoak aztertzen ditu, bai fisikoak bai mentalak. Adibidez, letretan goitik behera agertzen den tortsioa antsietatearen ezaugarrietako bat izaten da <ref type="bibr" target="#b12">(Puente &amp; Viñals 2010)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Eskuizkribuen azterketa</head><p>Artikulu honetan argitu nahi da noren eskukoa den Modo Breve izeneko eskuizkribua, Mikoletarena ala Sainthillena. Grafoskopiaren ohiko jarduna oinarri hartuz, metodo grafonomikoa erabili da, eta bide horretatik eskuz idatzitakoaren ezaugarri pertsonalak aztertu dira, handitutako dokumentuen bidez (ez originalen bidez). Bereziki letren forma, idatziaren ezaugarri orokorrak eta keinu-tipoak analizatu dira.</p><p>Eskuizkribuaren urratsez urratseko azterketan, lehenik eta behin argitu nahi izan da aztergai diren sei sinadurak pertsona berak egindakoak diren ala ez ( § 3.1); be-behin-behinean, pertsona bakarrak idatzita egongo lirateke eta pentsatu behar Miko-, pertsona bakarrak idatzita egongo lirateke eta pentsatu behar Mikoleta bera dela sinatzailea. Bigarrenik, sei sinadura horiek Mikoletari egozten zaizkion gaztelaniazko beste hiru eskuizkribu luzerekin konparatu dira, sinaduren eta eskuizkribuen arteko antzekotasunak aztertuz ( § 3.2). Hirugarrenik, Modo Breve eskuizkribuan badira letrakera desberdina duten pasarte batzuk, eta esku bakarrak idatzitakoak diren jakin nahi izan da ( § 3.3). Azkenik, Modo Breve izeneko eskuizkribuaren letrakerak antz handien norenarekin duen aztertu da, Mikoletaren letrakerarekin ala Sainthillenarekin ( § 3.4). Lau urrats hauek garatu dira jarraian.</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.23299</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Mikoletaren sei dokumentuetako sinadurak</head><p>Azterketaren lehen urrats honetan, Mikoletaren sei sinadurak aztertu dira, esku berak eginak diren jakiteko. Mikoletaren sinadura daramaten sei dokumentuak Santo domingo de la Calzadako Katedraleko Artxiboan daude, eta Ruiz Capellán ikerlariak aurkitu eta eskuratu dizkigu. 1. taulan ageri dira sei sinadurak. Laburbilduz, erkatutako sinadurek antzekotasun handiak dituzte aztertu diren ezaugarrietan: hau da, letra-formetan, keinu-tipoetan, letren hasieretan, loturetan, letren makurduran, obaloen irekieran eta tintaren mehetzean. Hala ere, pertsona berberak egin dituela esateko, oraindik salbuespenak argitzea falta da, hau da, pixka bat desberdinak diren sinaduraren ezaugarriak argitzea. Hurrengo puntuan egingo da argitzapena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Mikoletaren sei sinaduren eta hiru testu luzeen konparaketa</head><p>Bigarren urrats honetan, Mikoletari egotzitako sei sinadurak berak eskuizkribatutako hiru testu luzerekin erkatu dira. Testu hauek gazteleraz daude eta Mikoletari egozten zaizkio (ikusi 3. eranskineko bi dokumentuak). Helburua da testu luzeen ezaugarriak aztertzea, sinadurekiko antzekotasunak ikusteko eta sei sinaduretako batzuetan aurkitu diren salbuespenak argitzeko. oro har, 2. taulako hauexek dira sinaduren eta hiru testuen antzekotasunik esanguratsuenak. Sinaduren eta testu hauen artean badago ezaugarri bat pertsonaren marka bezala jo daitekeena: presioan dauden irregulartasunak. Tinta mehetu egiten da letren besoetan eta zangoetan. Tintaren mehetzearen kausak askotarikoak izan daitezke: gaixotasuna izan daiteke kausetako bat. Ikusi 1. irudiko testuetan dauden tintaren mehetzeak:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sei sinaduren eta hiru testuen konparaketaren laburpena</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">irudia</head><p>Tinta-mehetzeak 7. dokumentuan (ezkerrean), 8. dokumentuan (erdiko bietan) eta 9. dokumentuan (eskuinean) Jarraian emango dira sinaduretan aurkitutako salbuespenen azalpenak, testu luzeen ezaugarriak begiratuz argitzen direnak.</p><p>Tinta-mehetzeetan ikusi dugu salbuespen bat, 5. dokumentuko sinaduran (ikus 1. taula). Sinadura honetan, badirudi ez dagoela tinta-mehetzerik, baina ondo begiratzen bada, &lt;R&gt; grafemak badu hasieran tinta-mehetzea. Bestalde, &lt;e&gt; grafemak tintaz beteta daude eta &lt;M&gt; errepasatuta dagoela dirudi, hortik tinta loditzea. Irregulartasun hauen azalpenak hauexek izan daitezke, Chatzisterkotis (2015) egileak dioena kontutan hartuta: dokumentu legaletan sinatzeak kontzientzia handiagoa dakar sinadura-ekintzari buruz, hau da, arreta gehiago jartzen da; bestalde, ustekabeko gertaerak sortu daitezke, hala nola erabilitako idazteko tresnarekin eta/edo paperaren ezaugarriekin zerikusia dutenak, idazteko unean toki gutxi izatea, etab.</p><p>Beste salbuespen bat da 7. dokumentuko sinadurako &lt;d&gt; grafema (ikusi 1. taula): beste sinadurekin konparatuz, beste modu batean eginda dago, baina sinadura agertzen den testuan bertan &lt;d&gt; modu bertsuan egiten du (ikusi 2. irudia).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">irudia</head><p>Ezkerrekoa sinadurako &lt;d&gt; grafema da eta eskuinekoa testuan bertan agertzen diren zenbait &lt;d&gt; Bestalde, 7. dokumentuan, sinadurako abizenaren &lt;m&gt; grafema xehez dago eta aurreko hitzarekin lotuta ageri da. dokumentu horretan bertan, bere izena jartzen duenean, xehez idazten du; gauza bera egiten du 9. dokumentuan (ikusi 3. irudia).  2. letrakera aztertu da lehenik. 1. letrakerarekin alderatuz, biribilagoa, kontrolatuagoa eta geldiagoa da. Badirudi antz handiagoa duela 1. letrakerarekin eta pertsona baten idazkera identifika ditzaketen zenbait ezaugarritan jarri da arreta, hala nola letren tamainan, keinu-tipoetan eta letren arteko lotura berezietan. Helburua izan da begiratzea 1. letrakeran agertzen ote diren. 3. taulan ageri dira 1. eta 2. letrakeren arteko antzekotasunak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">irudia</head><p>1. eta 2. letrakerak konparatu ondoren, hauxe ondorioztatu da: 2. letrakera kontrolatuagoa bada ere, errepikatu egiten dira 1. letrakeran dauden funtsezko hiru ezaugarri. Batetik, neurria txikiagotu egiten da hitzen bukaerarantz, lehenengo letra handiagoa dela; hitzean txikiagotzeari idazkera beherakorra deritzo; 2. letrakeran, tamainari dagokionez, bereziki orriaren eskuineko aldeari eta beheko aldeari begiratu zaie, jakina delako eremu horietan idazlearen kontrola txikiagoa izan ohi dela eta berezkoak edo berezkoagoak diren ezaugarriak atera ohi direla. Bestalde, keinu-tipoak antzekoak dira (&lt;i&gt;-ren puntua, &lt;g&gt; grafema eta biribilen gakoa), baita &lt;s&gt; eta &lt;t&gt; grafemen lotura berezia ere. Azpimarratzekoa da biribiletan agertzen den gakoa, bera bakarrik nahikoa izango litzatekeelako pertsona baten idazkera bereizteko. Beraz, esku berak idatzita daudela ondorioztatu da. Hiru letrakera horiek erkatuta, egindako azterketaren arabera eta aipatutako aurkikuntzengatik ziurtatu daiteke esku bakarra egon dela dokumentu osoan.</p><p>Bestalde, bitxikeria moduan esan daiteke ezohikoak diren zenbait ortografia-gorabehera daudela. Aurretik, Mitxelenak (tAV, § 3.1.27) aipatua zuen &lt;r&gt;/&lt;rr&gt;-ren «banaketa-akats»-en ugaritasuna. Badirudi &lt;r&gt;/&lt;rr&gt; nahastearen fenomenoa beste testu batzuetan ere agertzen dela; hala ere, bokal artean &lt;r&gt; bakarra agertu beharrean &lt;rr&gt; 83 aldiz agertzeak (gure kontaketaren arabera) arreta ematen du, adibideen ugaritasunagatik. Adibidez, &lt;aterra&gt;, &lt;madarria&gt; eta &lt;urra&gt; daude idatzita, &lt;atera&gt;, &lt;madaria&gt; eta &lt;ura&gt;-ren ordez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4.">Modo Breve eskuizkribua, Mikoletaren idatziak eta Sainthillen eskutitza</head><p>Azken urrats honetan, Modo Breve izeneko eskuizkribuaren letrakerak antz handiena zeinekin duen argituko da: Mikoletaren letrakerarekin ala Sainthillen letrakerarekin. Horretarako, Modo Breve eskuizkribuaren orri guztietako grafemak erkatu dira, orain arte aztertu diren Mikoletaren idatziekin eta Sainthillen eskutitzarekin. 1661ekoa da azken hau, ingelesez dago eta Sir Thomas Browneri zuzenduta dago <ref type="bibr" target="#b15">(Sainthill 1661</ref> Sainthillen letrakerak Modo Breve testuaren letrakerarekin duen antzekotasuna izugarria da, idazkeraren hainbat alderditan, hala nola, (1) presioan (gakoa grafema biribiletan, goitik beherako makilaren bukaera), (2) proportzioetan (&lt;b&gt;, &lt;p&gt;, &lt;q&gt;), (3) letra-irekiduretan (&lt;o&gt;, &lt;p&gt;), (4) keinu-tipoak diren zenbait grafematan (&lt;e&gt;, &lt;E&gt;,&lt;g&gt;, &lt;h&gt;, &lt;p&gt;, &lt;P&gt;, &lt;S&gt;, &lt;x&gt;, &lt;y&gt;), (5) &lt;u&gt; angelutsuan, (6) grafema-zati txikiena den &lt;i&gt;-ren puntuan, (7) &lt;m&gt; eta &lt;n&gt; grafemen altueran, (8) zenbait letraren loturan (&lt;s&gt; eta &lt;t&gt;), (9) grafemen hasieretan (&lt;t&gt;) eta <ref type="formula">(10)</ref>   <ref type="bibr" target="#b4">(Found, Rogers &amp; Schmittat 2019)</ref>. Beste bide bat izan daiteke offline sistemak erabiltzea. Kanariar Uharteetako Universidad de las Palmas de Gran Canariako Moisés díaz (ikusi díaz et al. 2021) ikerlariari kontsulta egin ondoren, hauxe jakin dugu: zenbakiak edo digituak offline sistemak erabiliz azter daitezke; digituak bi eratara azter daitezke, zuzenean prozesatuz (emaitza okerragoak izaten dira) edo seinale dinamikoen prozesamenduaren bidez (emaitza hobeak izaten dira). Honela, digitu baten seinale dinamikoa (x,y) lor daiteke, eta ondorengo pausoa izango litzateke (x,y) seinaleak erabiltzen dituzten seinale dinamikoen errekonozimendu-teknikaren bat erabiltzea. Seinale dinamikoen errekonozimenduko teknikak zein diren galdetuta, bi aukeraren berri eman digu: (1) makina-ikasketa, dTw, HMM, adibidez, eta (2) sakoneko ikasketa, sare neuronalak, esaterako. Badirudi eskaneatutako +600 dpi-ko erresoluzioa izatea dela hoberena.</p><p>Azkenik, grafopatologian aditua den norbaitek soilik presioan zentratuta azter ditzake dokumentuak, hau da, tintaren mehetzeak, tortsioak eta biribilen barrualdeko gakoak erka ditzake, Modo Breve testuarekin eta Sainthillen eskuizkribuekin. Ezaugarri hauek gaixotasunen baten arrastoak isla ditzakete eta historial medikuekin konparatu ahal izango lirateke, halakorik egotea zaila bada ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head><p>Ariztimuño, Borja. 2020 <ref type="bibr">[2022]</ref>. ohar filologikoak Azkoitiko testu aurkitu berriaz: irakurketa proposamena. ASJU 54(1-2 </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">eranskina. Mikoletaren bi eskuizkribu</head><p>«Archivo Catedral Santo domingo de la Calzada (ACSdC), Sección Pueblos Leg. 80/13B. Firma de Micoleta en su apelación a la calificación de los examinadores sinodales, igualando sus méritos a los demás opositores, 1649(?)-10-16». ® Alberto Ruiz Capellán.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Ezkerrean</head><label></label><figDesc></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). Egileen identifikaziorako, grafoskopian zenbait metodo erabil daitezke, eta hauetako bat, agian erabiliena, metodo grafonomikoa edo pericia caligráfica delakoa da. Metodo honen bidez, letren forma, idatziaren ezaugarri orokorrak (letren hasierak eta bukaerak, antolaketa, lotura, makurdura, puntuazioa, etab.), ortografia eta bereziki keinu-tipoak aztertzen dira. Erkaketak egiten dira egile baten zalantzarik gabeko eskuizkribuen eta egiletasuna zalantzazkoa duten eskuizkribuen artean. Eskuz idatzitakoa online aztertzeko sistemak eta offline az-tertzeko sistemak sortu dira. Eskuz idatzitakoa online aztertu daiteke, stylus edo idazkailu adimentsuen bidez idatzi bada, eta euren bidez ibilbidea, idatzi denaren ordena eta abiadura-profila jakin daitezke, besteak beste. Bestalde, eskuz idatzitakoa offline sistemen bidez aztertu daiteke, eskanerren bidez, alegia. Sistema hauei online siste-</figDesc><table><row><cell>Eskuz idatzitako ezaugarriak ondo ikusteko, askotariko baliabideak erabiltzen dira grafoskopian, hala nola argazki handituak, izpi ultramoredun lanparak, lupak, etab. (Viñals &amp; Puente 2001). Azken 40 urteetan teknologiaren berrikuntzak izugarriak eta onuragarriak izan dira, oro har, gizartearentzako, eta zehazki eskuizkribuen analisirako (de Stefano, Fontanella, Mar-teko teknikaren bidez eta ibilbidearen ordena ikusteko teknikaren bidez. Azken tek-nika hau aplikatu dute, adibidez, dokumentu historikoetan transkripzioa errazteko eta digituen marrazte-ordena identifikatzeko (díaz, Crispo, Parziale, Marcelli &amp; Fe-rrer 2021). grafoskopia termino honen inguruan badira antzeko beste batzuk, adibidez, doku-mentoskopia, diplomatika, grafokritika, grafetika, grafonomia eta grafopatologia. Doku-mentoskopia hitza erabiltzen da, oro har, dokumentuak eta haien edukiak, bere zaba-lean, ikertzeko erabiltzen diren metodoak eta teknikak izendatzeko; diplomatika hitza erabiltzen da xvi. mendearen aurretiko dokumentuak aztertzen dituen zientzia lagun-tzailea izendatzeko; grafokritika hitza erabiltzen da dokumentu modernoak aztertzen celli &amp; Plamondon 2019). men abantailak erantsi nahian dabiltza, bi modutan: grafia noiz mehetzen den ikus-dituen alorra izendatzeko</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Mikoletak idatziak direlako ideiaren alde, zenbait argudio eman daitezke. Hala ere, sinadura batzuetan ezaugarri ezberdinak ere agertzen dira, salbuespen bezala har litezkeenak. Hona hemen antzekotasunak eta salbuespenak: -Sinadurek grafema berdintsuak agertzen dituzte: &lt;d&gt; grafema zatikatua, hots, bi zatitan egina eta goialdean gakoa duela (7. dokumentukoa salbuespena da); &lt;M&gt; grafema, «oiloaren hegoa» deituriko keinu-tipoa duela (7. dokumentukoa salbuespena da). Sinaduretan lotura berdina dago &lt;o&gt; eta &lt;l&gt; letren artean. -Sinaduretan letren makurdura antzekoa da. -Sinaduretan &lt;o&gt; grafemaren irekitasuna grafemaren goi-ezkerraldean dago (9. dokumentuko sinadura salbuespena da, itxita baitago). -Sinaduretan tintaren mehetzeak daude. Presioaren dimentsioaren barruan sartzen den ezaugarri bat da (5. dokumentuko sinadura salbuespena da).</figDesc><table><row><cell cols="2">Mikoletaren sei sinadurak, haren adina adierazita</cell></row><row><cell>4. dok. (37 urte)</cell><cell>5. dok. (40 urte)</cell></row><row><cell>6. dok. (41 urte)</cell><cell>7. dok. (37 urte)</cell></row><row><cell>8. dok. (37 urte)</cell><cell>9. dok. (38 urte?)</cell></row><row><cell>Sei sinadurak esku berberak,</cell><cell></cell></row></table><note>-Sinaduretako grafemetan letra-hasiera berdintsuak daude. Ikusi, adibidez, &lt;o&gt; grafemaren hasiera, ezker aldean hasten baita; ikusi, halaber, &lt;R&gt; grafe- maren hasiera (4. eta 7. dokumentuetakoak salbuespenak dira).IRUnE IBARRA LIzUndIA, BITToR HIdALGo EIzAGIRRE ASJU, 2020, 54 (1-2), 177-223 -</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>. Modo Breve testuaren letrakerak</head><label></label><figDesc>7. dokumentuko sinadura, erdian 7. dokumentuan goialdean ageri den bere izena eta eskuinean 9. dokumentuko testuaren goialdekoa Beste salbuespen bat da nola dagoen eginda 4. eta 7. dokumentuetako &lt;R&gt; grafema. 4. dokumentuan, adibidez, goitik beherako makilak goraka egiten du marra https://doi.org/10.1387/asju.23299 jarrai batekin. Arakatu badugu ere, 7., 8. eta 9. testu luzeetan ez dugu aurkitu beste &lt;R&gt;-rik konparatzeko. Hala ere, 7. sinaduran beste sinaduretan ageri diren tintamehetzeak eta amankomuneko beste ezaugarri batzuk daude (ikusi 4. irudia). Eskuizkribuaren pasarte batzuetan zalantzak sortu zaizkigu pertsona berberak idatziak ote diren, hiru letrakera ikusi ditugu eta: -1. letrakera: hasieratik 13. orriraino. -2. letrakera: 13v eta 14. orrian Ea Xaunaraino. -3. letrakera: 14. orriko Ea Xaunatik bukaeraraino.</figDesc><table><row><cell>4. irudia</cell></row><row><cell>&lt;R&gt; grafema, 4. dokumentuan (ezker) eta 7. dokumentuan (eskuin)</cell></row><row><cell>Honenbestez, aztertutako sei sinadurak konparatu dira, lehenik euren artean</cell></row><row><cell>( § 3.1) eta hiru testu luzerekin ondoren ( § 3.2). Antzekotasunak aintzat hartuta (le-</cell></row><row><cell>tra-formak, keinu-tipoak eta ezaugarri orokorrak) eta salbuespenen gainean hausnar-</cell></row><row><cell>tuta, ondorioztatu daiteke denak esku berberak, hots, Mikoletak, idatzitakoak direla.</cell></row><row><cell>desiragarria litzateke etorkizunean testu gehiagorekin konparatzea, horretarako au-</cell></row><row><cell>kerarik sortuko balitz.</cell></row><row><cell>3.3</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Modo Breve eskuizkribuko 1. letrakeraren eta 2. letrakeraren arteko konparaketa , 3. letrakerarekin konparatu dira 1. eta 2. letrakerak. Letrakeren errepertorioak osatu dira eta bereziki grafemen formetan zentratu gara; zehatzago esateko, grafemak nondik hasten diren, nola bukatzen diren eta grafema zehatz batzuek dituzten loturetan edo berezitasunetan zentratu gara. Kontuan izan da, halaber, letratamaina. 1. eranskinean ikusten dira letrakeren antzekotasunak (zutabe berean daude jarrita 1.-2. letrakeren adibideak).</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">IRUnE IBARRA LIzUndIA, BITToR HIdALGo EIzAGIRRE</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>3. taula</cell><cell></cell></row><row><cell>Erkatutakoa</cell><cell>1. letrakera</cell><cell>2. letrakera</cell><cell>Iruzkinak</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Azterketa zehatz honetan ikusitakoa laburbildu da</cell></row><row><cell>jarraian:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">-Biribilen barruan agertzen den gakoa oso arrasto pertsonala da eta dokumentu</cell></row><row><cell cols="4">Letren tamaina guztian agertzen da. -zenbait lotura berdinak dira, &lt;o&gt; eta &lt;b&gt; grafemen artekoa eta &lt;s&gt; eta &lt;t&gt;-ren Bi letrakeretan letren tamaina handiagoa da hitzen hasieran artekoa, adibidez; oso pertsonalak dira horiek. eta txikiagoa bukaerarantz. -Letren hasieretan eta bukaeretan antzekotasunak daude.</cell></row><row><cell cols="4">-&lt;i&gt; grafemaren puntua zehatza da eta batzuetan tilet forman eginda dago.</cell></row><row><cell cols="4">-Keinu-tipoak oso berdintsuak dira; adibidez, &lt;g&gt; grafema eta larrien hasieren</cell></row><row><cell cols="2">apaindurak.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>&lt;i&gt; puntuak, keinu-tipoak, biribilen barrualdeak eta loturak.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>&lt;i&gt;-ren puntuak zentratuta eta marra bertikal txiki for-man. Puntu txikienak egiteko modua oso pertsonala da.</cell></row><row><cell>&lt;g&gt; grafema</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Modu berezian eginda dago.</cell></row><row><cell>Presioa,</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Arrasto hau oso berezia da,</cell></row><row><cell>keinu-tipoa.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>presioaren barnean koka dai-</cell></row><row><cell>Biribilen</cell><cell></cell><cell></cell><cell>teke, edo keinu-tipo bat izan</cell></row><row><cell>barruko gakoa.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>daiteke. Arrasto hau egonda,</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>ez da beste ezaugarririk behar</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>erkatutako letrakeretan esku</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>bakarra dagoela baieztatzeko.</cell></row><row><cell>&lt;s&gt; eta &lt;t&gt;</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Goitik eginiko lotura hau ere</cell></row><row><cell>grafemen</cell><cell></cell><cell></cell><cell>berezia da.</cell></row><row><cell>arteko lotura</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>ASJU, 2020, 54 (1-2), 177-223</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.23299ondoren</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Grafema gehienen formak aztertu dira, bai xeheak bai larriak. Grafema xeheei dagokienez, denak daude, &lt;j&gt;, &lt;k&gt; eta &lt;ñ&gt; izan ezik; grafema larriei dagokienez, denak daude, &lt;A&gt;, &lt;F&gt;, &lt;H&gt;, &lt;o&gt;, &lt;Q&gt;, &lt;U&gt;, &lt;V&gt;, &lt;X&gt; eta &lt;z&gt; izan ezik (taulan «Ez da aurkitu» jarri da). Grafema hauen konparaketa ez da egin, ez direlako Sainthillen eta Mikoletaren testuetan aurkitu. Beraz, guztira 23 grafema xehe eta 14 grafema larri konparatu dira. Kasu batzuetan, letren konparaketak egiten direnean, grafema hauen loturak, hasierak, bukaerak, presioaren ezaugarriak (barruko arrastoak, tortsioak…), proportzioak, biribilen irekierak eta/edo makurduren erreferentziak aipatu dira; hau da, formaz gain, idazkeraren beste ezaugarri batzuk ere izan dira hizpide. zenbakiak ere konparatu dira, ahal izan denean, bereziki &lt;1&gt; eta &lt;4&gt; zenbakiak. 2. eranskinean dago hiru egileen eskuizkribuen erkaketa osoa baina esanguratsuenak diren irudiak atal honetara ekarri dira (ikusi 4. taula). Honela, 2. eranskineko azken zutabeko iruz-kin esanguratsuenak erabiliko dira Modo Breve eskuizkribuko eskuak norenaren antza duen zehazteko.</figDesc><table><row><cell>Erkatutakoa</cell><cell>Sainthill</cell><cell>Modo breveko testua</cell><cell>Mikoleta</cell></row><row><cell>(8)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>letren loturak</cell><cell>4. taula</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(&lt;s&gt; eta &lt;t&gt;)</cell><cell cols="3">Sainthillen, Modo Breve eskuizkribuaren eta Mikoletaren erkaketa-laburpena</cell></row><row><cell>Erkatutakoa (9)</cell><cell>Sainthill</cell><cell>Modo breveko testua</cell><cell>Mikoleta</cell></row><row><cell>grafemen</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>hasierak (&lt;t&gt;)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(10) (1) zenbakien Presioa formak</cell><cell>Gakoa:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(&lt;1&gt;, &lt;4&gt;)</cell><cell>Goitik beherako bukaera:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(2)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Proportzioak</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(3)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Letra-irekidurak</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(4)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Keinu-tipoak</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(5)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>&lt;u&gt; angelutsuak</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(6)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>&lt;i&gt;-ren puntua</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(7)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>&lt;m&gt; eta &lt;n&gt;</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>altuera</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.23299</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>. Ondorioak eta etorkizuneko lanak</head><label></label><figDesc>zenbakien formetan (&lt;1&gt;, &lt;4&gt;). Gainera, biribiletan agertzen diren arrastoak oso pertsonalak dira, eta berdinak dira Sainthillen eskuarenak eta Modo Breve eskuizkribukoak. zalantza bakarrak &lt;c&gt; grafemarekin eta &lt;6&gt; zenbakiarekin izan dira, oso antzekoak direlako. Bestalde, Mikoletaren hiru testu luzeek eta sinadurek ez dute Modo Breveko letrakeraren antzik. Garrantzitsua da aipatzea, halaber, Mikoletak tintaren mehetzeak, goitik beherako makiletan tortsioak eta letren beso eta zangoetan bestelako proportzioak dituela. Egindako azterketarekin, konklusioa da Modo Breve eskuizkribua Sainthillen eskuak idatzitakoa dela. Baieztapen hau berresteko ondo legoke beste aditu baten iritzia eta ondo legoke dokumentu originalekin presioaren ezaugarriak sakon aztertzea, bai eta marjinak eta grafema-tamainak zehaztasunez neurtzea ere. Artikulu honetan, Modo Breve izeneko eskuizkribua noren eskukoa den argitu nahi izan da. Horretarako, hainbat urratsetan antolatu da eztabaida. Lehen urratsean, ezagutzen ditugun Mikoletaren sei dokumentuetako sei sinadurak aztertu dira: pertsona berak eginak dira, eta onartu ohi da Mikoleta dela sinatzailea. Bigarren urratsean, Mikoletaren sinadura horiek egile berari egozten zaizkion beste gaztelerazko hiru idatzi luzerekin konparatu dira; honela, batetik sinadura-eskuizkribuen ezaugarrien antzekotasunak zein diren ikusi da eta lehen urratseko salbuespenak argitu dira: testuak eta sinadurak esku berberak idatzita daude, Mikoletarenak, alegia. Hiruga-rren urratsean, berriz, Modo Breve eskuizkribua pertsona edo esku bakarrak idatzita dagoen ziurtatu nahi izan da, hiru letrakera bereiz baitaitezke eskuizkribu horretan. Esku bakarra dagoela ziurtatu da. Azken urratsean, Modo Breve eskuizkribuaren letrakerak antz handiena norenarekin duen argitu nahi izan da, Mikoletaren letrakerarekin ala Sainthillenarekin. Azkenik, Sainthillen letrakeraren antzekotasuna baieztatu da. Baieztapen hau dokumentu originalak kontsultatuta hobeki zedarritu ahal izango da etorkizunean, eta, era berean, 1653ko beste agiri batzuen aurkikuntzaren mende ere badago, Sainthill jaunarenak izan zein Mikoletarenak izan. Bestalde, Modo Brevean dauden ortografia-akatsak aztertzea mereziko luke; izan ere, akats horiek ingeles hiztun batek euskaraz idazten duenean egin ditzakeenak izan baitaitezke. Badira, gainera, Modo Breve eskuizkribua idatzi duena Sainthill den edo ez frogatzeko bideak, teknologia erabiliz. Bide bat izan daiteke espazioaren aldaezinak aztertzea, Matrix Analysis softwarearen bidez, adibidez</figDesc><table><row><cell>4</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>). https://doi.org/10.1387/asju.23317. Bensefia, Ameur &amp; Hatem Tamini. 2018. Validity of Handwriting in biometric systems. 17th century-18th century) [f. 154 Samuel St. Hill, of Exeter: Letter to dr. T. Browne: 1661. / f. 154 Sir Thomas Browne, Md, of norwich: Letter to, from S. St. Hill: 1661]. tAV = Koldo Mitxelena &amp; Ibon Sarasola. 1990. textos arcaicos vascos. Contribución al estudio y edición de textos antiguos vascos (ASJUren gehigarriak 11). donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia. Viñals, Francisco &amp; Mª Luz Puente. 2001. Pericia caligráfica judicial.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>IRUnE IBARRA LIzUndIA, BITToR HIdALGo EIzAGIRRE IRUnE IBARRA LIzUndIA, BITToR HIdALGo EIzAGIRRE IRUnE IBARRA LIzUndIA, BITToR HIdALGo EIzAGIRRE IRUnE IBARRA LIzUndIA, BITToR HIdALGo EIzAGIRRE IRUnE IBARRA LIzUndIA, BITToR HIdALGo EIzAGIRRE IRUnE IBARRA LIzUndIA, BITToR HIdALGo EIzAGIRRE</cell></row><row><cell cols="2">Bartzelona: Herder. zhu, yong, Tan Tieniu &amp; yunhong wang. 2000. Biometric personal identification based on handwriting. Proceedings 15th International Conference on Pattern Recognition (ICPR-2000). 797-800. https://doi.org/10.1109/5.771073 (2021/06/29). Erkaketa 3. letrakera 14.-15. orriak (euskaraz eta gazteleraz, 'Ea Xauna'-tik aurrerakoa) 1. eta 2. letrakerak 14. orria arte, 'Ea Xauna' arte (euskaraz eta gazteleraz, bereziki hiztegia) Iruzkina Erkaketa 3. letrakera 14.-15. orriak (euskaraz eta gazteleraz, 'Ea Xauna'-tik aurrerakoa) 1. eta 2. letrakerak 14. orria arte, 'Ea Xauna' arte (euskaraz eta gazteleraz, bereziki hiztegia) Iruzkina &lt;j&gt; grafema da. kin edo tinta pilatzen dela. &lt;y&gt; grafema dute. Bukaeran tinta pilatzen Ezkerrerantz doa, kizkurrare-Erkaketa 3. letrakera 14.-15. orriak (euskaraz eta gazteleraz, 'Ea Xauna'-tik aurrerakoa) 1. eta 2. letrakerak 14. orria arte, 'Ea Xauna' arte (euskaraz eta gazteleraz, bereziki hiztegia) Iruzkina Antzeko hasiera eta bukaera Iruzkina Sainthillen berdintsua da, hasiera berdina eta &lt;B&gt; grafemaren bigarren kurba, azpikoa, handi-tua. Mikoletak kurbaren lehen zatia handiagoa egiten du eta makila ber-tikaletik urruntzen da. Antzekoa da bai Sainthi-llen, bai Mikoletaren idatzietan. Gako bat egi-ten dute hasieran, agian Sainthillen gakoa txikia-goa da. Sainthillen antzekoa, kiz-kur bat duelako hasieran eta beheko lerroan sar-tzen delako (Mikoleta-renak mugimendu zaba-lago bat du). Iruzkina Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira. Askotarikoak egiten ditu Sainthillek, baina batzue-tan bi marratakoak dira, Modo Brevean zenbaite-tan agertzen den bezala. Ezaugarri hau oso bitxia da (Epsilon grafema izan daiteke, bere modu la-burtua edo azkar egin-dako keinua). Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira, hasieran gako bat dutela. Iruzkina Bi motatako &lt;f&gt; grafe-mak egiten ditu Sainthi-llek: bat lakioekin eta beste bat bi marratan. Mikoletak ere bi modu-tan egiten du. Lakiodun &lt;f&gt; grafemak konpara-tuz, Mikoletak beheko aldeak angelutsuak egiten ditu. Aldiz, Sainthillen letretan eta Modo Bre-vean lakiodunen beheko aldea kurbatua da. Sainthillek bi modutan egiten du grafema hau eta Mikoletak beste bi modutan. Modo Brevean agertzen den moduetako bat Sainthillenaren mo-dukoa da: biribilari lo-tuta edo lotu gabe, baina keinu-tipo batekin. Iruzkina Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira. Grafema hau Modo Bre-vean eta Sainthillenean berdintsuak dira, &lt;h&gt; grafema zintzilikatuta bezala gelditzen da. &lt;ch&gt; lotura eta &lt;he&gt; lotura berdina da. Iruzkina Sainthillek modu asko-tan jartzen du puntua: bere tokian, aurreratuta, goitik behera, arku for-man, txirikorda forman, tilet forman… baina beti dago puntua. Tiletari da-gokionez, Modo Brevean agertzen denaren berdina da. Mikoletak idatzita-koetan gehienetan pun-tuak aurreratuta agertzen dira eta batzuetan bere tokian eta tileten bat edo beste egiten du; baina, forma desberdina du. zenbaitetan ez du pun-turik jartzen. Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira, lerro kurbatu batekin eginak. Iruzkina Sainthillek &lt;l&gt; grafemari ezkerreko aldean egiten dio gako bat goialdean, Modo Brevean bezala. Mikoletak idatzi bateko hitz batean ezkerrean egiten dio gakoa, baina beste modu batean. Beste &lt;l&gt; grafema guztietan gakoa eskuineko aldean dago edo ez dago. Mi-koletak zenbaitetan kiz-kurrarekin egiten du &lt;l&gt; grafema, Modo Breveko testuan behin ere agertu ez dena. Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira. Iruzkina Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira, angelutsuak eta batzuetan lehen ar-kua altuagoa dutela bes-tea baino. Aldiz, Mikole-tak hiru arku egiten ditu eta bukaera altuagoa. Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira. Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira, arkuaren al-tuera berdina da hasieran eta bukaeran. Mikoletak, ordea, eskuineko aldea handitzen du. Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira. Iruzkina Modo Breveko grafema Sainthillenaren berdin-tsua da, arrasto bat due-lako barruan (Miko-letaren idatziek ez dute arrasto hori). Bestalde, Sainthillek &lt;o&gt; grafemak irekitzen dituenean, ez-kerreko edo eskuineko aldean irekitzen ditu. Modo Brevean soilik es-kuinean aurkitu ditugu eta Mikoletak, irekitzen dituenean soilik ezke-rrean erdi-inguruan ire-kitzen ditu. Sainthillek bi motatako &lt;p&gt; grafemak egiten ditu: goiko arkua irekita duen &lt;p&gt; eta itxita duena. Mi-koletak soilik itxita duena egiten du. Modo Brevean bi eratara agertzen dira, irekita eta itxita. Bestalde, Mikoletak, beherantz jai-tsi den marraren ondoren goraka egiten duenean, sabel antzeko bat sortzen du, Modo Brevean ager-tzen ez dena. Bestalde, bai Sainthillek, bai Modo Bre-veko egileek &lt;p&gt; grafema-ren luzera irregularra dute, eta Mikoletak erdigunea-rekiko x4tik gorakoa beti. Iruzkina Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira. Mikoletare-nak beste estilo bat du, bereziki makilaren behe aldea etzanagoa da. Modo Brevean grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira, bai forman, bai proportzioan. Miko-letarenak luzeagoak dira. Modo Brevean grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira. Sainthillek bi modutan egiten ditu, Modo Brevean bi modu-tan agertzen dira eta bu-kaerek keinu-tipo bera dute. Iruzkina Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira. Sainthillek egiten duen lotura bitxia &lt;t&gt; grafe-marekin errepikatzen da Modo Brevean eta &lt;s&gt; lu-zea ere bietan ageri da. Modo Brevean grafema eta Sainthillek zenbaite-tan egiten duen keinu-ti-poa berdintsuak dira. Iruzkina Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira. Modo Breveko grafemak askotarikoak dira eta Mi-koletaren idatzietan ba-karra aurkitu dut. Miko-letaren grafema gehiago beharko lirateke baiez-tapen bat egiteko. Hala ere, Mikoletak beherago eramaten du grafema-ren oina (oro har, oina duten grafemak luzeago egiten ditu testuetan zehar, Modo Brevearekin eta Sainthillen idatziare-kin konparatuz). Iruzkina Modo Breveko grafema eta Sainthillena berdin-tsuak dira, goitik hasita. Mikoletak aurretik marra bat egiten du. Mikoletarena ez da ondo ikusten. Ez dago argi. Ez da aurkitu Sainthillen eta Mikoletan. Modo Breveko zenbakia eta Sainthillena berdin-tsuak dira, bi marratan eginda. Mikoletak marra bakarrarekin egiten du. Material nahikorik ez dago. Iruzkina Ez dago argi. Ez dago erkatzeko ma-terialik. Modo Breveko zenba-kia eta Mikoletarena oso desberdinak dira. Material nahikorik ez dago eta ez da ondo ikus-ten.</cell></row><row><cell cols="2">1. eranskina. Modo Breve eskuizkriburuaren 14.-15. orrien (Ea Xaunatik aurrerakoak) eta 14. orrira artekoen erkaketa Erkaketa 3. letrakera Eskuinerantz luzatzen da oi-bereziki hiztegia) 'Ea Xauna'-tik aurrerakoa) (euskaraz eta gazteleraz, (euskaraz eta gazteleraz, 'Ea Xauna' arte Iruzkina 14.-15. orriak 1. eta 2. letrakerak 14. orria arte, &lt;g&gt; grafema oina batzuetan biribiletik ba-natuta eta besteetan lotuta ageri da, keinu-tipo berezia duela bukaeran. Mikoleta Mikoleta Ez da aurkitu Ez da aurkitu Mikoleta Mikoleta Ez da aurkitu Mikoleta Punturik ez Ez da aurkitu Mikoleta Ez da aurkitu Mikoleta Arku konplikatua Bukaera altuagoa Ez da aurkitu Ez da aurkitu Mikoleta Mikoleta Mikoleta Mikoleta ? Mikoleta Ez da aurkitu Ez da aurkitu Mikoleta Ez da aurkitu Ez da aurkitu</cell></row><row><cell>&lt;z&gt; grafema</cell><cell>narri-lerroaren azpitik, tinta</cell></row><row><cell>tamaina Letren &lt;h&gt; grafema &lt;l&gt; grafema Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko Modo Breveko testua testua testua testua testua testua testua testua testua testua testua testua testua</cell><cell>fema da handiena eta ondo-tzetan (hitzen hasierako gra-dokumentu osoko zenbait hi-mota. Beherakorra da letren tamaina Bi modutan ageri da orri gehienetan. Hauxe da orri guztietan komuna den &lt;h&gt; Ezkerraldean gako bat du. loditzen delarik.</cell></row><row><cell></cell><cell>rengo letrak txikituz doaz).</cell></row><row><cell cols="2">Proceedings of the International Conference on Pattern Recognition and Artificial In-telli gence (PRAI 2018). 5-10. https://dl.acm.org/doi/proceedings/10.1145/3243250 (2021/06/29). Chatzisterkotis, Thomas. 2015. An examination of quantitative methods for Forensic Signa-ture Analysis and the admissibility of signature verification systemas legal evidence. Kent: Kent Unibertsitateko doktorego tesia. de Stefano, Claudio, Francesco Fontanella, Angelo Marcelli &amp; Réjean Plamondon. 2019. &lt;a&gt; grafema Barruan gakoa ageri da: pre-sioaren ezaugarria eta/edo kei-nu-tipoa izan daiteke. &lt;H&gt; grafema Kurbatura eta estiloa berdina da. &lt;i&gt; grafema Puntu zehatza da, zentratua eta/edo tilet (gazt. vírgula) for-man eginda. &lt;L&gt; grafema Erdi inguruan kurbatu egiten da edo bertikalagoa den beste &lt;L&gt; bat ageri da. Erkatutakoak Sainthill &lt;B&gt; grafema &lt;c&gt; grafema Sainthill Sainthill Sainthill Sainthill Sainthill Sainthill Sainthill Sainthill Sainthill Sainthill Sainthill Sainthill Gako txiki bat hasieran: &lt;C&gt; grafema Erkatutakoak &lt;d&gt; grafema &lt;e&gt; grafema Epsilon: &lt;E&gt; grafema Erkatutakoak &lt;f&gt; grafema &lt;g&gt; grafema Erkatutakoak &lt;G&gt; grafema &lt;h&gt; grafema ch: he: Erkatutakoak &lt;i&gt; grafema Tilet forman: &lt;I&gt; grafema Erkatutakoak &lt;l&gt; grafema &lt;L&gt; grafema Erkatutakoak &lt;m&gt; grafema &lt;M&gt; grafema &lt;n&gt; grafema &lt;n&gt; grafema Erkatutakoak &lt;o&gt; grafema &lt;p&gt; grafema Erkatutakoak &lt;P&gt; grafema &lt;q&gt; grafema &lt;r&gt; grafema Erkatutakoak &lt;R&gt; grafema &lt;s&gt; grafema &lt;S&gt; grafema Erkatutakoak &lt;y&gt; grafema &lt;z&gt; grafema Ez da aurkitu Erkatutakoak &lt;1&gt; zenbakia &lt;2&gt; zenbakia &lt;3&gt; zenbakia Ez da aurkitu &lt;4&gt; zenbakia &lt;5&gt; zenbakia Erkatutakoak &lt;6&gt; zenbakia &lt;7&gt; zenbakia Ez da aurkitu &lt;8&gt; zenbakia Ez da aurkitu &lt;9&gt; eta &lt;10&gt; zenbakiak</cell></row><row><cell></cell><cell>ASJU, 2020, 54 (1-2), 177-223 ASJU, 2020, 54 (1-2), 177-223 ASJU, 2020, 54 (1-2), 177-223 ASJU, 2020, 54 (1-2), 177-223 ASJU, 2020, 54 (1-2), 177-223 ASJU, 2020, 54 (1-2), 177-223</cell></row></table><note>Graphonomics for the e-citizens: e-health, e-society and e-education. Pattern Recogni- tion Letters 121. 1-5. https://doi.org/10.1016/j.patrec.2018.11.020 (2021/06/29).(https://doi.org/10.1387/asju.23299https://doi.org/10.1387/asju.23299https://doi.org/10.1387/asju.23299https://doi.org/10.1387/asju.23299https://doi.org/10.1387/asju.23299https://doi.org/10.1387/asju.23299https://doi.org/10.1387/asju.23299https://doi.org/10.1387/asju.23299https://doi.org/10.1387/asju.23299https://doi.org/10.1387/asju.23299</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">IRUnE IBARRA LIzUndIA, BITToR HIdALGo EIzAGIRRE ASJU, 2020, 54 (1-2), 177-223</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">https://doi.org/10.1387/asju.23299</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Badago, halaber, zenbaitetan oso berezia den keinu-tipoa &lt;y&gt; grafemaren hasieran.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23299</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23299" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Writing order recovery in complex and long static handwriting. International Journal Of Interactive Multimedia And Artificial Intelligence. 1-14</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Moisés</forename><surname>Díaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gioele</forename><surname>Crispo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Miguel</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Ferrer</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.9781/ijimai.2021.04.003</idno>
		<ptr target="http://doi.org/10.9781/ijimai.2021.04.003(2021/06/29" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2021" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">the forensic investigation of signature complexity</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bryan &amp;amp; Doug</forename><surname>Found</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rogers</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Handwriting and Drawing Research: Basic and Applied Issues</title>
		<editor>Marvin l. Simner, C. Graham leedham, &amp; a. J. W. M. thomassen</editor>
		<meeting><address><addrLine>amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>ioS press</publisher>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="483" to="493" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">a computer program designed to compare the spatial elements of handwriting</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bryan</forename><surname>Found</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Doug</forename><surname>Rogers &amp;amp; Robert Schmittat</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1016/0379-0738(94)90358-1</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1016/0379-0738(94)90358-1(2021/06/29" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Forensic Science International</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">68</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="195" to="203" />
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Matrix analysis-a technique to investigate the spatial properties of handwritten images</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bryan</forename><surname>Found</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Doug</forename><surname>Rogers &amp;amp; Robert Schmittat</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Forensic Document Examination</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="23" to="34" />
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Connecting Sciences using Graphonomic research</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Gemmert</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hans-Leo Teulings</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1123/mcj.8.4.367</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1123/mcj.8.4.367(2021/06/29" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Motor Control</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="367" to="370" />
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">euskal gramatika zaharren katalogo baterantz: gramatika eskuizkribatuak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo</forename><surname>Gómez-López</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">52</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1/2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="293" to="315" />
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mikoletaren 1653ko elkarrizketa itzulien espainolezko jatorrizkoez, eta haien (in)dependentzia mailaz jatorrizko hizkuntzaren aldean</title>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23411.hidalgoeizagirre</idno>
		<idno>bittor. 2020</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23411.hidalgoeizagirre" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mikoletaren 1653ko Modu laburraz eta honen kopiagile Samuel Sainthillez</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2022" />
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1626" to="1708" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1653-bilbo hiriburuko prosa, Mikoletaren (1611-1671) elkarrizketak (eta bi poesiak)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hidalgo Eizagirre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">2020. the nature of Writing. a theory of Grapholinguistics. zurich: doktorego tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dimitrios</forename><surname>Meletis</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.zora.uzh.ch/id/eprint/198384/1/meletis-the-nature-of-writing-2020.pdf(2021/06/29" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Modo Breue de aprender la lengua Vizcayna (british library: harley MS6314), londres</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mikoleta</surname></persName>
		</author>
		<idno>rafael. 1653</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>British Libraryko eskuizkribua fotokopiaturik Deustuko unibertsitatearen liburutegian (809.169.1-5-024 M 65 r).</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">invariants discretization for individuality representation in handwritten authorship</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Muda</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sargur n. Srihari &amp; katrin Franke (arg.), iWCF 2008: Computational Forensics</title>
		<imprint>
			<publisher>Springer</publisher>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="218" to="228" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Siti Mariyam Shamsuddin &amp; Maslina Darus</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grafología y ciencia: validación con ciento cincuenta tesis doctorales. bartzelona: universitat oberta de Catalunya</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Puente</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Francisco</forename><surname>Viñals</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grafoscopia y pericia caligráfica forense. bartze lona: bosch</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Miguel</forename><surname>Robles</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ángel &amp;amp; Antonio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vega</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">rafael de Mikoleta en querella criminal contra una mujer. Litterae Vasconicae. Euskeraren iker atalak 8</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ruiz Capellán</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://labur.eus/8ukY4" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="259" to="278" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">british library -browse Collections -archives and Manuscripts, Sloane MS 1-4100: Sloane Manuscripts (c 1000-c 1750</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Samuel</forename><surname>Sainthill</surname></persName>
		</author>
		<idno>1100-c 1750. 4100 manuscripts. zehatz: Sloane MS 4062</idno>
		<ptr target="https://labur.eus/udet8" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Manuscripts collected by Sir hans Sloane</title>
		<imprint>
			<publisher>James petiver</publisher>
			<date type="published" when="1661" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>letter to Sir thomas browne. d 1753. FrS, apothecary to the Charter-house: Miscellaneous correspondence (n.b. petiver d..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23299</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23299" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sección Pueblos Leg. 80/13A. Carta de poder otorgada por Rafael de Micoleta, impresa el texto común, con su firma y rúbrica 1648-10-08</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Catedral</forename><surname>«archivo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Calzada</forename><surname>Santo Domingo De La</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Alberto Ruiz Capellán</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
