<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Ohar filologikoak Azkoitiko testu aurkitu berriaz: irakurketa proposamena 1 Philological notes on the recently discovered text from Azkoitia: a proposal of interpretation</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Borja</forename><surname>Ariztimuño Lopez</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del Pais Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Ohar filologikoak Azkoitiko testu aurkitu berriaz: irakurketa proposamena 1 Philological notes on the recently discovered text from Azkoitia: a proposal of interpretation</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">2020</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="1" to="18"/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:41+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Hitz GAkoAk: Euskara Arkaikoa</term>
					<term>Azkoitiko poemak</term>
					<term>Gipuzkoako euskara</term>
					<term>filologia</term>
					<term>dialektologia historikoa</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This work presents a critical edition of the poems from Azkoitia (ca. 1515), based on the palaeographic transcription and preliminary philological analysis published at the time of their presentation, with the aim of presenting proposals for the interpretation of the most obscure aspects, as well as a more precise linguistic analysis. Thus, a new proposal for the division of the poems and their internal structure is made. Similarly, certain previously unidentified features are described and, despite certain difficulties, it is argued that the text can generally be circumscribed within the archaic Basque of western Gipuzkoa (especially in light of the verbal morphology; cf. eztet, naçu, niagon, çatan, vanijoean); however, in order to explain the unexpected bequela 'as' variant, and in addition to the diachronic variability of the isoglosses, further studies on the origin of the poems and the person who wrote them are regarded as essential in order to achieve more reliable results. KEywordS: Archaic Basque, poems of Azkoitia, Gipuzkoan Basque, philology, historical dialectology.</p><p>Laburpena: Lan honetan, 1515 inguruko Azkoitiko poemen edizio kritikoa eskaintzen da, testuon aurkezpenean plazaratu transkripzio paleografikotik eta behin-behineko azterketa filologikotik abiatuta, helburua izanik alderdi ilunak argitzeko proposamenak aurkeztea eta hizkuntzaren analisi zehatzagoa egitea. Hala, poemen banaketa eta haien barneko egitura berria proposatzen da. Halaber, lehenago identifikatu ez diren ezaugarri batzuk deskribatu dira eta oro har, zailtasunak zailtasun, testua Gipuzkoa mendebaleko euskara arkaikoaren barruan koka daitekeela defendatu (batik bat aditz morfologiari erreparatuz; cf. eztet, naçu, niagon, çatan, vanijoean); hala ere, ustekabeko bequela 'bezala' aldaera azaltzeko, isoglosen aldakortasun diakronikoa ez ezik, poemen beren edota idatziz paratu zituen pertsonaren jatorria gehiago ikertzea ezinbestekotzat jotzen da, emaitza fidagarriagoak erdieste aldera.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera</head><p>Lan honetan, 2020ko abenduaren 3an jendaurrean ezagutarazitako 1515 inguruko Azkoitiko poemen edizio kritikoa eskaintzen da, ros, <ref type="bibr">Irijoa &amp; Martinek (2020)</ref> plazaratu transkripzio paleografikotik eta rosen (2020) behin-behineko azterketa filologikotik abiatuta. <ref type="bibr">2</ref> Helburua da testuaren beste interpretazio bat eginez pasarte ilunak ahal den heinean argitzeko proposamenak aurkeztea eta hizkuntzaren analisi zehatzagoa egitea. Horretarako, aipatu transkripzioa erabili da oinarri gisa, eta eskuizkribuaren irudiekin alderatu da, bai eta agiria bertatik bertara ikusi ere, donostiako Koldo Mitxelena Liburutegiko Funts Gordean erakusgai egon den bitartean. Halaber, Azkoitiko eta inguruko beste lekukotasun zaharrekin erkatu da, hizkuntz azterketa osatzeko.</p><p>Hala bada, hurrengo atalean ( § 2) edizioaren nondik norakoak labur azaltzen dira, eta segidan ( § 3) testuaren transkripzio kritiko iruzkindua paratu da; ondoren, ( § 4) testuan ageri den hizkeraren deskribapena eskaintzen da, ohiko hizkuntz osagaietan banatuta; eta azterketa osatzeko, azkenik ( § 5), eskuizkribuko hizkera denboran eta espazioan kokatzen da. 3</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Edizioaren irizpideak eta egitura</head><p>Testua transkribatzeko, honako irizpide hauei jarraitu zaie: &lt;v&gt;/&lt;u&gt; eta &lt;j&gt;/&lt;i&gt; grafemen erabilera gaurkotu da (kontsonante/bokal balioaren arabera, alegia); hitzen banaketa eguneratu da, lekat A9 eztet eta d4 eneban.</p><p>Aldaketa horiez gain, interpretazioaren araberako lerro-eta poema-banaketa egin da, eta hari egokituriko puntuazio-markak gehitu dira. Gainerako aldaketak eskuinaldeko ohar paleografikoetan adierazi dira.</p><p>Bestalde, poema edo poema-zati bakoitzaren amaieran haren metrikaz, errimaz eta esanahi orokorraz iruzkin laburrak gehitu dira, irakurketa-arazoak eta -proposamenak azaltzeko; izan ere, metrikari, errimari eta testuaren koherentziari begiraturik bereizi dira jarraian aurkezten diren lau testuak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Testuak</head><p>Atal honetan Azkoitiko eskuizkribuko euskal testuak aurkezten dira, arestian zehaztu irizpideen eta egin nahi den interpretazio-proposamenaren arabera. Aparatu kritikoa alboko oharretan ageri da, eta testua ulertzeko zehaztapenak oin-oharretan eman dira. <ref type="bibr">4</ref> https://doi.org/10.1387/asju.23317</p><p>Argi dago poema gehienak (edo guztiak) ez daudela osorik; nahiz eta lehen hirurek, beren laburrean, baduten nolabaiteko esanahi beregaina. Aldiz, inondik kopiatuak diren ala buruz ikasiak eta ondoren idatziz paratuak, ezin jakin liteke; <ref type="bibr" target="#b4">5</ref> baina badira azken hipotesi horren aldeko bi zantzu orokor, gutxienez. Alde batetik, testu guztia jarraian izatea, inolako banaketarik adierazi gabe (ez lerro, ez estrofa, ez poema ezberdinak direnen artean ere), idazteko lekuak horretara bultza bazezakeen ere. Bestetik, poema zatiak izatea bera, gogoratu ahala eta osorik emateko asmorik gabe idatzi balitu bezala (nahiz luma probatzen, nahiz denbora-pasan).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Ene laztan gozo ederra (A)</head><p>-Ene laztan gozo ederra, penaz penaçen naçu; 6 orreyn 7 çulez 8 ninduçula, Atal honen atarikoan esan bezala, poema honek badu osotasun itxura, maiteminduaren kexu-eskaerak (lehen bi ahapaldiak) eta maitatuaren erantzun biribila (hirugarren ahapaldia) ongi ulertzen baitira. Ez dakigu, halere, poemak jarraipenik zuenetz.</p><p>Egiturazko ezaugarriei dagokienez, launa lerroko hiru ahapaldi dira. Bokal elkarketa batzuez 8-7-8-7 metrikara erraz egokitzen dira; nahiz egia den azken lerroak 8 silaba dituela. Hori kontuan harturik, beste aukera bat poema 15 edo 16 silabako oindun lerrotan banatzea izan liteke, d-ren antzera <ref type="bibr">( § 3.4)</ref>.</p><p>Errimari dagokionez, (-) a (-) a ereduari jarraitzen dio (lerrokatzearen arabera). Lehen bi ahapaldietan, azken silabako errima asonantea du, eta, hirugarrenean, azken bi silabetako errima asonantea edo azken silabako errima kontsonantea.</p><p>Bestalde Bertso-lerrook ere badute esanahi «betea», zaldien metafora edo irudia guztiz ulertzen ez bada ere. Aparatu kritikoan adierazi bezala, azken hitzaren hasiera ez da ikusten eta, beraz, ez da erabat ziurra bertan azaldu arrazoiengatik hobetsitako ygueri irakurketa.</p><p>Neurriari dagokionez, 8-6-8-6 silaba-kopuruak zenbatu daitezke, baldin ni_amorez hitzen arteko sinalefa egiten bada.</p><p>Errima, aurrekoan bezala, asonantea eta -a -a egiturakoa du, baldin bi silaba kontuan hartzen badira; azken silabari bakarrik erreparatuz gero, a a -a egiturako errima kontsonantea du. <ref type="bibr">18</ref> Lehen lerroari dagokionez, are antzekoago dira, eta klixearen adibide, Ene laztan çuri ederra (Laz, B13: 1) eta rosek (2020) aipatzen duen ene lastan suri ederra (Sasiola, B33: 5). 19 estari 'estalia' (atributu funtziodun partizipioa mugagabean). 20 yçerdi 'izerditurik'; oEHk ekialdean kokatzen duen adberbio balioarekin ulertu behar bide da, aditza elipsian. 21 barco 'bartko, bart gaueko'; r 'malko' (aldaera dokumentatu gabea izateaz gain, negar-malko da hurrenkera lekukotasun guztietan). 22 igueri; rIM [ag]ueri (&lt;g&gt;-ren irakurketa ziurra da, eta aurrean zulo bat duen arren, eskuinerantz luzatzen den azpiko marrak testuko beste &lt;y&gt; batzuen isats luzea gogorarazten du).</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.23317</p><p>Esanahira itzuliz, kutsu herrikoia izan badezake ere, ez dut aurkitu paralelorik, <ref type="bibr">Kaltzakortak (2003: 137, 161</ref>) jasotzen duen kopla batean ageri den zaldi urdiñe igari izan ezik (esanahia argitzen laguntzen ez diguna, dena den):</p><p>Errekatxoan arri limuri zaldi urdiñe igari; orra bada ta (...N) ori zazpi erregen kriadi Beste aukera bat da, &lt;[y]gueri&gt; zein &lt;[a]gueri&gt; osatu, eta metafora agerikoena baztertuz gero ('hainbeste malko bota nuen, non zaldiek igeri egin zezaketen'), mito klasikoren baten erreferentziatzat hartzea («maitasun» kontuak tarteko Poseidonen mendekuaren ondorioz bere zaldiek arrastaka eramanik hildako Hipolitorena, Akilesen lagun Patrokloren heriotzagatik negar egin zuten zaldiena...).</p><p>Nolanahi ere (eta testu luzeago baten zatia ez bada), halako kopla askeek izan ohi dituzten interpretazio-arazoak gainditzeko, alderdi hau gehiago landu beharko litzateke. 23 Lerrook aurreko poemarekin batera ematen dituzte ros, Irijoa &amp; Martinek (2020); areago, leyara hitza hartan aipatzen diren zaldiei lotzen diete (zaldiak agueri leyara). Alabaina, esanahiari begira batera edo bestera erabakitzeko laburregi badira ere, metrikazko eta errimazko arrazoiek hemen proposatzen den banaketaren alde egin dezakete.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Leyara niri juan çatan (C)</head><p>Neurriari dagokionez, silaba guztiak bereiz ahoskatuta 9 dituzte lehen, bigarren eta laugarren lerroek; hirugarrena, halere, oy «handizkatuz» bi silabatan ahoskatu ezean, 8koa da. Aldiz, bokal elkarketa batzuk eginez gero (poesian onargarri), 8ko lau lerro lor daitezke, eta are 8-7-8-7 eredua.</p><p>Puntuaz denaz bezainbatean, -a -a ereduarekin segitzen du, azken silabako errima kontsonantearekin (leená, barruná; ez bada leéna, barréna irakurri behar).</p><p>Interpretazio zehatza egitea ezinezko bada ere, ideia orokorra ulertzen da: maitatua (lehena?) joana da (gerlaren batera?), eta maitaleak bihotzean gordetzen du harrezkero.</p><p>Horrez gain, ahapaldiaren ondoren hitz batzuk ageri dira tatxaturik. ros, Irijoa &amp; Martinek (2020) poema beraren segida bailiran transkribatu dituzte, hitz batez osaturik: &lt;[Egun] bat/ean ni/joeala&gt;. Eskuizkribuaren argazkiak aztertuta, ordea, ezin jakin daiteke transkripzio erabat zuzena denetz. Areago, beste hitzen bat ere agertzen da (ezin irakur daitekeena), agidanez egileek errepikapentzat jo dutelako transkribatzeke geratu dena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4.">Goyçean goyçic jagui ninçan (D)</head><p>Goyçean goyçic jagui 28 ninçan astean egun vatean, Izan ere, zati horrek denborazko erreferentzia orokor bat ematen du (astelehen/ ostiral aldaera gorabehera), 47 eta litekeena da egitura klixetua izatea (ros 2020).</p><p>rosek <ref type="formula">(2020)</ref>   <ref type="bibr">(Bilbao et al. 2020: 598)</ref>, Azpeitiko 1622ko gutunak <ref type="bibr">(Satrustegi 1987: 42)</ref> eta Kapanagak berak (zeinak leen, leenago, leelengo baitarabiltza).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.4.">txistukariak</head><p>oro har apikari eta lepokariak bereizten dituen arren, &lt;armas&gt; dakar behin, hemen A10 armaz zuzendua; izan ere, litekeena da gaztelaniaren ohitura grafikoek (armas pluralak berak) eraginda aldatu izana (cf. poema bereko A1 laztan, A2 penaz, A3 çulez, A6 escuoz, A7 andicoz, A7 ebeticoz, A9 eztet; Sasiolak, aldiz, B lastan dakar). 51</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Izen-morfologia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.1.">izenordainak</head><p>Testuotan singularreko lehen pertsonaren izenordainak ageri dira gehienbat, eta behin baino ez (errespetuzko) bigarren pertsonarena: ene (A1, B3), ni (B2), niri (C1), neure (C2, C4, d3, d8), neurc (d4); çeure (A6). Ikusten denez, forma zaharrak erabiltzen ditu kasu guztietan. Nabarmentzekoa da genitiboko ene/neure (ikus § 4.4.1) bikote zaharra (bigarrenean ez da Mis-en jada agertzen den nere monoptongazioa gertatu), bai eta Lazarragaren testuan bezala neurc zaharra gordetzen dela, dardarkariarekin (cf. <ref type="bibr">Mounole &amp; Lakarra 2018: 424)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.2.">Erakusleak</head><p>Erakusleei lotutako forma bakarra dakar eskuizkribuak; bigarren graduko erakuslearen genitiboko forman jatorria duen konparazio-partikula: A3 orreyn.</p><p>Azpimarratu behar da ezen diptongodun aldaera hau, testu zaharrei gagozkiela, erdi-ekialdeko testu batzuetan (Leizarraga, Axular, Pouvreau eta Larrasoañako xvii. mende hasierako lekukotasun bat) eta, mendebaldean, Lazarragaren eskuizkribuan baizik ez dela agertu orain arte (cf. oEH s.v. horren).</p><p>Horrez gain, d3 arrean 'harean, handik' (interpretazio zuzena bada) dardarkari azkarrarekiko lekukotasun bakarra da ablatibo zaharraren atzizki horrekin, eta zaharrena oro har (cf. (h)arren 'nahiz eta' orokorra bera, gramatikalizaturik, edota Biz kai-Gipuzkoetako harrezkero, beste kasu-atzizki batekin, Lazarragarengandik; cf. oEH s.v.).</p><p>Azkenik, erakusleetatiko leku-adberbio bi ageri dira, esapide batean: andicoz eta ebeticoz. Lehenari dagokionez, kontuan hartzekoa da arestian aipatu arrean 'handik' (interpretazio zuzena bada), ablatibo-atzizki ezberdinez; bigarrenaz den bezainbatean, azpian (h)eben 'hemen' forma zaharra datza, zeina ekialdeko lekukotasunetatik kanpo Landucciren hiztegian, Lazarragaren eskuizkribuan, Ibarguen-Cachopinen kronikan eta Garibairen errefrauetan ageri baita; ablatiboko forma hori, zehazki, Lazarragak dakar (ebeti) eta, beste alomorfo batekin, Altsasuko 1568ko lekukotasun batek (ebestik; ik. oEH s.v. hemen).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.3.">Artikulua</head><p>Hirugarren graduko singularreko determinatzaileari dagokionez, Azkoitiko eta inguruko testuetan eta geroagoko hizkeretan -a amaierako hitzei artikulua gehitzean -ea egin izan bada ere <ref type="bibr">(Zuazo 2014;</ref><ref type="bibr">Zuloaga 2020: 197-201)</ref>, poema hauetan ez da adibiderik; hala ere, ez da kontradibide garbirik ere. Esaterako, d9 penetençia eman çidan esaldikoa hartzen badugu, kontuan hartu behar da -ia amaierakoetan ezohikoa zela disimilazioa, baita Bizkaian eta Araban ere <ref type="bibr">(Manterola 2015: 371-372;</ref><ref type="bibr">Zuloaga 2020: 192)</ref> eta, gainera, kasu zehatz honetan izena mugagabean izan zitekeela, beste hainbat lokuziotan ohi bezala (cf. A8 barcaçio diqueçut, d10 vitarteco eman niagon). Aldiz, A5 ezpata objektu-posizioan da, eta egia bada ere testu zaharrenetan artikuluaren erabilera egun baino murriztuago zegoela, ikerketa gehiago behar da objektuaren ezaugarri semantiko eta sintaktikoek horretan izan zezaketen eraginaz (cf. Manterola 2015: 383 eta hh.). <ref type="bibr">52</ref> Artikulu hurbilari dagokionez, lehen gradukoaren singularreko hiru adibide ditu (absolutiboan bi eta genitiboan bat) eta bigarren gradukoaren pluraleko beste bat (instrumentalean): d3 Velagayau, d6 colpeau, d5 vioçonen, A6 escuoz. 53</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.4.">Ablatibo zaharra</head><p>Errefrau bilduma zaharrek isla dezaketen hizkuntza-egoera are zaharragoa alde batera utzita, dagoeneko aipatu dudan d3 arrean 'harean, handik' litzateke leku-kasu honen lehen agerraldia, eta mendebaldeko Araba-Bizkaietatik kanpoko bakanetako bat. Beste biak ere Gipuzkoan dira: sartaldean, Milia Lasturkoren eresiko cerurean 'zerutik' eta, sortaldean, Elduaingo ziri-bertsoetako escuren 'eskutik' dira (cf. <ref type="bibr">Lakarra 1984b: 170, 172</ref>  <ref type="bibr">(Zuloaga 2020: 192-193)</ref>. <ref type="bibr">54</ref> Cf. Azkoitiko bertako SumB-ko -rean bat egitura (oraziorean bazuk, batrean bat, señaladurean baten), Ulibarrik (2015: 159) erakutsi bezala.</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.23317</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.5.">Genitibo singularra</head><p>Bizkaiko eta Arabako testu zaharretan -aen eta haren laburtze goiztiarra den -en dira aldaera hedatuenak. Aldiz, Landucciren hiztegian eta Estibalitz Sasiolaren poemetan -an forman ageri da (cf. <ref type="bibr">Mounole &amp; Lakarra 2018: 425)</ref>; bada, Azkoitiko poemotan ere hala da (akatsa ez bada): d7 alderean aurrean 'aldarearen aurrean'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.">Aditza</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.1.">Jokatugabeak</head><p>Aditz-izenetan erdialdeko euskararekin bat dator testua, ez baitu -(k)etan bezalakorik (A2 penaçen, A12 penaçen); bai, aldiz, -iten bat (A10 erayten), garai arkaikoan espero zitekeen bezala <ref type="bibr">(Urgell 2006)</ref>.</p><p>Testuko partizipio mailegatuek -atu daukate <ref type="figure">(A9 usatu, d8 confesatu)</ref>. Mendebaldean Lazarragak baino ez dakar lehenaren adibiderik (usadu), baina bestearekin erka dezakegu SumB-ko konfesadu, egungo Azkoitia eta inguruetako -au aldaeraren (Zuazo 2014: 90) jatorrian dena. <ref type="bibr">55</ref> Aditzoina sistematikoki erabiltzen da poemetan, indikatiboz kanpoko eta aoristo perifrastiko zaharreko laguntzaileekin. Hala ere, testuan -tu partizipiodunen adibideak baino ez daude: A4 amora nençaçun, A11 leco bidi, d3 sar çequidan, d6 ar neçanean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.2.">Aoristo zaharra</head><p>Euskara arkaikoaren ezaugarri behinenetakoa da hau, nahiz eta mendebaldean beranduagoko adibiderik ere baden <ref type="bibr">(Mounole &amp; Lakarra 2018: 466)</ref>. Azkoitiko poemetan perifrasi burutu berria ugariagoa bada ere (C1 juan çatan, d1 jagui ninçan, d7 jarri ninçan, d8 eguin neban, d9 eman çidan, d10 eman niagon), lau aldiz ageri da aoristo perifrastiko zaharra: A4 amora nençaçun 'amoratu ninduzun', d3 sar çequidan 'sartu zitzaidan', d5 jo nenguian 'jo ninduen', d6 ar neçanean 'hartu nuenean'. Horiez gain, aoristo trinkoaren adibide bat ere bada: d6 vanijoean 'joan nintzen'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.3.">trinkoak</head><p>Poemetako 20 adizki jokatuetatik, 7 dira trinko argiak: A3 ninduçula, A6 naraçu, A8 diqueçut, C3 daducat, d4 çeonçan, d6 vanijoean, d9 nevan. Horietatik, hiru dira aipagarri: naraçu 'hil nazazu', diqueçut 'emango dizut' eta vanijoean 'joan nintzen'.</p><p>Lehenari (A6 naraçu) dagokionez, hapaxa izateaz gain, trinko gisa soilik beste behin bakarrik agertu den aditz bati dagokio: ero 'hil (iragankorra)'. Izan ere, beste lekukotasuna 1567ko Altsasuko auzi batean aurkitzen da, 56 Ekaitz Santaziliak MLV5en ii. Jardunaldietan proposaturiko interpretazioaren arabera; alegia, daragun = yl deçagun: Bigarrenarenaren (A8 diqueçut) erako geroaldi arkaikoak ezagunak ziren mendebaldeko nahiz ekialdeko testu zaharrenetan. Bereziki, RSko 91 baniqueçu, 233 diqueada, 265 diquec <ref type="bibr">(Lakarra 1996)</ref> eta Nafarroako beste auzi bateko badiqueat <ref type="bibr">(Satrustegi 1977: 111)</ref> formen kidea dugu orain lekukotasun zaharrena den Gipuzkoako adizkia.</p><p>Hirugarrenaz (d6 vanijoean) denaz bezainbatean, nabarmentzekoa da adiera nahiz forma aldetik. Hala, semantikoki iragan burutua da ('joan nintzen'), Sasiolaren banijoean-en berdin-berdina (cf. Ariztimuño 2020: 60), eta itxurari dagokionez ere debarrarekin bat dator erroko bokalaren disimilazioan (*-oa-an &gt; -oean); izan ere, Gipuzkoa mendebaleko eta hegoaldeko testu zaharretan joan bide da disimilazioa errazen jasaten duen aditza, baita testu berean izan-en adizkiek ez dutenetan ere (Zuloaga 2019: 234-235). Gaur egun mendeko perpausetan gordetzen den hitz hurrenkera (cf. d4 neurc nay eneban vian) perpaus nagusietan ere agertzen zen euskara arkaikoan <ref type="bibr">(Mounole &amp; Lakarra 2018: 446-447)</ref>; eta halaxe da poemetan ageri den ezezko perpaus nagusi bakarrean ere:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.4.">*Edun-en formak</head><p>A9 Ezcutaria, usatu eztet / armaz guiza erayten</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.5.">Hiztegia eta adizkitegia</head><p>orain arteko puntuetan azaldu direnez gain, badira aldaera, hitz eta esapide aipagarri gehiago, bai hapaxak edo aldaera bereziak direlako, bai alderdi diatopikotik esanguratsuak direlako (alderdi diakronikoari dagokionez, ca. 1515eko datazioa zuzena bada, hitz gehienen lehen lekukotasunak dira poemotakoak). Jarraian aurkezten dira alfabetikoki zerrendaturik, beharrezko denean adierari eta beste lekukotasunei buruzko zehaztapenekin.</p><p>Horrez gain, poemetan ageri diren adizkien zerrenda ere erantsi da ondoren (adizka), esanahia egungo euskarara itzulita.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Hiztegia</head><p>aldere 'aldare' (?) (Mis altara) d7 amora(tu) 'ematu' A4 amore (SumB amorio; Laz amore) A12 arrean 'harean, handik' (?) d3 barcaçio (SumB parkatu) A8 barco 'bartko' B3 barruna 'barrena' (?) C4; irakurketa zuzentzat hartuz gero, forma hau bat letorke Gipuzkoako testuetan ageri denarekin (esaterako, </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>dollor çitalori, çuc yl bear çinduque, ayta dolloraren semeorrec, eta çuc etorri bide ezinduen bara orrequin ona, eta yl deçagun guiçiac (…) çuc dollor çitalorec merexi eçinduen etorri bara orrequin erri onetara, ayta dolloraren semeorrec, dollor çitallorrec yl bear çinduque, eta daraguin 57 guztioc. (Maiora 2018; letra etzana nirea da [BAL])</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Segidan azaltzen diren arrazoiengatik (eta ik. § 5), nekez uler daiteke sortu ahala idatzitakoak direnik. bestela, haren osagarri (hura ere nola ulertzen den),'sorgor, leloturik' (cf. zur eta lur, zur egin,  zurtu); aldaera ezaguna da zul, batez ere bizkaieraren eremuan (oEHk V-arr-oroz-gip eta AN-arce markekin dakar, eta Añibarrok ere erabili zuen; s.v. zur). Egia da eskuizkribuko azken hizkia ez dela gainerako &lt;z&gt;-en berdina, eta &lt;r&gt; batzuetara hurbiltzen dela; alabaina, beheko marraren luzapenagatik eta esanahia argitzen duelakoan, &lt;z&gt; irakurketa hobetsi da. Esanahi zehatza ez da jakiten erraza, baina kontuan hartu behar da ezen testu zaharretan aditz laguntzaile iragankorrarekin ez dela 'maiteminarazi', baizik eta 'ematu' edo 'amore emanarazi', nahiz eta poema honen testuinguruan bi adierek bat egin lezaketen (ikus A3 çulez-i egindako oharra). Horrez gain, A3 çulez zehazki nola interpretatzen dugun, beharbada galdera ez baizik eta horren... nola... erako berdintasunezko konparazio-perpaustzat har liteke. Azkuek jasotako «ortikoz-emetikoz (V-m), entre éstas y las otras, de todas maneras» eta «ortikoz ta emetikoz, entre una cosa y otra (V-gip)» (oEH s.v. hor).</figDesc><table><row><cell></cell><cell>nola amora nençaçun? 9</cell></row><row><cell>5</cell><cell>ori 10 escuan ezpata, çeure escuoz naraçu; 11 andicoz eta ebeticoz 12 barcaçio diqueçut. 13</cell></row><row><cell cols="2">-Ezcutaria, usatu eztet 14 10 armaz 15 guiza erayten, 16 leco bidi 17 guiçon gaztea</cell><cell>| armaz] esk. armas</cell></row><row><cell></cell><cell>amore minez penaçen.</cell></row></table><note>| çulez] esk. culez || ninduçula] esk. nindulçula56 naçu 'nauzu'.7 orreyn 'horren [konparatiboa]'.8 çulez 'zurez(ko)'; beharbada A4 amora(tu)-rekiko kontrastean, '(bihotz) gogor, sor' moduko adie- raz, edo9 amora nençaçun 'amoratu ninduzun'; aoristo zaharra.10 ori 'tori'.11 naraçu 'hil nazazu', ero 'hilarazi' aditzaren forma trinkoa (ik. § 4.3.3-ko azalpenak); r 'naroazu'.12 andicoz eta ebeticoz 'edonola ere'; cf.13 diqueçut 'emango dizut'; -i(n)-'eman' aditzaren geroaldiko forma trinkoa.14 usatu eztet 'ez dut usatzen, ez nago ohituta'.15 armaz; rIM arma, r armas (eskuizkribuan argi ikusten da -s letra, orban baten azpian bada ere).16 guiza erayten 'gizon(ik) hiltzen', edo beharbada orokorrago, 'pertsonarik hiltzen'; cf. Leizarraga- ren gizerhaile eta BB giza eralla (oEH s.v. gizeraile).17 bidi 'bedi'; leco bidi 'lekat bedi, salbu eta' (oEH s.v. 1 lekatu; ik. § 4.5).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Leyara 24 niri juan çatan 25 | juan] esk. [.]uan neure amorea, leena; | amorea] esk. [.]mo/rea arrezquero oy 26 daducat | esk. [...]zquero oy [.]aducat neure vioçean barruna. 27</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>| ninçan] esk. ninça astean egun batean 29 da asteleen goyçean.Neure laztan Velagayau 30 sar 31 çequidan arrean, 32 | sar] esk. [..]r neurc nay eneban vian, 33 çeonçan 34 aldean. | neurc] esk. nevrrc 5 Colpe andiac jo nenguian 35 vioçonen 36 erdian. Eliçara vanijoean 37 colpeau 38 ar neçanean, 39 | vanijoean] esk. vani[.]joean || ar] esk. arr velaurico 40 jarri ninçan alderean 41 aurrean. Neure pecatuaz confesatu, eguin neban 42 bequela, 43 | eguin neban] esk. eguine/ba(n) penetençia 44 eman çidan, vide nevan bequela. 10 Vitarteco eman niagon 45 (...) | eman niagon] esk. ema[.] / nj[.]gon 28 jagui 'jaiki'; irakurketa garbia da, eta lehen transkripzio paleografikoan jaqui eman bazuten ere, rIM interpretazioan eta r azterketan ere jagui da. 29 batean; r vatean. Irakurketa garbia da, eta lehen transkripzio paleografikoan ere batean eman zen. 30 Velagayau '(neure) Belagai(a)'; emakume (ez)izena, artikulu hurbilarekin (Estibalitz Sasiola debarrak ere badarabil; ikus testuan beheragoko azalpenetan); rIM Velagay au[si]; r Velagay au. Joseba Lakarrak (k. p.) ez du artean irakurketa baztertzen, baina argazkiak ikusita nahiko argia da &lt;rr&gt; digrafoa; aldiz, badagoke &lt;arrtan&gt; irakurtzeko aukera, beharbada '(egun, orduko) hartan'. 33 vian; testuinguruagatik 'bidean' edo, zentzu metaforikoan, 'moduan' esan nahi duela dirudi (cf. gazt. vía). dena den, viau ere irakur liteke, agian biga 'bigantxa' hitzetik, artikulu hurbilarekin (ik. § 4.5). 34 çeonçan; itxuraren arabera 'zeunden' esanahia izan lezakeen arren (cf. Laz çeonçen), ez da ulertzen hirugarren pertsonatik bigarrenerako jauzia. 35 jo nenguian 'jo ninduen'; aoristo zaharra. 36 vioçonen '(neure) bihotzaren', artikulu hurbilaz. 37 vanijoean 'joan nintzen', iraganaldi burutu trinkoa. 38 colpeau 'kolpea', artikulu hurbilaz, kolpea esaleak berak jaso baitu. 39 ar neçanean 'hartu nuenean'; aoristo zaharra. 40 velaurico 'belauniko'. 41 alderean 'aldarearen'; atzizkiaren formaz, ikus § 4.2.5 (betiere, berrikusle anonimo batek adierazi didan moduan, ezaugarri hori edota aldaera lexiko berezia ere hustzat hartu behar ez badira). 42 r-n laguntzaile iragankorraren bitxitasuna aipatzen da, -z confesatu lokuzioari dagokiolakoan; agian laguntzailerik gabekotzat jo behar dira bi perpausak, bigarrenaren azpian «(bekatua) egin» elipsia ulertuta. Lau testuetatik luzeena eta narratiboena da hau, bai eta ahozko tradizioko elementu nabarmenena erakusten duena. rosek(2020)azaldu bezala, Zuberoan xvii. mendeko gertakari baten harira garaitsuan sortu bide zen Egun bereko alarguntsa edo Goizian goizik jeiki nündüzün (Salaberri 1870) baladak lerro batzuk partekatzen ditu honekin. Zehazki, Azkoitiko azken poemaren lehen bi puntuak ageri dira kanta ezagunean, ia hitzez hitz, baina lehen lerroaren erdia hasi-hasieran, eta gainerakoa amaieran.46  Hona hemen biak elkarren ondoan, grafia eguneraturik:</figDesc><table><row><cell>Azkoitiko poema</cell><cell>Zuberoako balada</cell></row><row><cell>Goizean goizik jagi nintzan,</cell><cell>Goizian goizik jeiki nündüzün (...)</cell></row><row><cell>astean egun batean,</cell><cell>astian egün batian,</cell></row><row><cell>astean egun batean da</cell><cell>astian egün batian eta</cell></row><row><cell>asteleen goizean.</cell><cell>ostirale goizian.</cell></row></table><note>31 sar; rIM au[si]; r [sar].32 arrean 'harean, handik'; r aurrean (baina cf. d7 aurrean).43 bequela 'bezala' (ik. § 4.5-eko eta, batez ere, § 5-eko azalpenak).44 Hapaxa da aldaera hau; bokalismoak PN-ko peretencia dakar gogora.45 niagon 'nion'); r 'nagon', nokako adizkitzat joaz (ik. § 4.3.6).https://doi.org/10.1387/asju.23317</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>arazoak 4. Hizkuntz ezaugarriak</head><label></label><figDesc>beste paralelo batzuk ere nabarmentzen ditu, hain zuzen Azkoititik gertuagokoa zen Estibalitz Sasiola debarraren B32 eta B33 poemetan(Bilbao et al.  2020: 594, 598). Haietan Belagai (B32: 4), Belagaya (B32: 5) 48 eta o[e]reanic jagui ninçan / astelen goiçean (B33: 1-2), eta Azkoitiko poeman Velagayau eta Goyçean goyçic jagui ninçan (…) asteleen goiçean. Paraleloekin amaitzeko, beste klixe bat izan liteke 5. lerrokoa. Hona hemen Azkoitikoa, Lazarragarena eta Etxeparerena elkarren jarraian, argiago ikus dadin: Azkoitiko poemaren egiturazko ezaugarriei dagokienez, alde batetik, eta lerroak hemen aurkeztu bezala harturik, 17-16;15-13;16;17-15;17-16  silaba-kopuruak zenbatu daitezke, inolako sineresi edo sinalefarik gabe. Solte geratzen den lerroa alde batera, luze-labur txandakatzea nabari da, bigarren ahapaldian laburrago oro har. Halere, 15 silabatara erakar litezke lerro gehienak aipatu lizentzia poetikoen bidez.Ahapaldien banaketarako, testuaren koherentzia ez ezik, errima ere kontuan hartu da; izan ere, 1-4 eta 6-7 lerroek errima bera dute (-ean), baina solte geratu den 5.ak ezberdina (-ian), 49 eta 8-9 lerroek -ela. Goizean jaikitze» hori gehiagotan ere agertzen da, esaterako Satrustegik(1969)aztertu Amoros baztertua baladaren hainbat bertsiotan: «Jagi nintzan goizean», «Jaiki nintzaren goizian eta (...)», etab. 47 Joseba Lakarrak diostanez (k. p.), hain zuzen ere bi horiek dira egun «txar tipikoak» herri-poesian. 48 Ediziogileek ohar hau egiten dute (ez)izen horretzaz: «ez dugu aurkitu ez Belagai ez Belagaya izenaren beste lekukotasunik. Aukera bat izan liteke Bela eta Gaia elkarturik izatea. Vela gizonezkoaren izena da Erdi Aroko Araban, eta interpretazio bat baino gehiago izan lezake hala euskaratik nola erromantzetik abiatuta; Gaia hala euskaratik nola latinetik abiatuta interpreta daiteke» (Bilbao et al. 2020: 594). Atal honetan Azkoitiko poemetan erabiltzen den hizkeraren zertzelada garrantzitsuenak eskaintzen dira, alderdi diakronikoa eta diatopikoa kontuan hartuz egindako oharrekin. Horretarako, bost ataletan sailkatu dira: grafia eta fonologia, izen-morfologia, aditz-morfologia, morfosintaxia eta lexikoa. Ikus ditzagun banan-banan. B1 olloa, C2 amorea, d1 goyçean), nahiz eta behin C1 juan 'joan' dakarren, 50 eta arestian iruzkindutako d poemako errimak ea &gt; ia gertatzen zela iradoki dezakeen (baldin 5. lerroaren aurretik edo ondoren besterik falta ez bada). Halaber, ez dago ohiko a + a (artikulua) testuinguruaren adibide garbirik (cf. § 4.2.3), baina bai adizki bat zeinetan erroko eta atzizkiko bokalak elkartzean aa &gt; ea jazo den (d6 vanijoean). arazo, Zuloagak Ibarguen-Cachopinen kronikako gabyan, debako Ana Urrutiaren gutuneko liquiala eta Sasiolaren poemetako dirian aipatzen ditu), eta ezaguna da ekialdean Etxeparerengandik ageri dela indartsu. Horrela, agian pentsa liteke aldaketa hori gertatzen hasia zela xvi. mende hasieran mendebaldeko hizkeraren batean ere, gutxienez errima egin ahal izateko adina, idatzian islatu ez arren (Barrutiak bezala, adibidez). Berrikusle anonimo batek aipatu didanez, halere, halakoak beranduagoko idazle jantzien testuetan ikusten dira batik bat (forma zaharraren eta berriaren kontzientzia dutenak). Zuloaga 2020: § 4.5.2.3.1). https://doi.org/10.1387/asju.23317 4.1.3. Bokal bikoitzak Testua laburregia eta adibideak urriegiak badira ere orokorpenik egiteko, hasperenaren galeraren ondorioz sortutako bokal berdinen segidek bere horretan diraute agertzen diren bi kasuetan: C2 leena, d2 asteleen. Konparatzeko, mendebaldeko testu arkaiko eta zahar gehienetan leen lekukotzen bada ere (cf. Mounole &amp; Lakarra 2018: § 3.2.1.1 eta Mounole &amp; Gómez § 3.2.1.1; baina Lcc len), astelen dakarte Sasiolaren B33 poemak</figDesc><table><row><cell>4.1. Grafia eta fonologia</cell></row><row><cell>4.1.1. Grafiaren zertzelada batzuk</cell></row><row><cell>Testu zaharretan /u/ adierazteko &lt;v&gt; hitz hasieran eta &lt;u&gt; hitz barnean eta amaie-</cell></row><row><cell>ran ageri ohi dira (Mounole &amp; Lakarra 2018: 411), eta hala da Azkoitiko poemetan</cell></row><row><cell>ere, oro har; areago, bada &lt;V&gt;-ren bat kontsonante aurrean eta lerro amaieran ere,</cell></row><row><cell>diptongo baten parte dela: &lt;neV/re&gt;, &lt;neVrrc&gt;. Halaber, /i/ hotsa islatzeko &lt;i&gt; eta</cell></row><row><cell>&lt;j&gt; grafemak darabiltza hitz barnean eta amaieran (diptongoa ez bada), eta &lt;y&gt; hitz</cell></row><row><cell>hasieran eta diptongo baten bigarren osagaia denean, hori ere ohikoa euskara arkai-</cell></row><row><cell>koko Hegoaldeko beste testuetan (Mounole &amp; Lakarra 2018: 411).</cell></row><row><cell>Txistukarietan, frikariei dagokienez, &lt;ç&gt; eta &lt;z&gt; erabiltzen dira lepokarirako, ba-</cell></row><row><cell>naketa osagarrian: hitz hasieran eta bokalartean &lt;ç&gt; (salbu eta A1 gozo, A10 guiza),</cell></row><row><cell>eta hitz edo silaba amaieran &lt;z&gt;; apikarirako, &lt;s&gt; nahiz &lt;ſ&gt;. Afrikatu lepokaria, aldiz,</cell></row><row><cell>beti &lt;ç&gt; bidez islatu da (ez dago apikariaren adibiderik).</cell></row><row><cell>Amaitzeko, aipatzekoa da dardarkari azkarra adierazteko &lt;rr&gt; digrafoa kontso-</cell></row><row><cell>nante aurrean eta hitz amaieran ere ageri dela birritan: d4 &lt;nevrrc&gt; 'neuk', d6 &lt;arr&gt; Colpe andiac jo nenguian vioçonen erdian (d5) Bioçau jo deustaçu anech flechaz (Laz, A17: 3) 'har(tu)'.</cell></row><row><cell>Viocian diraustaçu guertuz ama eztia (Etxep, I, 124)</cell></row><row><cell>4.1.2. Bokal elkarketak</cell></row><row><cell>oro har, badirudi ez dela aldaketarik gertatzen hiatoetan (A11 gaztea,</cell></row></table><note>46 «49 Zuloagak (2019: 479-480) dioenez, e → i /_V aldaketa euskara zaharraren azken hamarkadetan hedatu zen, eta batik bat 1750etik aurrera, baina bada lekukotasun zaharragorik mendebaldean (50 Berrikusle anonimo batek iradoki bezala, ez da harritzekoa juan eta olloa testu berean agertzea, testuinguruak ez baitira berdinak (cf.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). 54 52 Nolanahi ere, Eneko Zuloagaren arabera (k. p.), lekukotasun zaharretan ez da ikusten adizkietan aa &gt; ea egin (cf. d6 vanijoean) eta artikuluarekin halakorik ez duen testurik (eta bai alderantziz, Bizkaitik kanpo). 53 Horiei d4 vi[g]au gehitu beharko litzaieke, baldin arestian proposatutako irakurketa alternatiboa egokia bada. Kasu horretan ere, ez litzateke harritzekoa disimilaziorik eza; Lazarragak dagueau bezalakoak darabiltzan arren, lekukotasun zaharrenetan ez da inolaz ere hedatua, Mikoletaren guelau edo Kapanagaren arimau lekuko</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Gipuzkoako (bereziki mendebaldeko) euskara arkaiko eta zaharraren ereduarekin bat dator testua (cf. Ariztimuño 2020: 61). Alde batetik, orainaldian -e-erro monoptongatua dauka (A9 eztet) eta, 58 bestetik, iraganeko adizkiek (testuko atzizkidun bakarretan) jatorrizko diptongoaren arrastoa ageri da: d3 neban, d4 (e)neban, d9 nevan. Horrez gain, bi mendez aurreratu da aditz honetako -au-&gt; -a-bakuntzearen lehen lekukotasuna: A2 naçu (Gipuzkoako euskara zaharr(ar)en aditzeko ezaugarrien zerrenda eta azalpenetarako, ikus Ariztimuño 2020: 61). 594.3.5. Izan-en paradigmako datibodun formakHalako bakarra dago testuan (C1 çatan 'zitzaidan') eta lehen lekukotasuna da, bai zit-gabeko iraganeko adizkiena, bai diptongo gabeko aldaerena, oro har. Izan ere, bi mende eta erdi geroago agertzen da hurrenik molde horretako iraganeko adizki bat: xviii. mendearen bigarren erdialdeko Itziarko Aldazabalen beguitanzen zatan(Zuloaga 2021: 382, 389). 60 57 Adizki hau bi aldiz agertzen da auzian, eta bietan Maiorak hala transkribatu badu ere, litekeenena da, Santaziliak defendatu bezala, egiazki daragun izatea. 58 Horrez gain, berrikusle anonimo batek xviii. mendeko Azkoitiko Grand tour antzezlanean, det ugarien artean, dot batzuk ere badirela ohartarazi dit. Halere, testua gainbegiratu ondotik (Aldekoa &amp; Ugarte 2007), badirudi aldaera horren agerraldi guztiak antzezlaneko pertsonaia berari dagozkiola; beraz, ezin ondoriozta liteke ezer ziurrik orduko (eta are gutxiago xvi. mende hasierako) Azkoitiko aditzmorfologiaz. 59 Joseba Lakarrak ohartarazi bezala (k. p.), ez da nahasi behar aulki &gt; alki bakuntzearekin; zehazki au-u &gt; a-u eta antzeko testuinguruan gertaturiko beste kasu zahar eta hedatuagoekin baizik: esaterako, deugu, *deuzu &gt; degu, dezu, edota Axular eta besteren deratzu (&lt; derautzu) erako adizkiak (cf. Mitxelena 1977: 75). 60 orainaldikoak lehentxeago, 1713ko otxoa Arinen dotrinan: zatan 'zaidan' (cf. Ariztimuño 2020: 60-61). Gipuzkoako ai / a polimorfismoaz, ikus Leturiaga (2020: § 4.2.6). C2 Leyara niri juan çatan / neure amorea, leena C4 arrezquero oy daducat / neure vioçean barruna d3 Neure pecatuaz confesatu (nintzen), eguin neban bequela 4.4.2. Ezeztapenaren ordena zaharra</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Grand tour antzezlanean; Aldekoa &amp; Ugarte 2007), nahiz eta baden Bizkaiko lekukotasunik ere (cf. RS 400 barrunago). Bestalde, interesgarria da, denboran urruntxo bada ere, Larramendiren «en Azpeitia dicen barruna» zehaztapena, orobat haren Azkoitiko sermoian barrunago erabili izana (ik. oEH s.v. barrun, barruna) bequela 'bezala' (Sumb bezela) d8, d9; herskaridun aldaerak Nafarroan dokumen-tatu dira batik bat, baina kontuan hartu beharrekoak dira xviii. mendeko Loiolako dotrinako bequela (Altuna 1995) eta Gipuzkoako bejela 61 (oEH s.v. bezala) colpe (BB golpe; Laz golpe/colpe) d5, d6 çulez 'zurez(ko)' = 'gogor, sor' (?) A3; aldaera ezaguna da zul 'zur', batez ere bizkaieraren eremuan, Añibarrok ere erabilia (ik. oEH s.v. zur, eta A3ko oharra) 62 61 Grand tour antzezlanaren eskuizkribuaren argazkiei begiratuta, Aldekoak &amp; Ugartek (2007) bezela transkribaturikoak ere bejela irakurri behar ez ote diren susmoa dut. Halere, testuaren generoa kontuan harturik, eta gorago ( § 4.3.4ko oharrean) det/dot polimorfismoaz esandakoarekin bat, baliteke hautu estilistikoa izatea (dezute ere badarabil bitan pertsonaia berak). 62 Hitz horrek (instrumentalaren erabilera zaharrarekin) Lazarragaren ni sufriceco baninz achez! perpausa dakar gogora (Bilbao et al. 2020: A17, 104), non achez egungo 'haitzezko(a), harrizko(a)' den.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Ediziogileek denon eskura jarritako argazkiak ere erabili dira zalantzak argitzeko. Hemen ikusgai: http://oinati.gipuzkoakultura.net/eu/kontserbaturiko-dokumentuak/26/215.html.3 Erabilitako laburdurak: BB = Bertso Bizkaitarrak(Lakarra 1984a); Bet = Betolatza<ref type="bibr" target="#b21">(Mitxelena 1955)</ref>; Lcc = Landucci<ref type="bibr" target="#b22">(Mitxelena 1958)</ref>; Laz = Lazarraga (Bilbao et al. 2020); Mis = Salmo Misererea (Akesolo 1982); PN = Pater noster txikia(Mitxelena 1964: 58-60); SumB = Azkoitiko Sumario Brebea (Urkizu 2009).4  ros, Irijoa &amp; Martinen (2020) irakurketarekiko aldeak ere bertan adierazi dira, haiena rIM siglez identifikaturik, eta rosen (2020) azterketan ageri direnak r hizkiaz ezberdindurik. Poemak alfabetoko letren bidez aipatzen dira, testuko ordenaren arabera: A ( § 3.1. Ene laztan gozo ederra), B ( § 3.2. olloa lumaz estari), C ( § 3.3. Leyara niri juan çatan) eta d ( § 3.4. Goyçean goyçic jagui ninçan).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="23">Berrikusle anonimo batek Lazarragaren eskuizkribuko testutxo solteak gogorarazi dizkit zailtasunon erakusgarri; esaterako, Martin Lopez Bikuñaren eskuko hau (Bilbao et al. 2020: B6, 415-417): ihar, ihar, lelorean lelo, / ihar, ihar, lelorean. / Heturarroc eguin daue / cecen adarvaguea; / audicarroc emun / deusay golpea; / ilgo vere vauen / vayaq eguiten, aren burlea. 24 leyara 'lehiara'; esanahia zehaztea zaila da, baina 'norgehiagoka' adieratik gertu dateke ('gudu'?). 25 çatan 'zitzaidan'. 26 oy 'oi'; Lazarragaren eskuizkribuan erruz ageri den esklamazio-hitza, maiz betegarri gisa erabilia. 27 -an barruna '-an barrena'; aldaera hori existitzen bada ere, argazkiak ikusita, ezin bazter daiteke barrena irakurketa.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="51">Eneko Zuloagaren hitzetan (k. p.), badira halako neutralizazioak han-hemenka testu zaharretan; dena dela, Azkoitiko poemetan salbuespen bakarra litzateke kontradibide ugariren artean.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="55">Berrikusle anonimo batek adierazi bezala, dagoeneko SumB-n bertan amau 'amatu' forma ageri da.56  Egiari zor, badira beste bi lekukotasun, xv. mendekoak, adizki berarenak biak: Jaunaeraena eta Arçaherahena toponimoak, zeinen barruan *eraen 'ero zuten' adizkia baitago(Salaberri 2008: 736-737).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23317</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23317" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azkenik, Azkuek Berastegin (beste forma batzuekin batera) zatan jaso omen zuen. Hortaz, datu historiko guztiak kontuan hartuta, zVtan moldea (inon zitza(i)-erakoekin batera) Gipuzkoa mendebaldean ez ezik, erdi-hegoaldean zehar ere ibili dela dirudi</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">xx. mendean, Irizarrek (1991) halako formak debabarreneko kostalde inguruan bildu zituen (Mutriku satan, deba saten</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Mendaro satan), baina Azpeitia-Azkoitian ere bai antzekoak (zitän bietan, zetan Azpeitian), bai eta Zumarraga-Urretxu-Legazpin ere (zitan; Aginagan zetan). baina ezin zehaztu daiteke non/noraino eta, bereziki, noiz(tik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">bi arrazoigatik: nahiz eta bi adizki ditrantsitibo baino ez dauden, alde batetik, ez dago *edutsi laguntzailearenik, debagoienetik kanpo espero bezala (bai aldiz -i(n)-en bat: d9 çidan); eta bestetik, soilik Gipuzkoa mendebaldean eta Lazarragaren eskuizkribuan dokumentatu den *jadun laguntzailearen (alegia *edun-en joko ditrantsitiboaren) adibide berri bat dakar Azkoitiko testuak: d10 niagon &apos;nion&apos;. Areago, idazle arabarraren testuan baizik ez den ñagon &apos;nion&apos; formaren kide zehatza da (nola SumB diago : Laz jago &apos;dio&apos;</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">indikatiboko Nor-Nori-Nork laguntzaileak Azkoitiko poemak Bizkaiko euskaratik gehien bereizten dituzten alderdietako bat da hau</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>forma horien azalpenerako, ikus Ariztimuño 2020 [2022], 2021</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hasiera batean, egin-ena bi pertsonakoa izateak eta ahalera edo aginteratik kanpoko funtzioan erabilia izateak Gipuzkoa sartaldeko hizkeretan kokatzen duela dirudi (cf. Ariztimuño 2020: 62), debako seroraren, Sasiolaren eta, hain zuzen, Azkoitiko SumB-ko hizkeretatik gertu alegia; eta puntu honetan Misetik aldenduago, hartan aginterazko egin (ditrantsitiboa) soilik agertzen baita. Hala ere, Isastiren errefrauetan bada aoristoko adibide bat: aguin ceguian &apos;agindu zuen&apos; (Mitxelena 1964: 165). -Aresti legea rosek (2020) azpimarratzen duen bezala, testu honetan zorrotz betetzen da Linschmann-Aresti legea, genitiboko izenordain indartuak soilik aditzek (agerikoak zein eliptikoak) pertsona beraren marka daramatenean agertzen baitira, eta bestelakoa den kasuetan, ene zaharra (A1, B3). Hauek dira adibideak, lehenik forma neutroekikoak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Testuan, Bi *ezan-Enak Eta Egin-En Bakarra</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23317</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23317" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A4 amora nençaçun, d5 jo nenguian, d6 ar neçanean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta ondoren indartuekikoak: A1 Ene laztan gozo ederra [bokatiboa] B3 ene barco negarretan / çaldiac ygueri (dira) A6 çeure escuoz naraçu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ondorio laburrak: hizkera kokatzen Honenbestez, testuaren irakurketa eta hartan ageri den hizkeraren deskribapenaren ondotik, badira hainbat zantzu hura diakronikoki eta diatopikoki kokatzeko. Alde batetik, euskara arkaikoan espero diren hainbat ezaugarri dauzka, hala nola Linschmann-Aresti legea zorrotz betetzea, artikulu hurbila joritasunez erabiltzea, aoristo trinko eta perifrastiko zaharrak, geroaldi sintetikoa edota adizki trinko berezi gerora galdutako bat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>A6 naraçu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">erabakigarria gerta daiteke, bestalde, niagon formaren hemengo interpretazioa berrestea, SumB-ko (eta otxoa Arinen dotrinako) diago &apos;dio&apos; adizkiaren paradigman sartuko bailitzateke, Laz ñagon &apos;nion&apos; formaren aldaera zehatz gisa. Egia da, Joseba Lakarrak ohartarazi didanez (k. p.), bequela &apos;bezala&apos; forma arazotsua dela sailkapen honetan. Hiztegitxoan azaldu bezala, Nafarroakoak dira aldaera herskaridunen lekukotasun argi guztiak (eta aldaera zehatz hau Iruñetik hego-mendebalderagokoa). Halere, oraindik ez da azalpen asebetegarririk eman bezala : bekala aldaerentzat, eta gogoan izan behar da bejela Beterrin ere izan dela. Halaber, arestian aipatu isoglosen aldakortasun diakronikoa kontuan hartu behar dugu (ros erronkariarrak, adibidez, bizala dakar beti, ez geroko bikala), bai eta ezer gutxi dakigula xvi. mendeko Azkoitia inguruko hizkerez. Nolanahi ere</title>
		<ptr target="ezinbazterdaiteketestuakAzkoitikoaezbestelakohizkerabatisla-tzenduelakohipotesia" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Badira orobat mendebal zabalean oraindik erabiltzen ziren ezaugarriak ere: ene izenordaina, aditzoinak indikatiboz kanpoko perifrasietan, artikuluaren erabilera murritzagoa (batez ere kolokazio fosilduetan bada ere) eta *ezan/egin laguntzaileen erabilera, banaketa osagarrian</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
			<biblScope unit="volume">65</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="60" to="62" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azken ezaugarri horrez gain, *edutsi laguntzailerik ez denez, isoglosen betierekotasuna aldarrikatu gabe ere (cf. jagui) Gipuzkoako testu baten aurrean gaudela ziurtasun handiagoz esan daiteke, edo Bizkaitik (eta Araba gehienetik) kanpokoa bederen. Izan ere, aurreko ezaugarrien, det (ez deut, dut, dot), nazu (ez nauzu, nozu) eta agian çatan laguntzaileen, eta vanijoean trinkoaren konbinaketak Gipuzkoara garamatza, bereziki Gipuzkoa (hego-)mendebaldera. Goierri alderagokoa, edo are Gipuzkoa ondoko nafarra ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">§ 3) testuaren idazketa prozesuaz (oroitua edota kopiatua ez ote den) esanak gogoan, honako aukera hau ere badagoke: testuen jatorrizko moldean autorearen beraren hizkerako ezaugarriren bat itzuri izana. Horregatik, ezinbestekoa izango da (orduko eta eremu hartako testu gehiagorik aurkitu ezean, edo horrez gain) hurrengo ikerketan egileaz eta poemon idazketa testuinguruaz informazio gehiago eta zehatzagoa eskuratzea</title>
		<idno>cf. Ariztimuño 2020 [2022]) eta gorago (</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hipotesi horren haritik, batik bat niagon adizkia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gipuzkoan deba arroko testuetan baizik ez delako aurkitu orain arte, Bizkaitiko berrikuntza den seinale. Berak dioen bezala, kontuan hartzekoa izan daiteke ezaugarri horren «mendebalekotasuna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berrikusle</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="bequela-kiradokitzenduen«ekialdekota-sunaren»heinberean" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">724-ren bidetik</title>
		<meeting><address><addrLine>Urgell</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2020</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>cf. *jadun, § 4.3.6-n</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23317</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23317" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erreferentziak akesolo, lino. 1982. amaseigarren mendeko euskerazko «miserere» bat</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Karmel</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">166</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="37" to="47" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">antzerkiaren transkripzioa eta hainbat ohar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki &amp;amp; Jose</forename><surname>Aldekoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luis Ugarte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<biblScope unit="volume">60</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="91" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">loiolako dotrina (xviii. mendea)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://ojs.ehu.eus/index.php/asJu/article/view/8501" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2-3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="611" to="649" />
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">sen diakroniaz. in iñaki Camino, Xabier artiagoitia, irantzu epelde &amp; koldo ulibarri (arg.), Eibartik Zuberoara euskalkietan barrena</title>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.23057</idno>
		<idno>borja. 2020. gipuzkoako euskara zaharre(ta)tik erdialdeko euskarara: isoglo-</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.23057" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Koldo Zuazori gorazarre</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="265" to="278" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">lazarragaren eskuizkribuko &lt;nagon&gt; adizkia: grafia-kontu bat baino gehiago</title>
		<idno>borja. 2021</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">118</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="81" to="92" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Céline Mounole &amp; blanca urgell. 2020. Lazarraga Eskuizkribuaren edizioa eta azterketa. II. Testua. bilbo: uPV/ehu. euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julen</forename><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="bilbo:euskal-tzaindia" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskararen Herri Hizkeren Atlasa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>11 liburuki</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Morfología del verbo auxiliar guipuzcoano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><surname>Irizar</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.euskaltzaindia.eus/dok/iker_jagon_tegiak/irizar/1927.pdf" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ASJU 18(2). 89-114. lakarra, Joseba a. 1984b. bizkaiera zaharreko ablatiboaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jabier</forename><surname>Kaltzakorta</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://ojs.ehu.eus/index.php/asJu/article/view/7641" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">48</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="161" to="193" />
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikerketak eta edizioa. bilbo: eus kaltzain dia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Refranes y sentencias (1596)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gipuzkoa erdialdeko testuetan barrena: aditz-morfologiako ezaugarri batzuen azterketa. gasteiz: uPV/ehuko master amaierako lan argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Olatz</forename><surname>Leturiaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Reino de Navarra, euskera, lengua inteligible. Causas del retroceso. Injurias, coplas... iruñea: egilearen edizioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fernando</forename><surname>Maiora</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskararen morfologia historikorako: artikuluak eta erakusleak. gasteiz: uPV/ehuko doktoretza-tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julen</forename><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://hdl.handle.net/10810/15848" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">la Doctrina Cristiana de betolaza (1596). berrargit. in koldo Mitxelena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
			<biblScope unit="page" from="187" to="204" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donostia &amp; gasteiz: «Julio urkixo» euskal filologi Mintegia. gipuzkoako foru aldundia &amp; uPV/ehu (Joseba a. lakarra &amp; iñigo ruiz arzalluzen argit.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dictionarium linguae Cantabricae (1562). berrargit. in koldo Mitxelena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">. ; N</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Landuchio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Obras completas XII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="171" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJUren gehigarriak 65</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Donostia &amp;amp; Gasteiz: «julio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mintegia</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">gipuzkoako foru aldundia &amp; uPV/ehu (Joseba a. lakarra &amp; iñigo ruiz arzalluzen argit.). bOrJa ariztiMuñO lOPez ASJU</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="18" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Donostia &amp; gasteiz: «Julio urkixo» euskal filologi Mintegia, gipuzkoako foru aldundia &amp; uPV/ehu (Joseba a. lakarra &amp; iñigo ruiz arzalluzen argit</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="page" from="199" to="363" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Textos Arcaicos Vascos. berrargit. in koldo Mitxelena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Obras completas VI (ASJUren gehigarriak 59). Donostia &amp; gasteiz: «Julio urkixo» euskal filologi Mintegia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fonética histórica vasca (2. edizioa). berrargit. in koldo Mitxelena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>gipuzkoako foru aldundia &amp; uPV/ehu (Joseba a. lakarra &amp; iñigo ruiz arzalluzen argit.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Céline &amp;amp; Joseba A</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<idno>345-468. gasteiz: eusko Jaurlaritza</idno>
		<title level="m">Joseba a. lakarra, Joakin gorrotxategi &amp; ivan igartua (arg.), Euskararen Historia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ene laztan gozo ederra</title>
		<idno>ander. 2020</idno>
		<ptr target="http://oinati.gipuzkoakultura.net/eu/kontserbaturiko-dokumentuak/26/219.html" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Oñati: gipuzkoako Protokoloen artxibo historikoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Filologia azterketa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jean Dominique Julien. 1870. Chants populaires du Pays Basque. baiona: Veuve lamaignère. salaberri, Patxi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ramon Martin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Ene Laztan Gozo Ederra</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="bilbo:uPV/ehu.satrustegi,JoseMaria.1969.romancedelamanterelegadoenlaliteraturapopularvasca.FLV3" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gramatika jaietan. Patxi Goenagaren omenez (ASJUren gehigarriak 51</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="353" to="362" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Oñati: gipuzkoako Protokoloen artxibo historikoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dotrinazko sermoitegia: galduriko hizkerak eta dialektologia historikoa. gasteiz: uPV/ehuko doktoretza-tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Maria</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://hdl.handle.net/10810/15971.urgell,blanca" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="921" to="948" />
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Para la historia del sustantivo verbal en vasco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">arabako euskara zer da? gogoetak euskalkien mugez eta haien sailka pe naz. in iñaki Camino, Xabier artiagoitia, irantzu epelde &amp; koldo ulibarri (arg.), Eibar tik Zuberoara euskalkietan barrena. Koldo Zuazori gorazarre, 701-735. bilbo: uPV/ehu. urkizu, Patri. 2009. un texto olvidado del siglo xvii. Sumario Brebea... (azkoitia, 1614)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
			<biblScope unit="page" from="207" to="217" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Revista de lenguas y literaturas catalana, gallega y vasca 14</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.35462/FLV129.6</idno>
		<idno>eneko. 2021. Pedro José aldazabalen euskal testuak: edizioa eta filologia-gaiak. ASJU 53:1. 361-445</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22418.zuazo,koldo.2014.Euskalkiak.Donostia:elkar" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Fontes Linguae Vasconum</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">129</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="179" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
