<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ERDAL AURRIZKIEN IRTENBIDEAK ZEHAZKI HIZTEGIAN (eta II)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Elixabete</forename><forename type="middle">Pérez</forename><surname>Gaztelu</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad de Deusto</orgName>
								<address>
									<country>Deustuko Unibertsitatea</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ERDAL AURRIZKIEN IRTENBIDEAK ZEHAZKI HIZTEGIAN (eta II)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:41+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The disparity between the lexical resources of Castilian and Basque, the former being rich in prefixes and the almost total lack of them predominating in the latter, has put Basque lexicologists, terminologists and lexicographers in the predicament of giving an appropriate solution in Basque to the Castilian prefixes.</p><p>In this context, we have considered that it may be interesting to investigate the solutions that Ibon Sarasola proposes in his dictionary, Zehazki gaztelania-euskara hiztegia (Zehazki Castilian-Basque dictionary).</p><p>In the first part of this work (Pérez Gaztelu 2009), we examined the locative, temporal and comitative prefixes. In the present one, we examine the prefixes that cover four other domains. When classifying the solution given in Basque to the Castilian prefixes, we have established as a main criterion whether the Castilian prefix is maintained (loanword) or not; from there on, we have specified the order of the elements and whether they use lexical and/or syntactic resources. In the conclusions, we have indicated the general procedure adopted by the dictionary. ELIXABETE PÉREZ GAZTELU c. Contrariedad [Kontrakotasuna]: 3 a(n)-; des-; ind. Privación [Gabezia]: a(n)-; des-; in-2. gradativos [Mailakatzaileak]: usos intensivos y valorativos a.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Atarikoak</head><p>'Leku-denborazko' aurrizkiez eta 'komitatiboez' eratutako erdal hitzak euskarara itzultzeko Ibon Sarasola Zehazki [ZHZ] hiztegian zein irtenbidez baliatu den jorratua dugu aurreko lan batean (Pérez <ref type="bibr">Gaztelu 2009</ref>). 1 Oraingo honek nahi luke hura osatu aztertzeke utzitako aurrizkiak begiz jota ( § 2) eta orotariko ondorioak atera ( § 3). Hau da, ZHZren erdal aurrizkidun hitzak itzultzeko jokamoldearen ildo nagusien berri eman nahi du.</p><p>Varela eta Martínen erdal aurrizkien sailkapena hartuko dugu ardatz (GDLE: § 76) eta, berriz ere, erdal hitz eratorritzat hartuko ditugu batez ere 2 egungo hiztun erdaldun ikasi batek halakotzat jotzen dituenak. Hona aztergaia:</p><p>1. negativos <ref type="bibr">[Ukatzaileak]</ref> a. Oposición [Aurkakotasuna]: anti-; contrab. Contradicción <ref type="bibr">[Kontraesana]</ref>: no-egokia da ikusteko nola eman dien irtenbide bana re-aurrizkiaren bi adiera nagusiei <ref type="bibr">('maila' eta 'errep')</ref>: repintar/se (nork bere burua) asko margotu, artaz makillatu. gehiegi makillatu. berriz margotu, birmargotu.</p><p>-Ortografiaren alderdiari ere erreparatuko diogu, batez ere kontuan hartuta erabat normalizatua ez dagoen euskara bezalako hizkuntza bateko hiztunek askotan hiztegietara jotzen dutela ortografia zalantzak argitzera; batik bat Hiztegi Batuan (HB) lekurik ez duten hitzak badira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Sailkapena</head><p>Euskal itzulpenak sailkatuko ditugu erdal aurrizkiari emandako irtenbidearen arabera. Funtsean, bi multzo nagusitan banatuko ditugu: aurrizkiari eusten diotenak eta eusten ez diotenak. Azken hauen multzoan beste azpisail batzuk antolatuko ditugu bi irizpide gurutzatuz: osagaien hurrenkera eta irtenbide mota. Uste dugu guztiz funtsezkoa dela osagaien hurrenkera lehen ardatz moduan hartzea, erdal aurriz ki dun hitzaren osaerak baldintza baitezake, hain justu, euskarara itzultzeko modua (Larramendi 1745, <ref type="bibr" target="#b11">Amuriza 1974</ref><ref type="bibr" target="#b33">, Mujika 1978</ref>.</p><p>Hiztegigilearen iritziari jarraituz, 6 sailkatzeko lehentasuna emango diogu hiztegiak eskaintzen duen lehen itzulpenari, eta beharrezkoa iruditzean besterik ez dugu joko hurrengo aukeretara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Erdal aurrizkiari eutsita</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.1.">Erdal hitza mailegatu</head><p>Mailegutzat noiz arte hartu behar den hitz bat erabakitzen erraza ez da. Eta are zailagoa egiten da baldin eta, oraingo corpusean bezala, erdal aurrizkia euskal morfemaren baten homonimoa bada: contra-/ kontra, des-/des-eta bi-/bi ditugu horren lekuko.</p><p>Gure hautua hauxe da: kontra ('aurkakotasuna'), des-eta bi, Bahuvrïhi elkartuetako (edo zenbatzailedun sintagmako) osagaia, euskal morfemak dira eta sortzen dituzten egitura lexikoak euskal hitz eratuak dira. bi-erdal osagaitzat hartuko dugu, berriz, euskararen ikuspegitik aztergaitzak diren hitzen osagaia bada (biatlón biatloi...).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.1.1.">Mailegatu gabeko aurrizkiak</head><p>Hiztegi-sarrerarik ez duten arestian aipatuez gain, ZHZn ez dago adibiderik euskal itzulpenetan honako aurrizkiez baliatuta: sobre-, entre-('maila'), semi-, sub-('errep'), a-('arazl'), sex-, bien-.</p><p>Ohargarria da adierak eragina izan dezakeela. Adibidez, adiera bat baino gehiago dituen sub-aurrizkiaz inoiz baliatzen da 'lekua' (subalpetar) eta 'maila' (subtotal) adierazteko, baina ez du halakorik egiten 'errepikapena' aditzen emateko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.1.2.">Aurrizki batzuez eratutako hitzak oso bakan egokitu ditu euskal itzulpenetarako.</head><p>Adibide banako aurrizkiak: maxi-, enea-, endeca-, pluri-, mal-, seudo-. maxisingle maxisingle; eneágono eneagono; 7 endecasílabo hamaika silabako, hendekasilabo; pluricelular zelulaniztun, plurizelular; malformación malformazio; seudópodo (de célula) pseudopodo</p><p>Beste hauek dituztenak ere gutxitan mailegatu ditu: in-, mini-, re-('maila'), ultra-, 8 extra-, 9 sub-('maila'), re-('errep'), cuatri-/cuadri-, deci-, equiimpersonal inpertsonal; minibar minibar; reactivo erreaktibo; rematar akabatu, errematatu; ultramoderno ultramoderno; extrasístole estrasistole; subcultura azpikultura, subkultura; reformatorio erreformatorio; cuádriceps koadrizeps; decigramo dezigramo; equipotencial ekipotentzial Aurrizkia "erro landua" <ref type="bibr" target="#b12">(Azkarate 1990</ref>) bada batez ere, hitz horietako batzuek gaurko ikuspegitik ez dituzte osagai gardenak, baina irtenbideen erakusgarri ekarri ditugu. Erabilesparru aski murritzekoak dira batzuk.</p><p>2.1.1.3. Aurrizki hauen bidez eratorriak, berriz, askotan dira euskarara mailegatzeko abiapuntua. Baina horrek ez du esan nahi adibide askokoak direnik: contra-, des-(adiera guztietan), macro-, mega-, super-, micro-, archi-, 10 hipo-, auto-, mono-, tri-, tetra-, penta-, hexa-, hepta-, octo-, deca-, dodeca-, poli-, homo-. contraconcepción kontrazepzio; descafeinar deskafeinatu; macroeconomía ma kroeko nomia; megabit megabit; superego super-ego; 11 microclima mikroklima; archidiácono artxidiakono; hipoglucemia hipoglizemia; autocrítica autokritika; monofonía monofonia; trifoliado trifoliatu(a); 12 tetracordio tetrakordo; pentatleta pentatleta; hexápodo hexapodo; heptágono heptagono; octosilábico oktosilabo; decatleta de ka tloila ri; dodecágono dodekagono; poliandria poliandria; homosexual homosexual 2.1.1.4. Azkenik, beste aurrizki hauek hitz mailegatuetan -batzuk hibridoetan ere bai-besterik ez ditu erabili: hiper-, maxi-(arestiko maxisingle bakarra), hecto-, centi-, mili-, iso-, hetero-, neo-, paleo-. Aurrizki hauetako batzuk terminologietan besterik ez dira erabiltzen. Osagaiak ez dira beti gardenak egun.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.2.">Hibridoak: erdal aurrizkia + euskal oinarria</head><p>ZHZk ez ditu aurrizki guztiak hibridoak eratzeko erabili. Erabide honetatik kanpo utzi ditu: no-, a(n)-, in-, maxi-, mega-, sobre-, re-, entre-, medio-, semi-, hipo-, sub-, eta zenbatzaileen saileko (4.a.) mono-, tri-, multi-uni-ez beste guztiak (bi-, cuatri-/cuadri-, tetra-, penta-...). Moduzko modifikatzaileez (4.b.) ere ez da baliatu hibridoak osatzeko eta mo di fi ka tzaile kalifikatzaileetatik (4.c.) neoaurriz ki ra besterik ez du jo.</p><p>Alegia, euskarak bereganatuentzat jo bide daitezke aurrizki hauexek: <ref type="bibr">14 anti-, hiper-, macro-, super-, micro-, mini-, ultra-, extra-, archi-, infra-, auto-, mono, tri-, multi-, neo-.</ref> anticuerpo antigorputz; hipersensibilidad hipersentiberatasun; macroestructura makroegitura; superconductor super-eroale; microsurco mikroildo; minifalda minigona; ultraalto ultragarai; extraplano (pantalla etc) estrazapal; archicofradía artxianaidi; infrarrojo infragorri; autovacuna autotxerto; monocultivo monolaborantza (adibide bakarra); triángulo (triangular) triangelu-, triangeluar (hibrido garbi samar bakarra); multiacceso multisarbide; neogramático neogramatikalari (hau ere hibrido garbiena)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Erdal aurrizkiari eutsi gabe</head><p>Hemendik aurrerako sailetan aurrizkiari berariaz ematen dio era bateko edo besteko irtenbidea hiztegian. Bi multzo nagusitan sailkatuko ditugu irtenbideok, osagaien hurrenkeraren arabera.</p><p>Puntu honetan lexikoaz edo sintaxiaz baliatuz egina den itzulpena erabakitzeko duda-sortzailea euskal ordainaren izaera izan daiteke. Esate baterako, euskalari guztiek ez dute aho batez ontzat ematen ez aurrizkitzat jo daitekeela, 15 eta onartzekotan ere, zein egitura lxikotan erabiltzekoa den. ez-aurrizkiaz baliatu da erdal aurrizki ukatzaileen ñabardura guztiak or dain tze ko. des-dun euskal itzulpenek batik bat 'kontrakotasuna' adierazten dute.</p><p>Ñabardurak direla eta, galdetzekoa da zenbateraino adierazten duen ezek 'aur kako ta su na'. ZHZko contra-dunen itzulpenetan ez-dunik ez dago. Zenbateraino den beharrezkoa ez-zuzen egitea oker ere eskura izanda... Era berean, agerian dago erdal hitz berari des-eta ez-dun itzulpenak eman dizkio la behin baino gehiagotan, baina ez dugu uste bi aurrizkiok guztiz baliokideak direnik. Goiko adibideetako pareek 'kontrakotasuna' adierazten dute, baina des-nekez erabiliko genuke egun 18 behintzat ZHZk ez-erabili duen 'aurkakotasuna' (ezekonomiko / *desekonomiko), 'aurkaesana' (ez normal / *des normal) adierazteko.</p><p>-ZHZk "kontra + i" modukoak badarabiltza. "kontra + a" modukoak, bi: goikoa eta kontraerasotu. EHk ere kontrajarri (1977) beste lekukorik ez dakar. OEHn Larramendiren 19 eskua dago batez ere gisa horretako aditz askoren atzean. Gerora ere, ez dirudi euskal idazleen artean arrakasta handirik izan duenik. <ref type="bibr">20</ref> Euskaltzaindiaren sailkapenetan (HE/4:81) "kontra + i" osaerako segidak Eguzkilore motako "Mugatzaile bereziko izen elkarteetan" aipatzen dituzte, "elkar + i" erakoekin batean. Osaera hauen sailkalekuaren berezitasuna berezitasun, 21 Akademiak ez du aipatzen "kontra + a" erakorik hitz elkartuen artean. <ref type="bibr">17</ref> Horrelaxeko parekidetasuna ezartzen du. Adibideak ere jaso beharrean gaude; hiztegi-sarrerarik ez dago eta. <ref type="bibr">18</ref> OEHn bada adibide bat edo beste adiera hau duena: desmezu contre-ordre, baina ez dira asko. <ref type="bibr">(Pérez Gaztelu 1998: 199)</ref>. <ref type="bibr">19</ref> Hona batzuk: kontraifini, kontragindu contramandar, kontrajoan contramarchar, kontraesan contradecir (Lar, Añ), kontrapisatu contrapesar (Lar, Chaho). Beste autore batzuenak (gutxirenak) ere badaude: kontradezidu (Landuchio, xvi), contradecir; kontraparatu (Duhalde, xviii) contraponer. <ref type="bibr">20</ref> Ereduzko Prosa Gaur datu basea begiratu besterik ez dago horretaz ohartzeko: &lt;http://www.ehu. es/cgi-bin/ereduzkoa/multzo.pl?h1=kontra&amp;m=has&amp;o=alf&amp;k=edo&amp;bi=3&amp;hi=3&gt;. <ref type="bibr">21</ref> Ez dituzte betetzen ez «Eguzki-lore» motaren eskakizunak (ez da mendekotasunezko harreman semantikoaren arabera juntaturiko bi izenen elkarketa), ez hitz-elkarketarenak, oro har, osagaiak ez baitira kategoria lexiko nagusiak. Gehienez ere, kontra egin aditz-esapidearen eta elkartu aditz eratorriaren ointzat har zitezkeen, hurrenez hurren, baina ez dugu uste.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.1.1.2.">Aurrizki mailakatzaileak</head><p>super-, 22 sobre-, re-, ultra-+ i/Izond/a → gain + i/Izond/a: superdesarrollo gaingarapen; superdotado gaindohatu(a); sobrealimentar gainelikatu; reconcentrar (sustancia, líquido) gainkontzentratu; revestimiento (acción) gaineztatze; ultracongelar gain-izoztu. 23 infra-, sub-+ i/a → azpi + i/a: Hainbat aurrizki adierakideri irtenbide bera eman die. Baina aurrizkiaren ordainez erabilitako izen horiek -"aurreproiektu motako" elkartuetako mugatzaileek-ongi adierazten al dute gaztelaniazko aurrizki mailakatzaileen adiera? 'Lekua' edo adiera horretatik neke handirik gabe erator daitekeena (AZPImundu...) leku-denborazko izenen bitartez adieraztea onartzeko eragozpenik ez bide dago, baina oinarriak adierazten duen dena delakoa mailan gehiago/gehiegi, edo gutxiago/gutxiegi adierazteko gain, azpi izenak egokiak al dira? Ez dira adibide asko horrela itzuliak, gehienak aurrizkia mailegatuta ( § 2.1) itzuli baititu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.1.1.3.">Aurrizki aspektual-diatetikoak</head><p>3.a. 'lehen'. des-+ a → des-+ a: descasarse desezkondu; desacoplar desahokatu 3.b. 'errep". re-, sub-+ a → ber-/bir-+ a: reacondicionar berregokitu; recrear (volver a crear) birsortu; subarrendar berralokatu re-, sub-+ a → azpi-+ a: realquilar azpialokatu, berralokatu; subdividir azpizatitu.</p><p>-des-euskal aurrizkiaren adieretako batek 24 guztiz egoki adierazten du erdal kidearen 'lehengoratzea'. <ref type="bibr">25</ref> Hiztegi-sarrera askoren itzultzeko modua da hau. 22 «Leku-denborazko» adierakoak aztertuak ditugu (Pérez Gaztelu 2009). Orain bazter utziko ditugu. <ref type="bibr">23</ref> Gure aztergaian ez dago Azkaratek (1992: 216) jasotzen duen Larramendiren gehi bidezko ordainik: GUEIcarga..., ez Amurizaren <ref type="formula">(1974)</ref>  -Erdal re-'errepikapena' 26 adierazten duenaren ordain zuzen-zuzena d(ir)a ber-/bir-aurrizkia(k). 27 Ñabardura beretik atera gabe, aipatzekoa da gaztelaniaz sinonimoak 28 diren subarrendar eta realquilar aditzei ZHZk eman dien irtenbidea: redunari eman dio, hain justu, azpiren bitartezko itzulpena eta ez, itxura batean, errazago lotuko litzatekeen sub-dun beste aditzari. Zernahi gisaz, lexikora jotzekotan, gure ustez hobeto lotzen zaie biei euskal aurrizkiaren ildoko irtenbidea, "berriz errentan eman/hartzea" baita adierazkizuna.</p><p>ZHZk askotan jotzen du bai irtenbide lexiko honetara, bai geroago aipatuko ditugun sintagmatikoetara.</p><p>3.d. 'bihur". auto-+ i → buru + i: autoprotección burubabes, autobabes; autorretrato burupotret, autoerretratu Asko ez badira ere (gehienak aurrizkia mailegatuta itzuli ditu), badira ZHZn auto-erdal aurrizki bihurkaria buru euskal izenaz ordaindutako adibideak. Itzul pen bitxiak dira, buru izenak ez baitu adierazten bihurkariek ezaugarri duten bi izen-sintagmaren erreferentziakidetasuna (EGLPB: 67); buru hori inoren, edonoren burutzat hartuko du euskal hiztunak.</p><p>Har dezagun OEHko buruberritu. Ez dugu aditzen "nork bere burua berri tu", baizik eta, hiztegiko itzulpenak dioen moduan, "renovar (a algo) la cabeza". Nork ulertuko luke '(trabajador) autónomo' (ZHZn ez dagoen) burulangile entzun da?</p><p>Ondare lexiko idatzian 29 begiratu besterik ez dago ohartzeko ezkerreko osagaia buru duten elkartuak edo izenondoak direla ("buru + Izond" osaera (Bahuvrîhi): EH: buruarin, buruargi), edo, izenak badira, buru eskuineko osagaiaren osagarri -'ekintza', 'egile' elkartu sintetikoetan (OEH: buru-hauste "lo que da quebraderos de cabeza"; buru-muntatzaile "incitador")-, edo, batez ere, modifikatzailea dela, eta hainbat erlazio semantiko sortzen dira bi osagaien artean. EH: burulan ('baliabidea'), buruzapi ('helburua', 'onuraduna')... Itxura guztien arabera, auto-bihurkaria duten hitz eratorriok eus ka ra tze ko edo sintaxira ( § 2. bien-dunak itzultzeko bide honetatik jo duen adibide apurretan batik bat lexikalizazioaz baliatu da <ref type="bibr" target="#b17">(Contreras &amp; Suñer 2004)</ref>. Ongile bestelakoa da: irtenbide lexikoa eman dio; eratorbidea eta/edo elkarketa sintetikoa (HE/3: 33), hain zuzen ere. mal-en irtenbideak ere sintagmatikoak dira. Itzulgaiak aditzak izateak zerikusia du irtenbidean: euskaraz ere behar du aditzaren ekintza/gertaera... modifika dezakeen hizkuntza-elementua.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.2.">Erdal hurrenkerari eutsi gabe, baina aurrizkiari berariaz ordain (bera) emanez</head><p>Batzuetan, "aurrizkia + oinarria" osaera euskaraz ez dago itzultzerik -edo itzultzeko beste aukeretako bat da-hurrenkera horretan, baina badago erdal aurrizkia euskal hizkuntza-elementuren batez ordaintzeko modua. Adieraka deskribatuko ditugu aurrizkiei emandako irtenbideak, kasuan-kasuan irtenbide lexikoen eta/edo sintagmatikoen berri emanez.</p><p>Kategoriak ere oso gogoan eduki beharko ditugu, erabakigarriak baitira hainbat aurrizkiren itzulpenak emateko. Baliabide lexikoetara joz gero, esate baterako, kontuan izatekoa da eskuineko osagaia dela hitz eratuari kategoria (eta azpikategorizazioko gainerako ezaugarriak) ematen dizkiona.  Askotan jotzen du ZHZk irtenbide hauetara. Ñabardura nagusiak 'gabezia' eta 'kontrakotasuna' dira. Lexikoen artean, "lotsagabe" moduko izenondo elkartuak (HE/4: 60), "emagaldu" ereduko hitz-andana ihartu (HE/3: 181) (edo "gogo-landu" motako bahuvrîhi (HE/4: 56)?) bat -hirugarren aukeran ematen duen bihotz-galdu-, eta -ko atzizkiak eratutako eratorri batzuk (Determinatzailerik gabeko is + -ko). Sintagmatikoetan, kategoria lexiko bat itzultzeko perpaus erlatiboetara jotzen du.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.2.1.">Aurrrizki ukatzaileak</head><p>-in + [a + -ble] Izond (estar → estable → inestable) Egitura honi berariaz erreparatu izan zaio <ref type="bibr" target="#b11">(Amuriza 1974;</ref><ref type="bibr" target="#b33">Mujika 1978;</ref><ref type="bibr">Azkarate 1992;</ref><ref type="bibr" target="#b36">Pérez Gaztelu 1995a</ref><ref type="bibr" target="#b36">, 1995b</ref><ref type="bibr">, 1995c</ref><ref type="bibr" target="#b35">Oyharçabal 2003</ref> poli-, pluri-, multi-+ Izond → i + aniztun, asko(ta)ko, anitzeko: policromo koloreaniztun; polifacético aurpegi askotako (adib. bakarra); pluriempleado enpleguaniztun; pluridimensional alderdi askoko; multicines zinema(k), areto askotako zinema; multimillonario milioi askoko, 50 miloi askotako; multipartidista alderdi anitzeko (adib. bakarra), alderdianiztun; multirracial arrazaniztun -Erdal aurrizkien ordainezko zenbatzaile zehaztugabeen aukeran ZHZn batasunik ez dago, baina joera batzuk nabarmen daitezkeela dirudi. askotako / askoko. Bietako irtenbideak daude, baina -tako gehiago. <ref type="bibr" target="#b2">51</ref> anitz / anitze ko /aniztun. "I + anitz" behin ere ez. <ref type="bibr" target="#b3">52</ref> Goiko alderdi anitzeko bakarra ez beste guztiak "I + aniztun" modukoak dira. 53 bakar / bakarreko. <ref type="bibr" target="#b5">54</ref> Apenas dagoen bakarrekoren bideko itzulpenik. Dauden gehienak bigarren aukerak dira. Alegia, itxura guztien arabera, ZHZk askotako, aniztun eta bakar bultzatu gogo ditu. <ref type="bibr" target="#b6">55</ref>  Elkarketara jo du, oro har, bi aurrizkiok ordaintzeko. "I + berdin" osaera (lehengo "I + urri" bezala), bitxia egiten da adjektiboak eratzeko. 58 Ez du adibide askorik ZHZn. 59 HE/3n ere alerik ez dago.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.3.">Itzulpen askeak</head><p>Erdal hitz eratu osoaren esanahian oinarritzen den irtenbide honetara ere jotzen du ZHZk, baina ez beti. Esate baterako, aurrizkiok ez dute bide horren araberako itzulpenik: hiper-, macro-, maxi-, mega-, archi-, medio-, infra-, hipo-, sobre-('leh'), sub-('leh'), uni-, tetra-, penta-, hexa-, hepta-, octo-, enea-, deca-, endeca-, dodeca-, hecto-, sex-, octa-, deci-, centi-; mili-, pluri-, iso-, hetero-, neo-, paleo-.</p><p>Hauek ere oso adibide bakanekoak dira. Batek baino gehiagok adibide bat besterik ez du: anti-(antipático zakar), a(n)-(apático geldo), super-('maila') (supervivencia bizirik iraute), 60 micro-(microlentilla (lentilla) lentilla, ukipen leiar (adibide bakarra)), mini-(hau ere bakarra: minifundio lur jabetza txiki), ultra-(ultradere-56 DESconfianza uste txar; DESdicha (desgracia) zoritxar, zorigaitz. 57 Predikatu honen azterketa xehea: Pérez <ref type="bibr" target="#b36">Gaztelu (2002</ref><ref type="bibr">Gaztelu ( , 2004</ref>. <ref type="bibr">58</ref> Bestelakoa da udaberri izena: justaposizioa, «hitz-andana ihartua» edo IS lexikalizatua. 59 parisílabo silaba-berdin ere badator, baina oso gutxi dira. <ref type="bibr">60</ref> Osaeraren aldetik sasikotzat jo behar den biziraupen ere jasotzen du. Supervivir aditzean ez du horrela jokatu: bizirik iraun. Sobreviviente, sobrevivir bikotean, berriz, kontrara egin du: izenean ez, cha eskuin-mutur), extra-(extralimitarse muga gainditu), entre-(entrecano urdin), semi-(semicorchea krako bikoitz), sub-('maila') (subfusil errifle automatiko), auto-(autopase izkin), mono-(monopatín ohol (gurpildun), bi-(bífido sardetu(a)), tri-(triforio (de iglesia) galeria), cuadri-(cuadrilongo (rectangular) angeluzuzen), poli-(polideportivo kirol-: pabellón polideportivo, kirol pabiloia), multi-(multicolor nabar), bien-(bienamado kutun), homo-(homologar ofizialki onartu), equi-(equilibrio (estabilidad) oreka), seudo-(seudónimo m izenorde).</p><p>Beste hauek itzultzeko, berriz, frankotan jo du bide honetara: contra-(contradecir gezurtatu), des-(adiera guztietan: demérito akats, desacertado oker), in-(impasible sor, sorgor, soraio goi; hotz), sobre-('maila') (sobrecogedor laz garri), re-(bi adieretan, 'kualitatean' batez ere: recambiar aldatu / rechupado argal), mal-(malasangre (persona) zital)...</p><p>Ez dago aurrizkirik itzulpen askeen bide soiletik itzulirik.</p><p>-Itzulpenen multzo berezi bat osatzen dute parasintesiaz eratutako aditzak (Serra no-Dolader 1999). Gure aztergaian batik bat a-arazleari eta des-en eramodu batzuei dagokie. Parasintesiaren berezkotasuna dela eta, ez dago aurrizkiari irtenbide berariazkorik ematerik, baina euskal itzulpenetan joera batzuk agerikoak dira.</p><p>3.c. 'arazl'. A-. Erdaraz izenondoa edo aditza izan ohi da oinarria. Euskaraz, oro har, aditz soila, eratu gabea, aski izan daiteke bi balioak (± arazlea) adierazteko, edo "elementu arazleren" (EGLPB: 202) bat erabil daiteke (acallar/se isildu: para acallar las críticas, kritikak isilarazteko; allegar urreratu, hurbilarazi, helarazi). Erdal adi tzaren oinarria izenondoa bada, euskarara itzultzean erdal aditzaren oinarriko izenondoa eratorrita aditz bihur daiteke (aBELLACar/se gizatxartu, zitaldu, bilautu; aQUIETar baretu, naretu).</p><p>Gauza bera gertatzen da parasintetikoen azpimultzoko «gauzatze aditzak» 61 eratzen dituen des-etako batekin. Euskaraz ere oinarrian dagoen izena eratorgai hartzen da aditza, nahiz aditz-esapideak eratzeko: desCUARTizar laurdenkatu; desMIGAJar mami-mami egin, apur-apur egin, birrindu; desPIEZar (dividir en piezas) ataldu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Ondorioak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Aurrizkiez</head><p>-Zehazkik ez die sarrerarik eman DRAEn hiztegi-sarrera gauzatu-finkoa ez duten aurrizkiei: no-, medio-('maila'), casi-. Aurrizki hauezaz eratorritako hitzik ez dago, hiztegi-sarreretan bederen.</p><p>-Horietaz gain, ez du sobre-, entre-('maila'), semi-, sub-('errep'), a-('arazl'), <ref type="bibr">sex-, bien-(bai, ordea, mal-, bitan: malformazio, malnutrizio)</ref>, aurrizkirik mailegatu (pluri-k adibide bakarra du: plurizelular (bigarren aukeran)). A-ez erabiltzea ulerbaina aditzean biziraun eman du, hirugarren aukeran. HBk ez dakar biziraun,biziraupen, biziraute bezalakorik. 61 «Verbos efectivos» direlakoak. «La acción verbal consiste en la producción del objeto designado por el sustantivo verbal» (Serrano-Dolader 1999). tze koa da, egitura parasintetikoetako morfema baita. Hauei erantsi behar diegu gure aurreko lanean jasotako vice-/vi-, sobre-, so-/soto-/sota-, ante-.</p><p>-Kontrara, aurrizki batzuk maileguetan besterik ez ditu erabili: oraingo maxi-, hecto-, centi-, mili-, iso-, hetero-, neo-, paleo-, eta lehengo ecto-, endo-, exo-. Bistan da hauetako batzuk jakintza-hizkeretako terminoen osagai (ez beti garden)ak direla, eta ZHZ ez da hiztegi terminologikoa, nahiz aldizka terminoei sarbidea eman.</p><p>Aurrizki hauek guztiak, oraingoz bederen, euskarak bereganatu gabetzat jo daitezke.</p><p>-Badira, bestalde, beste irtenbide batzuetan ere erabiliagatik, maileguetan askotan darabiltzan aurrizkiak. Hauexek: anti-, a(n)-, des-, super-, auto-, mono-, micro-, hipo-. Zenbatzaileak -sex-eta adibide bakarreko pluri-kenduta-ia maileguetan besterik ez ditu erabili. macro-eta mega-ere mailegu ez diren oso hitz gutxitan erabili ditu.</p><p>-Hibridoetan erabilitako aurrizkiak har daitezke ZHZren euskarak bereganatutzat, euskal hitz eraketako osagaiak baitira <ref type="bibr">(Amurizak 1974</ref><ref type="bibr">, Mujikak 1978</ref><ref type="bibr">, Irazolak 1985</ref>, horietako asko euskal aurrizkitzat hartzen dituzte). Oraingo corpusean hauek ikusi ditugu: anti-, hiper-, macro-, super-, micro-, mini-, ultra-, extra-, archi-, infra-, auto-, mono, tri-, multi-, neo-. lehengo retro-contra-('lekua'), extra-, super-, infra-, meta-, ultra-erantsi behar zaizkie. Guztiak, baina, ez ditu proportzio berean erabili: super-, ultra-, auto-nabarmentzen dira besteen gainetik. infra-('kual'), berriz, hibridoak eratzeko bai, baina maileguetan ez darabil.</p><p>Aldizka, erdal aurrizki baten ordez beste erdal aurrizki batez baliatzen da itzultze ko (CONTRAterrorista antiterrorista; ULTRAsensible hipersentibera; ULTRAcorrec ción hiperzuzenketa; POLIcopia multikopia) edo beste erdal aurriz ki dun hitz mailegatu bat izan daiteke (ANTIconcepción kontrazepzio). Gure aurreko lanean ere joera bera sumatu genuen (INjerirse interferitu).</p><p>-Aurrizkiaren adiera(e)k ere zerikusia izan dezake(te) euskaran txertatu edo ez txertatzeko. Kasurik bihurriena, gure ustez, contra-/kontrarena da. Guk 'lekua' adierako contra-erdal aurrizkitzat jo dugu eta 'aurkakotasuna' adierako kontra, berriz, euskal lexikokotzat. Horretan oin hartuz jaso genituen lan honen aitzinekoan hibridoen artean lehenak (contrapuerta: kontra-ate...), baina kontradunak euskal hitz eratutzat hartu ditugu hemen.</p><p>Bestetik, super-, ultra-adiera bat baino gehiago duten aurrizkiak 'maila' adiera dutela askotan erabili ditu, baina 'lekua' adierazteko, hutsaren hurrengo.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Itzulpen-irtenbideez</head><p>-Zehazkiko itzulpenak erdal hitz eratorriaren azterketan oinarrituta daude: aurriz kia ren adiera, ñabardura semantikoa eta hitz eratuaren kategoria era ba ki garriak dira.</p><p>-Arestikoak dakar lehenik eta behin osagaien hurrenkera eta esanahia ardatz hartzea. Gaztelaniaren hurrenkera berari eutsita, euskarak batzuetan badu erdal aurriz kia ren pareko aurrizkirik, baina aurrizkien urriak eta erabateko parekidetasun semantiko ezak gutxitan jartzen du eskura aukera hau: ber-/bir-'errep', des-'kontrakotasuna', 'lehen' eta ez-ukazioaren barrengo ñabardura guztiak adierazteko erabili ditu ZHZk.</p><p>-Horrexegatik jo behar da beste irtenbide batzuetara. Baliabide lexikoetan elkarketa izan daiteke batzuetan erdal hitza itzultzeko modu egokia. Elkartuko ezkerre ko osagaia da, aldizka, erdal aurrizkiaren ordaina. Itzultzeko modu hau, baina, ez da beti erosoa gertatzen: gain, azpi izen leku-denborazkoak bere ohiko esanahitik "destokituak" gertatzen dira 'maila' adierazteko; bestela esan, ez dira erdal aurrizkien bana-banako ordainak. Buru izena balio bihurkariarekin erabiltzeak sortzen dituen hitz bitxiak ere jaso ditugu.</p><p>-Eratorbidea eta, batez ere, hitz-elkarketa baliagarriak gertatu zaizkio (batik bat aztergaian nagusi diren aurrizki ukatzaileak) itzultzeko: -ko/-dun atzizkiak, "izaera elkarteak", "lotsagabe", "hitzaurre", "andregai" modukoak, sintetikoak, Bahuvrîhiak, aditz elkartu arruntak, justaposizioak (IS lexikalizatuak)... erabili ditu. Ordaintzeko modu honetan gogoan izan behar da erdaraz aurrizkiak adierazten duena euskaraz eskuineko osagaiak adierazten duela, baina beti ere erdal hiztegi-sarreraren kategoriari eutsi behar zaiola. Deskribapenean aipatu dugun adibide bat edo beste kenduta, oro har, ongi bete du hori ZHZk.</p><p>-Baina bi hizkuntzon arteko simetria faltak -gaztelaniaz era batera (aurriz ki bidez) gauzatuta dagoena euskaraz beste hizkuntza-elementu bat(zu)ez adierazteakbehartzen du hiztegigilea beste irtenbide batzuk bilatzera, beti ere, kategoria eta esanahia muga dituela.</p><p>Irtenbide lexikoetatik haratago, irtenbide sintagmatikoak ere eskura ditu hiztegigileak, erdal osagaien hurrenkera berean izan edo ez izan. <ref type="bibr" target="#b11">Amuriza (1974)</ref> eta <ref type="bibr">Mujikaren (1978)</ref> proposamenak proposamen, sintagmetara -are perpausetara-jo ahal izatea abantaila da, batez ere kategoria batzuk itzultzeko; izan ere, euskarak izenak eta adjektiboak eratzeko baliabide lexiko indartsuak baditu ere, aditzak sortzeko ez du halako ahalmenik. Horrexegatik, hain zuzen ere, darabiltza maizago aditzak itzul tze ko lexikoak ez diren baliabideak ( § 2.2.1.2.).</p><p>-Ildo beretik, ez dira zokoratzekoak eransten dituen adibide "bide-pro po sa tzaile edo irtenbide-iradokitzaileak" (ZHZ: ix). Esate baterako, desaprobar aditza ez onartu itzultzen du bigarren adieran, baina ondo-ondoan dakarren adibideak erabiltzaileari adierazten dio nola erabiltzeko gomendatzen dion: sus padres desaprueban esa relación, gurasoek ez dute harreman hori onartzen (*gurasoek ez onartzen dute modukorik egin ez dezan?).</p><p>Itzultzeko modu honek sorrarazten duen galdea da ea hiztegigintzaren ikuspegitik aho batez onartzen ote den kategoria lexiko baten ordainez kategoria sintagmatiko bat ematea. Ez dirudi, baina, askotan gaztelania eta euskararen arteko itzulpenetan beste aukerarik dagoenik.</p><p>-Arestiko guztiarekin batean dator erdal aurrizkiaren adiera-ñabardurak aztertu, bereizi eta itzuli beharra. Erakutsi dugun bezala, badaude adiera eta/edo ñabardura bat baino gehiagoko aurrizkiak. Nabarmenenak aipatzearren, des-, super-/sobre-, sub-, re-ekarri behar dira; adiera-ñabarduren araberako itzulpena eman die, eta, ildo beretik, erdal hiztegi-sarrera polisemikoa bada itzulpenak ere egokitu diz kio.</p><p>-Ekarri dugun guztiak garamatza ondorioztatzera Zehazkik hitzaurrean (ZHZ: ix) salatzen dituen "itzulpen klonikoak" egiteko arriskuari iskin egin nahi izan diola. Era berean, mailegatzea baztertzen ez badu ere ( § 2.1.1., § 2.1.2. lekuko), ahale gintzen da beste irtenbide batzuk (ere) eskaintzen eta, ahal dela (baina ez beti, ik. antidunen hiztegi-sarrerak), mailegua ez du lehen aukeran ematen. Ahalegin horrek, hala ere, ez darama ez kategoria, ez esanahia bortxatzera. Ez du mailegutza bultzatzen (Amuriza 1974ren beste aldean), ez esanahia gehiegi lausotzen, Mugica 1964k batzuetan egin bezala, 62 baina errazkerian ez erortzearren ez du euskara ere behartzen <ref type="bibr">(Mujika 1978k</ref> behin baino gehiagotan egin bezala).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Ortografiaz</head><p>Idazkera erabat normalizatuta ez duen hizkuntza baten zantzuak ikusten dira hiztegi honetan ere. Hona sumatu ditugun batzuk. 63</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Adjektiboak Izenak</head><p>Bereiz lau urteko, ez normal, patu gaiztoko lau hilabeteko, ez agertze Marratxoz lotuta lau-kolore, ez-zuzen lau-aldeko, ez-existentzia, supereroale Batuta lauoineko, lauoindun, ezkonformista, zorigaiztoko laurteko, ezordu, supergizon -Aurrizkia eta oinarria marratxo bidez lotuta idazten ditu batzuetan: ez-, super-. Aurrizkiak badira, zergatik ez idatzi dena batean, des-eta ber-aurrizkiak bezala?</p><p>-Bahuvrîhi motako elkartuentzako idaztaraua da dena batean idaztea (&lt;http:// www.euskaltzaindia.net/dok/arauak/Araua_0025.pdf&gt;). ZHZk ez du beti betetzen.</p><p>-Hitz batzuen grafian sumatzen da gaztelaniaren ereduari ez baina etimozaleagoa den frantsesari eta ingelesari jarraitzeko nahia: hendekasilabo, pseudo-.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>infraestructura (de una organización) azpiegitura; inframundo azpimundu; subalimentar azpielikatu.sub-+ a → gutxi + a: subestimar gutxietsi; subvalorar gutxietsi. Euskal aditz elkartu arrunta (HE/4:62).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Izenak a(n)-, des-, in-+ i → i + galera, galtze, gabetasun, gabezia.../ Spart + ez: abulia gogorik ez(a), gogogabekeria; afonía ahots galera; desánimo adorerik ez(a); defoliación hosto galtze; 35 desprestigio ospe galera; impaciencia egonarririk ez(a); imprecisión zehaztasunik ez(a), zehazgabetasun; imprevisión aurreikuspen gabezia</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>hipertenso hipertentsiodun; 13 hectovatio hektowatt; centígrado zentigrado; milimetrado milimetratu(a); isobutano isobutano; heterocigoto heterozigoto; neoliberal neoliberal; paleoclima paleoklima 7 Aurrizki honezaz eraturiko bi hiztegi-sarrera besterik ez, eta bigarrenean, gainera, bigarren aukera gisa ematen du ENEAduna: eneasílabo hamaika silabako, eneasilabo. Itzulpena oker dago; hamaika ez baina bederatzi behar zuen.</figDesc><table /><note>8 Hitz osoa mailegatzeko gutxitan; hibridoetan askotan darabil.9 Oso adibide gutxiko sarrera da. Jasotako biak eta beste hiru (hibridoa bata eta itzulpen askeko bi) besterik ez.10 ZHZn ez dago Mitxelenaren (1968b; 1972) ARKI fonemaren moduko egokitzapenik (Pérez Gaz- telu 1995a).11 Baina superyó super-ego.12 Ez du eman hiru hostoko edo antzekorik. de(s)foliar hosto galtze itzuli du.13 Hipotenso sarrerari ere molde bereko aterabidea eman dio: hipotentsiodun.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>2.1.2.3) edo mailegatzera ( § 2.2.1.) jo beste irtenbiderik ez dugu. 30 26 CMEA lanean jasotzen den bezala. Erdal re-eta euskal ber-/bir-en parekotasun ezaz, lan berean (CMEA: 426-430). 27 Bior, bi(h)ur-etik (FHV: 122) datorren hau aurrizki bakarra edo bi diren euskalariak ez datoz bat: Villasantek (1974) bir-; Lafittek (1944) bir-eta ber-pluralean aipatzen ditu. Michelenak ere «prefijo ber-, bir-», dio (FHV: 122). Azkuek (1923-25) morfema bakar baten alomorfotzat hartzen dituela esan daiteke, baina bir-emankorrago eta jatorragotzat eta ber-sabindarrek bultzatutzat dauka. 28 subarrendar.1. tr. Dar o tomar en arriendo algo, no de su dueño ni de su administrador, sino de otro arrendatario de ello. realquilar.1. tr. Dicho del arrendatario de un piso, local o habitación: Alquilarlo a otra persona. 2. tr. Tomar en alquiler un piso o un local de una persona que no es el dueño, sino que es, a su vez, arrendatario (DRAE). .2.1.1.4. Aurrizki modifikatzaileak 4.a. 'zenb'. bi-+ i/Izond → bi + i(-ko)(-dun) 31 /Izond: 32 bigornia BIburdina; biaxial ardatz biko, BIardatz; bimestral BI hilabeteko; bimestre bihilabeteko; bilingüe elebidun; bisilábico silaba biko, bisilabadun adibideak eta irtenbideak errepikatzen dira. Adjektiboak dira ia denak (salbuespena: sexenio m seiurteko) eta aurrizkiaren itzulpena euskal zen batzaile zehaztuaren bitartez egin du: Zenb zehaztua + i]ko] Izlag . Ez dira adibide asko. pentadecasílabo hamabost silabako; pentasílabo bost silabako; hexasílabo sei silabako; heptasílabo zazpi silabako; octosílabo oktosilabo, zortzi silabako; 33 eneasílabo hamaika[sic] silabako; decasílabo hamar silabako; endecasílabo hamaika silabako; dodecasílabo hamabi silabako 2.2.1.2. Irtenbide sintagmatikoak Ikusiko dugun bezala, kategoriak badu zerikusia irtenbide honen aukeran. Esate baterako, euskal hitz-eraketaren ezaugarriek hartaratuta, eta adiera batzuetan batez ere, askotan aditzak euskarara itzultzeko irtenbide sintagmatikoak egokiagoak dira lexikoak baino. Labur beharrez eman dugu horrela. Beste aldagai batzuk ere onartzen ditu, adibideek erakusten duten bezala: i + biko] I/Izond . Guztiak bilduko ditugu hemen. 33 Zenbatzaileen itzulpen hauetan mailegua lehen aukera gisa ematen duen bakarra. Gainerakoetan, lehenik euskal izenlaguna eta ondoren mailegua paratzen ditu. Ildo beretik, ez du irtenbide bera errepikatzen adjektibo hauetan guztietan: batzuei irtenbide bakarra ematen die; beste batzuei, berriz, bi. des-+ a → ez + a: descreer (no creer) ez sinetsi; desconocer ez jakin Postposizioa (ez dira adibide asko) eta perpausaren ukazioa (hauek bai; franko) eman dituzte erdal aurrizkidun aditzak itzultzeko. → arretaz, erabat, biziki, gehiegi, oso… + a: rebañar (recoger) erabat bildu; erabat ahitu; rebrillar biziki distiratu; rebuscar (arretaz) miatu, arakatu; requemar/se gehiegi erre; repintar/se (nork bere burua) asko margotu, artaz makillatu. gehiegi makillatu. berriz margotu, birmargotu archi-+ Izond → guztiz, zeharoko + Izond: archiconocido guztiz ezagun; archienemigo zeharoko etsai entre-+ a → erdi, erdizka + a: entreabrir erdi ireki; entreoír er diz ka entzun semi-+ i/Izond → erdi 34 + i/Izond: rebobinar atzera bildu, birbobinatu; refluir atzerantz isuri 3.d. 'bihur". auto-+ a → (nork) bere (burua) + a/i: autoabastecerse (nork) bere burua hornitu; autolesionarse (nork) bere burua zauritu, bere burua kolpatu; autógrafo bere eskutiko (adibide bakarra)Hauxe da, mailegatze eta itzulpen bakanagoekin batean, auto-euskarara itzultze ko modua.</figDesc><table><row><cell>→ bir-+ i:</cell></row><row><cell>bisabuela birramona, birramama; bisnieto birbiloba, biloba 2.2.1.2.2. Aurrizki mailakatzaileak</cell></row><row><cell>tri-+ i/Izond → hiru + i(-ko)(-dun)/Izond: 2.2.1.2.4. Aurrizki modifikatzaileak sobre-+ a → gehiegi, areago/Sins gain + a: sobrecalentar/se gehiegi berotu; sobrecalentamiento gehiegi berotze; sobreexcitar/se 4.b. 'mod'. bien-+ i/Izond → on(gi) + I/Izond: tricolor hiru-kolore; tricornio hiruadarreko, hiru-adar; trienal hiru urteko; trienio (periodo) hirurteko; trilingüe hirueledun neurriz gain asaldatu, areago asaldatu bienestar ongizate; bienhechor onuragarri; ongile</cell></row><row><cell>cuatri-/ cuadri-+ i/Izond → lau + i(-ko)(-dun)/Izond: 'cuatrimotor lau-motor, lau motorreko; cuadrilátero lau aldeko; cuadrúpedo lauoi-neko, lauoindun Zenbatzaileoi bitariko irtenbidea ematen die: Bahuvrîhi elkarketako lauburu az-pisailaren araberakoa (HE/4: 56-57) eta eratorpena (-ko (aldizka -dun)) atzizkietara jota. infra-+ a → gutxiegi + a: infrautilizar gutxiegi erabili Aditzaren eta izenondoaren modifikatzaileek ("maila aditzondoak", EGLPB: 138) adierazten dute erdal aurrizkiaren adiera. 2.2.1.2.3. Aurrizki aspektual-diatetikoak 3.a. 'lehen". re-+ a → berriz + a: Hemendik aurrera, 2.2.1.2.1. Aurrrizki ukatzaileak re-+ a semiautomático erdiautomatiko; semiconductor erdieroale mal-+ a → gaizki + a:</cell></row><row><cell>contra-+ a → aurrez aurre + a: reabastecer berriz hornitu; reactualizar berriz eguneratu</cell></row><row><cell>contraponer aurrez aurre jarri → atzera(ntz) + a:</cell></row><row><cell>31 -ko/-dun atzizkiez (Azkarate &amp; Altuna 1992).</cell></row></table><note>29 Badaude ZHZkoen tankerako adibide gutxi hiztegigileek sortuak: Bera-Lopez Mendizabal (1916) nabarmen (bur(u)jabe arrakastatsua barne, antza), ondotik Plazido Mugica dutela.30 Amurizak (1974) ere bi irtenbide horiexek proposatzen ditu.232malbaratar (malvender) gaizki saldu; malcasar gaizki ezkondu</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>-</head><label></label><figDesc>Erdal aurrizki ukatzaileen barneko 'gabezia' ñabardura adierazten dute izenaren eskuineko euskal izen horiek. Oro har, hitz-elkarketa eratuz eman dio irtenbidea aurrizkidun erdal hitzari. 36 behartu hizpidean hartu behar da, gabek izenondoa (zehatz) baitu hor osagarri (Odriozoloa 2004). Osaera horretako bi adibide besterik ez daude (hori eta ziurgabetasun) hiztegi honetan. 37 Guztiarekin ere, euskal erabidea bortxatu gabe zehaztasun eza/gabezia/falta... egitea bazegoen, ZHZko beste hainbaten bidetik. -Irtenbide sintagmatikoen artean aipatzekoa da "i + ez" hitz elkartua eratu baino nahiago izan duela sintagma partitibora jotzea. -in-dun izen asko adjektiboetatik eratorriak dira 38 (-ble → -bilidad) eta euskaraz ere bide berari jarraitzen zaio, ezin, gaitz, gabe izenondoa oinarrian eta , hitz elkartu mota bat (lo falta) izendatzeko Euskaltzaindiak darabilenfalta izena ia hutsaren parean erabili duela, eta ez bakarrik aurrizki hau itzultzeko. Hiztegi-sarreretan, behin besterik ez dugu falta duen izen elkarturik ikusi (eta bigarren aukera moduan, gainera): descuido artagabetasun, ohartasun falta.</figDesc><table><row><cell>Aditzondoak → i + kontra: contracorriente a contracorriente, haize kontra; • a contraluz, argi kontra; contrapelo a con-trapelo, ile kontra; haize kontra; • a contratiempo neurri kontra Izenondoak anti-, contra-, a(n)-+ Izond → i/Sgen + aurkako, kontrako: antiabortista abortatzearen aurkako; anticongelante izotz-aurkako; contracarro(s) (gudu) orgen kontrako; contrarreloj erloju kontrako; atérmico beroaren aurkako 36 Harrigarri samarra egiten da euskal literaturan hain tradizio aspaldikoa (EH, 1545) duen tegigileek lexikoaren eta sintaxiaren arteko irtenbidea (kontra postposizioaren osagarria determinatzailerik gabeko is hautatuta) eta sintagmatiko garbia (osa-garria Sgen dela (Zabala &amp; Odriozola 2004)) erabili dituzte. -Aurka/kontra aukera dela eta, berriz, aipagarria da aurka gehiagotan darabilela anti-itzultzeko contra-itzultzeko baino. -Berez halako ñabardurarik ez duen a(n)-aurrizkidun hitza itzultzeko (atér-mico) behin 'aurkakotasuna' adierako irtenbideaz baliatzen da. a(n)-, des-, in-+ Izond → i + gabe(ko), galdu(ko), gutxiko, txarreko, gaiztoko/ Sins kanpoko, atiko/Spart gabeko: alógico logikagabe; alegal legez kanpoko; atemporal denboratik ateko; desalmado arima galduko, bihozgabe, bihotz-galdu; desvergonzado lotsagabe; desafortunado zoritxarreko; impenitente damugabe; impaciente egonarri gutxiko; imparcial alderdikeriarik gabeko -area go-Ukatzaileen artean, 'aurkakotasuna' adierazten duten aurrizki hauentzat hiz-des-/in-+ a →] Izond → a+ gaitz] Izond 40 / a + gabe(ko):</cell></row></table><note>-tasun atzizki izen-sortzailearen bidez izenak eratuz: imperceptibilidad haute- manezintasun; inaccesibilidad iritsiezintasun; inestabilidad egongaiztasun.-Eskuineko osagaia txar, gaitz duten adibide batzuk ere badaude (desconfianza uste txar; desdicha (desgracia) zoritxar, zorigaitz), baina ez dira asko. Euskal- tzaindiaren hitz elkartuen sailkapenaren araberako "galtza-motxak" ereduko "Hitz andana ihartuak" (HE/3: 177) edo justaposizioak 39 (Azkue 1923-25; Villasante 1974; Azkarate 1990...) bide dira. Guretzat, berriz ere, elkarke- taz baino garbiagoa da sintagma lexikalizatuez hitz egitea (Contreras &amp; Suñer 2004).-Batzuetan hitz elkartu sintetikoen bitartez itzultzen ditu erdal eratorriak, ez aditzetik eratorritako izenez (*oroimengaldu, *legehautsi, *barruarindu): am- nesia oroimen galtze; desafuero lege hauste; desahogo (barru-)arintze.37 Bi hitzok erabili ditu honako erdal hitzok itzultzeko: inconcreción, incertidumbre eta indetermina- ción.38 Bada besteak ez bezalako adibide bat: impudicia lotsagaldutasun, lizunkeria. EHk ez dakar. OEHk ere ez; lotsagaldukeria bai, adibide bakarra, Altuberena.39 Ez ditu Euskaltzaindiak bere azken sailkapen orokorrean (HE/4) berariaz aipatzen.desconfiado fidagaitz; impensado pentsatu gabeko, pentsatugabe 41 Perpausen bidezko itzulpenak ere badaude. Perpaus erlatiboak:desaplicado saiatzen ez den; desnutrido haz-nekea duen; inconveniente komeni ez den; impropio ez dagokion, desegoki. 2 berezko ez den; impuntual orduan hel tzen ez den, orduan zuzena ez den</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Zenbaitetan aditz(oin)a izaten da, halere» (...) «Besterik dira, noski, (...) jorratu gabeko (saila)...moduko izenlagunak. Bereiz idazten dira guztiok, eta ez dira hitz-elkarketaren alorrean sartzen»(HE/4: 60).Amurizak (1974), berriz, usu jotzen du egitura horretara (ez-sineskor, ez-hil-→ i / Spart + gabeko] Izond : /des-dun aditz parasintetikoa 45 → i + gabetu, txartu, moztu/is + kendu, moztu, arindu: desfigurar desitxuratu, itxuratxartu; decapitar burugabetu, burua ebaki; defoliar hostogabetu; degollar lepoa moztu, lepo egin, lepomoztu; desgravar (zerga) arindu; 46 destetar titia kendu Irtenbide lexikoetan, "i + gabetu" aditz elkartu arrunta da nagusi (HE/4: 62). Bestelakoa da, ordea, itxuraz aditz elkartuaren tankera duen lepomoztu. Azkaretek aspaldixko esan bezala (1990), tradizioko euskal aditz-elkarketan ez da egin izan "osagarri zuzena + Aditza" egituraren araberako aditzik, baizik eta, irtenbide sintagmatikoetan hemen ere erabilitako, Determinatzailedun is + a.Berriz ere, perpaus mailako irtenbideak ere badaude; ezezko perpausak, hain zuzen ere: desacatar ez gorde; 2 men ez egin; desaprovechar etekinik ez atera; desestimar aintzat ez hartu.kor...); baita Larramendigan oinarria bide duen (tolesezkor inflexible, ilezkor inmortal...) eta bizkaitarrak atzizkitzat daukan -ezkor (Oyharçabal 2003: 362) irtenbidera ere (inestable egon-ezkor...). Mujikak (1978) berariaz baztertzen du irtenbide hori eta, beste aukera batzuen artean, ez-Aditza-kor ematen: ezbaliakor inválido, etab. 43 indefectible ere modu berean itzultzen dute. Berezi samarra da hutsezin (EH 1920) argumentuegituraren ikuspegitik (Azkarate 1993). Ildo beretik impecable (incapaz de pecar) obenik-eziña, obengaitz, itzultzen du Mugicak (1964). 44 Oso adibide bakanak in-dunak; des-dunak gehiago (desaconsejable gomendagarri ez den...). -ble baiezkoak ere, asko: alargable (luza daitekeen), reciclable (birzikla daitekeen)... Dolader 1999), baina euskararen irtenbideei begira, ez du ematen eraginik duenik eratorria (desactivar indargabetu) edo parasintetikoa (decapitar burugabetu) izateak. ZHZk ez dakar bat bera ere.2.2.2.2. Aurrizki mailakatzaileaksobre-+ Izond → i + gaineko, gaindiko: .2.1.1.3.) aurrizki bidezko irtenbide lexikoari, 48 hemengo hitz-elkarketa erantsi behar zaio: gabetu, berritu aditzen bidezko aditz elkartu arruntak. Irtenbide sintagmatikoak ere maiz darabiltza. Aditzek adierazten dute erdal aurrizkiaren esanahia.</figDesc><table><row><cell>imprevisible ustekabeko; indeclinable deklinabiderik gabeko "Izaera-elkarteak" ("a + gaitz") eta lehen ere jasotako "I + gabe]ko/ Spart + ga-beko" osaeren araberakoak. → a + ezin(ezko) / ezin + [Partizipio burutua + zko]: impalpable ezin haztatuzko; impenetrable barneraezin. 2 (bosque) ezin sartuzko, sartu ezinezko; infalible hutsezin 43 ezinen gainean itzuliak dira ugarienak eta ez dirudi alde semantiko handirik dagoenik hitz-elkarketaren eta bide sintagmatikotik emandako bi irtenbideon ar-tean. Perpaus mailako irtenbideak (perpaus erlatiboak: imbebible ezin edan dai te keen) 44 eta itzulpen askeak ere (impasible sor, sorgor, soraio goi; hotz; inextricable guztiz korapilatu(a)...) aipatzekoak dira. Aditzak infra-+ Izond → i + azpiko, -petiko: infrahumano giza-azpiko, gizapetiko macro-+ i → i + handi, zabal: hipo-+ Izond/i → i + urri, apal: hipocalórico kaloria-urri; hipotensión odol presio apal sub-+ i → i + orde, peko, bigarren: subdirector zuzendariorde; subgobernador gobernariorde; subalterno agindupeko; subalterno bigarren mailako; subcampeón txapelketako bigarren -"andregai moduko" elkartuak ("i + orde") darabiltza irtenbide lexikoetan. Arestiko ( § 22.2.2.4. Aurrizki modifikatzaileak 4.a. 'zenb'. mono-, uni-+ Izond/i → i + bakar(eko), 49 bakoitz: monocarril errailbakar; monocular begi bakarreko; unicolor kolorebakar; unicornio des-+ asobrehumano gizagaineko, gizagaindiko macroconcierto kontzertu handi; macroencuesta inkesta zabal adarbakar, adarbakoitz goi</cell></row><row><cell>-"i + gaineko, azpiko..." osaera azter daiteke irtenbide lexikoen bidetik</cell></row><row><cell>([i + i]ko] Izlag ), nahiz sintagmatikoetatik: "i +[postposizioako] Izlag (Zabala &amp; Odriozola 2004).</cell></row><row><cell>-Gaztelaniazko kategoria lexikoak (I, Izond) euskaraz IS bidez itzuli ditu ba-</cell></row><row><cell>tzuetan.</cell></row><row><cell>-kaloria-urri adjektiboaren osaerako beste adibide bat besterik ez dago ZHZn:</cell></row><row><cell>jan-urri, edan-urri, frugal adjektiboa itzultzeko. Inon sailkatzekotan, Bahuvrîhi</cell></row><row><cell>motan aipatu beharko litzateke, baina HE/3ko corpusean ez dago era horre-</cell></row><row><cell>ta ko adibide bat bera ere. EHn ere janurri (1858) izena ('dieta') besterik ez</cell></row><row><cell>dugu ikusi.</cell></row><row><cell>...) izan duen eta duen</cell></row><row><cell>bizitasuna dela medio. Hiztegigileek ere ez diote euskaraz irtenbide bakarra eman 2.2.2.3. Aurrizki aspektual-diatetikoak izan. Hona ZHZren jokamoldearen ildoak: 3.a. 'lehen'. des-+ a → is + utzi, hustu, kendu, galdu, arindu/i +gabetu] A : → a + gaitz] Izond : desabonarse harpidetza utzi; desacostumbrar/se ohitura kendu/galdu; desahogar/se (ba-inestable egongaitz, ez-egonkor; 42 improbable gertagaitz rrua) hustu, barrena arindu; desamparar (persona) babesgabetu; desenamorarse maita-</cell></row><row><cell>suna galdu</cell></row><row><cell>40 Erabide hau ohikoagoa da «in + [[a + ble →] Izond ]» osaerarako, ikusiko dugun bezala. 41 Ez da horrela idatzitako adibide bakarra: zikiratugabe, irendugabe; azentugabe; zehaztugabe... Par-3.b. 'errep". re-+ a → i + berritu] A : 47</cell></row><row><cell>tizipio marka duela batean idaztea ez da ohikoena (HBk ere ez dakar), baina EHk jasotzen ditu aspaldi recrear (volver a crear) birsortu, sor berri tu goi; reforestar basoberritu</cell></row><row><cell>samarreko adibide batzuk (ez gehiegi): ezagutugabe, ohitugabe (1664), burutugabe (1858), argitaratugabe</cell></row><row><cell>(1933), zehaztugabe (1978). Alberdi, García eta Ugarteburuk (2000) horrela idatziak lexikalizatutzat</cell></row><row><cell>ematen dituzte.</cell></row></table><note>Euskaltzaindiak, berriz, honela dio «Lotsagabe» elkarteaz: «lehen osagaia izena izan ohi da sarrienik.42 Egia esan, guri itzuri ezean, bitan edo besterik ez du ZHZk halako eratorririk egin: goikoa eta in- fecundo antzu, ez-emankor.45 Batzuetan erdaraz ez bide da eratorpena gertatu, parasintesia baizik (*capitar → decapitar / ca- pita → decapitar) (Serrano-46 Alberdi, García &amp; Ugarteburuk (1997: 308) zergarindu bezalakoak «gramatikaltasunaren mugan» dauden elkartutzat dauzkate.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Izond → i + gaiztoko, gaitzeko, txar(reko), itsusi...: malaventurado zorigaiztoko; malcarado aurpegi-txar, aurpegi-itsusi; malhadado zorigaitzeko, patu gaiztoko; malhablado aho-zikin, mihi-zatar; malintencionado asmo txarre ko, asmo gaiztoko mal-+ i → i + gaitz, gaizto, ez, txar, 56 oker: malandanza zorigaitz; malaventuranza zorigaizto; malestar ondoez; malnutrición elikadura oker; maltrato tratu txar, gaizki erabiltze On, garbi eta gaizto, txar, oker... izenondoek ordezkatzen dituzte gaztelaniazko aurrizkien esanahiak. Berriz ere, 'jabegoa' adierako erator-atzizkiez eta bahuvrîhi elkartuez baliatu da izenondoak itzultzeko batik bat, eta "justaposizio" deituez izenentzat. Irtenbide sintagmatikora ere jo du, mal-en itzulpenetan batez ere. 4.c. 'kal'. equi-+ Izond/i → i + kide, 57 berdin: equiángulo angeluberdin; equidistante distantziakide; equilátero aldeberdin, aldekide neo-+ Izond → i/a + berri: neonato jaioberri; neologismo neologismo, hitz berri (azken hau izena)</figDesc><table><row><cell>aldizko; trisemanal astean hiru aldizko; cuatrimestral 2 (en frecuencia) lau hi-</cell></row><row><cell>lean behingo...</cell></row><row><cell>4.b. 'mod'. bien-+ Izond → i + garbiko, oneko: bienhablado mihi garbiko; bien-</cell></row><row><cell>hadado asturu oneko</cell></row><row><cell>mal-+</cell></row><row><cell>-Eratorbidearen (-ko, -dun) eta Bahuvrîhi motako izenondo elkartuen bidezko</cell></row><row><cell>itzulpenak.</cell></row><row><cell>-Erdal zenbatzaileen ordezko euskal zenbatzaile zehaztuen gainean eratu batzuk</cell></row><row><cell>ere hemen sailka daitezke: trifurcarse hirutan adarkatu; trimensual hilean hiru</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Hara igortzen dugu lan osoaren nondik norakoaren eta bibliografiaren berri zehatzagoetarako. 2 Salbuespenik gabe ez: adibidez, zenbatzaileak ( § 2.1.1.2).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">«(...) hitzen euskal ordainak egokitasunaren arabera paratu ditut, nire ustez egokiena den aurre na jarriz. Ene iritziz, aurren hori saiatu behar luke lehendabizi erabiltzaileak (...)» (ZHZ: ix).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">kontra eta des-dunak euskal hitz eratutzat jo ditugunez, ez ditugu hemen aipatuko. 15 Erakusgarri txiki bat: Villasantek (1974: 51) -Azkueren eta Lafitteren bidetik-eragozpenik ez du aurrizkitzat hartzeko: «El vocablo que expresa la negación empleado como prefijo da origen también a diversas palabras». Oyharçabalek (2003: 362), berriz, ez dirudi aurrizki izaera aitortzen dionik: «Erdarak duen in-euskal ordaina (Larramendik proposatu hitzetan) morfema beregaina da: ez» (letra etzana gurea). Irigoyenek (1988) ez du oso begi onez ikusten ez-aurrizki bezala bultzatzea; nahiago ditu des-eta ezezko perpausak. Bi euskal aurrizki ukatzaileon deskripzioa: PérezGaztelu (1998).16  Itzulbide honen azterketa xehea OEH, EH, Elhuyar eta 3000 (orduko paperezko) hiztegiak alderatuta egina dago (Pérez Gaztelu 1998).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="34">Euskaltzaindiaren sailkapenean «Erdi ase» motakoa (HE/3: 161-170). Hitz-elkarketan sailkatuagatik, gure ustez, ez dago batere garbi hor erdi kategoria lexiko nagusiaren eginkizuna betetzen ari den. Ez ote dago izenondoen modifikatzaile («maila aditzondo») izatetik gertuago? EHk Adlag kategoria alboratzen dio.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="35">Aditza hostogabetu eginagatik, izena ez du hostogabetze egin. Badaude, ordea, «i + gabetu» aditzetatik eratorritako izenak ZHZn: anulación baliogabetze; decapitación burugabetze...</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="47">Irtenbide hauxe gomendatu zuen Sarasolak (1989: 417): «... eta orobat, re-guztiak ber-edo bir-en bidez, bide jatorragoak eta egokiagoak egon daitezkeela burutik pasatzen ere ez zaigularik (...) Kontua ez da hitza [bergaitzen], baizik eta sortu duenari ez zaiola burutik pasa ere egin beste bideren bat, gaiberritzen adibidez, egokiago eta ulerterrazago izan daitekeenik» (letra lodia, gurea). ZHZ: rehabilitación (persona) birgaitze. 2 (edificio) berritze, gaiberritze.3 berriz hezte, berrezte.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="48">Egia esan, euskaraz oinarrizko aditza gauzatua izanez gero, ez du ematen arazorik legokeenik des-en bidezko eratorpenaz itzultzeko: ohitu → desohitu (ik. lehengo desezkondu...).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">familia sarrerako familia monoparental azpisarreran ematen du familia gurasobakar, guraso bakarre ko familia, baina monoparental hiztegi-sarreran gurasobakar besterik ez dakar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hau eta multicoloreko kolore askoko bigarren aukerakoa besterik ez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gure lanean ere (Pérez Gaztelu 1995a) Mitxelenaren corpus aztertuan hizkuntza askotako jasoa dugu plurilingüe adierazteko. Adibidea Zenbait Hitzaldi lanekoa da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>EHn ere hiru adibide askoko eta hogei bat askotako (kolore askotako barne). Ez genuen anitzen bideko alerik atzeman</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Itxura batean, ez du arrakasta handirik izan Amurizak (1974) aurrizki horiez eratutakoak itzultze ko proposaturiko «anitz + I» osaerak: anitz-hortz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">53 EHn: zelulanitz (1976) eta sarrera honen aldaera zelulanitzeko urte berekoa beste adibiderik ez dator. «I + aniztun» erakoa ere bakarra: eleaniztun</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">EH: «I + bakar»: hamar bat hiztegi-sarrera, ia denak xx. mendekoak. «I + bakarreko» hiztegisarrerarik bat ere ez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>daudenak adibideetako izenlagunak dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez bide dator bat Euskaltzaindiaren 34. arauarekin: «Orotariko Euskal Hiztegiak eskaintzen dituen datuak kontuan hartuta, ez da zalantzarik idazle gehienek -ko aukeratzen dutela halakoetan, eta ez -tako. Horrela, gutxi/guti/gitxi zenbatzailea daramaten izen sintagmetan ikusten denez, 167 adibide dira -koren aldeko (neurri gutxiko gauza bezalakoak alegia), euskalki guztietakoak, eta 19 bakarrik -takoren aldeko (balio gutitako lanak bezalakoak). Gauza bertsua gertatzen da asko eta anitz-ekin ere</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>letra lodia gurea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gu hemen saiatu gara sistematizatzen itzal handiko euskal hiztegigile batek gai honetan proposatua. Euskal aurrizkien urriak eta bi hizkuntzen arteko simetria faltak bultzatu ditu ikertzaile-lexikografoak euskararen ahalmenetan, lexikoan (eta sintaxian), ara ka tzera. Oyharçabalek ere, bidenabar bada ere, gai honekin egin zuen topo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Azkena</forename><surname>Euskal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="koratzizkiaikertzenarizela" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lan honetan (eta honen aurrekarietan) erabili dugun bibliografiak agerian uzten du erdal aurrizkiak euskarara nola itzuli aspaldi samarretik izan dela euskalari eta hiztegigile askoren kezkabidea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Espero dugu lan honek Beñat Oyharçabali gure zorion eta esker ona adierazteko ez ezik, euskal lexiko-sorkuntzan argibide pittin bat emateko ere balio izatea. 62 microbio xomorro; autócrata autokrata, ni-nagusi</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta beste</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Halako grafia-auziak berariaz jorratzen dituzte eta proposamenak egin Alberdi, García eta Ugarteburuk, Zuzenbideko termino batzuk aztergai dituztela</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erdal hitz bakarra: euskal hitz bakarra&quot; jokamolde mimetikoa euskal terminologian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Alberdi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>García</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; I</forename><surname>Ugarteburu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<editor>Nazioarteko Terminologia Biltzarra, Donostia, UZEI/HAEE</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="64" />
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Amuriza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="9" to="104" />
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitz elkartuak euskaraz, Euskal Filologia, 3, Donostia, Deustuko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendiren hitz-eraketa</title>
		<ptr target="«-garrieta-koratzizkienerabileraz" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Manuel Larramendi, Hi rugarren Mendeurrena</title>
		<editor>J. Lakarra</editor>
		<meeting><address><addrLine>Andoain, Andoaingo Udala</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page">10</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Altuna ; «-Ko</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Iker 6 Luis Villasanteri omenaldia</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo, Euskaltzaindia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="91" to="112" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Morfología vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo, La Gran Enciclopedia Vasca</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gramática descriptiva de la lengua española, Madril, Real Academia Española / Espasa Calpe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">&amp;amp; V</forename><surname>Bosque</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Demonte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M. &amp;amp; A</forename><surname>Contreras</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Suñer</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Pérez Gaztelu, Zabala &amp; Gràcia (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="47" to="107" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Los procesos de lexicalización</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hitz-elkarketa/3, Bilbo, Euskaltzaindia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>HE/3</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitz-elkarketa/4. Hitz elkartuen osaera eta idazkera, Bilbo, Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>HE/4</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal Gramatika Laburra: Perpaus bakuna, Bilbo, Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Configuración morfológica y estructura argumental: léxico y diccionario. Resultados del proyecto de investigación DGICYT</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Gràcia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Cabré</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Varela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>PB93-0546-C04, Bilbo, EHU. [CMEA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitz konposatuak, aurrizkibidea, atzizkibidea eta ariketak, Bilbo, Hizkuntza Eskola Ofiziala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Irazola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Ez ukatzailea euskal tradizioaren bidetik noiz ta nola</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigoyen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="241" to="245" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Grammaire basque (Navarro-labourdin littéraire) [1962 2 . Bayonne, Des «Amis du Musée Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">et «Ikas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Fonética histórica vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<pubPlace>San Sebastián, Diputación de Guipúzcoa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskararen batasun bideak</title>
		<imprint>
			<publisher>MIH</publisher>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="95" to="116" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Meig</forename><surname>Vii</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="135" to="153" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
				<title level="m">Linguistika berriaren berri onak», Jakin 1968-1 ilbeltza-otsaila</title>
		<imprint>
			<publisher>MIH</publisher>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="page" from="191" to="199" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Meig</forename><surname>Vi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="89" to="96" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zenbait hitzaldi</title>
		<editor>J. A. Letamendia</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>itz.)], Bilbo, Etor [1990, Euskal editoreen elkartea, Klasikoak 36, Donostia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-&amp;amp; I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orotariko euskal hiztegia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario castellano-vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Mugica</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<pubPlace>Bilbao, Mensajero</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La prefijación, clave del euskara técnico y urbano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<pubPlace>Donostia, Ediciones Vascas</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Estructuras con gabe &quot;sin&quot; en vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Odriozola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pérez Gaztelu, Zabala &amp; Gràcia (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="355" to="386" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oyharçabal</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Iker 14 Piarres Lafitteren jaiotzaren mendeurrena dela-eta</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo, Euskaltzaindia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1901" />
			<biblScope unit="page" from="357" to="383" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">/04/21, 26. -, 1995c, «Aurrekoz atzera? (II)», Euskaldunon Egunkaria, 1995/04/28, 26. -, 1998, «Ezikasiak ikasi, ikasiak desikasi?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pérez</forename><surname>Gaztelu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena Elissalt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Errenteriako</forename><surname>Errenteria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; »</forename><surname>Udala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Orri Debozionezkoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskaldunon</forename><surname>Egunkaria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Studia Philologica in honorem Alfonso Irigoien, Bilbo, Deustuko Unibertsitatea</title>
		<editor>Artiagoitia, X., P. Goenaga &amp; J. La karra</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo-Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="525" to="536" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Erramu Boneta. Festschrift for Rudolf P. G. de Rijk, ASJU-ren Gehigarriak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Fronteras entre la sufijación y la composición: algunos casos del vasco (alde, aldi, bide, kide, zain, zale)», in Pérez Gaztelu</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Zabala &amp; Gràcia (arg</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="165" to="238" />
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Erdal aurrizkien irtenbideak Zehazki hiztegian (I)», Koldo Mitxelena katedraren II</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Las fronteras de la composición en lenguas románicas y en vasco</title>
		<editor>Biltzarra. -, I. Zabala &amp; L. Gràcia</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Deustuko Unibertsitatea</publisher>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal hitzez</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Donostia, Elkar</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Kutxa</publisher>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="405" to="419" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
				<title level="m">Zehazki. Gaztelania-euskara hiztegia</title>
		<meeting><address><addrLine>Irun, Alberdania</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario de la lengua española, 22. edizioa (CD-ROM edizioa)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Real Academia Española</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«La derivación verbal y la parasíntesis</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Serrano-Dolader</surname></persName>
		</author>
		<editor>GDLE § 72. Varela, S. &amp; J. Martín</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«La prefijación», in GDLE § 76</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Palabras vascas compuestas y derivadas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">J C</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Odriozola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Los complejos posposicionales en vasco</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="281" to="315" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pérez Gaztelu, Zabala &amp; Gràcia (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hb: Hiztegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batua</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.euskaltzaindia.net&gt;.EPG:EreduzkoProsaGaur.&lt;http://www.hiztegia.net&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
