<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ERRENTERIAKO EUSKARAREN KOKAGUNEA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Josep</forename><surname>Del Rio -Itziar Aduriz</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universitat de Barcelona</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ERRENTERIAKO EUSKARAREN KOKAGUNEA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:41+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this study, we wish to describe the current Basque language in Renteria to determine which dialect it belongs to. In order to offer an accurate description of the variety and its sociolinguistic situation, we have decided to describe the speech of three age-groups with one clear objective in mind: to check whether the linguistic change shows specific trends so that this allows us to place that variety within the appropriate Basque dialect.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera 1</head><p>Artikulu honetan gipuzkerako edo erdialdeko euskalkiaren aldaera batzuk aztertuko ditugu, erdiguneko azpi-euskalkikoak hain zuzen ere, eta bereziki, Errenteriako belaunaldi desberdinen hizkeraren deskribapena egingo dugu. Aukeratutako aldaerak ez ditugu besterik gabe aukeratu, erdiguneko eta sortaldeko euskalkiak bereizten dituzten isoglosak finkatzeko asmoz baizik. Gure azterketa honetan, sortaldeko euskalkiekin muga egiten duten erdiguneko azpi-euskalkiko aldaerak aztertu ditugu bakarrik, hau da, Astigarragako, Pasaiako, Lezoko eta Errenteriako hizkerak, azken honi erreparatuz bereziki.</p><p>Era berean, gure ikerketaren bidez metodologia berri bat eskaini nahi diogu dialektologiari, jakintza-arlo horren muga klasikoak berariaz gainditzearren, hizkuntz aldaketaren ikuspegi holistikoagoa ematen diguten printzipio soziolinguistikoak ere aintzat hartzeko horrela.</p><p>Azken hamar urteotan halako nahiz halako herri euskaldunetako hizkera bereziari buruzko monografiko ugari argitaratu dira. Euskal dialektologiak gaur egun garai oparoa bizi duela ikusten dugu, beraz.</p><p>Zalantzarik gabe, euskarak oraindik daukan aberastasun dialektalari zor zaio lanketa emankor hori, bai eta zenbait ikerlarik euskalkien etorkizunaren inguruan dituzten kezkei ere.</p><p>xix. eta xx. mendeetan hizkera horiei buruz egindako deskribapenak eguneratu beharragatik aukeratu dugu azterketa honetako gaia.</p><p>Errenteriako euskara nafarreratzat jotzen zen hastapenetako ikerketetan, nafar hizkeren hainbat ezaugarri bereizi zeuzkalako, eta gaur egungo zenbait ikerlarik ere hala sailkatzen dute. xxi. mendera iritsita, ordea, beste batzuek -Koldo Zuazok, esaterako-auzitan jarri dute sailkapen hori, eta Errenterian erdialdeko gipuzkera hitz egiten dela esan dute.</p><p>Eztabaida hori ikusita, garbi dago Errenteriako euskarari buruz ditugun datuak eguneratu beharra daukagula, hizkera hori nafarrera bihurtzen zuten ezaugarriak aldatu direnentz ikusteko eta erdialdeko euskarako beste ezaugarri batzuk hartu dituen argitzeko. Belaunaldien arteko ikuspegia beharko dugu beste edozein kasutan baino gehiago, erdialdeko euskararanzko ustezko aldaketaren nondik norakoak aza le ratze ko.</p><p>Gure lehen helburua Errenteriako euskara zein euskalkitakoa den argitzea bada ere, aipatu dugunez, Errenteria inguruko hizkerek duten joera dialektala ere azaldu nahi dugu, hau da, mendebaldeko ezaugarriei eusten dieten ekialdeko eragin pixka batekin ala, aldiz, sortaldeko azpi-euskalkietarantz jotzen ari diren.</p><p>Bi helburu horiek lortzeko, ezinbestekoa zaigu erdialdeko euskalkiaren berezitasun orokor eta komunak aztertzea eta euskalki horretako sortaldeko azpi-euskalkiaren ezaugarri bereziak ezagutzea. Horretarako, oso egitura zehatza finkatu dugu gure azterketa hau egiteko. Hala, hiru puntu nagusi bereizi ditugu artikulu honetan eta, inbutu baten gisa jokatuz, Errenteriako hizkeraren inguruko ikuspegi argiagoa emango digute.</p><p>Bigarren puntuan euskalkien sailkapen historikoei buruzko xehetasun orokorrak ematen dira.</p><p>Hirugarren puntuan, berriz, erdialdeko euskalkiari heltzen zaio. Trantsizioko hizke rak deskribatzen dira hurrena, sortaldeko azpi-euskalkiari (Irunaldea) erreparatuz, bereziki. Hori guztia behar-beharrezkoa da gure helburuetarako funtsezkoak diren datuak ulertzen hasteko.</p><p>Laugarren puntuan Errenteriako euskara aztertzen da bete-betean. Dagoeneko ezagutzen ditugu erdialdeko euskararen ezaugarri orokorrak eta erdiguneko eta sortaldeko azpi-euskalkien berezitasun nagusiak, baina Errenteriako hizkera genetikoki kokatzeko erantzunak falta zaizkigu oraindik. Puntu hau bi zatitan banatuta dago: lehenbizikoan, datuak biltzeko erabilitako metodologia eta oinarri teorikoak aurkezten dira; bigarrenean, Errenteriako hizkera belaunaldi bakoitzak nola erabiltzen duen azaltzen da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Euskararen banaketa dialektala</head><p>Sarreran adierazi dugun moduan, hizkuntzak ez dira homogeneoak. Komunitate etnikoek -adjektibo hori bere adiera soziolinguistikoan ulertu behar da-merkataritzako trukeak, migrazioak, etab. izan dituzte antzina-antzinatik <ref type="bibr">(Boix 1998: 218)</ref>. Nahiz eta komunitateren bat edo beste gainerako gizakietatik aldenduta bizi izan, komunitateen artean hartu-emanak egotea da gauza arruntena gizakion historian. Izan ere, komunitate etniko bat bere lurraldean milaka eta milaka urtetan bizi arren, komunitate horrek izandako hartu-emanen lekukoa izaten da hizkuntza.</p><p>Hala, eta diogunari jarraiki, euskalkiak mendeetako bilakaera baten fruitu dira, nahiz eta adituak ez bat etorri euskara euskalkitan banatu zeneko garaiaren inguruan. Batzuen iritziz -Núñez Astrainen iritziz, adibidez (2003: 25)-euskara Erdi Aroan banatu zen euskalkietan <ref type="bibr">(Mitxelena 1987: 51)</ref>. Beste batzuen iritziz, aldiz, hizkuntza bera bezain aspaldikoa da euskalkien banaketa, eta horregatik datoz bat antzinako tribuen mugak gaur egungo euskalkien mugekin. <ref type="bibr">2</ref> Arrazoibide guztiak aztertuz gero, denek izango dute beren arrazoi puntua, seguruenik. Euskalkien banaketa erromatarren aurreko garaian hasiko zen beharbada, baina ezkutuan geldituko zen <ref type="bibr">(Núñez Astrain 2003: 27)</ref>: "V. eta VI. mendeetako hizkuntz batasunaren ondorioz eta Elizbarrutiek batasun hori bultzatzen zuten, gainera".</p><p>Gogoeta horiek alde batera utzita, euskalkien aniztasuna orain arte nola ikertu izan den, zein sailkapen egin diren, sailkapen horiek indarrean jarraitzen duten eta gauzak orain zertan diren jakitea interesgarria izango litzateke, baina hemen ez dugu lekurik gai horretan luzatzeko, eta jauzi bat egingo dugu Bonaparterengandik (1862 urte inguruan gutun bat idatzi zion Bruno Etxenikeri, euskalkien lehen sailkapenaren zirriborroarekin), Arturo Kanpionen (1854-1937) ekarpenetan gelditu gabe (bere Gramática de los cuatro dialectos literarios de la lengua euskara lanean atal bat dauka euskal dialektologiari buruz). Van Eys, Vinson, <ref type="bibr" target="#b1">3</ref> Lacombe, Resurrección M.ª Azkue eta Mitxelena ere alde batera utziko ditugu, egin den azken sailkapenera jauzi eginez. Koldo Zuazok egin zuen sailkapen hori xx. mendeko azken hamarkadan -orain arteko ekarpenik berritzaileena, beharbada-, eta horixe da gure lanaren oinarritzat hartu duguna. Zuazoren arabera, sei euskalki daude: mendebaldekoa, erdialdekoa, nafarrera, nafar-lapurtera, zuberera eta ekialdeko nafarrera.</p><p>Euskalkien izenak aldatu egin ditu Zuazok, euskalkiok zein lurraldetan erabiltzen diren zehatzago mugatzearren. Hala, mendebaldeko euskara deritzo orain arteko tradizioan bizkaiera deitu izan denari, Bizkaiaz haratago hedatzen delako, Deba bailara eta Araba ekialderaino, hain zuzen, eta iraganean Araba osoa hartzen zuen. Irizpide berari jarraiki, orain arte gipuzkera zenari erdialdeko euskara deritzo Zuazok, Nafarroan ere erabiltzen delako.</p><p>Ekialdeko euskalkien sailkapenari dagokionez, sailkapenak egiteko irizpide berriak erabili ditu, eta orain arte ezagutzen genituen euskalkien mugak aldatzea ekarri du horrek. Goi-nafarreraz beharrean, nafarreraz hitz egiten du, eta beste euskalki batzuetan sartu ohi ziren zonaldeak bertan sartzen ditu: Baztan eta Aezkoa, esaterako. Lapurdiko, Nafarroa Behereko eta Zuberoa iparraldeko hizkerak nafar-lapurteraren barruan sailkatzen ditu. Nafarroa Garaiaren ekialdean mendebaldeko nafarre ra kokatzen du eta, 1980ko hamarkada amaieran galdu zenez, erronkariera ez du aintzat hartzen. Iparraldean, zuberera izena erabiltzen jarraitzen du Zuberoako euskalkia izendatzeko.</p><p>Euskalkien mugak berregituratzeaz gain, trantsizioko hizkerak ere aztertu izana da Zuazoren ekarpen nagusia. Horrenbestez, aipatu berri ditugun sei euskalkiak, hamabi azpi-euskalki eta trantsizioko zortzi hizkera bereizten ditu Zuazok. Hauek dira trantsizioko hizkerak: Deba ibarreko iparraldekoak, Aezkoakoa, Burundakoa, Lapurdi kostaldekoa, nafarrerarantz jotzen duten Gipuzkoa ekialdekoak, Na farroa ko mendebaleko ibarrak, Baztangoa eta Amikuzekoa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Erdialdeko euskara. Trantsizioko hizkerak eta inguruko hizkeren eragina</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Erdialdeko euskararen ezaugarri nagusiak</head><p>Tradizionalki gipuzkeratzat jo izan diren hizkerek osatzen dute erdialdeko euskara <ref type="bibr">(Zuazo 2003: 115-144</ref> Hainbat lurraldetan erabiltzen da erdialdeko euskara. Batetik, administratiboki Gipuzkoaren barruan dauden eskualde guztietan dago hedatuta, Deba bailaran izan ezik, hangoa mendebaldeko euskara baita. Gipuzkoatik kanpo, Nafarroara hedatzen da sartaldetik: Aranoko, Aresoko, Araitz-Beteluko eta Larraungo mendebalaren hizke rak gipuzkeratzat hartzen dira.</p><p>Euskal Herriko gainerako lurraldeetan ez bezala, Gipuzkoan ez da gertatu hiri batek edo bik hizkuntz eredu gisa jokatzea, alderantziz baizik. Herri handi ugari daude, eta haien inguruan eskualdeak sortu dira. Eragin-gune horietako bakoitzak eskualde osora hedatu den euskara eredua esportatu du. Eredu horietako garrantzitsuenak aipatzen ditu Zuazok (2003: 136-137): Irun-Hondarribia, Lezo-Errenteria-Pasaia, Donostia, Hernani-Andoain, Tolosa, Beasain-Ordizia, Urretxu-Zumarraga-Legazpi, Azkoitia-Azpeitia, Arrasate, Bergara-Eibar-Elgoibar.</p><p>Hori kontuan izanda, erraz ulertzen da Gipuzkoako euskalkien ugaritasuna eta "euskalkiaren eredu osoan agertzen diren hain bereizgarri gutxi egotea bertan". <ref type="bibr" target="#b2">4</ref> Zuazok erdiguneko hizkerak sailkatzean hiru azpi-euskalki bereizten ditu <ref type="bibr">(2003: 137-138</ref>  <ref type="bibr">, esnatu, eskum(u)in, korrika, mami, mingai(n)</ref>, triku, txukun, etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Erdialdekoaren trantsizioko hizkerak: Irunaldeko kasua</head><p>Erdialdeko euskaratik nafarrerako euskarara iragaitean aurkitzen ditugun hizkerak, berez Gipuzkoako lurralde administratiboaren barruan egon arren, batzuetan erdialdeko euskararen eta bestetan nafarreraren nahiz nafar-lapurteraren barruan kokatzen dituzten isoglosen artean daude.</p><p>Oiartzunen, Irunen, Hondarribian eta Aranon erabiltzen dira hizkera horiek. Dena den, ikerlari guztiek ez dute hori modu berean interpretatzen. Iraganeko sailkapen guztietan ipar-nafarreran, Irungo aldaeraren barruan, kokatzen zituzten hiz kerok. Guk, ordea, gorago esan dugunez, Koldo Zuazoren sailkapena <ref type="formula">(2003)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.1.">Elkarrizketa</head><p>Azterketa honetan elkarrizketa ireki eta arautu gabea erabili dugu, honelako prozeduretan ez duelako garrantzi handirik inkestagilearen jardunak eta, gainera, hizlariak erosoago sentitzen direlako elkarrizketa-modu horrekin. Hizketaldiaren erritmoa naturalagoa da eta gaien aldetik dagoen askatasunari esker, elkarrizketa ez da galdera sorta hotz bat, lagunarteko edo senideen arteko elkarrizketen tankerako hiz ke tal di erosoa baizik.</p><p>Lagunarteko elkarrizketetako ohiko baldintzak errepikatu nahian, elkarrizketak egiteko garaian taldetxoak eratzen saiatu gara, ahal izan dugun guztietan. Taldeok biz pahi ru berriemailez osatuta zeuden, eta inkestagileak hasiera batean egindako galdera bati erantzunez hasten ziren hizketan elkarrekin.</p><p>Inkestagileak berriemaileen ezagunak izatea bilatu dugu ahal izan dugun guztietan, konfiantza eta patxada ematen dielako horrek. Horrela jardunez gero, inkestagileak ez ditu berriemaileak bere hizketa-moldearekin baldintzatzen, edo egitekotan oso gutxi, biek ere aldaera bera erabiltzen dutelako. Inkestagileak Lau Haizetara elkarteko boluntarioak izan dira. Errenterian euskara zabaltzeko lanean diharduen elkartea da Lau Haizetara.</p><p>Berriemaileen artean mesfidantza sortu zezakeen gauza bakarra ikerlariak bertan egotea zen. Inkestagileek ikerlariak aurkeztu zituzten lanari ekin aurretik, eta haiek hitza hartzen zuten tarteka, interesa erakusteko eta errezelorik ez sortzeko.</p><p>Kasu bakanen batean, antolakuntza arazoak zirela eta, ikerlaria bera izan da inkestagilea, baina ez dirudi horrek aldaketa nabarmenik eragin duenik inkestatuen hizkeran. Guztira, 11 talde eta 31 elkarrizketa grabatu dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.2.">Elkarrizketatuen adin-taldeak eta aldaketa linguistikoa</head><p>Aurreko puntuan azaldu dugunez, berriemaileak hiru adin-taldetan banatu ditugu. Lehen taldean 57 urtetik gorakoak bildu ditugu; bigarren taldean, 26-56 urte bitartekoak; eta hirugarrenean, berriz, 17-25 urte bitartekoak.</p><p>Errenteriako hizkeran egondako hizkuntz aldaketa islatu nahia izan da banaketa hori egiteko arrazoia. Agerikoa denez, aztergai hartutako hiru belaunaldi hauek hiz kun tza re kin izandako erlazioa oso desberdina izan da. Diktadura garaiko euskara erabiltzeko debekuak, euskara batuaren sorrerak eta euskararen koofizial-tasunak, adibidez, egoera soziolinguistiko berriak eragin dituzte adin-talde bakoitzaren kasuan, hizkuntzan aldaketak ekarri dituztenak, zalantzarik gabe. Gorago azaldu dugunez, azterketa honen helburua Errenteriako hizkera inguruko hizkerekin genetikoki erlazionatzea eta sailkatzea baldin bada, hiru belaunaldi horietan oinarritutako deskribapena egin beharko dugu, Errenteriako euskara erdiguneko hizke re ta rantz jotzen ari den ala, aldiz, nafarreranzko trantsizioko hizkeretara jotzen duen ikusteko. Gainera, hiztun gazteen hizkera aztertuta, biharko euskararen arrastoak aurkituko ditugu. Errenteriako historia garaikidea xix. mende amaieran hasitako industrializazioak markatu du, funtsean. Ekoizpen-ereduan egondako aldaketaren ondorioz, lehen sek to rean ziharduten asko hirigunera jaitsi ziren, industria sortu berrian lan egiteko. Horre kin batera, jende asko eta asko etorri zen Errenteriara bizitzera, bai Euskal Herri ko beste lurralde batzuetatik, bai Espainiatik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Errenteriako udalaren historia</head><p>Adin-talde zaharrenekoekin egindako elkarrizketetan maiz aipatu da gai hori: herriak alor guztietan -hirigintzan, demografian, hizkuntzan-bizi izandako aldaketa sakona aipatzen dute denek. Adibide gisa, berriemaile zaharrenek kontatu ziguten, artean umeak zirela, beren senide batzuek gaztelaniaz jakin ez eta komunikatzeko arazoak izaten zituztela, ordurako gaztelania beharrezkoa baitzen herrian, immigrazioaren pisu handiaren eta euskara erabiltzeko debekuaren ondorioz. Berrie maile zaharrenek bizi izandako egoera soziolinguistikoak zeharo markatu zuen Errenteriako herria, berriemaile haien haurtzaro eta gaztaroan.</p><p>Errenteriak izandako immigrazio handiak oraindik ere sumatzen diren ondorioak izan zituen bertako hizkuntz egoeran: herritarren ehuneko handi-handia erdaldundu egin zen, garaiko egoera politikoak ere bultzatuta. Hori ikusita, ez da harri tze koa Errenteria izatea, hain zuzen, Gipuzkoan euskaldunen ehunekorik txikiena duen herria. <ref type="bibr">8</ref> Egoera horri aurre egiteko, irabazi asmorik gabeko hainbat elkarte 9 eta ekimen sortu dira herrian, euskararen erabilera bultzatu eta sustatzeko. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.">Errenteriako hizkeraren ezaugarriak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Ondorioak</head><p>Dakigunez, dialektoek eta hizkuntzek hizkuntz continuum bat osatzen dute geolinguistikarentzat, eta continuum horren arabera ulertzen dira dialekto eta hizkuntza bakoitzeko eraikuntzak, egiturak, fonologia-arauak, etab. Inguruko herrietako hiztunekin izandako harreman kulturalek, komertzialek, etab. beren aztarna uzten dute hizkuntzan. Hori dela eta, Nafarroako Erresumak Gipuzkoarekin zeuzkan harremanak aintzat hartu behar ditugu hemen. Hala, Hondarribia Nafarroako Erresumako portua zen, eta hemen aztergai hartu ditugun Gipuzkoako ipar-ekialdeko herriak Baionako elizbarrutiaren barruan zeuden. Geroago, Nafarroako Erresuma desagertu eta gure herria administratiboki zatikatzean, herri horiek Gipuzkoara begira jarri eta bertako herriekiko loturak sendotu behar izan zituzten.</p><p>Ikusi dugunez, harreman horiek guztiek beren eragina izango zuten hizkuntzaren esparru guztietan. Hori kontuan izanda, eta trantsiziokotzat jotzen diren hizkeren erabilera-eremua zedarritu eta gero, bi helburu genituen lan honetan: batetik, hizkuntza aldetik nafarreranzko trantsizioan zeuden erdiguneko hizkeren "mugakide" ziren herrien berezitasun linguistikoak deskribatzea, eta, bestetik, Errenteriako hizkera sakonean aztertzea, hiru adin-talde kontuan hartuta, gaur egungo hizkera dagokion euskalkian sailkatzeko.</p><p>Jorratu ditugun alor linguistikoak (fonetika, morfologia, sintaxia eta lexikoa) banan-banan azalduko ditugu: </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). Beterri eta Tolosaldea eskualdeak dira euskalki horren gune nagusiak, eta bataren nahiz bestearen hiriburuak (Donostia eta Tolosa) eragin handia izan dute inguruko herri eta herrixketan.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). Tolosaldeko eta Beterriko hizkerek erdiguneko azpi-euskalkia osatzen dute. Nafarrerako trantsizioko hizkerek (Basaburua, Larraun, Imotz, Hondarribia, Irun eta Oiartzun), berriz, sortaldekoa. Goierriko eta Urolaldeko euskarek, azkenik, sartaldekoa osatzen dute. Erdialdeko euskararen ezaugarriak finkatzea lan zaila da, oso heterogeneoa delako, baina, halere, euskalki hori definitzen duten berezitasun batzuk agertzen dira. Kontuan hartu behar da, baina, ezaugarriren batzuk bakarrik giputzak direla eta besteren batzuk mendebaleko eta erdialdekoak direla. Azken kasu honetan, zabaldura aipatuko dugu. Hauek dira garrantzitsuenak: 1. Antzinako /j/ fonemak [x] eman du, eta ahoskera hori Nafarroako zenbait lekutara ere hedatu da. 2. Ohikoa da /-i/ ondorengo epentesia eta, ez hain arrunta, /-u/ ondorengoa. 3. Al partikula erabiltzen da galde-perpaus orokorretan. 4. Izan aditzak /e/ erroa du pluraleko formetan: gera, zera, zerate. Hirugarren pertsonan eta lehenaldiko formetan, aldiz, /a/ erroa erabiltzen da: dan, dala, zan, zala, etab. Esan behar da gertakari hau Araban eta Bizkaian ere dagoela. 5. Edun-en erroa /e/ da orainaldian: det, dezu, degu. 6. Lehenaldiko aditz trinkoak /e/ bokalarekin osatzen dira: nekin, zekan, etab. Ezaugarri hau Araban eta Bizkaian ere horrela gertatzen da. 7. Geroaldia -go atzizkiarekin osatzen da beti, aditza -n batekin amaitzen denean erabiltzen dena. Araban eta Bizkaian ere erabiltzen da. 8. N-N-N aditz-paradigmaren pluralgilea /-zki/ da. 9. Analogia-prozesuak: a) -tu atzizkiarekin indartutako partizipioak: egondu, izandu, etab.; b) joan aditza lehenaldiko ereduaren arabera jokatzen da: nijua, dijua (noa, doa). 10. Gaur egun adberbioak eratzeko erabiltzen den atzizki bakarra -ki da, baina mendebaleko taldearen -to atzizkiarekin osatutako adberbio gutxi batzuk ere erabiltzen dira. Adib.: ondo, obeto. 11. Nor izenordainaren ordez zein erabiltzen da ia kasu guzti-guztietan. 12. -ko eta -lako atzizkiak erabiltzen dira kausazko perpausak eratzeko. Araban eta Bizkaian ere erabiltzen dira. 13. Hitz arruntak dira aitona eta amona</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>. Errenteriako hizkera. Azterketaren metodologia 4.1. Azterketaren metodologia</head><label></label><figDesc>erabiltzen jarraituko dugu eta, ondorioz, hizkera horiek (Oiartzungoa, Irungoa, Hondarribikoa eta Aranokoa) erdialdeko euskararen barruan sartuko ditugu, na farre ranz ko tran tsizio ko hizkeren ezaugarriak izan arren eta Errenteriako eta Lezoko hizkerak erdialdeko euskararen eta erdiguneko azpi-euskalkiaren berezitasunak ere izan arren. Nabarmentzekoa da, bestalde, hizkerak gero eta gehiago homogeneizatzen ari direla azken urteotan, euskara batuaren eraginez beharbada, eta, horren ondorioz, edozein azterketaren emaitzak aldatu egingo lirateke berriemaileak gazteak ala adinekoak diren arabera (2003: 131). Izan ere, gazte gehienak euskara batuan daude alfabetatuta, eta hizkeren homogeneizazioa dakar horrek. Aztergai ditugun hizkerak ikertzeko erabilitako materialak hainbat iturritatik hartu ditugu. Batetik, Irungo eta Hondarribiko hizkeretan egindako elkarrizketa batzuk hartu ditugu, Sagarzazuren (2005) CD batetik. Bestetik, bibliografiara jo dugu (Sagarzazu 2005, Fraile 1996, Yrizar 1992 eta Zubiri 1998). Grabazioei dagokienez, Koldo Zuazok grabatutako Oiartzungo Mari Karmen Iraztortza eta Hondarribiko Ana Ribaguda Egurrola berriemaileen grabazioak erabili ditugu. Hizpide ditugun hizkera hauen trantsizioko izaera kontuan izanik, erakusten duten joeraren arabera jaso ditugu haien bereizgarriak, nafar hizkerara hurbiltzen direnak eta erdialdeko euskarara hurbiltzen direnak bereiziz. Esan beharra dago, ordea, erdialdeko euskararen formetarantz jotzen dutela gehienbat eta, ondorioz, hizkera horiek sailkatzeko lagungarriak zaizkigun ezaugarriak aipatuko ditugu bakarrik. 5 1. Azpi-euskalki hau nafar hizkeretara hurbiltzen duten berezitasunak: a. Ohikoa da aferesia: karri ekarri-ren ordez, sagutu ezagutu-ren ordez, etab. b. Hitz amaierako -i/-u ireki eta -e/-o ahoskatzen dira. Ezaugarri hori galtzen ari da, halere. c. Mendebaldeko oso formaren pareko ekialdeko arrunt/arront formak ezagutzen dira. d. Iraganaldiko aditz trinkoek bi euskalki-taldeetako aditz-jokoak tar te ka tzen Bait-kausazkoa da eta, batzuetan, erlatiboa. g. Ekialdeko lexikoa: pa(ra)tu, kontent, etab. 2. Erdialdeko euskarara hurbiltzen duten berezitasunak: a. /j/ fonemak [x] eman du, azpi-euskalkiaren hedadura gehienean. Al partikula erabiltzen da galde-perpaus osoetan, Hondarribian izan ezik. e. Kausazko perpausetan -ko/-lako erabiltzen dira gehienbat, -kotz/-lakotz ere existitu arren. f. Mendebaldeko lexikoa: asko, beste, esan, esnatu, eskumin… Mendebaldeko oso eta ezer formekin lehian egon arren, ekialdeko arrunt/arront eta deus ere ezagutzen dira. Lezoko laguntzaile iragankorretan /u/ erroa erabiltzen da: dut, dugu, etab. d. Nafarrerako lexikoa: euskara eta erdara, betti eta gotti, biak ere Lezon bakarrik; paratu, etab. Al partikula erabiltzen da galde-perpaus osoetan. j. Kausazkoak -ko/-lako atzizkiekin eratzen dira gehienbat, baina Pasai San Pedron eta Lezon -lakos forma ere existitzen da. k. Mendebaldeko lexikoa:agindu, esan, esnatu, gogoratu, gutxi, oso, etab.    </figDesc><table><row><cell>dugu datu askorik: grabazioa egin zen urtea (1996) eta berriemaileen izena (Xipriano g. N-N-N paradigmaren pluralgilea /-zki-/ da.</cell></row><row><cell>Mancisidor eta Florentino Legorburu), besterik ez. h. Geroaldia -go morfemarekin osatzen da beti. Lezon, halere, galtzen ari den</cell></row><row><cell>Orain aztertuko dugun erdiguneko azpi-euskalkiko hizkera Oiartzunaldean (Pa-ekialdeko -en forma ere erabiltzen da tarteka: esaintzut (&lt;*esaen'tzut (Elor-</cell></row><row><cell>sai San Pedro, Pasai Donibane, Lezo eta Errenteria) 6 eta Astigarragan erabiltzen da. tegi 1997: 67)).</cell></row><row><cell>Mendebaldean Donostia dute gertu-gertu eta ekialdean, Irun. Koldo Zuazok erdialdeko euskararen erdiguneko azpi-euskalkian sartu ditu hizkera hauek guztiak, baina, halere, guztiak ere ez dira beti erdiguneko hizkeratzat jo izan. Zuazoren sailkapenaren aurretik, Lezoko eta Errenteriako hizkera iparraldeko goi-nafarreraren barruan sailkatzen zen, Irungo, Oiartzungo, Hondarribiko eta Aranoko aldaeren ondoan, beraz. Horixe egin zuten Yrizarrek (1992: 367) eta Mitxelenak, esate baterako. i. 4</cell></row><row><cell>Azterlan honetan ez gara sartuko Mitxelenaren eta besteren eztabaidan, alegia,</cell></row><row><cell>Errenteriako eta Lezoko hizkeraren substratua nafarra edo erdialdekoa ote den hiz-</cell></row><row><cell>pi de duena. Horren ordez, gorago aipatu ditugun herrietako euskararen deskriba-</cell></row><row><cell>pen sinkronikoa egingo dugu (Errenteriakoa izan ezik) eta hizkeron berezitasunak</cell></row><row><cell>inguruan dituzten euskarekin erlazionatuko ditugu. Bestela esanda, hizkera hauek er-</cell></row><row><cell>dialdeko euskararen erdiguneko azpi-euskalkira hurbiltzen diren bi azpi-euskalkiren</cell></row><row><cell>mugan dauden ala sortaldeko azpi-euskalkirantz hurbiltzen dituen indar homogenei-</cell></row><row><cell>zatzaile bat ote dagoen argitzen saiatuko gara. Berriemaileen adinak gure azterketaren</cell></row><row><cell>emaitzak baldintzatzen dituela konturatzen gara, dena den.</cell></row><row><cell>1. Azpi-euskalki hau nafar hizkeretara hurbiltzen duten berezitasunak:</cell></row><row><cell>a. Aferesia ez da erabiltzen, jeneralean, eta Lezon bakarrik aurkitu dugu ho-</cell></row><row><cell>rren adibiderik: san esan-en ordez, men omen-en ordez, torri etorri-ren or-</cell></row><row><cell>dez, etab.</cell></row><row><cell>b. /u/ bokalaren atzean ez da epentesirik egiten.</cell></row><row><cell>c. 2. Erdiguneko azpi-euskalkira hurbiltzen duten berezitasunak:</cell></row><row><cell>a. /j/ [x] ahoskatzen da.</cell></row><row><cell>b. /i/ atzean epentesia egiten da: barriyuan bizi zana. 3.3. Trantsizioko hizkeren inguruko euskararen eragina c. Ezer/deus bikotea sinplifikatu eta eser-era mugatzen da.</cell></row><row><cell>Aurreko puntuan azaldu dugunez, Gipuzkoa eta Nafarroa arteko zerrenda batean d. Izan laguntzaile iragankorraren kasuan erdialdeko formak erabiltzen dira</cell></row><row><cell>erdialde-ekialdeko euskara erabiltzen da, hau da, nafarreranzko trantsizioko hiz ke rak. orainaldian: se(r)a, ge(r)a, etab. Iraganaldian 3. pertsonako erroan -a-</cell></row><row><cell>Oraintxe hasi dugun puntu honetan zerrenda horretako mugan erabiltzen diren erdi-agertzen da (nitzan, san, giñan), Lezoko formaren bat (sen) kenduta.</cell></row><row><cell>guneko hizkerak aztertuko ditugu, hain zuzen ere. e. e-duten edun-ren adizkiak ez dira hain modu homogeneoan agertzen.</cell></row><row><cell>Eta horretarako, aipatutako bibliografiaz gain, K. Zuazok Astigarragan egindako Pasaian eta Astigarragan /e/ errokoa erabiltzen dute bakarrik. Lezon, be-</cell></row><row><cell>grabazio bat erabili dugu. Juani Garmendia da hizlaria, eta 68 urte zituen grabazioa rriz, /u/ erroa erabiltzen da beti, gorago esan dugunez.</cell></row><row><cell>egin zenean (2003). J. L. Agirretxek, O. Olaetxeak eta M. Lersundik Pasaian egin-f. Iraganaldiko aditz trinkoetan mendebaldeko jokoa erabiltzen dute, /e/-re-</cell></row><row><cell>dako grabazioak ere erabili ditugu. Azken grabazio horretako berriemaileei buruz ez kin: negon, segon, etab.</cell></row></table><note>dituzte: /a/ eta /e/: zegon/zagon, zekien/zakien, etab. /a/-n egiten den ekial- deko aditz-jokoa gehiago erabiltzen da, halere.e. N-N-N paradigman /-it-/ da objektuen pluralgilea: dizkiot beharrean ttiót, dizkigu beharrean ttigú, etab.f.b. Izan aditzean /a/ eta /e/ erroak lehian agertzen dira pluraleko formetan: gera, zera / gara, zara. Edun aditzak /e/ eta /u/ erroak ditu orainaldian: det, dezu / dut, duzu.c. Geroaldiko aditzen morfema -go da.d.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Hiztun zaharrek eser/deus formak lehian erabiltzen dituzte, eser na gu si tzen ari bada ere. e. Hiztun zaharrek arrunt nahiz oso erabiltzen dituzte. Dena den, azken forma hori biziago dago. f. Iraganaldiko laguntzaile trinkoak -en hartzen du amaieran belaunaldi guztietan, -an ere existitzen bada ere. Hirugarren pertsonan izan adi tzeko /e/ erroa erabiltzen da gehien-gehienetan bigarren eta hirugarren adin-taldeetan. g. Bigarren taldeak /u/ erroa erabiltzen du laguntzaile trinkoan. h. Hiztun zaharrenek mendebaldeko eta ekialdeko aditz-jokoak erabiltzen dituzte iraganaldiko aditz trinkoetan, baina mendebaldeko ereduak erabiltzeko joera nabariarekin. i. Nafarrerako lexikoa galtzen ari da, eta lehen adin-taldeko hiztunen artean agertzen da bakarrik: pozik beharrean konten, etab. Betti eta gotti formei dagokienez, ez dugu haien erabilerarik aurkitu. . Iraganaldiko aditz trinkoetan mendebaldeko aditz-jokoa erabiltzen da gehienbat, eta ekialdeko aditz trinkoak oso noizbehinka baino ez dira agertzen bigarren eta hirugarren taldeetan: nekan, sekan, etab. i. N-N-N paradigmaren pluralgilea /-zki-/ da. j. Geroaldia -go morfemarekin osatzen da beti. k. Al partikula erabiltzen da galde-perpaus osoetan. l. Kausazkoak -ko/-lako formekin eratzen dira gehienbat. Dena den, lehen adin-taldeko hiztunen artean -lakos ere erabiltzen da noiz edo noiz. m. Mendebaldeko lexikoa: elkar beharrean alkar, erdara eta euskara beharrean erdera eta euskera, guti beharrean gutxi, oroitu beharrean go(gor)atu, erran beharrean esan, guzi beharrean guzti, bezala beharrean bezela, hetsi/ hertsi beharrean itxi eta aiton eta amona, etab., aztertutako hiru hiztunbelaunaldietan.</figDesc><table><row><cell>1. Azpi-euskalki hau nafar hizkeretara hurbiltzen duten berezitasunak:</cell></row><row><cell>a. Aferesia galtzen ari da hiztun zaharrenen artean: tortzen tzitzaizun etor tzen</cell></row><row><cell>zitzaizun-en ordez, kartzen digute ekartzen digute-ren ordez, etab. Belau-</cell></row><row><cell>naldien artean, aferesia gero eta gutxiago erabiltzen dela ikusten dugu, eta</cell></row><row><cell>gazteen artean ia guztiz desagertuta dago.</cell></row><row><cell>b. /i/ bokalaren eta bereziki /u/ bokalaren atzeko epentesia gutxitan egi-</cell></row><row><cell>ten dute helduek, eta gazteek ia inoiz ez. Berez, hemen daukaguna ez da</cell></row><row><cell>Errenteriako hizkerak ekialdeko hizkeretarako joera, euskara batuaren era-</cell></row><row><cell>gina baizik.</cell></row><row><cell>c. Hiztun zaharrenek amaierako -u ireki eta [o] ahoskatzen dute: diro, kato,</cell></row><row><cell>etab. Bereizgarri hori galtzen ari da, halere.</cell></row><row><cell>d. 2. Erdiguneko azpi-euskalkira hurbiltzen duten berezitasunak:</cell></row><row><cell>a. Aferesia gutxi-gutxitan agertzen da helduen artean, eta gazteen artean</cell></row><row><cell>inoiz ez.</cell></row><row><cell>b. /i/ ondorengo epentesia zaharren artean erabiltzen da bereziki: gustiya,</cell></row><row><cell>erriya, etab. Baina hiztunak zenbat eta gazteagoak, orduan eta gutxiago</cell></row><row><cell>agertzen da, euskara batuaren eraginez.</cell></row><row><cell>c. Ezer/deus bikotea sinplifikatu egiten da heldu eta gazte gehienen kasuan,</cell></row><row><cell>eta eser/ezer erabiltzen dute.</cell></row><row><cell>d. Beste bi adin-taldeetan beti erabiltzen da oso arrunt-en ordez.</cell></row><row><cell>e. Mendebaldeko adlatibo eta ablatiboa hiru adin-taldeetan: -(e)(r)a eta -(e)</cell></row><row><cell>tik(an(en)).</cell></row><row><cell>f. Aditz laguntzaile iragangaitzaren kasuan erdialdeko formak erabiltzen dira</cell></row><row><cell>orainaldian: se(r)a, ge(r)a, etab. Hirugarren pertsonaren kasuan, baina, /a/</cell></row><row><cell>nahiz /e/ erroak erabiltzen dira: den, dan; dela, dala, etab.</cell></row><row><cell>g. Edun laguntzaile iragankorrean /e/ nahiz /u/ erabiltzen dira, lehen eta hi-</cell></row><row><cell>rugarren adin-taldeetan.</cell></row></table><note>h</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>1. Fonetika: Errenteriako hizkerak erdialdeko euskararen gainerako hizkerei dagokien fonetika bera du eta, gainera, eredu hartatik bereizten dituen ezaugarri urriak galtzear daude, gero eta gutxiago agertzen baitira hiztun zaharrenen artean. 2. Morfologia: Errenteriako euskarako formek mendebalderako joera nabarmena dute, Donostiatik gertu egotearen eta erdialdeko euskarak duen entzutearen ondorioz, seguruenik. Halere, beste indar batek ere eragina dauka: euskara batuak, pisu handia baitu hiztun heldu eta gazteengan. Hiztun horietako askok etxean ikasitako euskararekin seguru sentitu ez, heldutan alfabetatu, eta gutxi gorabehera herriko forma tradizionaletara egoki-</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Eskerrik asko Koldo Zuazori artikulu honen atzean dagoen lanaren garapenean nahiz idazketan emandako laguntzagatik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">J. Allieres(apud Pagola 1991: 83): «…la différenciation dialectale serait extrémement ancienne, et les "peuples" dont parlent les historiens de l'Antiquité, a savoir les Caristii, les Varduli et les Vascones, se seraient trouvés des origines distincts par la langue. Il y aurait donc là un fait etnolinguistique essentiel, qui rappelle d'assez près la diférenciation également ethnólinguistique que l'on observe chez les grecs de l'Antiquité, où Achéens, Doriens et Ioniens se distinguaient autant par le "dialecte" que par d'autres traits culturels.» 3 Aipatutako ikerlari guztien azalpen sakonago baterako, ikus Pagola (1991).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">«…eta euskalkiaren eremu guztian betetzen diren hain ezaugarri gutxi izatea»(Zuazo 2003: 137).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Artikuluak espazio-mugak dituenez, puntu honetan ere ezin gara gehiago zabaldu. Etorkizun laburrean etorriko diren argitalpenetan saiatuko gara gaioi merezi duten tokia eskaintzen.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Oiartzun ez dugu aipatu, Oiartzunaldearen barruan egon arren, hemen erdiguneko azpi-euskalkiari dagozkion hizkerak jorratzen ari garelako bakarrik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">Espainiako Estatistika Institutu Nazionala. Datu gehiagorako, INEren web-orrira jo: &lt;http:// www.ine.es/&gt;. 8 Eustaten (EAEko Estatistika Institutua) 2006ko datuen arabera, Errenteriako 4.333 biztanlek egiten dute euskaraz etxean, eta gaztelaniaz, aldiz, 28.902k. 3.850k bakarrik erabiltzen dituzte biak. Xehetasun gehiagorako, ikus Eustaten web-orria. 9 Lau Haizetara elkarteak egiten duen lan txalogarria nabarmendu nahi dugu hemen.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Herriko demografiaren berezitasun soziolinguistikoengatik seguruenik, ekialdeko formak (aditzak adibidez) erabiltzen dituztela pentsarazten die ordea, batez ere helduei. Esango genuke, &quot;ekialderanzko joera&quot; hori euskara batuaren erabilerari zor zaiola, berez. Hiztun askoren iritziz, herriko euskara desegina dago eta gutxietsi egiten dute inguruko herrietako (adibidez, Oiartzungo) beste hizkeren aldean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskara Batuaren Aldaerak Erabiltzen Dituzte</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sintaxiari dagokionez, hemengo euskaran erabiltzen diren prozedura guztiak erdialdeko euskararako joera dute eta gelditzen diren jatorrizko ekialdeko ezaugarriak ordezkatzen ari dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexikoak joera orokor horri berari jarraitzen dio. Nafarrerako hitzak zaharrenek erabiltzen dituzte gehienbat, eta beste bi belaunaldietan mendebaldeko hitzekin ordezkatzen dira. Hitz horiek euskara batuko hitzak ere badira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>oro har</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Argi ikusten dugu, beraz, zein diren gaur egungo Errenteriako hizkeran bizirik dauden ezaugarriak eta hizkera horrek dituen joerak. Bi belaunaldiren buruan, Errenteriako euskarak erdiguneko azpi-euskalkiaren ezaugarri guztiak izango ditu, beharbada, eta Lezo bi azpi-euskalkien arteko zubihizkera bihurtuko da. Ikerlariek Errenteriako hizkera nafarreratzat jotzen zutenean zubi-lan horixe egingo zuen seguruenik. Azken batean, euskararen historian atzeranz ko joera agertzen zaigu ia beti, eta gaur egun globalizazioa gehitzen zaio horri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azken Batean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Errenteriako Euskarak Erdialdeko Euskararen Erdiguneko Hizkerek Dituzten Ezaugarri Gehienak Agertzen Ditu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ordezkatuak Izaten Dira</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="gurehizkuntzariorainbizitzeaegokituzaiongaraiberrihonetan" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Agirretxe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lersundi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; O</forename><surname>Olaetxea</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Pasaiako hizkera, Pasaiako udala. Axular, P., 1643, Guero, Bordel: G. Milanges</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario vasco-español-francés</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
			<pubPlace>La Gran Enciclopedia Vasca, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sociolingüística de la llengua catalana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">F X</forename><surname>Boix</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vila I Moreno</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ariel Lingüística</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Observations sur le Basque de Fontarabie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Etc</forename><surname>-L. ; D&amp;apos;irun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ernest</forename><surname>Leroux</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bonaparte ondareko eskuizkribuak</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1877" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>CD-ROM. Bonaparteren obra osoaren edizio digitala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Udako Euskal Unibertsitatea, Bilbo. Campión, A., 1884, Gramática de los cuatro dialectos literarios de la lengua euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lz. Mendizabal</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Nafarroako hizkerak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pasaiako eta Lezo hizketan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Elortegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Olaetxea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Agirretxe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; M</forename><surname>Lersundi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pasaia-Lezo Lizeoa &amp; Gipuzkoako Foru Aldundia &amp; Ikastolen Elkartea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page">97</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Itsasaldeko solezismoa, datiboaren le kual da tzearen argipean», in Euskal gramatika eta literaturari buruzko ikerketak XXI. mendearen atarian, Iker 14 (I)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">&amp;amp; B</forename><surname>Ezeizabarrena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fernández</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">&amp;amp; A</forename><surname>Fraile</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fraile</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<publisher>Mugarri</publisher>
			<pubPlace>Udala</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Goierriko eta Tolosalde hegoaldeko hizkerak, IX. Gerriko ikerlan-sariketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Hurtado</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<pubPlace>Lazkao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">&amp;amp; L</forename><surname>Iturain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Loidi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orioko euskara</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Lacombe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>; «la Langue Basque</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Les</forename><surname>Champion</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Paris</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename></persName>
		</author>
		<idno>5-10-09</idno>
		<ptr target="&lt;http://www.ehu.es/grammar/index.htm&gt;" />
		<title level="m">A Brief grammar of Basque</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1924" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Leizarraga</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Iesus Christ gure Iaunaren Testamentu Berria</title>
		<meeting><address><addrLine>Rochellan</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Pierre Hautin</publisher>
			<date type="published" when="1571" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">En torno a algunos aspectos del habla de Rentería (Guipúzcoa)», BAP 6:1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1950" />
			<biblScope unit="page" from="89" to="90" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia de la literatura vasca, Erein, Donostia. 2. arg. -&amp; I. Sarasola, 1990, Textos arcaicos vascos, ASJU-ren Gehigarriak 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tafalla</forename><surname>Txalaparta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fonética histórica vasca, ASJU-ren Gehigarriak 4, 2. argitalpen zabalduan. Donostia</title>
		<meeting><address><addrLine>Paraninfo, Madrid; Gero, Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>El euskera arcaico: extensión y parentescos. Dialektologiaren atarian (Euskal Dialektologiaren historiara hurbilketa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Morfología del verbo auxiliar guipuzcoano (estudio dialectológico), I eta II aleak, Euskaltzaindia, Bilbo. -, 1992, Morfología del verbo auxiliar alto navarro septentrional (estudio dialectológico), I eta II aleak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Sagarzazu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Irungo Udala &amp; Alberdania, Irun. Yrizar, P</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hondarribiko eta Irungo euskara</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Oiartzungo hizkeraren kokagunea</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskalkiak, Herriaren lekukoak, Elkarlanean, Donostia; Euskalkiak, euskararen dialektoak, Elkarlanean, Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">76</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="397" to="425" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dialektologia gaiak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Goizueta eta Aranoko hizkerak. Iruña: Nafarroako Gobernua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Zubiri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
