<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Izenak sortzeko atzizkiak eta literatur hizkuntzaren historia: Ubillosen dotrina eta Lubieta eta Pomier hiztegiak 1</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hodei</forename><forename type="middle">Iruretagoiena</forename><surname>Albizu</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main" xml:lang="en">Izenak sortzeko atzizkiak eta literatur hizkuntzaren historia: Ubillosen dotrina eta Lubieta eta Pomier hiztegiak 1</title>
						<title level="a" xml:lang="en">Suffixes ; to create names and the history of the literary language: The doctrine of Ubillos and the dictionaries of Lubieta and Pomier</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">2022</biblScope>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="193" to="218"/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:41+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Literary language</term>
					<term>derivation</term>
					<term>Larramendi</term>
					<term>Pomier dictionary</term>
					<term>historical dialec- tology</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The aim here has been to examine the influence of the development of 18th-century literary Gipuzkoan on the derivation of names -in particular, on the names of authors and workers as well as abstract names-and bearing in mind the milestone established by Larramendi's DT (1745). His previous and subsequent works have been analysed for this purpose: the long-known doctrine of Ubillos (1785), and the recently discovered Pomier dictionary and that of Lubieta (1728). Derivation in general has been taken into account, but special attention has been paid to the suffixes -tasun, -keria, -(t)ari, -tzaile / -le and -gile / -gin. In the edition of Gómez-López and Zulaika (2020), that of Pomier was dated before 1745, but both this and the opposite hypothesis -whether it is between 1745 and 1808-have been analysed at the end, in line with the notes made by Lakarra (2022).</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>dugu azterketarako, 1785ean Tolosan atera zen originalaren faksimilea -hasieran, asko pentsatu gabe, 1909an Tolosan kristabaren ikasbidea izenpean argitaratutako edizioari ekin bagenion ere-. 5 224 orrialde ditu -20 cm-koak, eta zutabe bana orrialde bakoitzean-. Izenburua dakar aurrena azaleko testuan (Christau doctriñ berri-ecarlea christauari dagozcan eguia sinis-beharren-berria dacarrena), eta berak egindakoa "Jaun Claudio Fleuri" abadearen dotrinaren itzulpena dela zehazten du segidan.</p><p>Ubillosek hizkuntza kontuekiko ardura bazuela erakusten du hitzaurreko oharrak. Euskarazko sermoietan entzuten diren barbarismo eta solezismoak ditu aipagai, besteak beste:</p><p>Eusqueraz darausquizunean, eusquerazco hitzac ez badarabiltzatzu, zure erausia hitzunea edo barbarismoa dala esango dizue; ta hitz bacoitza dagocan toquian sartzen ezpadezu, zure hitz-jarioari araututsa edo solecismoa deituco dioe. Bost onelaco enzuten degu eusquerazco sermoietan! Alabaiña, zori gaiztoan dacuscun bezala, euscaldun guichic necatu nai du eusquerazco hitzac billatzen, ta bacoitza bere toquian ipintzen.</p><p>Mitxelenak azaltzen digunez, Juan Antonio Ubillos (Amasa-Villabona, 1707-Arantzazu, 1789) izan zen "hizkuntza eta estilo kontuetan Larramendiren jarraitzailerik fidelena <ref type="bibr">" (1989: 149)</ref>. 1722an frantziskotar egin ondoren, Alcaláko Unibertsitatean egin zituen teologia eta filosofiako goi mailako ikasketak. Gainera, itzultzeko hautatutako lana -Fleuryren Cáthecisme historique-ez omen zen garai hartako gainerako katezistek erabilitako ohiko lan herrikoia: "Fede kristauaren fundamentazio historikorako saiakera da" <ref type="bibr">(Mitxelena 1989: 150)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.2.">Lubietaren hiztegia</head><p>Lubietaren hiztegia ere aztertu dugu: Diccionario en castellano y basquenze que sirve para la enseñanza de la bascongada <ref type="bibr">(1728)</ref>. Izenburuak argitzen digunez, euskara irakasteko idatzitako eskuizkribu bat da Jose Domingo de Lubieta donostiarrak idatzia. Hain zuzen, don Juan Francisco de Lullier izeneko merkatari batentzat egina, eta 1728ko urriaren 6ko datarekin amaitua.</p><p>Bilboko Sociedad Bilbaínaren erakusketa batean kopia bat aurkitu zuen Gidor Bilbaok, eta Ane Buenorekin batera egin zuen eskuizkribuaren transkripzioa, oraindik argitaragabea, hain zuzen gure lan honetarako baliatu duguna <ref type="bibr" target="#b28">(Bilbao &amp; Bueno Berridi 2010)</ref>. Bilbaoren esanetan (2012: 623), "nabari da garbian eginiko kopia dela, bi zutabetan (gaztelaniaz eta euskaraz) idatzitako 459 orrialde direla, idazkera garbi eta irakurterrazez idatziak, gipuzkeraz, itzulpenik luzeenetan gaztelaniarekiko morrontza nabarmenarekin". 23 cm-ko eskuizkribua da, 11 koadernotan banatua <ref type="bibr">(Bilbao 2012: 623)</ref>.</p><p>Guztira mila sarrera inguru biltzen ditu Lubietaren hiztegiak <ref type="bibr">(Zulaika 2012: 60)</ref>. Hiztegi gisa izendatu arren, ikasbide osoaren zati bat baino ez da hori. Baditu atal gehiago izen horren pean: elkarrizketa eredu zenbait, gramatikako atalak (tartean, Antonio nebrijaren eredua jarraituz egindako adizkitegia), eta baita dotrina baten https://doi.org/10.1387/asju.24099 zati bat ere, galde-erantzunetan emana. Funtsean, gramatika, hitz zerrendak eta esapideak, eta praktikarako hizkuntza-ereduak <ref type="bibr">(Bilbao 2012: 626-628)</ref>. Atzizki aldetik ez da oso aberatsa, baina elkarrizketetan eta dotrinan badira interesatzen zaizkigun zenbait lekukotasun.</p><p>Voltoire-ren eta Mikoletaren eskuliburuekin batera aipatzen du Lubietarena <ref type="bibr">Zulaikak (2012: 47)</ref>, garai hartan Europan antzeko eskuliburu ugari argitaratzen ari zirela azalduz. Mikoletarena bezala, ordea, Lubietarena ere, "itxuraz enkarguz egina", ez zen inprimatu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.3.">Pomier hiztegia</head><p>VP (Vocabulario Pomier) edo Pomier hiztegia da gure lanerako hartu dugun aztergai nagusia: Gómez-Lópezek eta Zulaikak eginiko El Vocabulario Pomier. Edición y estudio de un diccionario manuscrito anónimo euskera-español ikerketa eta edizioa erabili dugu. Bai haiek lanaren lehen zatian (2020: 1-84) emandako datu eta hausnarketak, baita hiztegiaren ediziotik bertatik (2020: 85-208) geuk zuzenean ikertu ahal izan ditugunak ere.</p><p>Egileek sarreran azaltzen dutenez, gipuzkerazko lehen hiztegietako bat da lekukotasun anonimo hori -edo zehatzago, haren kopia bat (2020: 12)-, Lubietaren hiztegiarekin batera (2020: 3). Eskuizkribu moduan iritsi da ikerlariengana, eta Henry Pomier delako baten jabetzakoa izan zela agertzen da exlibrisean <ref type="bibr">(2020: 5</ref>  <ref type="bibr">(2020: 22-25)</ref>. Batetik, salbuespenak salbuespen, Pomier hiztegiaren egileak ez darabilelako "neologismo larramenditar tipikorik": ez kontrakzio beharturik hitz eratorri eta elkartuetan, ez Larramendik berariaz sortutako atzizkirik (-aira, -dal/-ta, -de, -kida(tu), -kin, -kinde, -kintza, -txar) eta atzizki-katerik (-gindegi edo -kindegi, -men(du) + -ari).</p><p>Bigarrenik, perifrasi ugari darabiltzalako, HH eskura izan balu erabiliko ez omen lituzkeenak. Hirugarrenik, tradizioz ohikoak ez diren maileguak ematen dituelako euskarazko ordain gisa. Eta, azkenik, hitz eratorri eta elkartu ugari erabili arren -sarreren % 14,5-, gutxitan egiten dutelako bat Larramendik emandakoekin. Bat egiten dutenetan, aldiz, aldaera ezberdinak dira, gaztelerazko ordaina ezberdina da, edo aurretiko tradizioa duen hitz eratorri bat da. Argudio horiek ere ez dira definitiboak, ordea, eta berriz ere, pentsa liteke Larramendiren HH osatzera datozela hitz horietako hainbat.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Laginen datu orokorrak</head><p>Pomier hiztegiaren sarreran editoreek zehazten dutenez (2020: 24), 54 atzizki ezberdin eta aurrizki bat aurkitu dituzte hiztegian, 500 hitz ezberdinetan -sarrera guztien % 14,5-. Egileen hitzetan, "aski portzentaje handia" da garai hartako hiztegi baterako. Ez da, dena den, Larramendiren HHren neurrira iristen, Urgellek aztertutako laginetik -4.867 lema ezberdin-erdiak baitira eratorriak <ref type="bibr">(2003: 212)</ref>.</p><p>Azaleko zenbaketa bat eginda, hogeitik gora atzizki ezberdin identifikatu ditugu Ubillosen laginean. Horietatik 11 emankorrenak zerrendatu ditugu, denera 72 hitz ezberdin, hiru laginen ikuspegi orokor bat izateko. ondoren, atzizki horiek Lubietaren eta Pomier hiztegietan duten agerpena ere aztertu dugu. Lubietarenean, hiru ez dira agertu ere egiten, eta gainerako zortzietan 33 hitz ezberdin atzeman ditugu. Horra datuak:  <ref type="bibr">Eta -ari (taria, ò aria): eracastaria, iracurtaria, aditaria" (Bueno Berridi 2006: 221)</ref>. Laugarren taldean, "erromantzez ofizioa adierazi eta -ero amaiera dutenen kideak" sartu zituen: "-gile: bizarguille barbero, osaguille medico, burniguille herrero. -gin (guiña): oguiquiñá, oquiñá panadero, sorguiñá hechizero brujo" <ref type="bibr">(Bueno Berridi 2006: 222)</ref>. Amaitzeko, "verbales del neutro y passivo" deritzenak bereizi zituen (-kor, -koi).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Ubillosen dotrinakoak</head><p>Xeheago aztertutako bost atzizkietan, 47 hitz ezberdin topatu ditugu Ubillosen dotrinan. oEHn bilaketa eginda, espero izatekoa zenez, aurrez lekukotuak dira haietako gehienak. Horra ateratako datuekin osatutako 2. taula:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">taula</head><p>Ubillosen dotrinan, hautatutako atzizkiekin eratorritako hitzak </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Lubietarenak</head><p>Aurreko bi lanetan baino nabarmen lekukotasun gutxiago ditugu Lubietaren hiztegian, besteak beste, lanaren beraren izaeragatik eta egituragatik. Izan ere, euskaraz irakasteko eskuliburu bat izanik, oinarrizko hitzak azaltzera mugatzen da, inguruan erraz entzungo zituenak. Erdal jatorrikoak erabiltzeko joera ere badu eta, gainera, eskuliburuaren zati handi bat hartzen dute aditz taulek eta antzekoek. Aztertutako atzizkietan, 27 hitz baino ez dira ageri. nabarmena da -gile, -gin eta -kin eta -(t)ari sailekoak direla ugarienak, ofizioekin lotutakoak gehienak, herrikoiagoak eta hizkuntzan dagoeneko bertakotuak. Gainerako atzizkietan, ez dago hitzik edo oso bakanak dira adibideak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lubietaren hiztegian, hautatutako atzizkiekin eratorritako hitzak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">Pomier hiztegikoak</head><p>Editoreek (Gómez-López &amp; Zulaika 2020: 68-79) emandako zerrendetatik zenbatu ditugu horien artean zenbat diren hapax-ak, lehen lekukotasunak, Hegoaldeko lehen lekukotasunak eta Hegoaldean ere aurrez lekukotuak. ondoko taulan ageri dira datuok; Ubillosen dotrinan ez bezala, agerraldi bakoitza zenbatu dugu, hitzen bat edo beste errepikatu arren, esanahi ezberdinekin emanak daudelako. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Pomier hiztegian, hautatutako atzizkiekin eratorritako hitzak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Datuen azterketa eta interpretazioa</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Ubillosen dotrinako lehen lekukotasunak</head><p>Ubillosen kasuan, lehen lekukotasun gisa hartutako bi horiek zer diren azaldu behar genuke: libertasuna (54) eta doatasun (59). Izan ere, Larramendiren ondorengo izateak asko murrizten du lehen lekukotasunen kopurua.</p><p>oEHren arabera (s.v.), Ubillosek baino ez du erabili libertasun; ez aurretik, ez ondoren, ez du beste agerraldirik. Libertate edo libertade dira tradizioz euskalki guztietan erabili izan direnak; beranduago eta urriago, askatasun. Adieraz ez luke bestelako esanahirik -"Heren legea ta lenagotik zuen eskua ta libertasuna ez galtzeagatik eraso zien etsaiai" (54)-.</p><p>Doatasun-entzat "Dicha, felicidad" eta "gloria celestial" adierak dakartza Añibarrok. Hitza bitan darabil Ubillosek, oEHko adibideetan (s.v. dohatasun) ikus daitekeenez: "orregatik etzuen uste emen munduan zorion edo doatasun oso beterik, ezpada gero Zeruan" (59) eta "Geroko guretzat gorderik daukan doatasun ta zorionagatik" (154). oEHren arabera, Ubillosen bi horiek dira lehen lekukotasunak. Antzeko testuinguruan darabil ondoren Agirre Asteasukoak ere (AA CCErac 283s). Hiztegietan, Añibarrok (ca. 1800) eta Maurice Harrietek (ca. 1890) jaso zuten hau ere, Larramendik ez dakartzanak osatuaz.</p><p>Bi kasuak aztertuta, beraz, Ubillosen lehen lekukotasun urriak berak egindako moldaketak direla pentsa genezake, larramenditarren tradizioari jarraituz betiere.</p><p>salbuespen dira Ubillosek Hegoaldean lehen aldiz lekukotutako hitzak ere. Eskura ditugun adibide bakanetan, Leizarraga eta Axular ageri dira aurrekari gisa (cf. oEH, s.vv.): gatibutasuna <ref type="formula">(21)</ref>, gathibutasunean (Lç Ins A 7v), gathibutasun (Ax 519 (V 334)); gaitzquin (9), gaizkina (Ax 287 (V 192)). Zaila da pentsatzea Ubillosek Leizarraga ezagutu izango zuela. Beraz, Axularren bi edizioetako bat ezagutu ote zuen edo hitzok berak asmatu izango zituen ikertu beharra dago. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Lubietaren lehen lekukotasunak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.1.">Pomier hiztegia eta Hiztegi Hirukoitza</head><p>Pomier hiztegiaren eta HHren arteko harremana aztertzean, lehenengoa Larramendiren hiztegiaren aurretik egina dela zehazteko, halako kasuak aztertu zituzten Gómez-Lópezek eta Zulaikak -hurrengo agerraldia HHn duten lehen lekukotasunak-, zehazki -garri atzizkiaren adibideak emanez. Kasu horietan, hiru egoera hauetako bat topatu dutela azaldu dute (2020: 24): aldaera ezberdinak direla, gaztelerazko ordaina ezberdina dela, edo aurretiko tradizioa -askotan, Iparraldekoa-duen hitz eratorria dela. Adiera edo ordain ezberdina ematea, ordea, Pomierrek Larramendi osatu edo zuzendu izanaren erakusle ere izan liteke, berariaz egin zuela pentsatuz gero. Ez dago, gainera, Pomierren kasuan Iparraldeko tradizioa ezagutu izanaren frogarik -h-aren erabilera hain bitxiak ezezkoan lerratzen gaitu-; bai, ordea, Larramendirenean.</p><p>Gaztelerazko ordainei erreparatuta, oEHn berretsi ahal izan dugu 26 horietatik 12 sarreratan gaztelerazko ordaina ezberdina dela Pomier hiztegian eta HHn. Horietako gehienak -tasun-en, eta -tzaile eta -le atzizkietan daude -10-, eta -gin eta -gile-n gainerako biak. Estutasuna, esaterako, "aprieto, estrechura" (1000) gisa dakar lehenengoak; Larramendik, aldiz, "presura". Harrotasuna "faramalla" (1670) eta "orgullo" (1793) gisa Pomier hiztegiak; Larramendik, aldiz, "arrogancia". Hubeltasuna-ren (1673) ordaina "cardenal" da Pomierren; HHn, aldiz, "palidez, amarillez". Batentzat askatasunaren zentzua du lasaitasun-ek (2191) -"(sobrada) libertad"-, bestearentzat ahularena -"flojedad &lt;-x-&gt; que no aprieta"-. Hargaltasuna (1683), berriz, "fragilidad" itzultzen da Pomierren, eta "flaqueza" HHn.</p><p>Eravilzallea sarreran, "portador" (924) dago Pomierren, eta "administrador" HHn. Horrela baita ondorengoetan ere: amparatzallea "protector" (179) batean, eta "apadrinador" bestean; (ezur-)osatzallea "algebrista" (994) batean, eta "curan-dero" bestean. Gastatzallea "pródigo" (1232) batean, eta "gastador" bestean. Sargiña (2202), berriz, "tiesto" itzultzen da Pomierren, eta "vergel" dakar Larramendik.</p><p>Amaitzeko, -gile atzizkian gutxi dira gaztelerazko ordaina ezberdina dutenak. Ziurrenik, ofizioak adieraztekoak izateaz gain, oinarri mailegatuaren gainean gaztelerazko -ero edo -dor atzizkien ordez -gile jarrita sortuak direlako gehienak. Bada salbuespen bat, ordea: siñuguillea "fisgón" (3151) dakar Pomier hiztegiak, eta "gestero", "señero", "figurero" Larramendik. Azkenik, necazaria "labrador" <ref type="formula">(2418)</ref>  Beste zazpiak hauek dira: 1699 herreparo baguetasuna "inadvertencia" -arretabage "inadvertencia" dakar Larramendik-, 1453 igartasuna "sequedad" -idortasun daukate Larramendik eta Mendiburuk-, 2461 nebri-gabetasuna "inmensidad" -Gerrikok neurribagetasun "inmensidad" [Gco II 58. 1858]-, 3396 urdintasuna "azulejo", 3283 tontoqueria "patochada", 3285 "rudeza" eta 3265 tontoqueria utzi "desasnarse", 831 corritzallea "tragaleguas" eta 838 contu-arzallea "veedor" -artzallea "tomador, recipiente, acogedor" badakar Larramendik-.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.3.">azalpenerako hipotesiak</head><p>Lana hipotesi bati tiraka hasi badugu ere, bestelako begirada bat gailendu zaigu aurrera egin ahala. <ref type="bibr" target="#b24">6</ref> oraindik Pomier Larramendi aurrekoa dela suposatuz gero, or-dea, ondoko galdera hau sortzen da: nola azaldu horrebeste lehen lekukotasun agertzea Pomier hiztegian? Gómez-Lópezen eta Zulaikaren esanetan (2020: 79), asko garai hartako euskaran erabilera orokorreko hitzak zirela pentsa dezakegu, baina Larramendiren aurretik Hegoaldean publikatutako lanen eskasiagatik, ez zirela lehenago idatziz jaso. Ez dago, behintzat, Pomier hiztegiaren egileak Ipar Euskal Herriko obrak ezagutu izanaren aztarnarik, eta oso hipotesi garestia da hori Hegoaldeko lehen lekukotasun gisa hartutako asko Larramendiren bidez jaso zituela pentsatuz gero. Are garestiago, &lt;h&gt;a zertarako darabilen kontuan izanda (cf. § 5).</p><p>Urgellek aipatua du <ref type="bibr">(Urgell 2000</ref>: 811, apud Gómez-López &amp; Zulaika 2020: 79) "Hegoaldeko literatur hizkuntzan arrunt bilakatu diren hainbat eta hainbat hitzen etorkiari jarraitu behar" litzaiokeela, "bai baitirudi Iparraldeko literaturaren eraginez sartu izan zirela, sarritan zuzenean HHren bitartez, bestetan Larramendiren ondoko idazleen irakurketen bitartez".</p><p>Pomier hiztegiaren edizioaren egileek beste bi hipotesi ere erantsi dizkiote horri (2020: 79): Larramendi baino lehenago "beste lexikograforen batek" Iparraldeko tradizioko hainbat hitz bildu izana, edota, zenbait kasutan, Pomier hiztegiaren egileak berak sortu izana hitz horiek, aipatutako Iparraldeko autoreekin lotura zuzenik izan gabe. Amaieran azalduko dugun bezala, hirugarren bat erantsi beharko genuke: hitz horietako asko Larramendiren bidez jaso izana. Kasu horretan, hobeto uler daiteke Pomierren hiztegiak hitzaurrerik ez inongo azalpenik helburuez eta metodoez ez edukitzea, hura osatzen ari zenez, ez zuelako azalpen beharrik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4.">Sarasolaren datuak lehen lekukotasunen inguruan</head><p>sarasolaren lan klasikoari (1997) erreparatuta, aipatzeko moduko datu batzuk badira lehen agerraldien inguruan. Testuetan aurkitutakoen bilakaeran (1997: 622) nabarmena da xviii. mende hasieratik aurrera dagoen goranzko joera, nola hitz berrien zenbaki absolutuetan, hala lehen agerraldien portzentajean. <ref type="bibr">7</ref> Pomier hiztegiaren datazio garaian -ustez, 1701-1750 artean-, % 4,5 dira lehen agerraldiak. ondoren bada jauzi bat: % 9,2 dira 1751-1800 artean, eta % 11,1 hurrengo mende erdian. Goraldi hori "Hegoaldeko ekoizpenaren pizteari dagokio batez ere", sarasolaren hitzetan (1997: 621); zehazki, "gipuzkeraren inguruan" gertatzen dela dio. Gogora dezagun Gómez-Lópezek eta Zulaikak (2020: 3) "euskara gipuzkoarrean" emandako lehenengoen artean dutela Pomier hiztegia, Lubietarenarekin batera -Diccionario en castellano y bazquence (1728)-. Garai hartara arte, Iparraldeko hitzak dira nagusi lehen agerraldietan.</p><p>Pomier hiztegiko datuekin alderatzeko, ordea, zuzenagoa da hiztegietako lehen agerraldien bilakaerara jotzea <ref type="bibr">(sarasola 1997: 628</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5.">Literatur hizkuntza eta zenbait atzizkiren modernotasuna</head><p>sarasolaren beraren, de rijken eta Lakarraren lanak aipatuz, ideia bera azaltzen du Urgellek Larramendiren eratorpena aztertzean <ref type="bibr">(Urgell 2003: 209)</ref>: "euskara aldatuz joan dela, eta atzizkibidea indartuz (cf. de rijk 1995)". Haren hitzetan <ref type="bibr">(Urgell 2003: 209)</ref>, nabarmena da "euskaraz idazkera jaso bat landu nahi izan den bakoitzean ezinbestean hitz eratorrien kopuruak gorantz egin duela <ref type="bibr">(sarasola 1986: 206;</ref><ref type="bibr">Lakarra 1993: 345 eta hur.)</ref>. Hegoaldeari dagokionez, sobera ezaguna da mendeetako axolagabekeriaren ondoren, lehenengoz eta sistematikoki Larramendik ehunka (milaka?) hitz berri egin zituela".</p><p>Izen abstraktuen eta ekintza-izenen arteko bereizketa azaltzean -edo, zehatzago, Larramendik erabat bereizi ez izana-, literatur hizkuntzaren garapenarekin lotzen du Urgellek "atzizkien erabilera aberats eta finko xamarra" <ref type="bibr" target="#b41">(Urgell 2003</ref><ref type="bibr">: 232), sarasolaren (1986</ref><ref type="bibr">eta 1997</ref><ref type="bibr">: 634-637), Lakarraren (1992</ref><ref type="bibr">: 292-294) eta Buenoren (2006</ref> ikerketak oinarri hartuta.</p><p>Gai horretaz ari dela, zenbait atzizkiren modernotasunaren berri ematen du sarasolak <ref type="bibr">(1997: 635-637</ref>  <ref type="bibr" target="#b16">(27,</ref><ref type="bibr">103)</ref>. Santutasun (61) adibidean, oinarrian izen bat dagoela pentsa liteke hasiera batean, baina adjektibo gisa ere erabili ohi da, oEHren arabera. Hitz hori da oinarrian mailegua duen bakarra, erlijioari hertsiki lotutakoa eta aspaldi bertakotua.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">-keria</head><p>Pomier hiztegian, espero bezala, izenondoak dituzte oinarri -keria atzizkiarekin eratutako hitzek. 15 hitz eratorri aztertuta, izen gisa har zitezkeen bakarrak izenondo kalifikatzaile modura ere irakur ditzakegula ohartzen gara, izaera despektiboa emateko erabiltzen baititu: umequeria (3384) eta atsoqueriac (202). Ubillosen kasuan ere -10 hitz ezberdin aztertuta-, antzera gertatzen da sorginkeria (52) adibidearekin.</p><p>Hitz eratorri gehienek euskal jatorriko oinarria dute: euskal jatorriko oinarria eta mailegatutako atzizkia genituzke, beraz, ohiko egitura gisa. salbuespen bana aipa dezakegu bi laginetan, oinarritzat mailegua dutenak: golosoqueria (1371) Pomier hiztegian, eta desonesqueria (36) Ubillosen dotrinan.  oinarriei begiratuta, mailegu batzuk badaudela ikus dezakegu Pomier hiztegian: armaguillea (234), justiciaguillea (1906), lamparaguillea (2131), sombralluguillea (3116), juramentuguillea (1905), mantaguillea (2328), relojuguillea (3071), santuguillea (3220). Aldiz, -gin eta -kin aldaeretan denak dira euskal jatorrikoak. nabarmentzekoa da Lubietak ere antzeko joera duela, 3.2-n jasotako adibideek erakusten dutenez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.">-tzaile / -le</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.5.">Zenbait aldaeraren alternantziaz</head><p>Azkueren Morfología Vasca  aipagai duela, -tapen eta -tzapen, eta -taile eta -tzaile (geuri dagokigunez) aldaeren alternantziari buruzko ohar zenbait ematen ditu <ref type="bibr">Buenok (2006: 232)</ref>. Hark azaltzen duenez, Altubek Morfologíari egindako oharretan zehaztu zuen aditz-izena -te bidez egiten duten aditzek -tapen eta -taile aldaerak hartzen dituztela (ikus-te, ikus-taile, ikus-tapen); -tze bidez egiten dutenek, aldiz, -tzapen eta -tzaile <ref type="bibr">(eder-tze, eder-tzaile, eder-tzapen)</ref>. Eredu berriagoek, ordea, artizkidun formak ordezkatu dituztela azaltzen du, besteak beste, eros-le aipatuz.</p><p>Buenoren azalpenari jarraituz, artizkiaren galeraz aritu zen Mitxelena kasu horietan, eta "derrigortasunaz" mintzatu zen de rijk. Alegia, azken batean, partizipioaren formak baldintzatzen ei du -pen/-tzapen alternantzia, baita -le ala -tzaile erabiltzea ere. "Azken honetan partizipioak erabat baldintzatzen du -le ala -tzaile izatea, eta -tzaile eskatzen den tokietan forma hori derrigorrezkoa da" <ref type="bibr">(Bueno 2006: 232</ref> HH osatu baino lehen ere erabili zuela finkatzeko -cf. <ref type="bibr">Azkserm. mindun, guziakiko, hizkunde, beardanezko…;</ref><ref type="bibr">Lakarra 1985: 264-67-,</ref> beste 60 urtez erabiltzaile bakarra zelarik". Eraketa bidea eta bertakotzekoa ere zehaztu litezke Lakarraren esanetan: jaio + etorri edo, nahiago bada, ja(io-tza)-TIk (e)torri. Lekukotasunen historia eginik, "atzeranzko eraketa" bidez bertakotua litzateke, "jatorrizko bekatua" esamoldetik hasita: jatorriz-jatorrizko → jatorri <ref type="bibr">(Lakarra 2022: 418)</ref>.</p><p>Beraz, Larramendiri hartu bide zion Pomierrek, "bere geruzaren batean, ez jakin 1808 inguruko azkenengoan ala aurreko(et)an edo hasieratik bertatik lekarkeena" <ref type="bibr">(Lakarra 2022: 440)</ref>. Gogoratzekoa da gugana iritsi den aleak 1808ko data duela inskribatua paper markan. Gómez-López eta Zulaikaren arabera (2020: 12), 1808an Iruñeko Hospital Generaleko paperarekin egindako kopia bat dirudi aztertutakoak, baina funtsean 1745 aurretik egina litzateke hiztegia. Lakarraren esanetan (2022: 440), ordea, "ezin bazter liteke P-ren hiztegia 1745 ondoren osatzen hasia izana (ez 1745 baino lehen hasi eta amaitua). Are gehiago, data horrezaz ondorengo izateaz landa, Lren HH ere aurrean zuelarik prestatua izatea ezin da baztertu oraingoz".</p><p>Gehiago ere badio Lakarrak (2022: 442), jatorri ez ezik, beste lekukotasun batzuk aztertu ondoren: "L eta P biak Gkoak izanik, badirudi Lk behar duela zaharrago (eta dexentez irakurriago) eta Pk berriago (eta bere hizkerari aurreko tradizioari baino lotuago); bien tartean mende erdi bat bederen suposatzea ongi ezkonduko litzateke gainerako lekukotasunekin eta, zalantza gutxirekin, baita jatorrirekin gertatuarekin ere".</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.">Sarasolaren datuak eta Pomier</head><p>Datu orokorragoetatik hasiko gara. Gómez-Lópezek eta Zulaikak 54 atzizki ezberdin eta aurrizki bat aurkitu dituzte Pomier hiztegian, ia 500 hitz ezberdinetan -sarrera guztien % 14,5-. Egileen hitzetan, "aski portzentaje handia" da garai hartako hiztegi baterako (2020: 24); hau da, xviii. mendeko lehen erdirako. Larramendik, ordea, askoz gehiago ditu, Urgellek aztertutako laginetik -4.867 lema ezberdin-erdiak baitira eratorriak <ref type="bibr">(Urgell 2003: 212)</ref>.</p><p>Larramendiren arrastoa nabari da sarasolak (1997) hitzberrien inguruan emandako datuetan. Testuetako lehen agerraldietan 1751-1800 artean emandako goradaka gipuzkeraren inguruan gertatzen dela diosku (1997: 621), aurreko mendean ez bezala, gipuzkerazkoak baitira gehienak. Eta juxtu aldi horren aurretik kokatzen da Larramendiren HH. Zehazki hiztegiei erreparatuz gero, gainera, are nabarmenago ikusten da haren eragina. Hiztegietako lehen agerraldiak % 11,7 dira 1651-1700 artean, eta % 35,6 1701-1750 artean, HH argitaratzen den epealdian. Hurrengo mende erdian, aldiz, % 1,9ra jaisten da portzentaje hori. Añibarro daukagu hor, esaterako; beste hainbaten gisan, hitz arrunt eta dialekto partikularretatik Larramendi osatzea zen haren helburua, ez hitzberriak sortzea hizkuntza tekniko-zientifikorako ("voces facultativas").</p><p>Pomier hiztegiari helduta, hitz eratorrietan "aski portzentaje handia" izatea errazago uler daiteke, hain justu, Larramendiren ondorengo dela pentsatuz gero. sarasolak berak (1986: 207) aipatu zuenez, "Hegoaldekoari dagokionez, Larramendiz aurreko literatur ekoizpenaren tasun nabarienetako bat hitz eratorrien eskasia gorria eta atzizki bidezko -tasun, eta beharbada garri-ren bidezkoak ezik-hitz sortzerik eza da. Jakina denez, egoera hau erabat irauliko zen Larramendiren Hiztegi Hirukoitzaz gero".</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2.">Pomierren lehen agerraldiak</head><p>Pomierren lehen lekukotasun gisa hartu genituen 39 hitzetatik 28k dute hurrengo lekukotasuna Larramendirengan: -tasun-en, 12tik 9k; -tzaile-n eta -le-n, 9tik 7k; -gile, -gin eta -kin-en, 10etik 8k, -ari-n, 4tik 3k, eta -keria-n, 4tik batek. Hipotesi berri horrek begirada aldaturik, alderantziz aztertu ditugu eskura genituen datuak; izan ere, pentsa liteke Pomierrek Larramendiri zor dizkiola gehienak. Lehen lekutotasunak aztertutako eratorrien % 27,5 izatetik, % 7,7 izatera pasatu dira horrela.</p><p>Gainerako 11 hitzetan, Añibarro aurkitzen dugu sei kasutan: 1267 gueyeguitasuna "esceso", 1325 "demasía" y 1973 gueieguitasuna "superfluidad" [Añ "prodigalidad"]; Berriz HHkoei helduta, ondoko hauek ordain berbera dute bi hiztegietan, jatorri-k bezala. Gainera, oEHren arabera, Larramendik jaso zituen lehenengoz.</p><p>(1) -TAsUn: a) L: biguntasuna "ternura, blandura". P: 341 biguntasuna "ternura" eta 3394 viguntasuna "blandura"; b) L: ugaritasuna "abundancia", "fecundidad". P: 3406 ugaritasuna "abundancia"; c) L: estutasuna: "presura", "aprieto", "estrechez, estrechura". P: 1000 estutasuna "aprieto, estrechura". (2) -KErIA: a) L: humequeria "niñada, niñeria" / "puerilidad". P: 3384 umequeria "puerilidad, niñería". (3) -TZAILE: a) L: ecitzallea "domador", "cebadero". P: 1622 hecitzallea "domador"; b) L: ontzi-garbitzallea, "fregona, fregatriz, fregoncilla". P: 2792 plater-garvitzallea "fregón o fregona". (4) -ErA: a) L: aciera, azquera "crianza", "educación". P: 170 aciera "crianza, educación"; b) L: asiera "principio", "origen". P: 174 asiera "principio"; c) L: sarrera "entrada", "ingreso". P: 1189 hateco sarrera "umbral" eta 3096 sarrera "entrada"; d) L: tabaquera "tabaquera" [Lar → H, Añ, Arch VocGr]. P: 3250 tabaquera "caja de tabaco". (5) -GILE: a) L: armaguille "armero". P: 234 armaguillea "armero"; b) L: baiguillea, baeguillea "cedacero". P: 318 baiguillea "cedacero"; c) L: juramentuguillea "jurador". P: 1905 juramentuguillea "jurador"; d) L: mantaguillea "mantero". P: 2328 mantaguillea "mantero"; e) L: erlojuguillea "reloxero". P: 3071 relojuguillea "relojero"; f) L: errementaria "herrero". P: 863 errementaria "herrero". Lan honek erakutsi digun gauzetako bat hori izan da, hain zuzen: datuak eta portzentajeak alde askotatik begira daitezkeela, baina halako lantegi handietan hitz bakar batek ere alda dezakeela begirada -eta, begirada aldatuta, lehen baino gehiago edo uste ez genuenik esaten digutela datu berberek-. Horixe gertatu zaigu jatorri-ri buruz irakurri ondoren: Larramendi aurretik jarrita, hobeto irakurtzen dira Pomierren lehen lekukotasunak -geuk aztertutako atzizkietan, 11 baino ez lirateke-. Horietako sei Añibarrok ditu ondoren. Beste bost geratuko lirateke: 2223 muquertasuna "terquedad" [Ur MarIl 99], 2424 nazcatasuna "fastidio" [Ag kr 49], 2445 narru-gorritasuna "desnudez" [AA III 375 l-], 2035 leunqueria "lisonja" [fB olg 65], 926 eunguillea "tejedor, tejedora" [Erkiag BatB 184]. orain badakigu, Lakarrari irakurrita (2022: 442), "Pomier (haren hiztegiaren bertsio ezagun bakarra) Larramendiren zordun garbia" dugula. oraindik badago zer ikertu, ordea: "Zor horren nolakoa kantitatean eta kalitatean ikertzeke eta ikertzeko dago eta baita *P eskuizkribuaren lehen bertsioa edo hiztegi-asmo horren lehen geruza 1745 aurretiko ala ondoko den eta are *P eta Pren artean izan litezkeen moldaketa edo aldaketen kronologia ere" <ref type="bibr">(Lakarra 2022: 442)</ref>.</p><p>Beraz, hasierako helburu orokor hartatik -izenak sortzeko atzizkiek literatur hizkuntzen garapenean izandako eragina aztertzea-, baina hortik gehiegi urrundu gabe pentsatuaz, lanak berak eraman gaitu aztergaia xehetu eta begirada Pomier hiztegiaren eta Larramendiren arteko harremanean jartzera. Lan bakoitzeko datu hutsak ateratzen hasi ginen, hitz eratorrien zerrendak egin eta atzizkika antolatzen. oEHren laguntzaz lehen agerraldiak eta Hegoaldeko lehenak bereiztera jo genuen gero, eta datu horiek osatuz joan gara pixkanaka, horietan bilatu nahi genuena zehazteko: ondorengo agerraldiak, Iparraldeko zein lan izan zitzaketen eskura aztertutako autoreek, eta, azken unean, espresuki Larramendik zein zituen ere begiratu behar izan dugu, haren eta Pomierren arteko loturak aztertzeko. nahiz eta nahi bezain ondorio argirik atera ez eta bidea nahi baino gorabeheratsuago egin, uste dugu lana hasterakoan baino ikuspegi aberatsagoa, baita zehatz eta seguruagoa ere, dugula orain xviii. mendeko eratorpen bidezko Gipuzkoako hitzberrigintzaz, dela horretan tipologia aski ezberdinak erakusten dituzten aztertutako lekukotasunei dagokienez, bai beren arteko erlazioez eta baita horien eta protagonista nagusi den Larramendirekiko alde, antz eta zorrez ere. Asko da oraindik bide honetan egiteko geratzen dena, baina nahi genuke lan honek ere lotura horietan eta eratorpenaren eta literatur hizkuntzen arteko harremanean argi pixka bat jarri izana.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>doi.org/10.1387/asju.24099</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>leguekin osatutakoak: salvatzailea (9), erremediatzallea (65) eta kreatzalleagan (107). Gainerakoan, euskal jatorriko oinarria eta atzizkia hartzea litzateke egitura ohikoena. 4.4. -gile / -gin / -kin Ikusi dugu -gile eta -gin izen bizigabeei eransten zaizkiela, eta halaxe da aztertutako bi laginetan ere. Adibide berezi bat badago, ordea: charquin portatu zan (811), aditzondo gisa erabilia. Gómez-López eta Zulaikak (2020: 113) oEHko zarkin sarrerari dagokiola azaldu dute, adierazgarritasunaren ondorioz sabaikari afrikatu bihurtu dena.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>2284 moscortutasuna "borrachera" [Añ moscortasuna]; 636 churiqueria "lisonja" [Añ]; 2008 laburqueria "cortedad" [Añ "ruindad, acción vil"]; 3220 santuguillea "santero" [Añ]; 1521 isil-mandataria "alcahuete" [Añ issil-]. Beste bost geratuko lirateke: 2223 muquertasuna "terquedad" [Ur MarIl 99]; 2424 nazcatasuna "fastidio" [Ag kr 49]; 2445 narru-gorritasuna "desnudez" [AA III 375 l-]; 2035 leunqueria "lisonja" [fB olg 65); 926 eunguillea "tejedor, tejedora" [Erkiag BatB 184).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). Donostiako Librería Internacional-eko Manuel Conde Lópezek eskuratu bide zuen, eta Bizkaiko Foru Liburutegiari saldu gero, 1921ean. Haien hipotesi nagusia da Valeriano requejoren Thesaurus Hispanolatinus (1729) hartu zuela eredu egileak. Datazioa finkatzeko, Larramendiren Hiztegi Hirukoitza publikatu (1745) aurretikoa behar duela proposatu zuten, hainbat arrazoigatik. Hasteko, Gipuzkoan behintzat, euskararen ikerketan interesatutako guztiek izango zuketelako HHren argitalpenaren berri, eta, ediziogileen esanetan, zaila litzatekeelako ulertzen haren ondoren gisa hartako obra txikiago bat publikatzea, nahiz eta, Larramendirena ez bezala, euskara-gaztelera hiztegi bat izan (2020: 21). Badakigu, ordea, Larramendiren HH osatzeko saioak izan zirela gero ere, eta ezin da baztertu Pomierrena ere halakoren bat izatea. Arrazoi linguistikoak ere azaldu dituzte Gómez-Lópezek eta Zulaikak terminus ante quem hori zehazteko</figDesc><table><row><cell>Bizkaiko Foru Liburutegiak 2013an publikatu zuen interneten Liburutegi Digi-</cell></row><row><cell>tala, eta Zulaika 2014ko hasieran abiatu zen Pomier hiztegia editatzen -urte amaie-</cell></row><row><cell>ran batu zitzaion Gómez-López-. 94 orriko eskuizkribua zen, zortzi plegutara egina</cell></row><row><cell>(100 × 152 mm), eta ongi kontserbatua. Denera, 187 orrialde ditu idatzita, zutabe</cell></row><row><cell>bat euskaraz eta beste bat gazteleraz (2020: 10). Eskuizkribuan ageri diren filigranak</cell></row><row><cell>aztertuta ondorioztatu dutenez, 1808an Iruñeko Hospital General-eko paperarekin</cell></row><row><cell>egindako kopia bat dirudi (2020: 12).</cell></row><row><cell>Hiztegia bera, ordea, 1729-1745 artekoa dela proposatu dute Gómez-Lópezek</cell></row><row><cell>eta Zulaikak.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>2.1. Larramendiren sailkapen eta oharrak</head><label></label><figDesc>Atzizkirik emankorrenak: Ubillos, Lubieta eta Pomier Zehazki, -tasun atzizkia edozein motatako izenondo kalifikatzaileei eransten zaie, eta harekin sortzen diren izen abstratuek oinarrian daukaten izenondoari dagokion izaera, nolakotasuna, adierazten dute, betiere sEGek dakarrenez. Halaber, -keria ere izenondo kalifikatzaileei eransten zaie, baina pertsonei buruz dihardutenei bakarrik. Bestalde, -tzaile eta -le, eta -ari "verbales del activo" deitutakoen barruan azaldu zituen, hirugarren taldean: "Erromantzez eta latinez -or amaiera dutela doctor, lector, auditor euskaraz hiru modutara, -tzaile amaiera dutela: eracastzalle, iracurtzálle, aditzálle. -le bidez: eracásle, iracúrle, adile.</figDesc><table><row><cell cols="3">Aldiz, -le eta -tzaile aditzoinei erantsi eta 'egile' adierako izenak sortzeko erabiltzen</cell></row><row><cell cols="3">dira. sortzen dituzten izenen adieran, antzekoak dira -gin eta -gile ere; 'ekintza bat egi-</cell></row><row><cell cols="3">ten duena' adierazten dute, eta egin eta egile-tik datoz. Haiek, ordea, izen bizigabeei</cell></row><row><cell cols="3">eransten zaizkie, konkretu zein abstraktuei. Azkenik, -ari -eta haren alderak-izen</cell></row><row><cell cols="3">bizidunak sortzeko erabiltzen da, eta, ohikoena izen konkretu bizigabeei eranstea den</cell></row><row><cell cols="3">arren, oinarri-mota gehiago ere har ditzake, haren emankortasunaren ondorioz.</cell></row><row><cell cols="3">Dena den, -ari atzizkiak baditu esanahi aldetiko ñabardurak. Larramendik, esate-</cell></row><row><cell cols="3">rako, 'egilea' adierazteko zerabilen, baina baita 'objektua' edo 'produktua' adierako</cell></row><row><cell cols="3">izengileak sortzeko ere. Urgellen esanetan (2003: 236), -tzaile dugu 'egilea' adieraz-</cell></row><row><cell cols="3">teko forma kanonikoa HHn, eta bestelako kontuak adieraztea dagokie -ari eta -le</cell></row><row><cell cols="3">kidekoei; herri eta txori izenak, esaterako. Gaur egun, nagusiki oinarriaren arabera</cell></row><row><cell cols="3">egiten da banaketa: izenek hartzen dituzte -ari eta -lari, eta aditzek -tzaile (Euskal-</cell></row><row><cell>tzaindia 1995).</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Jatorriari buruz, aipatu beharrekoa da -ari eta -keria latinetik eta erromantzeeta-</cell></row><row><cell cols="3">tik etorritako atzizkiak bide direla. Azken horren jatorria, esaterako, horrela azaldu</cell></row><row><cell cols="3">zuen Mitxelenak: "-(k)eria por las apariencias procede del rom. -ería (cast. tontería,</cell></row><row><cell cols="3">bellaquería, etc.) y cuya oclusiva inicial se deberá a división equivocada de modelos</cell></row><row><cell cols="3">romances" (1961: 247, apud Bueno Berridi 2006: 234). Berriz, -tasun, -le/-tzaile eta</cell></row><row><cell cols="2">-gile/-gin ondare zaharrekoak lirateke.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Aztertutako laginetan duten emankortasuna hartu dugu irizpide nagusitzat</cell></row><row><cell cols="3">xeheago aztertzeko bost atzizkiok hautatzean. Pomier hiztegian eta Ubillosen dotri-</cell></row><row><cell cols="3">nan, -tasun da emankortasun handienekoa. ondoren, hurrenkera aldatu arren, ez</cell></row><row><cell cols="3">Ubillos dago alde esanguratsurik kopuruetan. Lubietaren hiztegian, aldiz, agerraldi bakarra Lubieta Pomier dago -tasun-ekin, eta bat ere ez -keria-rekin. Batzuek eta besteak darabilten hizkuntza</cell></row><row><cell cols="3">• -tasun: 18 hitz mailaren adierazgarri izan daiteke hori: Ubillosek eta Pomierrek -Larramendi eta • -gile: 14 hitz • -tasun: 48 hitz</cell></row><row><cell cols="3">• -era: 9 hitz • -tza: 8 hitz • -keria: 7 hitz ondorengoen antzera-abstraktuak sortzeko atzizkiak darabiltzate. Lubietak, aldiz, • -(t)ari: 7 hitz • -tzaile: 3 hitz • -tza: 3 hitz • -tzaile: 30 hitz • -(t)ari: 20 hitz • -gile: 19 hitz ez du halakorik.</cell></row><row><cell>• -men / -pen: 7 hitz</cell><cell>• -di: 2 hitz</cell><cell>• -keria: 15 hitz</cell></row><row><cell>• -(t)ari: 6 hitz</cell><cell>• -gin / -kin: 2 hitz</cell><cell>• -gin / -kin: 10 hitz</cell></row><row><cell cols="3">• -le: 6 hitz • -tzaile: 6 hitz • -gin / -kin: 2 hitz • -gile: 2 hitz • -di: 1 hitz Euskararen gramatikan, eta zehazki, Pomier hiztegiaren datazioan eta Ubillosen • -le: 1 hitz • -tasun: 1 hitz • -keria: 0 hitz • -era: 0 hitz • -men / -pen: 0 hitz • -era: 6 hitz • -men / -pen: 3 hitz tradizioan duen garrantzia aintzat harturik, aipatu beharrekoa da Larramendik atzizki • -le: 3 hitz horien inguruan egindako sailkapena ere. Bueno Berridik (2006: 221-222) azaltzen • -di: 2 hitz • -tza: 1 hitz digunez, "Formación de los nombres substantivos, y adjetivos" deituriko atal labur</cell></row><row><cell cols="3">bat argitaratu zuen andoaindarrak El imposible vencido (1729) gramatikaren bigarren</cell></row><row><cell cols="3">partean. oinarria baino, atzizkia erantsita zein hitz sortzen den hartu zuen aintzat</cell></row><row><cell cols="3">Bost atzizki hautatu, eta azterketa xeheagoa egin dugu ondoren. Guztiak dira ize-Larramendik, eta bost talde bereizi zituen. Bigarrenekoak, hirugarrenekoak eta lauga-</cell></row><row><cell cols="3">nak sortzeko eratorpen atzizkiak: -tasun, -keria, -le eta -tzaile, -gin eta -gile, eta -ari. rrenekoak interesatzen zaizkigu guri.</cell></row><row><cell cols="3">Sareko Euskal Gramatikan (Euskara Institutua [2011]) zehaztutako banaketa jarraitu Lehen taldean adberbioak sortzen dituztenak azaldu ondoren, izen abstraktuak</cell></row><row><cell cols="3">dugu atzizkien forma nagusiak eta haien aldaerak hautatzeko orduan, jakinik ere gaur sortzen dituztenen taldean sartu zituen -tasun eta -keria: "guizatásuna, guizontasúna</cell></row><row><cell cols="3">egungo sailkapen bat dela hori, eta atzizkiek eta haien esanahiek ere historia bat du-humanidad; aunditasúna grandeza. -keria (querí, ò quería): eroquería locura, liquis-</cell></row><row><cell cols="2">tela. quería porquería" (Bueno Berridi 2006: 221).</cell><cell></cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.24099</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Ehunekotan, gutxi gorabeherako zenbaketa dela jakinik -egileek aipatu 500 lekukotasunak eta geure zenbaketa aintzat hartuta-, -tasun atzizkiak % 9,6ko erabilera luke Pomier hiztegiko hitz eratorrien artean. Gainerakoen ehunekoak ere zehaztu ditugu goiko taulan.Atzizkijakin batzuen azterketa delarik ere, Pomier hiztegian kopuru esanguratsua osatzen dute lehen lekukotasunek. Lehenik, -gile atzizkiak eta haren aldaerek lukete ehunekorik handiena (29tik 10, % 34,4), eta -tzaile eta -le (32tik 9, % 27,2), -keria (14tik 4, % 26,6), -tasun (47tik 12, % 25) eta -ari (20tik 4, % 25) lituzke hurrenkeran. Batez beste, beraz, % 27,5 (142tik 39) osatuko lukete lehen lekukotasunek aztertutako atzizkietatik eratorritako hitzen artean. Horiei Hegoaldeko lehenbizikoak gehituz gero (142tik 56, % 43,2), nabarmen haziko litzateke ehunekoa. Aztertutako laginen arteko bistako aldeak aipatu behar genituzke aurrena: dotrina bat da lehenengoa, ikasliburu bat bigarrena eta hiztegi bat hirugarrena. Lagin bakoitzaren bolumena eta aztertutako hitz kopurua ere ez dira parekoak. Ezberdintasun horiek aintzat hartuta, aise azal daiteke, esaterako, Pomier hiztegiko lehen lekukotasunak Ubillosen dotrinan baino askoz gehiago izatea. Lan bakoitza zein garaitan kokatu dugun ere aintzat hartu behar da: hasiera batean, Larramendiren HHren aurrekotzat hartu ditugu hiztegia eta ikasliburua, eta haren ondorengo batek egindakoa da dotrina. Pomierrena 1808 ingurura eramango bagenu, noski, nabarmen hustuko litzateke lehen lekukotasunen multzoa.</figDesc><table><row><cell>Atzizkiak</cell><cell>Hapax-ak</cell><cell>Lehen lekukotasunak</cell><cell>Lehenak Hegoaldean</cell><cell>Aurrez lekukotuak</cell><cell>Guztira</cell></row><row><cell>-tasun</cell><cell>3</cell><cell>12 (% 25,0)</cell><cell>19</cell><cell>13</cell><cell>47</cell></row><row><cell>-tzaile -le</cell><cell>4</cell><cell>9 (% 27,2)</cell><cell>19</cell><cell>0</cell><cell>32</cell></row><row><cell>-gile -gin -kin</cell><cell>5</cell><cell>10 (% 34,4)</cell><cell>7</cell><cell>7</cell><cell>29</cell></row><row><cell>-ari</cell><cell>3</cell><cell>4 (% 25,0)</cell><cell>7</cell><cell>6</cell><cell>20</cell></row><row><cell>-keria</cell><cell>2</cell><cell>4 (% 26,6)</cell><cell>4</cell><cell>4</cell><cell>14</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>. Pomier hiztegiko lehen lekukotasunak</head><label></label><figDesc>oEHn bilatuaz, -gile atzizkidunak dira aurreko lekukotasunik ez duten Lubietaren hitz gehienak. Aipatu bezala, ofizioak adieraztekoak dira, eta elkarren segidan datoz eskuliburuan. Leizarragak emandako pare bat kenduta -281. Sillarguilleac / Platteros [Lç act 19, 24: zilhargile], 388. Gaisquille guciac / malhechores [Lç Lc 23, 33: gaizgileak]-aurreko lekukotasunik gabeak dira ia denak: Pichelguilleac / Picheleros (284), Minaguilleac / Minadores (284), Velaguilleac / Veleros (285), Sombrelluguilleac / Sombrereros (285), Espattaguilleac / Espaderos (285). Lubietaren kasuan ere, gainera, zaila da pentsatzea Leizarraga ezagutuko zuenik. Antzeko beste hainbatek, berriz, Larramendiren HHn dute ondorengoa: Tonerguilleac / Toneleros (283) [Lar: tonelgile], Cordelguilleac / Cordelero (284) [Lar: kordelgile], Corgoyguilleac / Cordoneros (284) [Lar: kordoigille], Cupelaguillea / Cubero (285) [Lar: upelagile], Pelucaguillea / Peluquero (286) [Lar: pelukagile]. Bestalde, -tzaile atzizkiarekin honakoa da oEHn emaitzarik ez duen kasu bakarra: Tragazallea / Tragador (38/313). Gainerako autoreek irensle darabilte, Pouvreaurekin (iretsle) edo Larramendirekin hasita (iresle). Horrek erakusten digu aldea dagoela Lubietaren eta Ubillos baten artean, bai hizkuntzaren mailari dagokionez, bai erdal https://doi.org/10.1387/asju.24099 ordainekiko dependentzian. Adibide horretan nahiz aurrez aipatutakoetan, argi ikus daiteke Lubietaren lanean gaztelerazko ordainaren oinarria mantentzen dutela hitz gehienek, -dor eta -ero atzizkien ordez -gile jarrita. Lubietaren kasuan, geuk aztertutako bost atzizki nagusietakoak izan ez arren, aipagarri dira apaidina / Padrino eta amaidia / Madrina (297) ere. oEHren arabera, gipuzkerazko hitzak lirateke -Goierri eta Beterrikoak, zehazki-, eta Larramendirekin agertzen dira lehenengoz. Lubietarenak, beraz, lehen lekukotasunak genituzke. Pomier hiztegian aztertutako bost atzizkiotan lehen lekukotasunak % 27,5 izateak merezi du hausnarketa bat. Gómez-López eta Zulaikak (2020: 70) nabarmentzen dutenez, horietako askok Larramendiren hiztegian dute hurrengo agerraldia. Xeheago aztertutako atzizkietan, honakoak dira emaitzak, oEHren arabera: -tasun atzizkiaren kasuan, 12tik 7k dute hurrengo agerraldia HHn; -tzaile eta -le-rekin osatutakoetan, 9tik 7k; -gin eta -gile-n, 10etik 8k; -ari eta haren aldaeren kasuan, 4tik 3k; eta, -keria-n, 4tik 1ek. Bost atzizkiak kontuan hartuta, beraz, Pomier hiztegiko lehen lekukotasun gisa hartutako 39 hitz eratorrietatik 28k dute hurrengo agerraldia Larramendiren hiztegian.</figDesc><table><row><cell>3.3</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>dakar lehenak, eta "(Hombre del) campo" eta "Trabajador, por su jornal" bigarrenak. Horrezaz gain, euskarazko ordainetan batek eta besteak aldaera ezberdinak ematen dituztela ikusi dugu, gutxienez, kasu hauetan: 3384 umequeria [Lar. humequeria], 3071 relojuguillea [Lar. erlojuguillea], 613 (carga-)eravilzallea [Lar. eraviltzailea], 2636 osticolaria [Lar. osticaria]. Axularren (1643) obretan publikatu ziren lehenago, eta sylvain Pouvreauren (ca. 1659-1665) eta Pierre Urteren (ca. 1715) hiztegietan ere ageri dira. Hala berresten dute Gómez-López eta Zulaikak emandako zerrendek eta geure azterketak. Lekukotasun horiek guztiak ez genituzke berdin hartu beharko, ordea. Pouvreauren kasuan, badakigu Pomier hiztegiaren egileak ezin zezakeela eskura eduki hark 1659-1666 artean landutako euskara-frantses hiztegia. Izan ere, Pouvreauk ezin izan zuen hiztegirik argitaratu, ezta Hiztegi Laukoitzerako egindako zirriborrorik ere (Gómez-López 1997: 373). Eskuizkribuak Parisko "Bibliothèque national"-ean egonik, haren lana oharkabean pasatu bide zen xix. mendera arte. Berdin gertatu zen Urteren eskuizkribuekin ere -gramatika, hiztegia eta zenbait itzulpen-, autorea Ingalaterrara erbesteraturik, ez baitziren argitaratzen hasi xix. mendera arte (Gómez-López 1997: 370). Zulaikak (2012: 60) zehazten digunez, Vinson eta Clarkek egin zuten (1893 eta 1894) Grammaire cantabriqueren lehen edizioa, eta Urkizuk (1989) Dictionarium latino cantabricumena. Horiek horrela, bazterrera utz dezakegu Pouvreau eta Urte iturritzat jotzeko aukera, nahiz eta Pomier hiztegiko lekukotasun asko aurrez haien hiztegietan agertu. Erdaretako ordainez gain, euskarazko sarreran ere aldaera diferentea dute askok. Pomier hiztegia Urtererekin alderatuta ere, aldaera ezberdinak ematen dituzte sarri. .24099 rrekari asko aurkitu haren lanetan. Bat aipatzearren: aucilaria (197), hauzilari (EZ Man I 58). Axularrekin ere beste horrenbeste esan liteke. Posible da Guero (1643) ezagutu izana, baina Pomier hiztegian ez ditugu hark lehen aldiz erabilitako adibide asko aurkitu. Bat aipatzekotan, horra: eiztaria "cazador" (1016), ihiztaria (Ax 392 (V 256)). Hitz hori, gainera, ezaguna izango zen Gipuzkoan bestela ere.</figDesc><table><row><cell>Aipagarri dira hemen Urgellek (2003: 212-213) HHren inguruan egindako azter-ketan eman zenbait datu: atzizki bakoitzak zenbat adibide duen corpusean, eta zein diren 1745 baino lehen lekukotuak: -tasun-en kasuan, 31tik 17 dira; -keria-n, 22tik 9; -ari-n, 153tik 9; -tzaile eta -le-n, 150tik 22; -kin eta -gin-en, 20tik bakarra; eta -gi-le-n, 27tik 3. Agerian geratzen da horrela Larramendik hitzberrigintzan eta hiztegia zabaltzen egindako lana, nahiz eta haietako batzuk tradiziotik hartu edo haietan oi-narritu. 3.3.2. Pomier eta Iparraldeko autoreak Pomier hiztegian diren Hegoaldeko lehen lekukotasun asko (Gómez-López eta Zulaika 2020: 75), berriz, Leizarragaren (1571), Etxeberri Ziburukoaren tan, Leizarraga aipatu beharko genuke. 56tik hitzetatik 15etan, hura ageri da aurre-neko. Ez dugu uste, dena den, Pomierrek hura erabili ahal izango zuenik, Hegoal-dean behintzat ez baitzen eskuratzeko erraza. Horren erakusle da Larramendi bera: Baionako egonaldian kontsultatu ahal izan zuen Leizarragaren Testamentu Berria (Iesus Christ Gure Iaunaren Testamentu Berria, 1571), Gaztanbide izeneko Baionako kanonigo batek ale bat utzi ondoren (Urgell 2005: 254). Gainontzean, Iparraldeko egileek edo atzerriko filologo profesionalek soilik erabili ahal izan zuten garai har-tan. Zulaikak (2012: 46) zehazten digu iturri gisa erabili zutela Leizarraga Pouvreauk (ca. 1659-1665), oihenartek (1657), Lhuydek eta Jonesek (1703), Lhuydek (1707), edo Parryk (1707). Laburbilduz, beraz, Pomier hiztegiko Hegoaldeko lehen lekukotasunak 56 badira, egileak eskura ezin zitzakeen lanetakoak dira 24 aurrekari (Urterenak eta Pouvreaure-nak). Gutxi gorabehera erdiak, atzizki guztietan. Beste 15 Leizarragaren obretan ageri dira lehenago -esan bezala, zaila da Pomierrek hura ezagutu izana-, eta Etxeberri Ziburukoaren, Axularren, Voltoire-ren eta Materraren artean banatuta daude gaine-rako 17ak. Kontuan izatekoa da, gainera, 56 horietatik 46 Larramendik ere badakar-tzala. Horrek bide ematen digu, orain arte landutakoa ez ezik, bestelako hipotesi bat (1627/1669) eta Hegoaldeko lehen lekukotasunen artean autore lapurtarren bat nabarmentzeko-planteatzeko: zenbait kasutan behintzat, Larramendi izan ote zen Iparraldeko au-</cell></row><row><cell>toreen eta Pomierren arteko zubi. Eta zuzenean Larramendi bera ez bazen, 1808</cell></row><row><cell>baino lehenagoko larramenditarren bat. 56 horietatik 46 kenduta, honakoa ikusten</cell></row><row><cell>dugu gainerako 10 kasuetan: Kardaberazek dakar 3072 recardaria "revendedor" [Cb</cell></row><row><cell>EBo 41], eta Kardaberazek eta Mendiburuk 168 aurtasuna "niñez" [otGai III 58]</cell></row><row><cell>[Cb EBo 4]. Eta 3077 sendotasuna "rebustez, fortaleza" Añibarrok [Añ EL1 181s</cell></row><row><cell>(1802)].</cell></row></table><note>Etxeberri Ziburukoaren kasuan, galdutako hiztegia ez, baina posible da Manual devotionezcoa (1627-1669), Noelac (1631) edo Eliçara erabilltceco liburua (1636- 1665-1666) ezagutu izana Pomier hiztegiaren egileak, behin eta gehiagotan argita- ) ezagutu izana Pomier hiztegiaren egileak, behin eta gehiagotan argita- ratu baitzituzten. Dena den, Hegoaldeko lehen lekukotasunen artean ez ditugu au-https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>://doi.org/10.1387/asju.24099 nalizazio atzizkietako lehen agerraldien ehunekoa ez dabil bere garaiko lehen agerraldien portzentajetik urrun: % 30,2. Izenen lehen agerraldiei erreparatuta, 6.359 izen berri aztertu zituen sarasolak (1997: 631), eta lehen agerraldi guztiena baino beranduxeago dator jauzia izenen kasuan: xviii. mendeko bigarren erditik aurrera (% 8,8). xix. mendetik aurrerakoak dira ehunekorik handienak -% 11,5 eta % 14,8, eta % 17,4 xx. mendeko lehen erdian-. Hiztegietako datuetara joz gero (1997: 633), xviii. mendea nagusitzen da alde handiz izen berrien lehen agerraldietan. Datu horien guztien ondoren, hitz eratorri eta elkartuen eta berezko hitzen arteko aldea aztertzen du sarasolak, eta geure aztergaia kokatzeko ezinbestez aipatu beharreko joera bat nabarmentzen du: berezko hitzen ehunekoa gutxituz doala mendez mende, eratorri eta elkartuena handituz doan hein berean (1997: 635). Idazkera jasoa lantzeko ahaleginekin lotzen du bilakaera hori, eta, hor ere, lapurtera klasikoak egin zuen urratsik handiena. saio horien ondoren -eta herritarren ahotik edo aurreko testuetatik-datoz, funtsean, Larramendiren HH eta Pomier hiztegia.</figDesc><table><row><cell>). Hor ere bada jauzi nabarmen</cell></row><row><cell>bat xviii. mendearen lehen erdian: 1601-1650 artean, % 0,37 dira hiztegietako</cell></row><row><cell>lehen agerraldiak; 1651-1700 artean, % 11,7; eta 1701-1750 artean, % 35,6. Ga-</cell></row><row><cell>rai horietako hiztegien ugaritasunari egotz dakioke, noski, bilakaera hori: Pouvreau</cell></row><row><cell>-xvii. mendearen bigarren erdian-, Urte, Harriet eta, nola ez, Larramendi</cell></row><row><cell>-xviii. mendearen lehen erdian-. Dena den, Pomier hiztegian aztertutako nomi-</cell></row></table><note>https</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>). Horretarako, eratorrien agerraldien maiztasun absolutua, 1900 baino lehenagoko agerraldiak, hortik aurrerakoak, eta bi horien batuketa eginda, xx. mendeko atzizkien agerraldien ehunekoa ematen ditu. Geuk hautatutako atzizkien datuei erreparatuz gero, horrela kokatuko genituzke hurrenez hurren: -tasun-ek agerraldi guztien % 51,3 ditu 1900etik aurrerakoak; -keria-k, % 43,8; -tzaile-k, % 33; eta -le-k, % 28,8. Gainera, eratorbidearen emankortasuna gogoan, aipatzekoa da lehen agerraldi guztien ehunekoa baino garaiagoa dela hitz atzizkidunek emandakoa. Argigarria da hori, gure ustez, eratorbidearen eta literatur hizkuntzaren arteko harremana azaltzeko. Gogora dezagun, aurrez aipatu bezala, geuk aztertutako atzizkiek hurrenkera bera jarraitzen dutela emankortasunean: nola Pomier hiztegian hala Ubillosen dotrinan, -tasun da hitz eratorri gehien sortzen dituena, eta atzetik lituzke, hurrenez hurren, -tzaile eta -le, -gile eta -gin, -ari, eta -keria. Bestela da Larramendirengan, Urgellek (2003) aztertutako laginean: -ari eta -tzaile dira alde handiz emankorrenak eta, atzetik, -gile eta -gin, -tasun eta -keria.</figDesc><table><row><cell>4. Oinarriak eta atzizkiak</cell></row><row><cell>4.1. -tasun</cell></row><row><cell>Pomier hiztegian ohikoena da -tasun atzizkiak izenondo bat hartzea oinarri, eus-</cell></row><row><cell>kal jatorrikoa. salbuespenak gutxi dira aztertutako 48 eratorrien artean, oinarrian</cell></row><row><cell>izenak hartzen dituztenak: aurtasuna (168), aidetasuna (213), adisquidetasuna (225,</cell></row><row><cell>227, 288) -atzizki kateak dira-, jaungoicotasuna (1882), laguntasuna (2067) eta</cell></row><row><cell>nazcatasuna (2424). Ez dago maileguen gainean eraikitako eratorririk.</cell></row><row><cell>Egitura ohikoena berbera da Ubillosen dotrinan ere -32 agerraldi baina 18 hitz</cell></row><row><cell>ezberdin aztertuta-, baina badira salbuespenak, oinarritzat izenak hartzen dituzte-</cell></row><row><cell>nak: doatasun (59) -lehen lekukotasuna-, bildurtasuna (12) eta lecucotasun</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Aditzoinei erantsi ohi zaizkie -le eta -tzaile. Pomier hiztegian, buru-ausitzallea (465) litzateke salbuespentzat har daitekeen bakarra, partizipioaren gainean egina baitago. oEHko haustaile sarreran, austaile (Dv), hautsaile (au-Lar sup, vEys), haustzaile (H -tsz-) aldaerak ere aurki ditzakegu, baina baita hausitzaile (G-azp-to ap. A) eta autsizalle (Lar, Añ) ere. Bistan da fonologiak eta euskalkiak eragina dutela aditzoina ala partizipioa hautatzeko orduan; Iparraldeko autoreek egiten dute, batez ere, lehenengoaren alde. Larramendik, berriz, biekin dakar. Antzerako adibidea genuke hecitzallea (1622) ere: halaxe dakar Larramendik, baina heztaile (Hb, Dv) dakarte Hiribarrenek eta Duvoisinek, haren ohiko zordun izan arren.</figDesc><table><row><cell>Pomier hiztegiko 33 adibideetatik, oinarrian mailegua dutenak dira bederatzi: pa-</cell></row><row><cell>decitzallea (2751), tintatzallea (3296), amparatzallea (179), gastatzallea (1232), defen-</cell></row><row><cell>ditzaillea (757), guiatzallea (1288), hacusatzalle (guezurrezcoa) (1726), hengañatzallea</cell></row><row><cell>(1748) eta señalatzallea (3173). Ubillosen dotrinan, berriz, 13tik hiru lirateke mai-</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.24099</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head>5. Beste azalpen bat: Pomier, Larramendiren ondorengo? orain</head><label></label><figDesc>arte landutako hipotesian, ikusi dugu Larramendiren HHn dutela hurrengo lekukotza Pomier hiztegian haren editoreek lehen lekukotasun gisa hartutako hitz askok. Pomier HHren ondorengoa izan daitekeela aintzat hartuz gero, ordea, bestela irakurtzen dira datuok. Lekukotasun horiek alderantziz irakurrita ohartzen gara Larramendiren hitzberriak izan daitezkeela asko, eta Pomierrek harengandik hartu edo egokitu behar izan zituela. Berdin gertatzen zaigu Iparraldeko autoreengandik hartu eta Hegoaldean lehen aldiz erabilitako hitz askorekin ere; Larramendik ere baditu horietako gehien-gehienak eta, beraz, kontuan izateko aukera bat da andoaindarra izatea zubi nagusi.</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Geuk aztertutako laginetan, nabarmena da -tzaile nagusitzen dela, bai Pomier hiz-</cell></row><row><cell>tegian, bai Ubillosen dotrinan. Dena den, suma dezakegu alternantzia horren arrasto-</cell></row><row><cell>rik: aditz-izena -te egiten duten kasuetan, -le aldaeraren erabilera dago, adibideak urri</cell></row><row><cell>izan arren. Pomier hiztegiak, esaterako, hirulea (1695), baita escalea (1082, h-1759)</cell></row><row><cell>ere, azken horretan, azaldutakoaren arabera, -tzaile esperoko genukeen arren. Ubillo-</cell></row><row><cell>sek baditu adibideak: erosleac (20), neq-eramalle (42), icasle (77), eracusleac (86) eta</cell></row><row><cell>neque-emaillei (119).</cell></row><row><cell>Bestalde, -pen eta -tzapen berariaz aztertu ez baditugu ere, zenbait adibide behin-</cell></row><row><cell>tzat eman ditzakegu kontu honi buruz. Pomier hiztegian, ez dugu -tzapen aldaeraren</cell></row><row><cell>erabilerarik aurkitu. Izan ere, -pen darabil aditz-izena -tze egiten den kasuetan ere: Pomier hiztegiaren edizioa (Gómez-López &amp; Zulaika 2020) oinarri hartuta hasi-</cell></row><row><cell>haurrerapena eman (1680), luzapena (eman) (2134). Adiz, -tza darabil honako kasue-tako lana amaitzear ginela gehitu diogu ondorengo atala, Lakarrak jatorri-ri buruzko</cell></row><row><cell>tan kasu honetan: ezconza (885) , heriotza (1777), jaiotza (1854), necazaritza (2433), artikulu batean (2022) erantsitako oharraren harira. Hau da, Pomierrek ere "origen,</cell></row><row><cell>harranza (2957), herrecardaritza (3023), arrantzacoa (3122) eta vicitza (3360). Az-jatorri" bazekarrela konturatuta, hitz hori -eta beste hainbat, ondoren ikusiko du-</cell></row><row><cell>kenik, aditz-izenaz egindako nominalizazio zenbait ere badakartza: galcea (380, gunez-Larramendiri hartu ote zizkion galdetu beharrean gaudela. Izan ere, Laka-</cell></row><row><cell>1340), jaucitcea (395), esqueintcea (910), escapatcea (951), hicutcea (1131), hartcecoac rrak (2022: 418) azaltzen digu "ez dela zalantzarik hitza bera nork sortu eta are bere</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.24099</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>https://doi.org/10.1387/asju.24099 tere ez duela suposatuz -eta Larramendik bazuela jakinik, eta hertsi-hertsia, gainera-, gero hura zubitzat hartuta baino ezin dira ulertu horiek guztiak. Gainerako 10 hitzetatik, Kardaberazek eta Mendiburuk dakartzate bi ( § 3.3.2). Zenbakitan baino xeheago ikertu behar lirateke horiek guztiak, hitzez hitz, bakoitza nondik nora sortua den eta zer bide egin duen aztertzeko, eta, hala, Larramendiren eta Pomierren arteko hartu-emanak nola izan diren hobeto fintzeko. Dena den, orain arte ikusi ahal izan dugu, hitzen lehen agerraldiak eta aurrekariak ez ezik, garrantzitsua dela ondoren zer bide egin duten ere kontuan hartzea. Horrek ahalbidetu digu, adibidez, Pomierren lehen lekukotasunetako gehienak Larramendik ere bazituela ikustea -baita zenbaitetan larramenditarren bat tarteko dela ere; haiek Ubillos, Kardaberaz eta Mendibururekin dute harremana ere ikertu behar litzateke-. Behin bigarren hipotesia lantzen hasita, berdin egin dugu Iparraldeko tradiziotik zetozen hitzekin ere.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Christau doctriñ berri-ecarlea (1785) dotrinaren lehenengo partea -120. orrialdera artekoa-. 3 VP (Vocabulario Pomier) deitura darabilte haiek edizio horretan; Pomier hiztegia erabiltzea hobetsi dugu lan honetan.4  Pomier hiztegiaren kasuan, ikertzeke dago oraindik zehazki noiz egina den.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Kontu bitxi batzuk ikusi ahal izan ditugu "huts" hari esker: Ubillosek 54 libertasuna zuen lekuan 55 azkatasuna jarri ziotela -bide batez, oEHren arabera, Ubillosek ez beste inork ez du libertasun-, eta 31 Jaupari edo Jainkoari bezalakoak sartu. Kutsu aranista nabarmena du edizioak, bistan denez.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">5. atalean garatu dugu hipotesi hori, Lakarraren (2022) artikulu baten eskutik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">sarasolak ehunenetan emandako datuak dezimal bakarrera biribildu ditugu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">https://doi.org/10.1387/asju.24099</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">harretze (1159), goratcea (1924), harri-botatcea (2946), erbi-jatea (1092) eta jate</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1898" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pomier hiztegiak -mentu-ren -ez, ordea, -mendu-ren-adibide batzuk ere baditu, gehienak oinarri gisa mailegu bat dutenak: cumplimentu utsa da (587), hatrevimentua (1798), pentsamentua (2751), juramentuguillea (1905). Gainera, urriquimentua (3333) ere badakar. Horretan gaztelera zukeen erreferentzia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azken Horiekin Lotuta</surname></persName>
		</author>
		<idno>mendu/-mentu atzizkiaz ere mintzo da Bueno (2006: 231), eta Azkue aipatuz (1923-25: 69</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">360; apud Bueno 2006: 234)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="volume">230</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="352" to="353" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>-men-en ahaide eta agian latinezko -mentum-en seme&quot; direla diosku. Gainera, mailegu zaharragoetan -mendu &lt; -mentum leherkari ahostunaren alde egiten dela azaltzen du, eta ahoskabea mantendu dela berriagoetan (Mitxelena. ez baitu, Iparraldean bezala, -nd-egiten</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ezagumentu (14). Dena den, -tza erakoak ditu gehiago: ezcontza (2, 13)</title>
		<idno>Ubillosek ere baditu -men-en adibide batzuk: sinismen (14</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">icusmena (80)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>vicitza (8, 60, 80, 93), morrontzatik (22, 25), jaiotza (47, 61, 72...), eriotza (47, 54, 90...), otoitza (81, 89, 103)..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Batetik, -(t)ar eta -(t)asun aipatzen ditu, baina k dutenak ugariago direla dio; horien artean, -(k)eria. Gorago aipatu bezala, erromantzeko ereduen berranalisien ondoriotzat zuen Mitxelenak atzizkiaren aurrean herskaria sartzea. Gure laginetan, -keria aldaera baizik ez dugu aurkitu. Pomier hiztegian, esaterako, Mitxelenak adibide gisa jarritako tontería -&quot;-(k)eria por las apariencias procede del rom. -ería (cast. tontería, bellaquería, etc.)&quot; (Mitxelena 1961: 247</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atzizki Hasierako K Eta T Alternantziaz Ere Mintzo Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bueno</surname></persName>
		</author>
		<idno>2006: 234)-aurki dezakegu: tontoqueria (3283: &quot;patochada&quot;; 3285: &quot;rudeza&quot; eta 3265: tontoqueria utzi: &quot;desasnarse</idno>
		<ptr target="eta-keria-rekinemanaduLarramendikberakHHn" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="page">234</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ubillosen dotrinan, berriz, aipatzekoa litzateke desonesqueria (36), oinarrian mailegu bat baitu, eta izatekotan, halako batean espero baikenezake -eria aldaera topatzea. Aurrez, ordea, desonheskeria Axularrek ere. Ax 178 (V 119)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<idno type="DOI">10.1387/asju.24099</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.24099" />
		<title level="m">ArI: a) L: osticaria &quot;coceador&quot;. P: 2636 osticolaria &quot;coceador</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bereziki dira emankorrak -Larramendiren alde-goiko Larramendi-Pomier zerrendan ugarien ditugun -gile eta -era atzizkien proportzioak: 27tik 2 eta 65etik 2, hurrenez hurren, aurrez lekukotuak. Ez hainbeste, esaterako, -tasun (31tik 17) eta -keria-renak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Azaldu</forename><surname>Beharrik Ez Da Honezkero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Urgellek</forename><surname>Baina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">212) xeheki aztertu zuenez, gogora dezagun HH &quot;oso aberatsa&quot; dela eratorpenean</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pomierrek emandako ordain berbera eduki ez arren, HHn ageri dira Pomierri egotzitako ondorengoak ere. Pentsa liteke askotan Pomierrek gaztelerazko sarrerak aberasten dituela ordain berriekin: (7) L: ubeltasun &quot;palidez. P: 1673 hubeltasuna &quot;cardenal&quot;. (8) L: lasaitasun &quot;Flojedad &lt;-x-&gt; que no aprieta&quot; / lasaitasun &quot;Holganza&quot;. P: 2191 lasaitasun (gueieguia) &quot;(sobrada) libertad</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L: eguillea &quot;eficiente</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>efectivo&quot;, &quot;hacedor&quot;. P: 1623 heguillea &quot;eficaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L: sinuguillea &quot;gestero&quot;, &quot;señero</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">P: 3151 siñuguillea &quot;fisgón</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L: necazaria &quot;(Hombre del) campo&quot; eta &quot;Trabajador, por su jornal</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">P: 2418 necazaria &quot;labrador</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<title level="m">L: acabera &quot;conclusión&quot;. P: 87 acabera &quot;fin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lanaren lehenengo zatian, denboran Pomier Larramendiren aurretik kokatzean, hark Hegoaldean lehen aldiz erabili izango zituen adibide ugari atera zaizkigu aztertutako bost atzizkietan: 56 denera. Horien aurrekariak zein diren ikusita, eskura izan ezin zitzakeen obretakoak dira 24 (Urtek eta Pouvreauk lehen aldiz lekukotuak). Erdiak, gutxi gorabehera. Horrek ez du esan nahi, noski, beste erdiak biltzen zituzten autoreak ezagun izan zituenik: Leizarraga (13) -zaila da ezagutzea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iparraldekoen</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">eta Materra</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zubi</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">eta Materra</orgName>
			</affiliation>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Etxeberri Ziburukoa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">5</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atzizkiz atziki: -tasun atzizkian, 19tik 12; -tzaile-n eta -le-n, 19tik 18; -keria-n, 4tik 2; -gile, -gin eta -kin-en, 7tik 7; eta -ari-n, 7tik 6. Badakigu, gainera, hitz horiek lehenengoz lekukotu zituzten gehienak iturri izan zituela Larramendik: Leizarraga, Axular eta Etxeberri Ziburukoa. Horra adibide batzuk, oEHn lehen lekukotasuna duenaren ondoren jarrita</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iparraldeko Idazle Horien Eta Pomierren Artean Larramendi Jarriz Gero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zenbatekoak</surname></persName>
		</author>
		<idno>Lç Decl Mm 4r: abrastasuna] L: aberastasuna &quot;riqueza&quot;. P: 73 averastasuna &quot;riqueza</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Alegia, ustez Pomierrek Hegoaldean lehen aldiz erabilitakoetatik, Larramendik ere baditu gehien-gehienak: 56tik 45</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mat 282] L: berotasuna &quot;calor, fervor, ardor</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>P: 338 berotasuna &quot;calor, incendio. eta 364 &quot;ardor</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Urt I 375 &quot;affaniae&quot;]* L: atsoqueria, hipuya &quot;cuento de viejas</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">P: 202 atsoqueriac &quot;abusiones de viejas</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Urt IV 138: garbitzaile]* L garbitzalle &quot;lavandera</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1386 garbitzallea (emakumea) &quot;lavandera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>P: 1385 garbitzallea &quot;lavandero</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L: eskaleak, eskatzalleak &quot;mendicantes&quot;. P: 1082 escalea &quot;gallofero&quot; eta 1759 hescalea &quot;mendigo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>EZ Noel 171. Ax 360 (V 238)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L: guizon gaitzguillea &quot;alma de caballo, hombre ſin conciencia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">P: 1397 gaitzguillea &quot;malhechor&quot; eta 1952 &quot;reo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ezin horren froga positiborik eman, baina esan dezakegu, adibidez, Pomierrentzat h-ak ez duela baliorik -irizpide fonetiko edo etimologikorik gabe darabil-. Garai hartan Iparraldeko tradizioarekiko gutxieneko atxikimendu, zaletasun edo ezagutza bat izan balu, irizpide hori behintzat jarraitu beharko zukeen. Beraz, arrazoi linguistikoak alboratuta, Pomierrentzat h-ak euskal testu guztien tradizioaren aurka doan balio utilitarioa zuela uste dugu: zenbait hitz markatzeko erabiltzen zuela, testu nagusian aurreko saioan ahaztutakoak ondorengo erredakzioan sartzeko. Halaxe diote ediziogileek ere. Hitz bat baino gehiagoko lokuzioetan, adibidez, argi ikusten da irizpide linguistikorik ez dagoela; soilik lokuzioen edota hitzen hasieran jartzen zituela h-ak. Geure adibideetatik: 1186 hardo-carrayatzallea &quot;vinatero</title>
		<idno>Lakarrak aurreratu duenez (2022: 441</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ez dirudi Pomierrek beste lanabesik, &quot;euskarazkorik eta zehazki Iparraldekorik&quot; erabili zuenik, itzultzeko oinarri gisa hartu zuen requejoren hiztegiaz gain</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1726</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>hacusatzalle (gezurrezcoa) &quot;malsín&quot;, 1748 hengañatzallea &quot;marrullero&quot;, 3021 herriertaria &quot;rechinador. 2972 haguintaria &quot;prelado&quot; eta 3062 &quot;superior&quot;, 1715 haldameneratu &quot;ladearse</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
				<title level="m">(28) 1727 haguindu &quot;mandar&quot;. (29) 1728 hasco aguindu ta batere eman ez &quot;manda potros y da pocos</title>
		<editor>Horra Gómez-López eta Zulaikak ematen dituzten adibideak</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
			<biblScope unit="page" from="34" to="35" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>requejoren THLn bezala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Edo: (32) 1703 hez batera eta ez bestera dagoana &quot;indife[re]nte&quot;. (33) 1736 hescua escuaren gañean egon &quot;estar mano sobre mano&quot;. (34) 2994 hatez ate ibilli</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>1729 haguinduac echeric galcen ez du &quot;el que promete no empobreze&quot;. (31) 1730 haguindu-zalea &quot;mandón. andar puerta en puerta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">B-z hasten diren batzuk gero V-n sartzea. Halako oharrak dakartza hiztegiak letra batzuen amaieran: &quot;a. E, I, o, U letra obequin asitcen dira[n] itz asco arquituco dira G-ren urrena, H-requin&quot; (2020: 33). ordena alfabetikoa jarraitzen du hiztegiak, noski, baina tartean, hiru lekutan sartzen ditu H-rekin hasitako zerrenda batzuk: G aurretik, I bokalaren tartean, eta R aurretik. Zein hitz sartzen zituen hor, edo zein hitz markatzeko erabiltzen zuen H-a? Lagin batzuk aztertuaz, aukera bat da pentsatzea adibide batzuetan behintzat Larramendi osatzen ari dela, eta osatu edo zuzendu nahi dituen horiei jartzen diela aurretik H-a. Larramendiren agintari &quot;superior&quot;, adibidez, Pomierrek 2972 haguintaria &quot;prelado&quot; eta 3062 haguintaria &quot;superior&quot; dakartza. Eta &quot;grande&quot;-rentzat galanta ematen du, (h)andi aldaera ohikoagoa izanik. Larramendik ere badu galanta, baina ez hor, &quot;hermoso, bello&quot; esateko baino</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hauxe da ediziogileen azalpena (Gómez-López &amp; Zulaika, 2020: 33): zenbait teknika darabiltza Pomierrek folio batzuetan sartzen ez zaizkion letretako hitzak sartzeko. Adibidez, a-z edo E-z hasten diren hitz batzuk H letran sartzea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Grande&quot; edo &quot;grandeza&quot;, ordea, beti andi eta anditasunekin itzultzen ditu. Horra baten eta bestearen sarrera batzuk: (35) L: ceiñ ere ceran andi ta luce. quan grande eres, y largo. anditasuna &quot;grandeza&quot;, galanta &quot;hermoso, bello&quot;. P: 1168 handia &quot;vehemente&quot;, 1688 handia &quot;gallardo&quot;, 1365 galanta &quot;fornido&quot;, 1194 galanta &quot;grande</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L: salatzallea, acusatzallea &quot;acusador</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">P: 1726 hacusatzalle (gezurrezcoa) &quot;malsín</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">HHren aurretikoa izateko -nahiz eta 1729ko gramatikan dagoeneko frikari eta afrikatuen arteko bereizkuntza hori jaso zuen Larramendik-. Bokal artean eta hitz amaieran behintzat ondo bereizten ditu frikari eta afrikatuak. Esaterako, -tzaile atzizkidunak -tz-z emateaz gain, beste hainbat ere badakartza: 8 arrautzari, 98 arotza, 315 beatz, 1565 izotz, 2433 necazaritza, 3023 herrecardaritza, 3193 servitzari echecoa. ozen ondoren, berriz: 28 aunzari, 36 aranzari, 134 alza, 248 arzai-maquilla, 380 galcea... gisako batzuk dakartza, nahiz eta salbuespenak ere badituen, aditz-izenetan gehienbat: 16 arrantzari, 323 burruntcia, 661 ibiltcea, 664 artcen, 694 galtceco, 775 zabiltza, 902 eltcea... ts-rekin ere antzera esan liteke: 24 arratsari, 65 averatsa, 132 autsa, 133 auts, 3317 uts eguin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azken</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Darabiltzala Pomierrek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Txukunegi Larramendiren</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ozen ondoren: 1518 iguelsoa, 1841 itzalsua, 1848 jaquinsua, 2930 erantsi, 1147 hirentsi..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<title level="m">Baita editoreen arabera errata izan daitezkeen hauek ere: 971 ensun, 366 batsuetan, 2664 oñatsa (Gómez-López &amp; Zulaika 2020: 60)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hau da, izenak sortzeko atzizkiek literatur hizkuntzaren garapenean izandako eragina aztertzea, jakinik nolabait lotuta behar zutela batak eta besteak. Batez ere literatur gipuzkera genuen gogoan, baina oro har, euskararen hitzberrigintzari begiratuta, bagenekien albora ezineko mugarria zela Larramendiren HHk ezarritakoa. Haren aurreko eta ondorengoak aztertzen hasi ginen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ondorioak</forename><surname>Lan Honi Ekitean</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">helburu orokor bezain lauso bat genuen buruan ( § 1): literatur hizkuntzaren historia egiten laguntzea</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2022</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="193" to="218" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lehendik ezagun genuen bilakaera horretan bi testuok nola kokatzen ziren ikertu nahi genuen, eta uste dugu badutela garrantzia literatur gipuzkera gehiago ezagutu eta Larramendik ezarritako mugarriari buruz daukagun irudia frogan jartzeko, HHren aurreko eta ondorengo lanak ispilu hartuta. sarasolari esker dakigu, esaterako, HHren garaian jotzen dutela goia lehen agerraldiek, alde handiz, eta askoz hitzberri gutxiago dokumentatzen dela segidan, nabarmen hitz eratorri gehiago erabiltzen den arren. Larramenditarra zela bagenekien aurrez, baina alde horretatik ere nabari zaio Ubillosi haren ondorengoa dela ( § 2.2). Hogeitik gora atzizki ezberdin identifikatu ditugu haren laginean, 72 sarrera ezberdin eman dituztenak. Bi hitz baino ez daude lehen lekukotasun gisa har daitezkeenak ( § 3.1), gutxienez bitxia edo gerora gutxi erabilia horietako bat: libertasun. Hegoaldean lehen aldiz erabilitakoak ere ez dira asko, eta Leizarraga eta Axular ageri dira aurrekari gisa. Ubillosen kasuan, baina, badakigu Axularren lanak behintzat ezagun izan zitzakeela. Larramendiren eraginaz ari zela, haren erakusgarri</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1.3); batik bat, Pomier hiztegiari buruz Gómez-Lópezek eta Zulaikak egindako lanari eta Ubillosen dotrinari helduta. sarasolak hitzberrien inguruan ateratako datuak ( § 3.4) genituen ikuspegi historiko orokor bat izateko</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ubillos ezaguna zen hark datuak bildu zituen garaian; ez, ordea, Lubieta eta Pomier. Ubillosen pasarte bat eman zuen sarasolak (1992: 316), ondoren honakoa gehitzeko: &quot;Ezin begitanduzkoa litzateke Larramendi baino lehen [...</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pomier hiztegia aztertu ondoren, datuak osatzeko eta HHren aurreko egoeraz hobeto jabetzeko balio izan digu hura aztertzeak: nabarmena da aldea erabilitako atzizki kopuruan nola atzizki bakoitzetik eratorritako hitzetan. Pomier hiztegian ageri diren atzizki asko erabili ere ez ditu egiten Lubietak. Zortzi bat atzizki baino ez darabiltza, eta horietako gehienak, pare bat aldiz gehienez. Larramendi aurretik Hegoaldeko testuetan erabili ez ziren atzizkiei begiratuta, adibidez, ohar gaitezke halakorik ez duela Lubietak: -pen-ik ez du, ezta -era-rik ere. Pomierrek eta Ubillosek, aldiz, badituzte; gehiago bigarrenak lehenengoak baino. Pomier hiztegia non kokatu, horixe izan da lanean aurrera egin ahala sortu zaigun galdera eta ikergai nagusia. Larramendiren aurrekoa izateko hitz eratorri asko baditu ere, gutxi dira benetan lehen agerraldiak. Geure hasierako azterketaren arabera, % 27,5 (142etik 39) lirateke lehen lekukotasunak Pomierren hiztegiko hitz eratorrien artean ( § 3.3). Aski hurbil legoke datu hori sarasolak Larramendiren epealdirako emandako portzentajetik (% 35,6), baina lanaren azken kapituluan azaldu bezala ( § 5), gauzak zeharo aldatzen dira Pomier HHren ondorengotzat joz gero. Izan ere, 39 lehen lekukotasunetatik, aurreko hurbilketan 28k zuten hurrengo agerraldia HHn: beraz, gehien-gehienak hari zor izango lizkioke benetan. Gainerako 11 hitzetatik seitan, berriz, Añibarro ageri da ( § 5.2)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Koerlazio guztiz garaia bide dago literatur euskalki baten eratzearen eta bertan gertatzen den hitz eratorri kopuruaren artean</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2022</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="193" to="218" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dotrina bat da lehenengoa, eta euskara irakasteko eskuliburu bat bigarrena, baina bien artean nabari da alderik handiena eratorpenari begiratuz gero. Berdin gertatzen zaigu ustez Pomierrek Hegoaldean lehen aldiz erabilitakoekin ere: 56tik 46 Larramendiren bidez hartuak izan litezke. Pomierrek Iparraldeko tradizioarekiko lotura gutxi edo ba-ASJU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lubieta, izen berri bat euskal testuen historian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gidor</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<idno>621-649. Gasteiz: UPV/EHU</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">koldo Mitxelena katedraren II. Biltzarra</title>
		<editor>Joseba A. Lakarra, Joakin Gorrotxategi &amp; Blanca Urgell</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario en castellano y basquenze (1728)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gidor &amp;amp; Ane Bueno</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berridi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lubietaren hiztegiaren transkripizioa. lan argitaragabea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atzizkiak aztergai autore ezberdinen begiradapean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ane</forename><surname>Bueno Berridi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="221" to="244" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ArI (-lari) atzizkiaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="volume">49</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>pdf</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskara</forename><surname>Institutua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hitz eratorpena</title>
		<ptr target="https://www.ehu.eus/seg/morf/4/5" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sareko Euskal Gramatika (SEG)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Leioa: UPV/EHU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalaritzaren historia eta historiografia: ikerketa-arloaren egoeraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo</forename><surname>Gómez-López</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page" from="363" to="391" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El vocabulario Pomier. Edición y estudio de un diccionario manuscrito anónimo euskera-español (aSJUren gehigarriak 72</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gómez-López</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zulaika</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Josu</surname></persName>
		</author>
		<idno>Bilbo: UPV/EHU</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Larramendiren hiztegigintzaren inguruan. aSJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="9" to="50" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendiren aurreko hiztegigintzaren historiaz: aztergai eta gogoeta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ricardo Gómez &amp; Joseba A. Lakarra (arg.)</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Gipuzkoako Foru Aldundia</publisher>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="275" to="312" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskalaritzaren historiaz, I: xvi-xix. mendeak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">xviii. mendeko hiztegigintzaren etorkiez. Gasteiz: UPV/EHUko doktorego-tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.euskara.euskadi.eus/appcont/tesisDoctoral/PDFak/Joseba_Lakarra_TEsIA.pdf" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jatorr(i), aitor(tu), ilor(tu), bihor(tu): filologia ala hil</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<idno>401-460. Bilbo: UPV/EHU</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tu voz en muchas voces. Escritos en homenaje a Jon Juaristi</title>
		<editor>Iván Igartua &amp; Jesús Antonio Cid</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2022" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A propósito del catecismo vasco de Ubillos. FLV 54. 149-160. sarasola, Ibon.1986. Larramendiren eraginaz eta. aSJU 20(1). 203-215. sarasola, Ibon</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal hitz altxorraz. aSJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="617" to="642" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Christau doctriñ berri-ecarlea christauari dagozcan eguia sinisbeharren-berria dacarrena. Tolosa: Francisco de la Lama</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Ubillos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Antonio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrargit. faksim. Donostia: Hordago</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1785" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eratorpena Larramendiren hiztegian (I): eratorbideen analisia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="203" to="260" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larramendiren euskal liburuak 1745 arte: testu bibliografiaranzko hurbilketa bat. Lapurdum 10</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.4000/lapurdum.62</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.4000/lapurdum.62" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="247" to="286" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lehen Euskara Modernoa (1745-1891)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joakin Gorrotxategi, Iván Igartua &amp; Joseba A. Lakarra (arg.), Euskararen Historia</title>
		<meeting><address><addrLine>Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Eusko Jaurlaritza</publisher>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="543" to="657" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Breve panorámica de la lexicografía vasca anterior al Diccionario Trilingue de Larramendi (1745). BSEHL 8</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Josu</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Zulaika</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
			<biblScope unit="page" from="43" to="71" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
