<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="it">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="laboratory">Seminario de Filología Vasca «Julio de Urquijo» (UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<address>
									<region>Aiii, -, B, Bii, Biii, -, C, Cii, Ciii</region>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">2022</biblScope>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="1" to="76"/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:42+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="it">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Alex Kubelosek (2010) frantsesezko lehenengo edizioko testua berrargitaratu zuen eta gaztelaniazko itzulpena eskaini, ohar argigarriz horniturik. Testuaren egiletasuna aztertzean, funtsean, Manex Goihenetxeren argudioak errepikatu zituen, baina Oihenarten egiletasuna are zalantza gutxiagorekin ukatuta: aquí no nos encontramos con testimonios y pruebas para declarar la injusticia del rey castellano-aragonés Fernando. Parece más bien una agria protesta contra la intromisión de la Iglesia en un asunto que se considera propio, a saber, la pertenencia tradicional e inmemorial de Navarra a Francia. Es digno de remarcarse cierto aire galicanista en la expresión de estos argumentos. <ref type="bibr">[...]</ref> nosotros nos inclinaríamos a pensar que fue alguna persona del entorno de la corona quien redactó el texto. Conociendo la calidad de un historiador como Oihenart, no creemos que el famoso escritor suletino sea el responsable de este alegato. En 1625 Oihenart tenía ya 32 años, se encontraba en su plenitud y es muy difícil que este texto saliera de su pluma. <ref type="bibr">(Kubelos 2010: 197)</ref> Oihenarten egiletasunaren kontra, orain arte inork nabarmendu ez duen pasarte bat ekarriko dugu hona: Navarre izenaren etimologiari buruzkoa. Lehenengo edizioko 13. orrialdean dator (eta 1760ko edizioko 186.ean):</p><p>Or le nom de Navarre vient du mot de Navar, qui signifie 'pleine' ou 'campagne cottoyée de coustaux ou montagnes', et erras qui signifie 'terre', comme qui diroit 'terre pleine cottoyée de montagnes'. Dirudienez, Garibairen 1571ko Compendio historial de las crónicas y universal historia de todos los reinos de España liburuan hasi eta ondorengo historialariek kopiaturiko tradizioari lotzen zaio azalpena. 9 Garibairen arabera, nava 'ordokia, laua, berdina' eta erria 'herria, lurra, eskualdea' lirateke navaerria izenaren jatorrian, eta hortik letorke Navarria, eta gero Navarra. Esan dugun moduan, etimologia hori errepikatzen dute ondoren beste historialari askok. Batzuek Garibairen izena aitortuta, 10 eta beste batzuek etimologia nork asmatua den aitortu gabe. Gainera, euskara ez dakiten historialariek euskarazko hitzak aldatzen dituzte nahi gabe. 11 Horietakoa da, gure ustez, Déclaration... liburuxkako etimologia: Garibairen tradizioaren zordun, etimoak aldatuta, autoreak ulertu ez dituelako: nava → navar eta erria → erras. Ez dirudi Oihenartek inola ere euskarazko nabar hitzaren ordain gisa frantsesezko 'pleine' ou 'campagne cottoyée de coustaux ou montagnes' eman zezakeenik, edo euskarazko erras frantsesez terre itzul zezakeenik; Oihenartek Pouvreauren hiztegirako eginiko oharretan begiratzea besterik ez dago, ikusteko oso ondo bereizten zituela naba eta nabar:</p><p>Nabar. Coutre. Item, bigarre de diverses coleurs. 12 ... Navea selon le dialecte de Guipuscoa et Nava selon le dialecte de la Haute et Basse Navarre, c'est une grande plaine proche les montaignes. <ref type="bibr">13</ref>  <ref type="bibr">(Urkixo 1910: 231)</ref> Bigarren etimoa ere (erras) <ref type="bibr">ezin</ref>  Ikusten denez, Garibaik bezala, Oihenartek ere naba 'ordokia, laua, berdina' etimoa hautatzen du, baina ez du hitz elkarturik ikusten, nabar eratorria baino. Hamahiru urteren tartean, jakina, iritzia alda zezakeen, baina gure ustez ez da sinesgarria 1625eko etimologia (Navarra &lt; nabar + erras) Oihenart euskaldunarena izatea, eta 1638koak, ordea, erakusten digu Oihenartengandik espero zitekeen moduko etimologia.</p><p>Horrekin guztiarekin, Manex Goihenetxeren argudio historiografikoen ondoan, beste era bateko argudioa gehitu litekeela uste dugu, baieztatzeko c. 1625eko Déclaration historique de l'injuste usurpation et rétention de la Navarre, faite par les Espagnols liburuxkaren autorea ez zela izan Arnaut Oihenart.</p><p>Zergatik lotu zaio liburuxka honi Oihenarten izena? Garai hartan gutxik bide zutelako Oihenarten legelari-prestakuntza eta gaiaren ezagutza, Frantziak "ofizialki" defendatu nahi zuen lurraldetasunaren aldeko halako lana idazteko. Ildo horretan kokatzen da, hain zuzen, hurrengo atalean aztertuko dugun Extraict... ere. <ref type="bibr">12</ref> Oihenartek, hortaz, nabar hitzak gaurko Euskaltzaindiaren Hiztegian dituen bi adierak jaso zituen: izena denean, 'goldearen hortza', eta adjektiboa denean, 'kolore askotakoa'. <ref type="bibr">13</ref> Gaurko Euskaltzaindiaren Hiztegiaren arabera, naba 'zelaia, toki laua' da, eta zubereraz 'ibarra'. 14 Pouvreauren hiztegian, A eskuizkribuan, BNFko Celtique et Basque bildumako ms. 7 eskuizkribuan, 22v orrialdean. 15 1656ko edizioan ere testu berbera dago, orrialde berean. Hona hemen Oihenarten testuaren euskarazko itzulpena: «Izenaren jatorria euskaran bilatu behar da, zeinean nava hitzak mendietatik gertu dagoen lautada adierazten baitu. Era berean, herrialde hartan esku-barrenari edo ahurrari escu-nava esaten zaio. Bestalde, nava izenetik navarr denominatiboa dator, eta artikulua erantsiz gero navarra, zeinaren bidez deitzen baitzaio eskualde lauan bizi den biztanleari. Honen kontrakoa da menditarra, eta kontrakzioz mentarra, hau da, mendialdeko biztanlea».</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.24095</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Extraict d'un traicté non encores imprimé intitulé "Navarra iniuste rea, etc. sive De Navarrae regno contra ius fasque occupato expostulatio". A.O.M. (c. 1635-1643)</head><p>Berez, izenburu honen bidez, bi libururen berri ematen zaigu: batetik, Navarra iniuste rea, etc. sive De Navarrae regno contra ius fasque occupato expostulatio ('Nafarroa bidegabeki erruztatua, etc. edo salaketa Nafarroako erresumaren zuzengabeko eta zilegitasun gabeko okupazioaren inguruan') latinez idatziriko liburua, eta bestetik horren frantsesezko laburpena (Extraict d'un traicté non encores imprimé). Laburpenaren izenburuak dioen moduan, latinezko liburua argitaragabea zen orduan, eta, dirudienez, argitaragabe geratu zen gero ere, ikertzaileek ez baitute ez liburu argitaratuaren ez eskuizkribuaren aztarnarik aurkitu.</p><p>Extraict... laburpena zortzi orrialdek osatzen dute; signaturek adierazten dutenez (A, Aii, B, -), orri-laurden tamainako lau kaier dira, bina orrialdekoak. Ez dago izenburu-orrialderik, lehenengo orrialdean bertan baitago orrialde-buru apaingarria (Frantziako koroaren armarria, hiru lis-lorez osatua, eta bi putti armarriari eusten) eta azpian izenburua (egilearen «A.O.M.» inizialekin, argitaratze-datarik gabe); ondoren, testua hasten da, lehenengo letra apainduarekin. Orrialde guztiak daude zenbakituta (1-8) eta azken orrialdean testua ia orrialde-barreneraino iristen da, inongo apaingarririk eta amaiera-markarik gabe.</p><p>Laburpen argitaratu honen bi ale ezagutzen dira. Ezagunena Frantziako Biblioteka Nazionaleko Dupuy Bildumakoa da (gero jardungo dugu ale honi buruz), baina lan hau idaztean beste bat lokalizatu dugu, Besançongo Udal bibliotekan, Chiflet Bilduman. <ref type="bibr">16</ref> Chiflet familia Besançongo eruditu-familia bat zen (hainbat belaunalditan daude, xvi-xvii. mendeetan, legelariak, sendagilea, historialariak, hizkuntzalaria...). Hemen bereziki interesatzen zaigu familia honek Habsburgotarrentzat (esan nahi baita Espainiarentzat) egin zuela lana, eta Franche-Comté herrialdearen historian adituak zirela hala Jean-Jacques Chiflet aita (1588-1660) nola Jules Chiflet semea (1615-1676), Chiflet Bilduma osatu zuten bi historialariak; gogoratu behar da Franche-Comté herrialdeak, urte horietan, autonomia handia zuela (Jules Chiflet, hain zuzen, Doleko Parlamentuko elizgizon kontseilaria zen) eta Habsburgotarren monarkia hispanikoaren itzalpean zegoela, baina Hamar Urteko Gerran (1634-1644) korapilaturik, frantziarrek "berreskuratu" nahi zutelako. Oihenarten Extraict... liburuxkaren alea, hain zuzen, Jules Chiflet legelari eta historialariak osaturiko bilduma batean dago (Ms Chiflet 75), zeinak izenburu aski adierazgarria baitu («suite des prétentions des princes et Estats l'un sur l'autre...»), historialarien artean jokatzen ari zen kontaketaren guduan erabiltzeko prest zegoelako seinale.</p><p>Frantziako Biblioteka Nazionaleko Dupuy Bildumako alea ere antzeko dokumentu-bilduma batean gorde da. <ref type="bibr">Kasu honetan, Pierre Dupuy (1582</ref><ref type="bibr">-1651</ref>    historialariak Pierre Dupuyri 1638ko urtarrilaren 25ean bidaliriko gutunean, 18 eskerrak ematen dizkio «Oihenard» ezagutzeko aukera eman diolako («estant si rare perssonage comme il est») eta hark «La Gascone»ri buruz idatzitako liburuaren ale bat helaraziko diola jakinarazten dio (bistan denez, Notitia argitaratu berriaz ari da); bestetik, Notitia... liburuan, Oihenartek bi lekutan 19 aipatzen ditu Dupuy anaiak, zeinek Parisko Tresor des Chartes (Frantziako koroaren artxiboa) antolatzeko ardura baitzuten, eskerrak emanez artxibo hartako dokumentuak aztertzeko aukera eman diotelako. Ez dago zalantzarik, hortaz, liburuxkaren egiletasunaz.</p><p>Arazo gehiago ditugu argitaratze-data zehazteko. Aski hedatua da 1635ean argitaratua dela baieztatzeko ohitura, baina 1635ekoa post quem data baino ez da. Izan ere, liburuxkako 2. orrialdean, usurpazioaren aldeko argudio nagusia (Frantziako erregeren eskumikua) errepikatu duten autoreak aipatzean, Nicolas de Vernulz irakasleak (Nicolas Vernulaeus, latinezko izenez) 1635ean argitara emaniko liburu bat 20 da liburu berriena, Oihenarten hitzetan «recentement» argitaratua. Hortik ondorioztatu 17 "BNF Archives et manuscrits: Dupuy 598 ff. 123-126" dokumentua. Dokumentu honetako hurrengo orrialdeetan (ff. 127-136), Extraict... osoaren eskuzko kopia garbia dago, dirudienez Pierre Dupuyk bere eskuz idatzia, aldaketa hutsal batzuekin (grafiari dagozkion kontuak eta errataren baten zuzenketa). Desberdintasun gehixeago ditu, baina ez funtsezkoak, "BNF Archives et manuscrits: Français 20157 ff. 272-301" dokumentuak: «Discours concernant l'usurpation de la Navarre, dresséz par Arnaud d'Oihénart, avocat en la Cour de parlement de Navarre». <ref type="bibr">Hau, Manex Goihenetxeren ustez (1994: 501-502)</ref>, Extraict... inprimatua baino lehenagoko eskuzko bersioa da eta «Oihenartena da dudarik gabe» <ref type="bibr">(Goihenetxe 1993: 56</ref>  <ref type="bibr">dugu, 5, 25, 48, 61, 77, 81, 107, 118, 135, 146, 160, 182, 202, 211</ref>  horiek aldaketa berak dituztelako. 1656ko edizioan, ordea, azterturiko hiru aleen artean ez daude aldaketa berberak dituzten bi ale, eta ez dirudi emisio kontzeptua baliagarri denik; edozein kasutan ere, ale gehiago aztertu beharko lirateke baieztapen zehatzagoa egin ahal izateko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Oihenarten euskarazko lan inprimatuak: Vinsonek aipaturiko edizioak eta aleak</head><p>Vinsonen bibliografia-lan erraldoiko 26a eta 26c 43 sarreretan eta horiei dagozkien eranskinetan <ref type="bibr">(Vinson 1891: 99-108 eta 418-420;</ref><ref type="bibr">1898: 549-550</ref>) azterturiko idatziez jardungo dugu atal honetan, baina esan behar da, kasu honetan, ordutik hona nabarmen aldatu dela lan horiei buruz dakiguna, azken urteetan agertu diren aleak kontuan hartuta. Oraingoz, guk ere "alea" hitza erabiltzen jarraituko dugu biblioteketan sarrera bibliografikoa duten dokumentuentzat, baina aurreratuko dugu arreta https://doi.org/10.1387/asju.24095 berezia jarriko diegula ale horietako bakoitza osatzen duten elementuei, ikusteko noraino diren ale edo noraino bilduma.</p><p>Vinsonek sei ale ezagutzen zituen: hasieran hiru, hain zuzen Parisko BNFko Z-1801, Baionako Udal Bibliotekakoa eta Vaussenat jaunak Vinsoni berari emandakoa; gero, 1891ko eranskinak idatzi zituenean, Madrilgo BNEko bi aleak (BNE R.5081-1 eta R.5081-2) ere ezagutzen zituen, 44 eta, azkenik, 1898ko eranskinak idatzi zituenean, Parisko Mazarine Bibliotekako alea ere zehaztasunez deskribatu zuen (alearen kolazioa 1893an egin bide zuen). Beste hiru ale ere aipatzen ditu <ref type="bibr">(Vinson 1891: 105)</ref>, xviii. mendean argitaraturiko katalogoetan ikusi dituelako aipaturik; 45 ez daukagu ale horien inguruko informazio zehatzik, baina hemen interesatzen zaigu hiru kasuetan agertzen direla izenburuetan, nolabait, proverbes basques eta poesies basques, eta "Paris, 1657" datazioa, zalantza gutxirekin pentsatzeko moduan 1657an paraturiko bildumaren aleak direla.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Frantziako Biblioteka Nazionaleko RES. Z-2626 alea</head><p>Vinsonek bere bibliografian deskribaturiko aleak REs. Z-2626 signatura dauka gaur egun BNFko katalogoan, baina Z-1801 zen Vinsonen garaian, eta Z-2363 lehenago. <ref type="bibr">46</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Baionako Udal Bibliotekako RES. 21 FR alea</head><p>Baionako Udal Bibliotekako katalogoan rES. 21 Fr signatura dauka gaur egun, Vinsonen garaian 3820 sailkatze-marka zuenak; Baionako Mediatekan ikusi ahal izan dugu alea, Hiri Barneko eraikinean. 50 Jules Balasque bibliofiloak oparitu zion Baionako Udal Bibliotekari. Francisque Michelek ale hau erabili zuen 1847an oihenarten euskarazko lanen argitalpena paratzeko eta bere ustez <ref type="bibr">(Michel 1847: iii)</ref>  Bestalde, bilduma honetan ez dago Atsotitzen urhenkina. Osagai hori, zalantzarik gabe, ez da inoiz egon Baionako alean.</p><p>Baina badaude poema batzuk Pariskoan ez daudenak. Poema horiek aparte zenbakitutako orrietan daude (3-14 orrialdeak, aurrekoak eta atzekoak galduta), O Ten gaztaroa neurtitzetan atalaren aurrean josita. Francisque Michelek argitaratu zituen lehenengoz, Autres pièces et fragments izenburua gehituta <ref type="bibr">(Michel 1847: 224-250)</ref>, eta orain arte pentsatu izan da O Ten gaztaroa neurtitzetan atalaren parte direla, azken orduan kendurikoak (Urkizu 1994: 296-297, Mitxelenaren iradokizuna onartuta), edo poesien "bigarren kapitulua" liratekeela (Arkotxa &amp; Oihartzabal 2009, Egiategiren baieztapenari kasu eginez; cf. infra 4.4 atala). Altunak eta Mujikak (2004: 481-518) Parisko alean daudenen ondoren editatu zituzten, poema-bilduma berekoak izango balira bezala (XXIII-XXX poema-zenbakiak erantsita). Geroago ikusiko dugun moduan, orain badakigu poema horiek Oihenarten beste poema-bilduma bat osatzen dutela, Cobla berriac izenekoa, Grenobleko Udal Bibliotekan aurkitu dugun F.23066 liburukian (cf. infra 4.4 atala) izenburu hori agertzen baita 16 orrialdez osaturiko liburuxka osoaren hasieran, lehenengo orrialdean; Baionako atal hau Grenobleko horren berdin-berdina da, hain zuzen, inprimaldi berekoa, 1-2 eta 15-16 orrialdeak galduta, esan nahi baita kanpoaldeko plegua galduta.</p><p>Kanpoaldeko plegua beti izan ohi da hondatzeko eta galtzeko arrisku gehien izaten duena, eta agian besterik gabe denboraren poderioz hondatu eta galdu zen, ale honetako beste atal batzuetako orrialdeak ere galdu ziren moduan. Baina, gero 6.2 atalean ikusiko den moduan, 15-16 orrialdeetako poemei ez zaizkie gatza eta piperra falta, eta akaso irakurleren baten gogo minbera asaldatu zuten, poema lotsagabeak zirelakoan azken orri hori erauzteko gogoa pizteraino. Behin azken orriaren zentsura gauzatu ondoren, lehenengo orria (1-2 orrialdeak), harekin batera erauzi ez bada, are zaurgarriago bihurtzen da, jakina.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4.">Vaussenat-Vinson alea (orain BNFko RES. P-YO-2)</head><p>Banhèras de Bigorrako Célestin-Xavier Vaussenat ingeniariak Julien Vinson euskalariari eman zion, 1879an, Oihenarten poemak biltzen zituen ale bat. Vinsonek ale horri buruzko azalpen zehatzak eman zituen bere bibliografian (26a sarreran), baina geroztik galduta egon da haren aztarna. Orain, ale guztien berrikuspena egitean, ikusi dugu Frantziako Biblioteka Nazionalean dagoela, Parisen, Tolbiac eremuan, Rez-dejardin ataleko biltegian. 51 Guk dakigunez Oihenarten ikertzaileek aipatu ez duten arren, BNFko katalogoan «Oihenart» bilatzen duenak erraz aurkituko du; katalogoko deskripzioa, ordea, orain arte Oihenarten lanei buruz idatzi denak baldintzatuta dago eta izenburuan «Les Proverbes basques recueillis par le sr d'Oihenart, plus les poésies basques du mesme auteur» ipini dute, gero «Exemplaire incomplet comprenant seulement la 2e partie: Oten Gastaroa neurthizetan. La Jeunesse d'O. en vers basques» oharra erantsita. Izan ere alea azal gogorrarekin enkoadernatu zen xix. mendearen amaieran edo xx.aren hasieran, eta Frantziako Biblioteka Nazionaleko REs. Z-2626 alearen izenburudun azalaren erreprodukzio heliografiko bat josi zitzaion aurrean, «Reproduction héliographique, procédé Motteroz.» oharrarekin. Gainerakoan, Vinsonen deskripzioak goitik behera balio du, baina zerbait gehitu behar da: alearekin batera josi dira Vinsonen eskuzko oharrak, ale hau BNFko REs. Z-2626 alearekin, Mazarine Bibliotekakoarekin eta Baionako REs. 21 FR alearekin konparatu ondoren idatziak, hain zuzen Essai d'une bibliographie de la langue basque erraldoian erabili zituenak <ref type="bibr">(Vinson 1891: 102-105)</ref>.</p><p>Alearen deskripzioa egitean, Vinsonek lau ezaugarri azpimarratu zituen: 1) Dokumentu hau alboak moztu gabe dago (plegu-laurdenen tamainako zortzi orri, gainerako aleak plegu-zortziren tamainakoak direnean). 2) Dokumentu bereizia da, ez Proverbes deituriko liburukiari lotua. 3) BNFko REs. Z-2626 alearen bidez ezagutzen ziren poemetan, aldaerak daude testuan, 9-10, 27-30 eta 45-46 orrialdeetan (horien berri zehatza ematen du). 4) Vinsonen ustez ale honetako testua jatorrizko inprimaldikoa da, eta ondorioz BNFko REs. Z-2626 alean aldaerak dituzten orriak cancellantia erantsiak (cartons dio Vinsonek) dira.</p><p>Vinsonek gaztigatu zuen moduan, ale honetan lehenengo 8 orrialdeak (bi plegu, 1-8 orrialdeak) galduak dira. Plegu-laurdeneko 8 orri dauzka aleak, hain zuzen plegu-zortzireneko 32 orri, hots 64 orrialde (9-72 orrialdeak). 9-14 orrialdeak hezetasunak hondatuta daude (zulo handi bat 9-10 orrian, zulo txiki bat 11-12 orrian, eta orriaren beherengo herena galduta 9-10, 11-12 eta 13-14 orrietan), testu zati batzuk galtzeko beste; gainerako orriak ere apur bat hondatuta daude, baina ez da testurik galdu. Amaierako lau orrialdeak ere (plegu bat, 73-76 orrialdeak), lehenengo lauak bezala, erabat galdu dira. Hortaz, argitalpen osoa 76 orrialdekoa bide zen. Gehien interesatzen zaiguna, aurreratu dugun moduan, orrialde-zenbaketaren jauziak dira. Batetik, atsotitzen lehenengo bildumaren datatze-egunetik zortzi urtegarrenera (1657tik 1665erako tartearen ondoren), 538. atsotitz-zenbakiarekin hasten da bilduma berria, zortzi urte lehenagokoaren urrenkin edo eranskin gisa, berriz ere lana emendioz osatu nahian. Baina, gainera, hurrenkera alfabetikoari begiratzen badiogu, euskarazko 538-679 atsotitzek osatzen dute multzo bat (Atik Xra), eta 680-706 atso ti tzek beste bat (Atik sra). Kasu honetan, gainera, 1657ko atsotitzen bil-beste bat (Atik sra). Kasu honetan, gainera, 1657ko atsotitzen bilduman ez bezala, orrialde-zenbaketa eten egin da 679. atsotitzean, eta berriro hasi (538-679 atsotitzak 1-8 orrialdeetan, eta ondoren 680-706 atsotitzak 1-2 orrialdeetan). Frantsesezko itzulpenen eta ohar argigarrien atalean, orrialdeen zenbakikuntza berriro hasten da 1etik (1-13 orrialdeak), baina kasu honetan segida bakarrean datoz atsotitz guztien (538-706) itzulpenak eta oharrak. Bistan da berriz ere Oihenarten ohiko jokabidearen aurrean gaudela: lana emendioz osatzen joatea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Oihenarten euskarazko lan inprimatuak: Vinsonek aztertu ez zituen aleak</head><p>Vinsonek azterturiko sei aleei, beste lau gehituko dizkiegu, guk dakigula orain arte Oihenarti buruzko ikerketetan aipatu gabeak:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Frantziako Biblioteka Nazionaleko Arsenal Liburutegiko ARS 8-T-678 (3) alea</head><p>Ez dugu ikusi ale hau Oihenarten ikertzaileen lanetan aipaturik, baina Frantziako Biblioteka Nazionaleko ARs 8-T-678 <ref type="formula">(3)</ref>  testu berritua duten aleen artean honek bakarrik mantendu duelako 9-10 orrialdeetan jatorrizko testua. Hortaz, kasu honetan, bildumaren azala eta izenburua desberdinak izateak adierazten du bildumak osagai berberak izan arren enkoadernatzea ez dela batera egin, eta Parisko 1657ko datazioa bildumaren bi osagaiei dagokiela (537 atsotitzez osaturiko liburuxkari 1657an ezarri zitzaion azala Parisen, eta O Ten gaztaroa neurtitzetan poema-bildumari ere 1657an jarri zitzaion azala Parisen), baina ez ezinbestean bi osagaiak batera enkoadernatu zirenean osaturiko liburuxkari.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Dijongo Udal Bibliotekako</head><p>Azal horietan ez dago inprimatzailearen izenik, bistan denez, baina irudi apaingarriek Parisko Guillemot inprimatzaile-familiarenera begira paratu gaituzte. Agian kasualitatea izango da, baina Guillemot familiako inprimatzaileen hainbat lanen azaletan aurkitu ditugu (baita cul-de-lampe gisa ere, liburu barruko zuriuneak betetzeko) hala lore-saskia (ez berbera, baina aurkitu dugun antzekoena, ia-ia berdina), nola aingeru-aurpegia (kasu honetan, berbera dela esango genuke  <ref type="bibr">(1991)</ref>. <ref type="bibr">76</ref> Lehenengo orrialdeko lerro apaingarria (filet) osatzeko erabili diren loreak erabili dira hemen ere, lerro bakarrean, baina beste era batean antolatuta: alboz, txandaka lore bat ezkerrera begira eta hurrengoa eskuinera begira. dena da: hamalaurkun edo sonetoa, Zalgiz jaunaren gorazarretan. Gutxi du ikusteko, hortaz, aurreko amodio-koplekin, baina ondo lotzen da ondoren datorrenarekin: «Arrain iaun, suberoaco / Iuge senaren Ilhartiza.» izeneko epitafioa. Epitafioak, sei lerrokoa izanik, izenburu bereizia du baina tipografikoki ez da oso nabarmena (soilik letra xehe biribilak, poemetako testu etzanarekin kontrastean). Esango genuke nolabaiteko atala osatzen dutela Zalgiz jaunaren gorazarretan eta Arrain jaunaren gorazarretan idatzitako poemek batera.</p><p>Azkenik, 14. orrialdean bertan hasten dira, letra larriz iragarritako izenburuarekin nabarmenduta, baina 13. orrialdean atala bereizteko erabili duenaren antzeko lerro apaingarri atal-banatzailerik gabe, liburuxkaren amaierarainoko orrialdeak (13-14-15) beteko dituzten «IORRALEN COBLAC». Testua orain arte ezezaguna zenez, beste atal batean aurkeztuko eta aztertuko ditugu koplak zehaztasun handiagoarekin, baina esan dezagun hemen bi kopla sorta datozela, « I. » eta « II. » zenbakiekin bereizita (lehenengo sortan lau lerroko sei kopla, eta bigarren sortan lau lerroko lau kopla). Gaiari dagokionez, ez dira inola ere amodio-poemak, ez eta gorazarre-poemak ere, elkarren aurka zirtoka diharduten neska-mutilen arteko elkarrizketa gogorrak baino.</p><p>Poemen izenburuak aipatu ditugunean bistan geratu da orrialde hauetako batzuk ezagunak genituela lehenagotik ere. Izan ere, 3-14 orrialdeak Baionako alearen bidez (eta soilik horren bidez) ezagutzen genituenak dira, berdin-berdinak den-denean: orrialde-zenbakiak, kaieren signaturak, tipografia, apaingarriak eta testua berdin-berdinak dira. Grenobleko F.23066 aleari esker, hortaz, Baionako aleko lehenengo poemaren 43 bertso-lerro berri ezagutu ditugu (7 ahapaldi berri, eta 8.aren lehenengo bertso-lerroa), eta Baionako alean (kontserbatu den azken orrialdean) soilik iragarrita zeuden Jorralen koblak osorik ezagutzen ditugu orain. Gainera, orain badakigu Baionako alearen bidez ez genekien beste zerbait ere: hamasei orrialdeko liburuxkak izenburu bat duela lehenengo orrialdean (Kobla berriak) eta «Urhentza» epigrafeak hasiera eta amaiera duen zerbait zedarritzen duela. Eta, goian erakutsi gura izan dugun moduan, poema-bilduma honek O Ten gaztaroa neurtitzetan bildumaren egitura antzekoa (ia-ia paraleloa) du, gure ustez: amodio-poemez osaturiko sorta nagusia, gehi beste era bateko poemak.</p><p>Aipatu behar da, gainera, Oihenarten beste lan argitaratuetan aurkitu ez dugun baliabide tipografiko bat erabili dela hitz bakanei buruzko azalpenak (frantsesezko ordainak) emateko: orrialdearen alboko zuriunean ematea ordaina (orrialde bikoitietan eskuineko zuriunean eta orrialde bakoitietan ezkerrekoan), testu nagusian izartxoaren bidezko deia seinalatuta. 77 <ref type="bibr">77</ref> Hauek dira alboetako zuriuneetan eman dituen azalpenak:</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.24095</p><p>Gure ustez, horrek guztiak iradokitzen du liburuxka hau ez dela ezinbestean O Ten gaztaroa neurtitzetan bildumaren jarraipen soila, seguruenik ezta eranskin soila ere (aukera hori baztertzeko froga eztabaidaezinik ez daukagun arren), poema-bilduma beregaina baino, ezagutzen genuenaren antzekoa.</p><p>Galdera zentzuzkoa da, bestalde, Kobla berriak izenburua liburuxka osoari ote dagokion, ala 1-13 orrialdeetako I-V poemei bakarrik (hain zuzen I-II-III-IV-V zenbakituta daudelako), kanpoan utzita zalgiz jaun Paueko korte gehienean erregeren konseilari zenaren gorazarretan idatziriko hamalaurkuna (13-14 orrialdeak), Arrain jaun zuberoako juje zenaren ilhartitza (14. orrialdea) eta Jorralen koblak (14-16 orrialdeak). Oihenarten lan egiteko moduaz 3.5 eta 3.6 ataletan eta batez ere 4.3 atalean azaldutakoaren bidetik, gure ustez, hasiera batean, zenbakitutako bost poemei bakarrik zegokien Kobla berriak izenburua; baina, goiko atal horietan azaldu dugun moduan, uste dugu Oihenarten lan egiteko moduak, hain zuzen proiektuak emendioz osatzeak esplikatzen duela zergatik uste dugun hemen ere, izenburu nagusi bat balego, Kobla berriak izango litzatekeela liburuxka osoaren izenburua, O Ten gaztaroko neurtitzak izenburua ere liburuxka osoarena den moduan.</p><p>Eta noizkoa da Oihenarten Kobla berriak poema-liburuxka? Puntu honetan, ezinbestekoa da Jusef Egiategik 1785ean Oihenarten poesia-liburuei buruz idatzirikoa aztertzea, izan ere itxura batean oso egiantzekoa baita hark Oihenarten poesia-argitalpenei buruz dioena. Txomin Peillenek 1983an argitaraturiko eskuizkribua zuzenean ikusi gura izan dugu, ikusteko ea Peillenek letra etzanez eman dituenak (ustez liburuen izenburuak) zelan agertzen diren eskuizkribuan, eta ikusi dugu eskuizkribuan azpimarraturik agertzen direla halako guztiak, ulertzeko moduan azpimarraturikoak liburuen hitzez hitzeko izenburuak direla. Hona hemen BNFko Fonds Celtique et Basque ms. 155 (4r), transkripizio paleografikoan: 78 Mosdé Arnaldé Oihenart-ec dereicu eré utzi liburu-ñibat, atzotizac edo refraûac icen diana, Parisen moldiskidatia 1657. ourthian. Jarraikis dereicu beraren gasteroa neurthisetan, ta asken-ékos saharsaroa eré neurthisetan eman, Pauen moldiskidatia 1664. ourthian; behérago cerbait obra harés dugu erranen.</p><p>Gehien interesatzen zaiguna da, itxura batean, Egiategiren arabera, zahartzaroa ere neurtitzetan izenburua zuen liburua argitaratu bide zuela Oihenartek Pauen, 1664an. BNFko Celtique et Basque ondareko 154 eskuizkribuaren 23v-24r orrialdeetako pasartea ere interesgarria da, baina gure ustez bigarren honetan ez da ulertu behar Paueko liburua zahartzaroko poemak direnik. Hala euskaraz nola frantsesez emango dugu, euskarazkoa baino errazago ulertzen baita frantsesezkoa, seguruenik euskarazkoa kopiatzaileak itxuragabetu duelako: 79 78 Gogorarazi behar da bi eskuizkribu hauek ez direla Jusef Egiategiren eskuz idatziak, Joffrion kopiatzailearenak baino, seguruenik inprentarako prestatuak. Lehenengo pasartearen edizioa Peillenek egin zuen lehenengoz (1983: 28); bigarrenaren euskarazkoa Patri Urkizuk eman zuen (1994: 297) eta frantsesezkoa Aurelia Arkotxak (2005a: 49-50 oh.). Gure transkripziorako Joffrionen eskuizkribuen argazkiak erabili ditugu. <ref type="bibr">79</ref> Joffrion kopiatzailearen idazkera oso garbia da eta bere horretan transkribatu dugu, baina euskarazko testuko esaldi batzuen esanahia ez dugu ulertzen.</p><p>Haren obrétaric dago lliburu-ñibat oraiño, Parisen parthé, bersia Pauen moldiskidatia. Hartan da bidantza erran-etzas mintzo: diradé eré han bi berécita, batan beré gastéroas bersian beré saharzaroaz da dutinac solhatzen. Mira sian bi obrétan erakhoustia, huskara-ren manua haren luma bessalacoaren pian, lotéskindé olzékian denas doitzkintzun lissatékiala.</p><p>Il subsiste encore de lui un petit livre imprimé en partie a Paris, et l'autre a Pau, qui traite des proverbes que nous venons de rapporter, on y trouve aussi deux chapitres; dans le premier il parle de la jeunesse, et dans le second de sa vieillesse. Ouvrage dont le but a été de montrer que le genie de la langue basque sous une plume telle que la sienne, est capable de la Poésie la plus élégante.</p><p>Pasarte hau ez da lehenbizikoa bezain argia, baina hemen ere bi inprimaldi aipatzen ditu, bat Parisen eta bestea Pauen, eta poesien atala bitan bereizita deskribatzen du, batean gaztaroaz eta bestean zahartzaroaz diharduela zehazturik; frantsesezkoa oso esplizitua da: bi kapitulu, bat gaztaroaz eta bestea zahartzaroaz. Bistan da gaur-gaurkoz ez dugula ezagutzen Oihenartek Pauen 1664an argitaraturiko libururik (horrek ez du esan nahi, jakina, inoiz izan ez zenik), baina Atsotitzen urhenkina 1665eko azalarekin ezagutzen dugu, Paueko Desbaratz inprimatzailearen izenarekin. Gorago (3.3 atalean) aipatu dugun moduan, orain arte soilik Baionako aleari esker ezagutzen ziren poemen gaiak ikusita, Urkizuk erabat baztertzen zuen horiek izatea Egiategik aipatzen dituen zahartzaroari buruzkoak, eta Mitxelenaren iradokizuna aldezten zuen: O Ten gaztaroa neurtitzetan atalaren parte direla, azken orduan kendurikoak <ref type="bibr">(Urkizu 1994: 296-297)</ref>. Aurelia Arkotxak eta Beñat Oihartzabalek, ordea, poesien "bigarren kapitulua" liratekeela zioten, Egiategiren hitzak erabilita (Arkotxa &amp; Oihartzabal 2009). Orain, Grenobleko aleari esker Kobla berriak liburuñi osoa ezagututa, berretsi behar dugu hor ez dagoela ezer bereziki zahartzaroaz diharduenik, baina ez dirudi bazter utziriko poemak direnik ere, baizik eta noizbait berariaz argitaratzeko paratuak. Egiategik aipatzen dituen kapituluak, bestalde, gure ustez biak izan daitezke O Ten gaztaroa neurtitzetan liburukoak: hain zuzen, Egiategiren ustez, amodio-poemak lirateke gaztarokoak, eta Ezkontidearen hil-kexua eta Jainkoazko neurtitzak zahartzarokoak.</p><p>Goiko galdera, hortaz, noizkoa den Oihenarten Kobla berriak poema-liburuxka, gure erantzunik gabe gelditzen da, beste norbaiten ikerketek argi berria ekarriko duten esperantzan. Oraingoz, gure ustez, zuhurtziaz jokatzeak eskatzen du 1657tik 1665era arteko tartea aipatzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Gure proposamena Oihenartek euskaraz argitaraturiko lanez</head><p>Arnaut Oihenartek bizi zelarik argitaraturiko lan guztien azterketa egin dugu, bere idazlanak inprentara eramatean zein jokabide zuen ikusteko. Hark frantsesez, latinez nahiz euskaraz argitara emaniko lan guztien aleak aztertu ondoren, ikusi dugu idazlanak zuzenketaz, aldaketaz zein emendioz osatzen joatea zela bere jokamolde ohikoa, are lanak inprentara bidali ondoren ere.</p><p>Euskarazko liburuen kasuan, ikusi dugu liburuxken enkoadernazioak (inprentan nahiz liburutegian eginak) baldintzatu duela Oihenarten lanei buruz daukagun ikuspegia. Orain ezagutzen ditugun ale guztiak kontuan hartuta, taula bakarrean bildu ditugu ale horien osagaiak: Erakutsi dugunaren arabera, bistan da Oihenartek Atsotitzak edo errefrauak lanaren jarraipen gisa ikusten zuela Atsotitzen urhenkina, baina liburuki bakoitzak bere data argia duenez uste dugu komeni dela bi lanak izenburu banarekin aurkeztea. Gure ustez antzera joka daiteke O Ten gaztaroa neurtitzetan eta Kobla berriak poema-bildumekin ere; izan liteke Oihenarten gogoan bat bestearen jarraipen iza-ere; izan liteke Oihenarten gogoan bat bestearen jarraipen izatea, baina bakoitzak bere egitura beregaina duenez, uste dugu on dela bi izenburuak bereiztea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Kobla berriak liburuxkako Oihenarten poema aurkitu berriak</head><p>Grenobleko Udal Bibliotekako F.23066 aleari esker ezagutu berri ditugun hiru poemak aurkeztuko ditugu atal honetan. Orrialde aurkitu berri guztien argazkiak eskaintzeaz gain, testuen edizioa aurkeztuko dugu, bakoitzaren aurkezpen laburrarekin eta ohar argigarriekin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="16.">irudia</head><p>Bibliothèque municipale de Grenoble, F Les chiquitoak, qui ne sont pas sans quelque analogie avec les stornelli italiens, sont des distiques que les pâtres basques se crient l'un à l'autre dans la montagne pour amuser leur ennui. Ils se crient des couplets d'une borde (cayolar) à l'autre. La borde ou cayolar est une cabane où les pâtres couchent, cinq ou six ensemble, sur la planche. Le seul mobilier de cette cabane est l'âtre, un chaudron, les ustensiles nécessaires pour traire et cuire le lait et faire le fromage, cuire le riz. Naturellement ces distiques peuvent s'improviser à volonté, et par conséquent ils sont innombrables. Ceux qui ont été recueillis ici ne sont en quelque sorte que des échantillons.</p><p>A la diffêrence des stornelli, qui sont souvent gracieux et poétiques, les chiquitoak sont presque toujours grossiers et souvent obscènes. <ref type="bibr" target="#b67">(Irigarai 1905)</ref> Hortaz, Leopold Irigarairen arabera, artzainek oihuka jaurtitzen zituzten xikitoak (ez du melodiarik aipatzen), asperdura astintzeko. Distiko gisa aipatu ditu, hiru lerrotan kopiatu dituen arren, Iparraldeko ohituraren arabera; esan nahi baita egitura metrikoa nolabait berdintzen duela eskuizkribu berean lau lerrotan kopiatu dituen albadekin, baina aldi berean bereizi duela, errima bakoitzari lerrokada bat emanez (lau lerroko koplaren hirugarren lerroak ez daukalako errimarik). Azpimarragarria irudi- On sait que les gens du peuple prennent plaisir à entendre débiter des chapelets d'invectives, et qu'ils apprécient comme une sort d'art ce qu'elles peuvent avoir imagé, d'ingénieux et de mordant. C'est un plaisir que connaissaient déjà les anciens, et les chikitoak, injures plaisantes alternativement échangées par jeu, font penser á cette "licence fescennine" dont Horace a dit: Versibus alternis opprobia rustica fudit (Livre II, Epître 1, vers 146).</p><p>Il est rare que les chikitoak soient débités dans le village même. C'est dans la montagne que les jeunes bergers se les crient d'un cayolar [Oin-oharra: Du latin cubilare. On appelle ainsi les cabanes des bergers qui, en été, gardent les troupeaux dans la montagne] á l'autre, pour tromper l'ennui des longues journées passées là-haut avec les troupeaux de vaches et de brebis. La façon dont ils les récitent n'est pas à proprement parler un chant; mais ce n'est pas non plus une vocifération quelconque. Les intonations et les modulations en sont traditionnelles comme les paroles elles-mêmes. <ref type="bibr">(Hérelle 1925: 15-16)</ref> Hérelleren deskripzio honetan, hiru gauza interesatu zaizkigu bereziki: batetik, badirudi Irigarairen oharrak baino leku gutxiago uzten diola bat-batekotasunari, hala hitzen nola intonazio-modulazioaren tradizionaltasuna azpimarratzen baititu; bestetik, interesgarria da kantuaren eta oihuka egitearen arteko eremuan kokatzea intonaziomodulazio hori, hain zuzen errezitatzea-edo iradokiz; hirugarrenik, zirtoen txandakatzea nabarmentzen du, txandaka elkar laidoztatzean laidoa berdinduko balitz bezala.</p><p>Bost urte geroago, 1930ean, Jean Jauregiberri sendagileak Gure Herria aldizkarian idatzi zuen xikitoei buruz. Funtsean ez du informazio berririk eskaintzen Irigarairen eta Hérelleren oharrekin alderatuta, eta litekeena da Jauregiberrik Hérellek 1925ean argitaraturikoa ezagutzea (nago euskarazko testu honetan ez ote dagoen frantsesezko haren oihartzuna), baina laburpen egokia da, nolanahi ere, xikitoei buruz: -Zer da hori, chikitoka? -Jauna, hori düzü Zibero zokho huntako tchostaka zahar bat, güdüka bat elhez eta oihüz. Mendi bichkar batetarik beste mendi bichkar batetan, artzain batek beste artzain bat ikhusi bezain sarri, igortzen diozü chikito bat, eta bestiak chikito batez ihardesten. Chikito bakhotchak badizü lau breset ahal bezain zorrozki huntürik. Eta ürhentzeko bethi ber hitza: chikito! Zer-nahi batak bestiari erraiten ahal diozü solas hortan, elherik tzarrenak. Batak ez bestiak ez dizü khechatzeko züzenik; bena bai ber chedian ihardestekua. Hola da chikitokako legia! <ref type="bibr">(Jauregiberri 1930: 269)</ref> Hitz horiekin batera hiru kopla argitaratu zituenez, badirudi Jean Jauregiberrik (1880-1952) zuzenean ezagutu bide zuela xikitokako jarduna, edo behintzat informatzaile zuzenak bide zituela (Argentinan jaio arren, familia Zuberoakoa zen eta Alozen ezkondu eta hil zen). Jauregiberrik argitaraturiko hiru kopletatik bat, gainera, Irigaraik bildurikoetako baten aldaera da 121 eta horrek erakusten du 25 urteko aldearekin kopla bera bildu bide zutela biek, aldaketa oso txikiekin.</p><p>1962ko igela aldizkariaren 2. zenbakian, Txomin Peillenen D.P. inizialekin sinaturik, bost xikito argitaratu ziren (horietako bat Irigaraik bildurikoetako baten aldaera), ohar honekin:</p><p>Zubero-ko artzainen xikito batzu bildu ditugu. Xikitoak pertso berdeak dira artzainek egiñak. Gure herrian olha izena dauka beste errietan sel edo korta izenekin ezagutua dena; eta duela bost urte oraino artzainik falta ez zenean, olha batetik bestera, ibar batetik bestera artzainek elgarri, holako kobla horietatik, botatzen zuten. Eunka dira xikitoak baina folklore bildumek baztertzen dituzte, nahiz horiek ere populuaren frutuak izan. <ref type="bibr" target="#b85">(Peillen 1962)</ref> Ohar horretan aipagarria iruditzen zaigu xikitoka aritzea 1962an iraganeko praktika gisa aipatzea.</p><p>Gero, goragoko ohar batean esan dugun moduan, 1963ko igelan (6. zenbakian), Leopold Irigarairen dokumentua argitaratu zen. 1973an, Patri Urkizuk ASJU aldizkarian berrargitaratu zituen igelan 1962an eta 1963an argitaraturiko 24 koplak.</p><p>Begirada berri batekin, sandra Ott antropologoak 1976-1979 tartean egin zuen landa-lana Zuberoako santa Grazi herrian, 1981ean The circle of mountains: A Basque shepherding community argitaratzeko. Haren lekukotzaren arabera, gizonezkoek errezitatu zituzten xikitoak bere aurrean (ondo ikasiak zituzten, hortaz), baina ez zituen liburuan horien testuak eman (igelan argitaraturikoen erreferentzia eman zuen). Antropologiaren ikuspegitik, gainerakoek aipaturikoez gain (artzainek mendian olha batetik bestera oihukatzea, kopla batzuk ikasitakoak eta beste batzuk bat-batean inprobisatuak izatea, lau bertso-lerroko kopla lizunak izatea, emazteek inoiz entzun gabeak izatea), beste inon irakurri ez dugun zerbait ere aipatzen du: 1940ra arte behintzat, auzoen arteko liskarrak eragozteko erabiltzen zirela xikitoak, lehia edo borroka erritual gisa; baina aitortzen du, teorian horrela izan arren, urte horietan berak ezagutu zituen artzainek ez zutela gogoratzen inoiz halakorik bizi izan zutenik, haientzat libertimendu hutsa baitziren xikitoak. sandra Otten ekarpena ez da asko aipatu eta uste dut merezi duela pasartea osorik biltzea hemen:</p><p>Traditionally, and at least until the 1940s, a formal, institutionalized means of preventing conflict between the members of neighbouring olhak existed in saintehttps://doi.org/10.1387/asju.24095</p><p>Engrâce and other communities in Haute-soule: xikito, derived from the verb xikitatu, meaning 'to castrate'. Xikito was a form of ritual duelling conducted exclusively by men in the mountains; it consisted of obscene and sometimes improvised fourline verses, which always ended with the exclamation xikito! A call to make xikito was issued when shepherds from neighbouring olhak judged that two of their comrades were likely to fight. The adversaries were required to stand at a considerable distance from each other and to take turns shouting rhymed insults 'until their anger was spent'. One classic insult was to accuse the adversary of commiting bestiality with an old sow. Opponents competed to recite or to compose increasingly obscene and insulting rhymes as the xikito progressed.</p><p>Xikito which aimed to prevent conflict was generally initiated when a man accused a neighbour shepherd of trespassing on the pasturage of his olha. I know of no case in which xikito was followed by a quarrel or a fight. Although this form of ritual duelling was an effective method of social control, it was most commonly initiated when shepherds merely wanted to amuse themselves; for xikitoak were, and still are among the men, thought to be extremely funny. Few women have ever heard xikitoak -since the men never played their game in the valley-and some were shocked by the obscenity of the verses when their husbands recited them in our presence [Oin oharra: I was told that xikito could, in principle, be played by the members of the same olha either for amusement or to prevent a fight; but no shepherd coud recall having played the game with his partners for the latter reason. For examples of xikitoak, see <ref type="bibr">Irigaray (1963: 5-8)</ref> and <ref type="bibr">Peillen (1962: 27)</ref>. Irigaray provides a French translation of the Basque verses]. <ref type="bibr">(Ott 1981: 132)</ref> Hamar urte geroago, 1991n, Patri Urkizuk Lapurdi, Baxanabarre eta zuberoako bertso eta kantak bilduma handia argitaratu zuen eta hor, Xikitoak atalean (Urkizu 1991: 289-309), 37 kopla argitaratu zituen. Ekarpen handia da, horietatik hamaika <ref type="bibr">(bildumako 191, 194, 195, 206, 207, 209, 211, 219, 221, 224, 225</ref>  2017ko elkarrizketa batean Txomin Peillenek Joxean Agirre kazetariari esandakoa (Agirre 2017: 99) gehituko nuke hurren, interesgarria baita xikitoen melodiari buruz dioena, gorago iruzkindu dugun Hérelleren oharrarekin («La façon dont ils les récitent n'est pas à proprement parler un chant; mais ce n'est pas non plus une vocifération quelconque») alderatzeko:</p><p>Anaia eta biok aitarekin mendian ginela artzain batekin egin genuen topo eta biak hasi ziren elkarri koplak kantatzen edo errezitatzen, melodia oso sinplea baitute, pastoraletako errezitatuetan bezala.</p><p>Bide horretatik, hain zuzen, oso interesgarria da Jennifer Bonn ikus-entzunezkoetako ikasketetako adituaren lana. Bonnen 2020ko doktore-tesiaren parte bat xikitoei buruzkoa da eta film bat grabatu zuen horren inguruan, tesi-lanaren barruan. <ref type="bibr">123</ref> Film hori Larraineko Phista olhan grabatu zen 2018an, eta bertan Fabrice Jaragoihen agertzen da protagonista gisa, Christophe Jaragoihenekin xikitoka, olhatik olhara (Christopheren ahotsa urrutian entzuten da, baina ez da bera ikusten). Elkarri botatzen dizkioten kopletako bi igela aldizkarian 1962-1963an argitaraturikoak dira, baina gehienak ez dira ezagunak. Balirudike hartarako asmatuak direla, eta, ohiko gaiak eta ohiko esaldiak agertzen diren arren («abilua kaka egitera», «horaren üzkian sar adi»...), orain arte aipatu ditugun kopla guztietan betetzen den egitura metrikotik (neurria eta errima) aldentzen dira. Guretzat alderdi interesgarria da kantatzeko modua: pastoraletako satanek gaur errezitatzen duten era gogorarazten digu. Jennifer Bonnek berak honela deskribatzen du:</p><p>Le xikito est une forme de poésie orale, qui se trouve sur le seuil entre parler et chanter. Il est possible que à certains endroits il était vraiment chanté sur une mélodie, mais il semble plus courant qu'il sois mi-chanté, mi-dit, c'est-à-dire, qu'il soit énoncé avec une certaine formalité d'intonation qui pouvait incluire des tons spécifiques, des mouvements vers du plus aigu ou du plus grave selon les différentes parties de la strophe, ce qui permettait toutefois un ensemble de variantes. Le fait de devoir projeter la voix à des grandes distances activait des tecniques qui sont proches des techniques vocales du chant, et le xikito est donc un chant tel que le définissaient les Grecs, qui parlaient de chant pour la voix théâtrale et qui utilisaient des annotations indiquant la force, le ton (aigu ou grave) et le rythme de la vocalisation (Ingold 2007). La différence nette qui sépare aujourd'hui le chanter du parler n'etait pas aussi claire à cette époque, et puisque le xikito intègre des qualités et des techniques des autres chants de cette étude, je l'inclus dans la catégorie du chant, comme on pourrait y inclure de nombreuses formes de poésie orale. <ref type="bibr">(Bonn 2020: 185-186)</ref> Bonnek dioenean agian beste inguru batzuetan melodia batekin kantatu bide zela, seguruenik berak bi urte lehenago eginiko grabazio bat dauka gogoan. Tesirako dokumentazio-lana egiten ari zela, Txomin Peillenekin eta Jean Mixel Bedaxagarrekin elkarrizketatu zen, besteak beste. Bedaxagarrekin izandako elkarrizketaren grabazioa 2016koa da, 124 zinez interesgarria. Bertan, Bedaxagarrek igela aldizkarian 1962-1963an argitaraturiko lau kopla gogoratzen ditu (hiru ia-ia hitz berberekin, eta bat apur bat aldatua) eta pastoraletako kopla nagusien doinuarekin kantatzen ditu (esan https://doi.org/10.1387/asju.24095 nahi baita ez Lehen Pheredikiaren doinua, ez eta satanena ere). Gure ustez, horrek erakusten du hala Jaragoihen nola Bedaxagar xikitoei buruz irakurritakoa eta ikasitakoa interpretatzen ari direla, nor bere erara, eta ez nuke jakingo zehazten modu bietako zein den tradizionala, edo biak diren aukerako aldaerak.</p><p>Azken ekarpen interesgarria 2020an argitaratu zen zuzeu albistarian, eta oraintsuago, 2022an, Bertsozale aldizkarian berrargitaratu da. Joseba Aurkenerenak Allande Etxarten 2009ko liburuko koplak berrargitaratu ditu, kasu honetan euskara batuzko bertsio moldatuarekin batera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.2.2.">Jorraleen koblak</head><p>Xikitoei buruz orain arte idatzi dena aztertu ondoren, hemen argitaratuko ditugun Jorralen koblak irakurrita, ezinbestean galdetu behar da ea hamar kopla hauek Oihenartek asmatu eta idatziak diren, ala Oihenartek bilduriko kopla tradizionalak diren. Herri-literaturaz, aho tradizioko literaturaz, bat-batekotasunaz eta ahozkotasunaz nik baino gehiago dakitenek aztertu beharko dute arazoa, baina, kontuan izanik egitura metrikoari buruz esango duguna eta hizkuntzaren ezaugarriak (zeinak, argibide-oharretan ikusiko den moduan, Oihenarten hizkuntza-erabileraren bidez azaltzen baitira), oraingoz lehenengo hipotesia izan daiteke Oihenartek ondo ezagutzen zuela guk soilik modu partzialean ezagutu dugun praktika poetiko popular bat, eta berak molde horretan sortu zituela hamar kopla hauek.</p><p>Praktika poetiko horren izena bera ere zalantzan jarri behar dugu orain, jakina. Orain arte, txikitoak edo xikitoak deitu zaie halako koplei, eta xikitoka aritzea esan zaio jardunari, kopla guztiak xikito! oihuarekin amaitzen zirelakoan. Baina arazoa da pentsatzen genuela xikitoak soilik gizonezkoen artean erabiltzen zirela <ref type="bibr">(ikus Ott 1981</ref><ref type="bibr">: 132, Peillen 2002</ref><ref type="bibr">: 458 edo Aurkenerena 2022</ref>, eta horrela zen seguruenik xx. mendearen hasieran, baina, Oihenarten lekukotzari kasu egiten badiogu, orain badakigu andrazkoen eta gizonezkoen artean ere egiten zirela zirto-koplaz osaturiko eztabaidak, eta hain zuzen gizonezkoari jaurtiriko koplak amaitzen zirela xikito! oihuarekin, baina andrazkoei jaurtirikoak Perraka! oihuarekin amaitzen zirela. Bide horretatik, xikito-perrakak lirateke koplak, eta xikito-perrakaka aritzea litzateke jarduna.</p><p>Oihenartek, ordea, beste izen bat erabili du bi sortak izendatzeko: jorraleen koblak. Eta, gure ustez, litekeena da izen hori izatea, hain zuzen, praktika poetiko hau izendatzeko xvii. mendean erabiltzen zen izen generikoa. Izan ere, Alberto del Campok Alpujarrako uzta-garaiko trovoak kokatzeko erakutsirikoak berdin-berdin balio du, funtsean, jorraleen koblak ere nekazarien lanaren eta libertimenduaren testuinguruan kokatzeko:</p><p>Las cosechas han constituido desde antiguo un momento excepcional en las culturas campesinas y han propiciado costumbres festivas, como las luchas de poesías improvisadas de tono y temática obscena, en que se levantaba efímeramente el precepto del decoro. El rastreo histórico y comparativo desde los versos fesceninos de la Antigüedad, pasando por las pullas de los trovadores de repente en el siglo de Oro y otros géneros satíricos, permite vincular el trovo priápico de la Alpujarra en contextos de siega, parva y vendimia, a una larga tradición popular en que las porfías de versos burlescos constituían un divertimento asociado al nexo de unión entre la fertilidad de la tierra y la sexualidad, así como al sentido regenerador de la risa catártica. La pervivencia en el trovo alpujarreño de este registro burlón y lúbrico en ciertas fiestas coin-cidentes en fechas, espacios y actores con el tradicional contexto de licencias de las cosechas, sugiere la reutilización de estos duelos de ingenio en que se juega a rememorar un tiempo en que se celebraba y acompañaba la revitalización cósmica a golpe de injuria verdulera. <ref type="bibr">(Del Campo 2007: 229)</ref> Nolanahi ere, ahozko tradizioaren bildumetan ohikoa den lan-kanten edo lugintza-lanetako kanten sailean (chants de travail edo chansons de travail frantsesez, 125 canción de trabajo edo zehazkiago de las faenas del campo gaztelaniaz 126 ) kokatuko lirateke jorraleen koblak.</p><p>Jorratzaileen langintzari dagokionez, aipagarria da emakumeak gizonezkoekin batera aritzen zirela jorran, eta are Euskal Herriko leku askotan emakumeen langintza moduan aipatzen dela, eta toki batzuetan emakume jorratzaileen taldeak ibiltzen zirela sailez sail eta herririk herri jornalean <ref type="bibr">(Etniker Euskalerria 2017: 377-384)</ref>. Zehaztapen etnografiko hori esanguratsua da, Oihenarten kopla hauetan, kopla sorta bietan, txandaka ari baitira mutil gaztea eta neskatoa, eztabaida bortitz eta zakarrean. 127 Txandaka aritze hori ohikoa da ahozko tradizioko sorkuntzan, eta are izaera agonistikoa ahozkoan oinarrituriko pentsamenduaren eta adierazpenaren ezaugarrien artean zerrendatu zuen Walter J. Ongek:</p><p>Orality situates knowledge within a context of struggle. <ref type="bibr">[...]</ref> [V]iolence in oral art forms is also connected with structure of orality itself. When all verbal communication must be direct word of mouth, involved in the give-and-take dynamics of sound, interpersonal relations are kept high -both attractions and, even more, antagonisms.</p><p>[...] The agonistic dynamics of oral thought processes and expression have been central to the development of western culture, where they were institutionalized by the 'art' of rhetoric. <ref type="bibr">(Ong 2002: 43-45)</ref> Balirudike, bestalde, Oihenartek auzitegietako erretorikaren moldeetara lotu zuela ahozko tradizioko praktika poetiko agonistikoa (seguruenik modu ironikoan), gure ustez prozedura judizialetako frantsesezko terminoen oihartzuna baitakar idazleak lehenengo kopla sortan bistaratu duen egiturak: https://doi.org/10.1387/asju.24095 da réplique (Oihenarten berrizko hitza), eta defentsaren bigarren ihardespenari emaniko erantzuna izaten da triplique (Oihenarten heren hitza).</p><p>Ahozko praktika poetiko tradizionala eta poesia kultu idatzia sinkretizatzeko bidean ulertu behar da, gure ustez, egitura metrikoaren moldaketa ere. Oihenarten liburuñiko jorraleen koblen egitura metrikoa 9a / 9a / 9-/ 9a da sorta bietan. Preseski errima-egitura hori da Oihenartek bere Art poétique basque saiakera teorikoan euskal eredu jator moduan aurkezten duena:</p><p>Il y a une forme de quatrain qui a esté, a mon opinion, propre et particuliere a nos basques, car ie ne trouve pas qu'elle ait esté pratiquee aux autres langues, [...] celle ou il a trois vers d'une mesme rime, a sçavoir le premier, le deuxiesme et le quatriesme, et le troisiesme n'a point de rime. (Oihenarten L'art poétique basque, apud <ref type="bibr">Lafitte 1967: 220)</ref> Baina, Oihenartek eredu moduan aurkeztu duen Andre Emiliaren kantan, lehenengo laukoa osatzen duten bertso-lerroak zortzi silabakoak dira, Oihenarten arabera azken hitz oxitonoarekin («vers feminins de huict syllabes», ibidem), eta bigarren eta hirugarren laukoetako bertso-lerroak, aldiz, zazpi silabakoak, azken hitz paroxitonoarekin («vers glissans de sept syllabes», ibidem). Jorraleen kopletan, ostera, bertso-lerro guztiak dira bederatzi silabakoak, 128 amaiera oxitonoarekin, eta errima beti da gutxienez silaba eta erdikoa. Oihenarten beste lau poematan ere aurkitu ditugu errima-egitura hau duten laukoak, baina horietako hirutan zazpi silabakoak dira (7a / 7a / 7-/ 7a egiturakoak dira O Po.Ot X, O Po.Ot XII eta O Po.Ot XIII) eta batean zortzi silabakoak (8a / 8a / 8-/ 8a egiturakoa da O Po.Co IV); gure ustez, zalantza gutxirekin esan dezakegu euskarazko poesiagintzan egitura metrikoen askotariko aldaerak erabil daitezkeela erakutsi nahian ari dela.</p><p>Aipagarria da ahozko tradizioz transmititu diren xikitoetan ere errima-eredu hori dugula beti (a / a / -/ a), 129 baina bertso-lerroetako silaba kopurua aldakorra izaten dela eta errima ez dela beti hain osoa izaten (batzuetan azken silabako bokala baino ez). Uste dugu hemen argudio bat izan daitekeela defendatu ahal izateko Oihenartek ahozko tradizioan ezagutu duen praktika poetikotik abiatuta sortu dituela jorraleen koblak, berak proposaturiko eredu teorikora moldatuta.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.3.">Jorralen koblak I (O Po.Co VIII(I))</head><p>Mutil gaztearen eta neskatoaren arteko eztabaida zakarra da. Mutilak "puta" deitzen dio neskatoari, eta neskatoak kikildu gabe erantzuten dio mutila traidore eta proxeneta (arkabot) dela. Traidorearentzat agertzen den zigorra urkatzea da, eta prostitutarentzat Baionako zubia, hots, Baionako Bertako zubian (gaurko Pannecau zubian) paraturiko kaiolan besapeetatik lotuta sartzea eta Errobi ibaiko uretan murgilaraztea, burua hondoratu arte; cubainhedey edo cubainhade 'bainua' deitzen zitzaion zigor horri, Edouard Ducéré Baionako kronistaren arabera <ref type="bibr">(Ducéré 1911: 258</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>eta Jose Antonio Mujika Casaresi zor diegu Arnaut Oihenarten atsotitzen eta poemen edizio nagusitzat har daitekeena: 2003an argitaraturiko Euskal atsotitzak eta neurtitzak / Proverbes et poesies basques / Proverbios y poesías vascas. Edizio horretako poema-bilduma berrirakurtzeari ekin nionean, ezin izan nintzen geratu saiotxo bat egin gabe, ikusteko ea inon aurkitzen nuen Altunaren eta Mujikaren edizioan hasierarik gabe (O Po.Co I) 2 eta amaierarik gabe (O Po.Co VIII) argitaratu ziren poemen arrastorik. Halako saioek, askotan, ez dute emaitza positiborik izaten, baina oraingoan esan genezake bilaketak opari polita ekarri digula: artikulu honetan Oihenarten euskarazko lan inprimatuen ale ezezagun batzuen berri emango da eta, ale horietako bati esker, egile horren euskarazko testuen corpusa aberastuko da, ale ezagunetako bati buruz genekiena osatzearekin batera. https://doi.org/10.1387/asju.24095</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Ondarearen ataleko 11986 alea Dijongo Udal Bibliotekan, Bibliothèque patrimoniale et d'étude atalean, Les proverbes basques recueillis par le S r d'Oihenart, plus quelques poésies Basques du mesme autheur izenburua duen liburuxka dago (egun 11986 sailkatze-markarekin, azalean agertzen denez «n.º 14.794» izandakoa). 57 Ez dakigu noiz eta nondik iritsi den Dijongo Udal Bibliotekara, bibliotekaren ondare bibliografikoa oso aberatsa baita eta jatorri oso desberdinetako liburu eta eskuizkribuak biltzen baititu. Jabetza-zigiluaren bidez bere aztarna utzi duen jabe bakarra Dijongo Biblioteka Publikoa da («Bibliotheque Publique. Ville de Dijon»), zeina udal bibliotekaren ondarearen jatorri nagusietakoa baita 1701az geroztik. 58 Izenburuak iradokitzen duen moduan, Parisko 1657ko datarekin beste ale batzuetan ere ikusi dugun bilduma-liburukia da, Oihenarten 537 atsotitzez eta O Ten gaztaroa neurtitzetan poema-bildumaz osatua (Mazarineko Bibliotekako alea eta BNFko ARs 8-T-678 (3) alea bezala, eta seguruenik, bi ale hauen egungo koadernaketak egin baino lehen, BNFko Z-2626 eta Baionako REs. 21 FR. bezalatsu). Izan ere, Mazarinekoaren eta BNFko ARs 8-T-678 (3) alearen osagai berberak ditu: azal eta izenburu nagusia, atalen izenburuak, paratestu guztiak, atsotitzen eta poemen testu berbera (cancellantia testua poesien ataleko 9-10, 27-30 eta 45-46 orrialdeetan)... baina bi desberdintasun ditu: bat txikia eta seguruenik ez oso esanguratsua (atsotitzen ataleko erraten orria, beste ale guztietan hitzaurrearen ondoren josita dagoena, hemen hitzaurrearen aurretik josita dago), baina bigarrena esanguratsuagoa, liburukiaren azal nagusia eta izenburua bera desberdinak baitira. Gainerako aleetan «PLVS LES POESiES» dakarren lekuan, ale honetan «PLVS QVELQVES POESiES» dakar, eta besteetan «Auteur» dakarren lekuan, hemen «Autheur». Gainera, tipografia berdintsua erabili da, baina ez dira letra-tipo berberak, eta orrialdeko marrazki apaingarria erabat desberdina da: Mazarineko alean, BNFko REs. Z-2626 alean eta BNFko ARs 8-T-678 (3) alean, lorez beteriko saski bat da (fleuron erakoa), eta Dijongo ale honetan cul-de-lampe erako marrazkia (aingeru-aurpegia, lorez eta girlandaz inguratua).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>dugu ulertu, Oihenarten luman, terre frantsesaren ordain gisa. Egia da Maister eta Intxauspe zuberotarrek erras erabili dutela arras 'osoki, guztiz, zeharo' adberbioaren ordain gisa, eta Pouvreauk 14 «Arraz, radicitus» eta «Luarraz, a platte terre» lotzen dituela bere hiztegian, baina pentsaezina iruditzen zaigu Oihenartek eusk. erras : fr. terre baliokidetasuna asmatzea etimologia bat azaltzeko. Arnaut Oihenartek, gainera, bere 1638ko Notitia utriusque Vasconiae lan historikoan, 74. orrialdean, beste etimologia bat eman zuen: 15 Nominis ratio a Vasconum lingua petenda est, quae voce nava planitiem aliquam montibus proxime succedentem solet denotare. Inde et manus vola seu concava pars apud eamdem gentem, escu-nava nomen habet. A naua fit denominativum navarr, et adiecto articulo navarra, quo incola planae regionis designatur. Huius oppositum est menditarra et contracte mentarra, id est 'montanus' seu 'montium incola'.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>eta Jacques Dupuy (1591-1656) anaien dokumentuen bilduma da, eta zehazki Oihenar-Dupuy (1591-1656) anaien dokumentuen bilduma da, eta zehazki Oihenarten Extraict... liburuxkaren alea Pierre bibliotekari eta historialariak 1643an osaturiko «Recueil de mémoires et de pièces relatives à la Catalogne et à la Navarre (1640-1643)» bilduman dago. 17 Pierre Dupuyk hau idatzi du, eskuz, aurreko orrialdean, Extraict... iragartzeko: «Memoire touchant l'usurpation du Roiaume de Navarre, par le sr d'Hoinard». Gorago esan dugu Le Long bibliografoak, 1719an, argitu zuela «A.O.M.» inizialek «Arnaud Oihenart de Mauleon» ezkutatzen dutela, eta Dupuyren oharra funtsezkoa da Oihenarten egiletasuna berresteko, ziur baitakigu Oihenartek harreman zuzena izan zuela Dupuy anaiekin: batetik, Jean Besly</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>. Notitia utriusque Vasconiae ( 1 1638 eta 2 1656)</head><label></label><figDesc>). Ikusi dugunaren arabera, grafiari eta sinonimoen erabilerari dagozkion desberdintasun hutsalak dira gehienak, bi salbuespenekin: 274r-274v orrialdeetan, Extraicten ez dauden hiru paragrafo daude, eta 276r orrialdean bat. Victor Pierre Dubaratek eskuizkribu hori argitaratu zuen 1910ean, revue historique et archéologique du Béarn et du Pays Basque aldizkariko 1910eko 579-586 orrialdeetan, bere horretan, ohar labur-labur batekin. Diploma istud atque etiam ipsas leges stellanas e veteri membrana quae in Tabulario Regio Parisiensi recondita latebat, exscribendi mihi facultas fuit beneficio Petri Puteani viri clarissimi et de me ac de meis studiis optime meriti» ('Petrus Puteanus (Pierre Dupuy) gizon txit argi eta ospetsuak, nirekin eta nire lanarekin eskuzabal izan denak, eman dit aukera dokumentu hau eta Lizarrako legeak kopiatzeko, Parisko Errege Artxiboan ostendurik gordeta zegoen pergaminotik'). Eta 358. orrialdean: «Paulo plenius in hac parte est Commentarium Gentilitiorum Insignium, quod nobis communicarunt totius antiquitatis et bonarum litterarum vindices, Petrus et Iacobus Puteani fratres» ('Honi dagokionez, apur bat egokiagoa da Nobleen Arma-ikurren Historia, zeina utzi baitidate Pierre eta Jacques Dupuy anaiek, antzinate osoaren eta letra ederren defendatzaile eta babesleek'). 20 Oihenarten hitzak hauek dira zehazki: «recentement par Nicolaus Vernuleius en son Apologie de la Maison d'Austriche, qu'il a faicte imprimer à Louvain en l'année 1635» (Extraict... liburuxkako 2. orrialdea). Lovainan 1635ean argitaraturiko Apologia pro augustissima, serenissima et potentissima gente Austriaca liburuaz ari da. Luxenburgon jaio eta Lovainako Unibertsitateko irakasle gisa jardun zuen hu-.24095 da, nonbait, Oihenarten liburua 1635ekoa dela. Baina, bistan denez, aipu horrek Oihenarten liburuaren post quem data baino ezin du ezarri, «recentement» adberbioa aski zabala izan baitaiteke testuinguru honetan: ez dakigu hilabete gutxi batzuez ala urte gutxi batzuez ari den. Nolanahi ere, badugu ante quem data ere: gorago idatzi dugun moduan, badakigu Oihenarten liburuxka Dupuyren bilduman zegoela 1643an, 1640-1643 tarteko beste dokumentu batzuekin batera. Hortaz, ziur esan daiteke Arnaut Oihenartek 1635etik 1643ra bitartean argitaratu zuela Extraict... Oihenart bizi zela eginiko argitalpena delako eta, pentsatzekoa denez, Arnaut Oihenartek ezagutu bide zuelako argitalpena, Parisko Mathieu Guillemot inprimatzailearenean egina, zeina aurrerago aipatuko baitugu berriro, akaso Oihenarten lanen argitalpenarekin erlazionaturik izan daitekeelakoan (cf. infra 4.2 atala). Latinez idatziriko liburu hau da, ezbairik gabe, Oihenarten libururik ezagunena eta aztertuena. Ez dago zalantzarik egiletasunaz, eta 1638ko lehenengo edizioak 1656ko bigarrenarekin duen erlazioa aztertzea izan da, artikulu honen helburuetarako, gehien interesatu zaiguna. Julien Vinsonen Essai d'une bibliographie de la langue basque ospetsuko 20a et 20b sarrerak dagozkie, hurrenez hurren, 1638ko eta 1656ko edizioei; eta, bigarrenean, edizio bien arteko konparaketa zehatza aurkezten du, gure azterketarako abiapuntu gisa balioko diguna. Vinsonek zioen 1638ko edizioa gehiago zabaldu zela, nonbait, 1656koa baino, lehenengoaren hogeita hamar ale inguru ezagutzen baitzituen, eta bigarrenaren hamar bat; ez dugu liburu honen ale ezagunen errolda zehatzik egin, baina badirudi gaur ere proportzio horretan ezagutzen ditugula, Europa osoko biblioteketan zabaldurik. Bi edizioetako hainbat ale aztertu ondoren, Vinsonek ondorioztatu zuen alerik ale aztertu behar direla aldaketak. Izan ere, 1656ko edizioa ez da erabateko inprimaketa berria: bigarren ediziorako, 1638ko aleen orri gehienak erabili dira, orri batzuk aldaturik. Baina are 1638ko ale gehienek ere txertaturiko orriak dituzte (fr. carton, ing. cancel; edo [folium] cancellans, [folia] cancellantia), 22 hots, lehenengo inprimaketaren ondoren aldaturiko orriak; eta 1656ko aleek hainbat orri dituzte aldaturik, baina ez dira ale guztietan orri berri guztiak txertatu. Hona Vinsonen hitzak (1891: 83):C'est bien à juste titre que les exemplaires de 1656 portent la mention altera editio emendata et aucta; on s'est évidemment servi des exemplaires non vendus de l'édition de 1638 dont on a refait certaines parties. Les particularités spéciales, les différences individuelles de quelques volumes prouvent seulement qu'Oihenart s'occupait in cessamment de son ouvrage et cherchait toujours à l'améliorer. C'est dans l'intervalle de 1638 à 1656, comme le montre la comparaison des deux textes du chapitre XIV, qu'il inventa le système orthographique dont il s'est servi pour ses Proverbes et Poèsies publiés en 1657.Ikusten denez, Cramoisy inpresore-familia ospetsuaren inprimategian argitaratuak dira bi edizioak. Lehenengoa, 1638koa, tinta beltzez eta gorriz inprimatua sébastien Cramoisyrenean, eta bigarrena, 1656koa, sébastien eta Gabriel anaiek osaturiko elkartean argitaratua. sébastien (1584?-1669) itzal handiko inprimatzaile eta liburusal tzailea zen Parisen, xvii. mendeko inportanteenetakoa; 1606tik 1669ra jardun zuen inprenta-lanetan eta 1633az geroztik Erregeren Inprimatzaile kargua izan zuen; 1643tik 1661era bitartean, Erregeren Inprentako zuzendaria izan zen. Gabriel gaztea anaia nagusiaren aprendiz izan zen eta gero bien elkarteak 1658ra arte jardun zuen. 23 1. irudian ikusten den legez, bi zikoinen irudiaz osaturiko inprimatzaile-marka era-: l'exemple des Cramoisy" izeneko artikuluan, Cramoisytarren hainbat inprimatzaile-markaren bilduma interesgarrian<ref type="bibr" target="#b77">(Mabmacien 2012)</ref>, Oihenarten liburukoaren berdin-berdina agertzen da, 1665eko liburu batean. Bartzelonako Unibertsitatearen inprimatzaile-marken bilduman, 1652ko liburu batean aurkitu dugu (https://marques.crai.ub.edu/es/impresor/a11602715). Kurioski, Julio Urkixok hain zuzen irudi hori berori hartu zuen bere bibliotekako ex-librisetarako, Cramoisytarren armarriaren lekuan Urkixotarrena ipinita, eta sébastienen "sC" inizialen ordez bere "JU" jarrita, eta Cramoisyren armarriko idazpuru biblikoaren ordez refranes y sentenciaseko "Ambiolaco supitac eguiac" atsotitza.25  Bi liburu hauetan aurkitu dugu: suetonioren Des vies des douze Cesars empereurs romains (1641) eta Claude Le Cellier autorearen Le nouveau armorial universel (1663).</figDesc><table><row><cell></cell><cell>li-</cell></row><row><cell cols="2">buruxka, baina, aldi berean, zentzuzkoa da 1635eko gerra-aldarrikapenetik gertu ko-</cell></row><row><cell cols="2">katzea, ekintza militarrekin batera garaturiko norgehiagoka publizitarioan bi aldeetan</cell></row><row><cell cols="2">(Frantzian eta Espainian) sustatu eta argitaratu ziren dozenaka panfletoen testuingu-ruan (Jover 1949), erantzunen eta erantzunen-erantzunen lasterketa bizian. Aipagarria da, azkenik, 1648ko berrargitalpena. Urte horretan, Augustin Galland (1572-1641) legelari, politikari (besteak beste, Nafarroako Prokuradore Nagusia izan zen Parisko Parlamentuan 1606an eta Estatu Kontseilaria hil arte) eta historialaria-ren Mémoires pour l'histoire de Navarre et de Flandre liburua argitaratu zuen Augustin Galland semeak. 21 Lehenengo zatia amaitu ondoren (293 orrialde), bigarrena hasten da (orrialde-zenbakiak berriro 1etik hasita) bere argudioen euskarri gisa aurkezten di-tuen frogekin (Preuves des Memoires pour l'Histoire de Navarre) eta horien artean ar-gitaratzen du (107-111 orrialdeetan) ia hitzez hitz (soilik grafiari edo hizkuntzari dagozkion aldaketa ez funtsezkoekin), Oihenarten Extrai(c)t... Aipagarria dela esan etengabe jarraitu zuen bere lanak osatzen, aldaketaz, zuzenketaz eta emendioz. Vinsonek ondo ikusi zuen Notitiaren 1656ko edizioa ez zela hutsetik abiatu inprentan; 1638ko ediziorako inprimaturiko orriak erabili ziren eta orri berriak txertatu ziren (cartons Vin-sonen garaiko frantsesezko terminologiaren arabera, cancellantia zehatzago esateko) Oihenartek aldatu nahi zituen pasarteak zeuden lekuetan. Vinsonen hitz argi horiek ga-rrantzizkoak dira artikulu honetan aurkeztuko den testu berriaren historia ulertzen aha-legintzeko, eta lerro batzuk emango dizkiogu baieztapen horien balioa zedarritzeari. Lehenengo eta behin, bi edizioetako azalak konparatuko ditugu: bili zuten 1638ko edizioan, sébastien Cramoisyren inprimatzaile-marka ohikoaren aldaeretako bat. 24 Bi anaien arteko elkarteak argitaraturiko 1656ko edizioan agertzen den inprimatzaile-marka, ordea, barazkiz eta fruituz beteriko kopa hain zuzen (ikus 2. irudia), ez da ohikoa, edo ez dugu aurkitu, behintzat, Cramoisy anaien beste libu-ruetan. Harrigarriena da Estienne Loyson inprimatzailearen 1641eko eta 1663ko li-buru banatan aurkitu dugula inprimatzaile-markaren lekuan, 25 eta inprimatzaile ho-nen etxean 1662an argitaraturiko liburu batean, berriz, hamabost lekutan aurkitu dugula, kapitulu amaierako apaingarri gisa. 26 Ez dakigu gertaera hau esanguratsua den ala ez, baina aipatu beharrekoa iruditu zaigu. Ondoren, Vinsonek bere bibliografiako 20b sarreran eginiko edizioen arteko al-deraketa baliatuta egitura gisa (esan nahi baita hark carton gisa seinalaturiko orrial-deak bakarrik arakatuta), hamahiru ale konparatu ditugu, hamar 1638ko ediziokoak eta hiru 1656ko ediziokoak: -1638ko edizioko Frantziako Biblioteka Nazionaleko 4-LK2-776 signaturako alea (1638BNF deituko diogu). 27 -1638ko edizioko Bizkaiko Foru Aldundiaren Bibliotekako LAND-R-235 sig-dugu, 2.3Hortaz, artikulu honetan behin eta berriro errepikatuko dugun moduan, Oihenartek naturako alea (1638BFA deituko diogu). 28</cell></row><row><cell cols="2">-1638ko edizioko Nafarroako Liburutegiko NA-BGN, FA/889 signaturako</cell></row><row><cell>alea (1638NAF deituko diogu). 29</cell><cell></cell></row><row><cell>1. irudia</cell><cell>2. irudia</cell></row><row><cell>1638ko edizioaren azala</cell><cell>1656ko edizioaren azala</cell></row><row><cell>(BNFko alea: http://catalogue.bnf.fr/</cell><cell>(Lower silesian Digital Libraryko alea:</cell></row><row><cell>ark:/12148/cb31033137g)</cell><cell>https://www.dbc.wroc.pl/dlibra/</cell></row><row><cell></cell><cell>publication/15011)</cell></row></table><note>18 "BNF Archives et manuscrits: Dupuy 688 f. 54" dokumentua.19 Hona hemen Notitiaren 1638ko edizioko 83. orrialdean dakarrena: «manista honek zazpi orrialde (113-120) erabili zituen De regno Navarrae 'Nafarroako Erresumaz' ata- lean; horietako bat eta erdi (114-115) erabili zuen Frantziako errege-erreginek Nafarroaren jabe izateko zituzten eskubideak azaltzeko (ius Franciae regum in Navarram), eta bost orrialde oso (115-120) Espai- niako errege-erreginen jabetza-eskubidea defendatzeko (responsio de iure Hispaniae regum).https://doi.org/10.1387/asjuhttps://doi.org/10.1387/asju.2409523 Ikus FRBNF12293032 eta FRBNF13610685 ohar biografikoak, BNFren katalogoan.24 Léo Mabmacien ezizeneko bibliotekariaren Bibliomab blogean, "Diversité des marques d'im-primeurs26 Pierre de Luneren Le nouveau et parfait maistre d'hostel royal (1662) liburuan aurkitu</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>eta 224 orrialdeetan. Frantziako Biblioteka Nazionaleko alea ikus daiteke Gallica biblioteka digitalean: https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/ bpt6k1339465.Kopuruei begira, 1638ko edizioak 577 orrialde zituen eta, 1656koan, 125 orrialdetan dago aldaketaren bat aleren batean; hortaz, liburu osoko orrialdeen % 21,66k izan du aldaketaren bat, baina, kontuan izanik orrialde batzuetan oso aldaketa txikiak agertzen direla, hori baino gutxiago aldatu da bigarren edizioan.</figDesc><table><row><cell cols="2">-1638ko edizioko Bavariako Biblioteka Nazionaleko alea (1638BAV deituko are orrialdeak zenbakitu beharrean orriak zenbakitu ditu (65-72 orrialdeetan). Baina</cell></row><row><cell cols="2">diogu). 30 orri txertatuak agertzen dira 1638ko ale batzuetan ere (303-304 orria 1638BFA,</cell></row><row><cell cols="2">-1638ko edizioko Lyongo Udal Bibliotekako 314090 signaturako alea (1638Ly 1638BAV eta 1638LysJ aleetan), eta 1656ko ale batzuetan ordeztu gabe geratu dira</cell></row><row><cell cols="2">deituko diogu). 31 edizio horretako gainerako aleetan ordeztu diren orri batzuk (1656LsDL da halako Zein eratako al-</cell></row><row><cell cols="2">-1638ko edizioko Lyongo Udal Bibliotekako sJ AD 500/24 alea, jesuiten ikas-gehien dituen alea). sancho el sabio Fundazioko aleetan, paperari eta tintari be-daketak agertzen dira cancellantia orrietan? Kasurik nabarmenena xiv. kapitulua da,</cell></row><row><cell cols="2">tetxekoa izana (1638LysJ deituko diogu). 32 giratuta, testuari begiratu gabe, guk ez genituzke bereiziko ukiturik gabeko orriak euskarari dagokiona, hor (57-72 orrialdeak) ia goitik behera aldatu baita testua. Gai-</cell></row><row><cell cols="2">-1638ko edizioko sancho el sabio Fundazioko ZRV 7516 signaturako alea eta cancellantia orriak. Baionako Udal Bibliotekako alean, Vinsonek dioen moduan nerakoetan aldaketa zehatzagoak dira:</cell></row><row><cell cols="2">(1638sELF deituko diogu). 33 -1638ko edizioko Txekiako Biblioteka Nazionaleko alea (1638TXEK deituko diogu). 34 (1891: 83), 113-114 eta 407-408 orriak bi aldiz daude: cancellanda orriak beren to--Tipografiari dagozkionak. Adibidez ae, ae → ę, ã → an, ũ → um... (passim, kietan, kendu gabe, eta cancellantia orriak aurkibidearen ẽ eta ẽij orrien artean txerta-baina noizbait baita alderantziz ere, 504. orrialdean adibidez), edo izen bere-turik. Hau litzateke aleen osaeraren koadro sinoptikoa: 41 ziak etzanez ipintzea. -1638ko edizioko Austriako Biblioteka Nazionaleko alea (1638AUs deituko diogu). 35 -Hautu terminologiko batzuk. Adibidez, Vasconica → Vasca. 1. taula -1638ko erraten zerrendako akats batzuk zuzendu dira (466. orrialdekoa, adi--1638ko edizioko Eusko Legebiltzarraren Bibliotekako alea (1638ELEG dei-Edizioaren arabera espero ez diren cancellantia 'orri txertatuak' (NT laburdura) bidez), baina beste batzuk ez (90. orrialdekoa, adibidez). Zuzenketa-aldaketa tuko diogu). 36 eta cancellanda 'ordeztu beharrekoak' (ND laburdura) azterturiko aleetan guztietan ohi bezala, errata berriak ere sortu dira, nahi gabe (421. orrialdeko -1656ko edizioko Eusko Legebiltzarraren Bibliotekako alea (1656ELEG dei-tuko diogu). 37 -1656ko edizioko silesia Behereko Bibliotekako XVII-11785-III signaturako alea (1656LsDL deituko diogu). 38 26. lerroan, adibidez: domum → domnm. Cancellantia orrialdeak 1656koan 1638 BNF 1638 BFA 1638 NAF 1638 BAV 1638 LY 1638 LYSJ 1638 SESF 1638 TXEK 1638 AUS 1638 ELEG 1656 ELEG 1656 LSDL 1656 -Ugarienak edukiaren zuzenketak dira, batzuetan azalpen eta guzti. Adibidez, SESF 256. orrialdean:</cell></row><row><cell cols="2">-1656ko edizioko sancho el sabio Fundazioko ZRV 8444 signaturako alea (1656sEsF deituko diogu). 39 Hamahiru ale horiek aztertuta, 40 konprobatu dugu Vinsonen baieztapen nagusiak 7-10 ND (1) Garsimirum [37-38] → Garsim innicum (sic enim legitur in prototypo, non Garsimirum ut edidit 57-72 Duche&lt;s&gt;nius) 'Garsim Innicum (horrela irakurtzen baita jatorrizkoan, ez Garsi-[113-114] 255-256 ND mirum, Duchesnek argitaratu zuen moduan' balio duela guk azterturiko aleetarako ere: 1656ko edizioa ez da erabat berria, baizik eta 1638ko edizioko ale saldu gabekoen orriak erabiliz paratua; Oihenartek zerbait aldatu beharra ikusi duenean, orri osoa (gehienetan kaier osoa: 2, 4, 6, 8, 16 orrialde) ordeztu du, beti ere orriaren edo kaieraren amaiera hurrengo orrialdearen hasierare-kin ondo ezkontzeko moduan; horretarako, behar izan duenean, orrialdeko idazke-473-480 rro izatetik 35 lerro izatera igaro baita, horretarako kaieraren signatura kenduta), edo 471-472 ta-kaxa behetik luzatu du (askotan, baina ikusi, adibidez, 437. orrialdea, zeina 32 le-[303-304] NT NT NT ND ND Nolanahi ere, esan dugun moduan, ale guztiak izan daitezke desberdinak, alda-[407-408] 421-422 ketak, zuzenketak eta emendioak dituzten orriak ez direlako edizio bakoitzeko ale ND 433-440 guztietan berdin sartu. Azterturiko aleei begiratuta, 1638ko edizioan emisio 42 bere-449-456 koak izan daitezke batetik 1638BNF, 1638NAF, 1638Ly, 1638sEsF, 1638TXEK, 457-464 465-466 1638AUs eta 1638ELEG, eta bestetik 1638BFA, 1638BAV eta 1638LysJ, multzo</cell></row><row><cell>481-482</cell><cell></cell></row><row><cell>489-504</cell><cell></cell></row><row><cell>507-510</cell><cell></cell></row><row><cell>511-512</cell><cell>ND</cell></row><row><cell>513-514</cell><cell>ND</cell></row><row><cell>515-518</cell><cell></cell></row><row><cell>521-528</cell><cell></cell></row><row><cell>529-530</cell><cell>ND</cell></row><row><cell>532</cell><cell>ND</cell></row><row><cell>533</cell><cell>ND ND</cell></row><row><cell>541-544</cell><cell>ND</cell></row><row><cell>545-552</cell><cell></cell></row><row><cell>553-558</cell><cell></cell></row><row><cell>erratak</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">41 Ezkerreko zutabean zerrendatu ditugu Vinsonen arabera 1656ko edizioan aldatuta dauden</cell></row><row><cell cols="2">orriak. Parentesi karratuen artean markatu ditugu 1638koan ere kartoi erantsiak dituzten orriak. Espero</cell></row><row><cell cols="2">diren egoerak ez ditugu markatu: espero dugu 1638ko edizioko aleetan cancellanda 'ordeztu beharre-</cell></row><row><cell cols="2">koak' agertzea, eta 1656ko edizioko aleetan cancellantia 'orri txertatuak' agertzea. Horiek, hain zuzen, ez</cell></row><row><cell>ditugu markatu.</cell><cell></cell></row><row><cell>https://doi.org/10.1387/asju.24095</cell><cell></cell></row></table><note>27 Gallica: https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k87165821.28 Lau Haizeetara Liburutegi Digitala: http://hdl.handle.net/20.500.11938/69968.29 Biblioteca Navarra Digital: https://binadi.navarra.es/registro/00008261.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Parisko Mazarine Bibliotekako alea 1898an argitaraturiko eranskinetan aipatu eta deskribatu zuen Vinsonek (1898: 549-550). Ale osoa dela azpimarratzen du, ale osotzat hartuta 1657ko Les proverbes basques recueillis par le S r d'Oihenart, plus les poésies Basques du mesme auteur bilduma, esan nahi baita 537 atsotitz eta O Ten gaztaroa neurtitzetan, paratestu guztiekin, orrialderik galdu gabe. Vinsonek dio BNFko rES. Z-2626 alearen berdin-berdina dela, baina, kontuan izanik BNFkoa, gure ustez, ale faktiziotzat hartu behar dela Atsotitzen urhenkina josi eta erraten orrialdearen lekua aldatu zitzaionetik, egiatan Mazarine Bibliotekako ale hau izango litzateke Parisko 1657ko bilduma nolakoa zen bere horretan erakusten digun ale ezagun bakarra. 47 liburuan bi jaberen aztarnak agertzen dira (Mazarine Bibliotekako zigiluez gain): batetik Pierre Séguier (1588-1672) kantzelariarenak (armarria azalean eta kontrazalean, eta psmf monograma bizkarrean), 48 zeina Frantziako biblioteka nagusietako baten sortzaile eta jabea izan baitzen, eta bestetik Parisko Saint-Honoré kaleko fraile Jakobinoen (domingotarren) Komentukoak (komentu horretako zigilua eta bibliotekako ex-libris eta signatura zahar eskuizkribatuak). 49 aipagarria da, Vinsonek dioen moduan, O Ten gaztaroa neurtitzetan poema-bildumako 9-10, 27-30 eta 45-46 orrialdeak BNFko rES. Z-2626 alekoen berdinak direla (cartons edo cancellantia erantsiak, hortaz, testu berriarekin), eta ez Vaussenat-Vinson alekoak bezalakoak (cf. infra 3.4 atala).</figDesc><table><row><cell>α-β. Orrialde-zenbaki gabe. 1-2. Orrialdeak zenbakiturik.</cell><cell></cell></row><row><cell>Kaieren signaturarik gabe. signaturarik gabe.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Bildumaren izenburua: «LEs PROVERBEs BAsQVEs RECVEILLIs PAR LE s r 680-706 atsotitzak, euskaraz, hurrenkera alfabetikoan multzokatuta (Atik sra).</cell></row><row><cell cols="2">D'OIHENART. PLVS LES POESiES Baſques du meſme Auteur». 2. orrialdearen beheko aldean, testuaren amaieran: «VRHENZA.»</cell></row><row><cell>i-ii. Orrialde-zenbaki gabe. γ-δ. Orrialde-zenbaki gabe.</cell><cell></cell></row><row><cell>Kaieren signaturarik gabe. Orrialde zuriak.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Lehenengo izenburu nagusia: «ATsOTIZAC, EDO REFRAVAC, Prouerbes, 1-13. Orrialdeak zenbakiturik.</cell></row><row><cell cols="2">Parisen 1657an argitaraturiko bilduman, bi atal deskribatzen eta bereizten ditu 26a sarreran (Atsotitzak edo errefrauak eta horien frantsesezko itzulpena eta oha-rrak batetik, eta O Ten gaztaroa neurtitzetan bestetik). Bestalde, 26c sarreran, bereiz aztertzen du Atsotitzen urhenkina, eta, oraingo alea liburuki faktizioa dela azpimarratzeko, zehazten du alea Parisko BNFn josi eta azaleztatu zenean josi zitzaiola Atsotitzen urhenkina liburuxka (plaquette), azkena-ren independentzia errespetatu gabe. Izan ere, Atsotitzen urhenkina atalak sailka-tze-marka propioa zuen hasieran BNFn («Q. 208. voyés Z. 1801»), eta lehenengo orrialdearen hasieran dauka izenburu hori, argitaraldiaren lekurik eta datarik gabe bada ere. Vinsonek geroago jaso zuen Madrilgo BNEko aleen berri zehatza (1891 16, 17, 20, 23, 24, 44 eta 48. orrialdeetako erratak dira, «FAVTEs DE L'IM-tzeko balioko digulako: signaturarik gabe. dituena delako eta, hain zuzen horregatik, gainerako aleen osagaiak errazago azal-xi-xii. Orrialde-zenbaki gabe. BNFko alea zehaztasunez deskribatuko dugu gaur egungo egoeran osagai gehien 80. orrialdearen beheko aldean, testuaren amaieran: «FIN.» berdin-berdina baita. artean. horiek dituen azala ipini zitzaiola Madrilgo aleari, zeina gainerakoan Pariskoaren 79. orrialdean: «Autre ſupplément de prouerbes.» izenburua, 509. eta 510. atsotitzen dela, Jean Desbaratz inprimatzaile eta liburu-saltzailearenean, edo behintzat datu tzen artean. BNE R.5081-2 aleari esker (cf. infra 3.6 atala), Pauen 1665ean argitaraturikoa 77. orrialdean: «ADDiTiON DE PrOVErBES.» izenburua, 482. eta 483. atsoti-baino lehen nolanahi ere, eranskinak idatzi zituenerako), eta orduan ikusi zuen, Kaieren signaturak: A (1 or.), A ij (3 or.), B (9 or.), B ij (11 or.). ou Adages Basques. Recueillis par le sieur d'OIHENART. A PARIs. M.DC. 1. orrialdearen goiko aldean: «TRADVCTION DV sUPLEMENT DEs LVII.». PROVERBEs BAsQUEs.» izenburua. 538-706 atsotitzen frantsesezko itzul-Gehi orrialde zuria ifrentzuan. penak eta atsotitz batzuen ohar argigarriak datoz ondoren. iii-x. Orrialde-zenbaki gabe. 13. orrialdearen beheko aldean, testuaren amaieran: «FIN.» Kaieren signaturak: ã (iii or.), ã ij (v or.). ε-ζ-η. Orrialde-zenbaki gabe. Atsotitzen bildumaren hitzaurrea, «PREFACE» izenburu eta orrialde-goiburuare-Orrialde zuriak (ε orrialdea 13.aren ifrentzua da). kin. i-ii. Orrialde-zenbaki gabe. Testu osoa frantsesez. Kaieren signaturarik gabe. 1-80. Orrialdeak zenbakiturik. Kaieren signaturak: A (1 or.), A ij (3 or.), A iiij (7 or.), B (17 or.), B ij (19 or.), B iij (21 or.), B iiij (23 or.), C (33 or.), C ij (35 or.), C iij (37 or.), D (49 or.), D ij (51 or.), D iij (53 or.), E (57 or.), E ij (59 or.), F (65 or.), F ij (67 or.), G (73 or.), G ij (75 or.). 1-537 atsotitzak, euskaraz, hurrenkera alfabetikoan multzokatuta (A letrare-kin hasten direnak, B letrarekin hasten direnak... X letraraino). Baina ikusi 42. orrialdean eta 45. orrialdean gertatzen dena. 1. orrialdearen goiko aldean: «ATsOTIZAC, edo Refraüac.» izenburua. 42. orrialdean: «Atso-tizen emendioa.» izenburua, 482. eta 483. atsotitzen artean. 483-509 atsotitzak berriz hasten dira hurrenkera alfabetikoan (Atik Ira). 45. orrialdean: «Atſotizen berze emendioa.» izenburua, 509. eta 510. atsotitzen ar-Bigarren izenburu nagusia: «O. ), I ij tean. 510-537 atsotitzak berriz hasten dira hurrenkera alfabetikoan (Atik Vra). (67 or.), K (73 or.). 46. orrialdearen beheko aldean, testuaren amaieran: «Vrhenzea.». 1-45 orrialdeetan, I-XV poemak zenbakiturik. 47. orrialdean: «INTERPRETATION DEs PROVERBEs BAsQUEs.» izenbu-46-67 orrialdeetan, Altuna &amp; Mujika (2003)-ko XVI-XXII poemak zenbakitu rua. 1-537 atsotitzen frantsesezko itzulpenak eta atsotitz batzuen ohar argiga-rriak datoz ondoren, 77. orrialdeko eta 79. orrialdeko jauziekin. gabe, euskaraz.</cell></row><row><cell>PREssION.» izenburuarekin.</cell><cell></cell></row><row><cell>Testu osoa frantsesez.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Orri hau, Vinsonen deskripzioaren arabera, x. orrialdearen ondoren zegoen, 44 Madrilgo bibliotekaren bidez jakin zuen, antza, hango aleen esistentziaren berri (Vinson 1891: 1 orrialdearen aurretik. Dirudienez, ale hau Parisko BNFn josi eta azaleztatu 107) eta eranskinetan eman zuen horien berri zehatza (Vinson 1891: 418-420). Berak ale bakar gisa ai-zenean aldatu zen lekua. patzen ditu, beherago 3.5 atalean azalduko ditugun arrazoiengatik. 1-8. Orrialdeak zenbakiturik. 45 Colbert familiaren bibliotekaren 1728ko katalogoan, Jean-Pierre Imbert Châtre de Cangéren li-buru-bildumaren 1733ko katalogoan (Vinsonek susmatzen du bi horiek ale bakarra izan litezkeela, eta Kaieren signaturak: A (1 or.), A 2 (3 or.). 1. orrialdearen goiko aldean: «ATsOTIZEN VRRHENQVINA.» izenburua. Francisque Michelek uste du are de Cangéren alea BNFkoa izan litekeela), eta Camile Falconet (1671-1762) jakintsuaren liburuen 1763ko katalogoan. 538-679 atsotitzak, euskaraz, hurrenkera alfabetikoan multzokatuta (A letrarekin</cell></row><row><cell cols="2">46 Gallica: https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15122177. hasten direnak, B letrarekin hasten direnak... X letraraino).</cell></row><row><cell>https://doi.org/10.1387/asju.24095</cell><cell>ASJU, 2022, 56 (2), 1-76</cell></row></table><note>Ten GAsTAROA NEVRTHIZETAN. La ieuneſſe d'O. en vers Basques. A PARIs, M. DC. LVII». Gehi orrialde zuria ifrentzuan. iii-iv. Orrialde-zenbaki gabe. Kaieren signaturak: ã (iii or.). iii. orrialdearen goiko aldean: «AV LECTEUR.» izenburua. Neurtitzen bilduma- ren hitzaurrea dator ondoren. Testu osoa frantsesez. 1-76. Orrialdeak zenbakiturik. Kaieren signaturak: A (1 or.), A iij (5 or.), B (9 or.), B ij (11 or.), C (17 or.), C ij (19 or.), D (25 or.), D ij (27 or.), E (33 or.), E ij (35 or.), F (41 or.), F ij (43 or.), G (49 or.), G ij (51 or.), H (57 or.), H ij (59 or.), I (65 or.67. orrialdean, euskarazko azken neurtitzaren ondoren: «NEVRTITZ HAVTACO HIZ bekanen adigarria. EXPLiCATiON DES MOTS rArES QUi ſe rencon- trent parmy ces Vers.» izenburua. 67-75 orrialdeetan, 25 lerroko oharra frantsesez eta euskarazko hitz hautatuen ze- rrenda hurrenkera alfabetikoan (Atik Vra), ondoren bakoitzaren marka diato- pikoarekin (laburduraz) eta azalpenarekin (frantsesez). 76. orrialdean (75. orrialdearen ifrentzua da): «FAVTEs DE L'IMPREssION.» izenburua. Inprenta-akats gehienak neurtitzen orrialdeetakoak dira (19, 26, 33, 51, 52, 63 orrialdeak), baina beste batzuk atsotitzen lehenengo bilduma- ren Preface atalari dagozkio (hitzaurre horretako 3 eta 6 orrialdeak).3.2. Parisko Mazarine Bibliotekako 8º 44024 [Res] alea</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>alean eskuz egin diren zuzenketak oihenartek berak eginak dira. alearen orrialde batzuk galdu dira eta agian horregatik ez dauzka bildumaren izenburua (Les proverbes Basques... plus les poesies...), ez lehenengo izenburu nagusia (Atsotizac edo refrauac... Paris, MDCLVII). Bigarren izenburu nagusia ere (O. Ten gastaroa neurthizetan... Paris, MDCLVII) ez dauka, baina horri legokiokeen tokiko ondoko orriak ere galdu dira. Pentsa liteke, hortaz, izenburuak eta edizioaren lekua eta data zekartzaten orriak galdu direla; baina posible da, beste ale batzuetan ikusiko dugunaren arabera, ale honetan inoiz ez izana. aipaturiko paratestuen orrialdeez gain, O Ten gaztaroa neurtitzetan ataleko 27-30 eta 43-46 orrialdeak ere falta dira gaurko alean. Francisque Michelek 1847an paratu zuenean oihenarten lan honen edizioa, zehaztu zuen 45-46 orrialdeak erditik 47 alea erraz aurkitzen da Mazarine Bibliotekako katalogoan "oihenart" eskatuta (izenburuan, ez autore gisa). Guk dakigula, ez dago ale honen kopia digital publikorik. 48 Monogramako letrak kantzelariaren eta emaztearen inizialak dira (Pierre Séguier eta Madeleine Fabry). Mazarine Bibliotekako katalogoan beste 28 liburu agertzen dira Séguierren bibliotekatik etorriak direlakoan, eta ez dugu aurkitu horien arteko ezaugarri komunik (ez atsotitzak izatea, ez euskararekin zerikusia izatea, ez hizkuntza "bitxiak" izatea...). 49 Bibale-irHT/CNrS datu-basean ondo identifikatuta eta deskribatuta agertzen dira jatorri horri dagozkion ex-librisak eta sailkatze-markak: bost puntako izarra eta inguruan «jacobins r.s. honore» zeudela goitik behera, eta, testuaren zati bat irakur zitekeenez, ikusten zela poemetako zati hori ez zetorrela bat BNFko REs. Z-2626 aleko testuarekin (Michel 1847: iii oh ). Pentsatu behar dugu, hortaz, orduan moztuta ikusten zen zatian cancellandum testua zegoela, guk orain Vaussenat-Vinson (orain BNF REs. P-yO-2) eta Grenoble F.23065 aleen bidez ezagutzen duguna, eta hain zuzen goitik behera moztuta zegoela, hor cancellans orria kolatzeko; baina cancellans orria solte geratu bide zen, kolatu gabe, eta gero galdu; ondorioz, gorago esan dugun moduan, gaurko alean galduta daude hala 43-44 orria, nola 45-46 orriko cancellandum zatia, ustez Michelen garaian bazeudenak. Gainerako atalei dagokienez, ez daukagu zalantzarik BNFko REs. Z-2626 aleko atsotitzen atalari dagokion hitzaurrea (Preface) eta atsotitzen bilduma nagusia (1-80 orrialdeak) berdin-berdinak eta inprimaldi berekoak direla Baionako alean ere; beste horrenbeste esango dugu O Ten gaztaroa neurtitzetan ataleko poemen 1-76 orrialdeei buruz ere (orrialdeak, kaieren signaturak, tipografia eta testua berdin-berdinak dira Pariskoan eta Baionakoan). Baina horrek ez du esan nahi ezinbestean atal biak beti elkarri lotuta egon direnik, Parisko alean bezala, "Paris, 1657" leku-datak zehaztuta eta azal-izenburu nagusi batekin (Les proverbes Basques... plus les poesies...).</figDesc><table><row><cell>moztuta</cell></row></table><note>testua dituen zigilua (https://bibale.irht.cnrs.fr/36196), «Ex-libris ffm [fratrorum] Praedicatorum Pa- risiensium ad S. Honoratum. 757» ex-librisa (https://bibale.irht.cnrs.fr/44860) eta «Mus. C. Tab. 75ª n.º 23» signatura zaharra (https://bibale.irht.cnrs.fr/36192).50 Bilketa atarian dago dokumentu numerikoa: https://www.bilketa.eus/ark:/27020/go120133.https://doi.org/10.1387/asju.24095</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>. Madrilgo BNE R.5081-1 alea.6. Madrilgo BNE R.5081-2 alea Aurreko</head><label></label><figDesc>.. eta hain zuzen 76 orrialde ditu O Ten gaztaroa neurtitzetan atalak hala BNFko ale ezagunenetan nola Baionakoan. Hemen ezinbestean aipatu behar dugu Grenobleko Udal Bibliotekan aurkitu dugun F.23065 liburukia (cf. infra 4.3 atala), Grenoblekoa ere, Vaussenat-Vinson alea bezala, ez dagoelako atsotitzen bildumari loturik, eta Vinsonek kolazionaturiko 9-10, https://doi.org/10.1387/asju.24095 27-30 eta 45-46 orrialdeetan testu-aldaera berberak dituelako. Gainera, Grenobleko alean badira, BNFko REs. Z-2626an bezala, Au lecteur hitzaurrea (bi orrialde) eta O. Ten gastaroa neurthizetan... Paris, MDCLVii izenburu nagusia dakarren orrialdea (jatorrizkoa izan edo ez, 1657ko data darama, hortaz, BNFko REs. Z-2626 aleak bezala). Ezin dugu jakin paratestuen orrialde horiek, orrialde-zenbakidun 1-8 eta 73-75 orrialdeak bezala, galdu egin ote ziren Vaussenat-Vinson alean, ala ez zituen inoiz eduki. Baina zalantza gutxirekin esan genezake Vaussenat-Vinson alea, orain BNFko REs. P-yO-2, O Ten gaztaroa neurtitzetan liburukiaren ale bat zela, Grenobleko F.23065 bezala (azalarekin eta hitzaurrearekin, edo horiek gabe). Vinsonek ondo ikusi zuen (1891: 102): «il est évident que ce cahier formait un tout séparé et ne devait point être joint à un exemplaire des Proverbes». Vinsonek Espainiako Biblioteka Nazionalari galdetu zion, dirudienez, ea Oihenarten alerik ote zeukaten, eta idatziz erantzun zioten baietz. Horren berri eman zuen bibliografiaren 26c sarreran, baina, antza, orduan ez zuen dokumentua ikusi, eta ezer gutxi zekien hari buruz. Gero, Essai ezagunaren 1891ko edizioaren azken bertsioa moldiztegiratu baino lehen, emendakinen eta zuzenketen atal bat idatzi zuen (Additions et corrections, Vinson 1891: 415-430), eta ordurako ondo aztertuta zeuzkan Madrilgo BNEko Oihenarten dokumentuak, datu zehatzak eskaintzen baititu hor. Gaur egun, BNEko katalogoan "Oihenart" autorea eskatuta, Oihenarten garaiko bi dokumentu agertzen dira: 1657ko Atsotizac edo refrauac eta 1665eko Atsotizen urhenquina. Lehenengoa da, hain zuzen, atal honetan aztertuko duguna, baina esan behar da bi dokumentuak daudela gaur ere pergaminozko azal gogor bakarrarekin babestuta eta biek zutela, jatorrian, bibliotekako sailkatze-marka bakarra: «135-4» (libururaren lehengo jabearen bibliotekakoa) Vinsonen garaian, eta «R. 5081» gero (BNEn ezarritakoa). Gaur egun ere signatura zahar horiek ikusten dira azal gogorraren ifrentzuan, baina egungo katalogoan 1657koa «R. 5081-1» da eta 1665ekoa «R. 5081-2». 52 Liburukian ez da jabearen ex-librisik agertzen, baina Vinsonek dio 52 Ez dago dokumentu hauen kopia digital publikorik. Artikulu hau idatzi ondoren gogorarazi zaigun moduan, Aurelia Arkotxak 2005ean eginarazi zuen digitalizazio pribatua, eta argazki horiekin osaturiko diapositiba batzuk aurkeztu zituen jendeaurrean, 2016an, UPV/EHUko Letren Fakultatean, bi ekitalditan. Lehenik, Euskal Hizkuntzalaritza eta Filologia Masterreko saio batean (2016/04/18), "Itzulpena scribuz euskaraz: kasu konkretu batzuk (1545-1665)" izenburuarekin. Bigarrenik, hilabete batzuk geroago, Monumenta Linguae Vasconum III. Jardunaldietan (2016/12/20) "Testu-antolatze, orri-antolatze, sortze-prozedura euskal testu inprimatuetan: hiru etsenplu" deitu komunikazioan (hemen ikus daiteke: https://ehutb.ehu.eus/video/58c67368f82b2be4338b45aa). Komunikazio horren 3. atalean aipatu ziren, besteak beste, honako hauek: i. Madrilgo alearen liburu-antolaketa. ii. Oihenarten 331. atsotitzaren kasua: Arkotxak komunikazioan zehazten duenez, 331. atsotitzean euskarazko bertsioa inprimaturik agertzen da, baina frantsesezko itzulpena ez, eta horren lekuan zuriune tipografikoa utzia delarik, zuriune tipografiko horretan, BNE R.5081-1 alean, frantsesezko bertsioa eskuz gehitua da (Arkotxak dioenez, pentsa daiteke Oihenartek berak gehitua dela): «Une fille de yoye qui passe par plusieurs mains, peut faire quelque bon rencontre». Ondorio gisa, Arkotxak azpimarratzen du garrantzitsua dela esku-zuzenketen inguruan atentzioa ezartzea, eta seinalatzen du "Baionako ale" deiturikoan ere ikus daitezkeela halakoak. Osunako Dukearen Bibliotekatik iritsi zela Espainiako Biblioteka Nazionalera, eta, ikusi ahal izan dugunaren arabera, Catálogo de las obras impresas pertenecientes a la Biblioteca del Duque de Osuna y adquiridas por el Gobierno de su Majestad, en 1886 con destino a esta Biblioteca [Nacional] eskuizkribuan 53 argi eta garbi identifikaturik agertzen da «L.L.58» sarreran, ohar interesgarri honekin: «2 part. en 1 vol. 8º. Perg.»; hots, aurreko jabearen bibliotekan ere liburuki bakarrean koadernaturik zeudela bi parteak, baina orduko bibliotekariak ere ondo bereizten zituela. Liburukian zehar eskuz idatziriko oharrak ere Vinsonek 1891.ean aipatzen dituenez, pentsatu behar dugu Osunako Dukearen Bibliotekatik BNEra iritsi baino lehenagokoak direla. BNE R.5081-1 alean, esan dugun moduan, Oihenarten 1657ko Atsotizac edo refrauac daude. Madrilgo alearen orrietan, testua, tipografia, orrialdeen eta kaieren banaketa... dena da Parisko BNFko REs. Z-2626 alearen eta Baionakoaren berdinberdina, eta ez dago zalantzarik inpimaldi bereko orrialdeak direla. Inprenta-akatsen orria, Baionako alean bezala, hitzaurrearen ondoren dago, 1 orrialdearen aurretik, Pariskoan ez bezala (gorago esan dugu Parisko alean mugitu dutela, xix. mendearen amaieran, bere lekutik beste kokapen batera, liburuki faktizioa osatzean). Baina desberdintasun nagusia da Madrilgo aleak ez daukala «LEs PROVERBEs BAsQVEs [...] PLVs LEs POEsIEs [...]» izenburu nagusiari dagokion orria (osagaien deskripzioan guk α-β deitu duguna); Baionakoak ere ez dauka, baina kasu hartan, orri batzuk hondatuta daudenez, pentsa genezakeen azala hondatu eta galdu egin zela; kasu honetan ere gerta zitekeen, jakina, baina esan behar da gainerakoan alea oso-osorik eta oso egoera onean dagoela, pentsatzeko moduan Parisko alean atsotitzak eta Oihenarten gaztaroko poesiak biltzen dituen azala ez duela Madrilgo aleak sekula izan. Kasu honetan, alearen lehenengo orrialdea da Pariskoan i-ii deitu duguna: «ATsOTIZAC, EDO REFRAVAC, Prouerbes, ou Adages Basques. Recueillis par le sieur d'OIHENART. A PARIs. M.DC.LVII.». Horrek erabateko independentzia ematen dio liburukiari, gure ustez, eta erakusten du Oihenarten 1-537 atsotitzekin eta horien frantsesezko itzulpenarekin eta oharrekin osaturiko liburuxka bereiz ere zabaldu zela, bestelako osagarririk gabe, eta liburuñi beregaina izan zela noizbait. Liburukiaren beregaintasuna azaldu dugun leku honetan, komeni da gogoraraztea zein den liburuaren egitura, horrela oso ondo ikusiko baitugu Oihenartek zelan jokatzen duen bere lanak argitaratzera bidaltzen dituenean. Gorago (3.1 atalean) zehaztasun handiagoz deskribaturikoa laburtuko dugu hemen: i orrialdea: Izenburu nagusia: «Atsotizac edo refrauac. Proverbes ou adages basques, recueillis par le Sieur d'Oihenart. A Paris, 1657». iii-x orrialdeak: Atsotitzen bildumaren hitzaurrea, Preface izenburu eta orrialde-goiburuarekin. xi orrialdea: Inprenta-akatsak, «Fautes de l'impression» izenburuarekin. Preface hitzaurreko inprenta-akatsak ez daude zerrenda honetan, baina bai beste ale batzuetan, O Ten gaztaroa neurtitzetan poema-bildumaren inprenta-akatsen zerrendan. 1-80 orrialdeak: 1-537 atsotitzak, euskaraz, hurrenkera alfabetikoan multzokatuta (A letrarekin hasten direnak, B letrarekin hasten direnak... X letraraino). .24095 42. orrialdean: «Atsotizen emendioa» izenburua, 482. eta 483. atsotitzen artean. 483-509 atsotitzak berriz hasten dira hurrenkera alfabetikoan (Atik Ira). 45. orrialdean: «Atsotizen berze emendioa» izenburua, 509. eta 510. atsotitzen artean. 510-537 atsotitzak berriz hasten dira hurrenkera alfabetikoan (Atik Vra). 46. orrialdearen beheko aldean, testuaren amaieran: «Vrhenzea». 47. orrialdean: «interpretation des proverbes basques» izenburua. 1-537 atsotitzen frantsesezko itzulpenak eta atsotitz batzuen ohar argigarriak datoz ondoren, 77. orrialdeko eta 79. orrialdeko jauziekin. 77. orrialdean: «Addition de proverbes» izenburua, 482. eta 483. atsotitzen artean. 79. orrialdean: «Autre supplément de prouerbes» izenburua, 509. eta 510. atsotitzen artean. 80. orrialdearen beheko aldean, testuaren amaieran: «Fin». Gure ustez, bistan da proiektuak osatzen joatea dela Oihenarten jarduteko bide ohikoa. Atsotitzen kasu honetan, emendioz osaturiko lana da: lehenengo 1-482 atsotitzen multzoa osatu zuen, gero 483-509 atsotitzen emendioa gehitu, eta hurrengo 510-537 atsotitzen bertze emendioa. 537 atsotiz horiek (eta horien itzulpena) inprimatzaileari eraman zizkionean, denak bide zeuden Oihenarten eskuizkribuan, baina ez zuen kezka handirik izan, nonbait, hiru multzoak Atik Zrako multzo bakarrean zerrendatzeko. Gainera, kontuan hartzen badugu 3.6 atalean aztertuko dugun alea, 538-706 atsotitzak are geroago inprimarazi zituen beste liburuki batean (Atsotizen urhenquina liburuxkan), baina bilduma horretarako ere bi atsotitz multzo paratu zituen: lehenengo 538-679 atsotitzak eta gero 680-706 atsotitzen emendioa. Hemen argi ikusten den jokabide hau (lana emendioz osatzen joatea) ondo ulertzea baliagarri izango zaigu gero, poema-bildumetan ere antzera jokatu zuela ulertzeko. atalean argitu dugun moduan, BNE R.5081-2 alea Oihenarten 1665eko Atsotizen urhenquina da, baina gutxienez xix. mendearen amaieratik BNE R.5081-1 alearekin (esan nahi baita Oihenarten 1657ko Atsotizac edo refrauac liburuxkarekin) batera josita eta azaleztatuta dago. Atsotizen urhenquinaren liburuxkari dagokionez, argigarria da BNEk egin duen deskripzio fisikoa: «[2], 8, 2, [2], 13, [3] p.; 8º». Ikusten denez, orrialde-banaketa Parisko BNFko REs. Z-2626 alean urrenkinarentzat deskribatu dugunaren berbera da, kenduta lehenengo paratestuaren bi orrialdeak. Hori da, hain zuzen, ale honen desberdintasuna eta balioa: ale hau Pariskoan dagokion atalaren berdinberdina da gainerakoan (osagaiak, kaierak, tipografia eta testua), baina hark ez bezala honek azal moduko orrialdea dauka hasieran, izenburu nagusia, ar gi ta ratze-lekua, inprimatzaile eta liburu-saltzailearen izena eta argitaratze-urtea zehazten dituena. Izenburu osoa hau da, hortaz: «ATsOTIZEN VRHENQVINA. sVPPLEMENT DEs PROVERBEs BASQVES». Eta azala behintzat Pauen inprimatu zen, 1665ean, Jean Desbaratz inprimatzaile eta liburu-saltzailearen baitan: «A PAV, Par Iean Desbaratz, Marchand Libraire &amp; Imprimeur du Roy. 1665». Belaunaldi bat lehenago hasi ziren (aita lehenengo eta ama alarguna gero) Pauen inprimatzaile-lanetan, eta Jean Desbaratzek, berez, 1665ean, Oihenarten lanaren datako egunean, oraindik ez zeukan inprimatzaile-baimen osoa Pauen jarduteko, izendapen hori 1663an lortu baitzuen, baina 1668an egin zuen kargutan sartzearen juramentua; izan ere, ordura arteko inprenta-lanak amarekin batera sinaturik agertzen dira: «à Pau, par la veuve de Pierre Desbaratz et Jean Desbarats, imprimeurs et marchands-libraires du collège Royal. mdclxiii», adibidez (Lacaze 1884: 120). Oihenarten enkargua, hortaz, bere izenean sinaturiko lehenengoetakoa izango litzateke (ez dugu lehenagokorik aurkitu); gainera, inprimatzaile-kargutan sartzearen juramentua egin aurretiko hurrengo lan ezaguna ere euskarazkoa da: Joanes Etxeberri Ziburukoaren Eliçara erabiltceco liburuaren edizio bat, 1666an, «PAVEN, Ioannes Desbaratz, Erregueren Imprimatçaillea Baithan.». 54 https://doi.org/10.1387/asju.24095 Esan dugu argigarria dela BNEk egin duen deskripzio fisikoa, konparatzeko Parisko BNFko REs. Z-2626 alearekin. Baina argigarria da, berez, orrialdeen antolaketaren berri ematen duelako ere: «[2], 8, 2, [2], 13, [3] p.; 8º». Azpimarratu nahi dugu liburuxkaren 30 orrialdeen zenbaketa ez doala 1etik 30era, saltoka baino. Aurreko atalean bezala, hemen ere 3.1 atalean eskaini dugun deskripzio zehatza laburtu eta egokituko dugu, Madrilgo ale hau (Atsotitzen urhenkinaren erakusgarririk onena)</figDesc><table><row><cell>3.533. irudia Madrilgo BNE R.5081-2 alearen azala Jean Desbaratz (1638-1687) inprimatzaile eta liburu-saltzailea Desbaratz (Desba-rats aldaera ere agertzen da) inprimatzaile-familiako kideetako bat da (Lacaze 1884: i-ii orrialdeak (zenbakitu gabe): Izenburu nagusia: «ATsOTIZEN VRHENQVINA. sVPPLEMENT DEs PROVERBEs BASQVES. [fleuron] A PAV, Par Iean Des-baratz, Marchand Libraire &amp; Imprimeur du Roy. 1665.». 1-8 orrialdeak (zenbakiturik): 538-679 atsotitzak, euskaraz, hurrenkera alfabetikoan multzokatuta (A letrarekin hasten direnak, B letrarekin hasten direnak... X letra-raino). 1. orrialdearen goiko aldean: «ATsOTIZEN VRRHENQVINA.» izenburua. Kaieren signaturak: A (1 or.), A 2 (3 or.). 1-2 orrialdeak (zenbakiturik): 680-706 atsotitzak, euskaraz, hurrenkera alfabetikoan multzokatuta (Atik sra). signaturarik gabe. 2. orrialdearen beheko aldean, testuaren amaieran: «VRHENZA.» α-β orrialdeak (zenbakitu gabe): Orrialde zuriak. 1-13 orrialdeak (zenbakiturik): 538-706 atsotitzen frantsesezko itzulpenak eta atsotitz batzuen ohar argigarriak. 1. orrialdearen goiko aldean: «TRADVCTION DV sUPLEMENT DEs PROVERBEs BAsQUEs.» izenburua. 13. orrialdearen beheko aldean, testuaren amaieran: «FIN.» Kaieren signaturak: A (1 or.), A ij (3 or.), B (9 or.), B ij (11 or.). 109-148). hobeto ezagutzeko: γ-δ-ε orrialdeak (zenbakitu gabe): Orrialde zuriak.</cell></row></table><note>1. orrialdearen goiko aldean: «Atsotizac edo refraüac» izenburua.https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>alea erraz aurkitzen da biblioteka horretako katalogoan.55  Bibliotekaren Parisko Arsenal Liburutegian dago eta «T-821» sailkatze-marka zaharra du, baina ez dakigu alea noiz, zelan edo nondik iritsi den horra.56   Funtsean, Mazarine Bibliotekako aleak ordezkatzen duen bildumaren moduko alea da: alde batetik, Oihenarten 537 atsotitz(gehi dagokien hitzaurrea eta atsotitzen frantsesezko itzulpena), eta bestetik O Ten gaztaroa neurtitzetan poema-bilduma (gehi dagokion hitzaurrea, hitz bakanen adigarria eta inprenta-akatsen zerrenda). Bi parte horiek bakoitzak bere azala dute, parte bakoitzaren izenburuarekin eta lekudatekin («ATsOTIZAC, EDO REFRAVAC, Prouerbes, ou Adages Basques. Recueillis par le sieur d'OIHENART. A PARIs. M. DC. LVII.» eta «O. Ten GAsTAROA NEVRTHIZETAN. La ieunesse d'O. en vers Basques. A PARIs, M. DC. LVII.»). Baina desberdintasun nagusi bat azpimarratuko dugu, Mazarine Bibliotekako alearen aldean: Parisko Arsenal Liburutegiko aleak ez dauka bi parteen edukia biltzen duen izenburu nagusia (Les proverbes basques recueillis par le S r d'Oihenart, plus les poésies Basques du mesme auteur). Gerta liteke orri hori galdua izatea, baina gure ustez ez da hala izan behar ezinbestean, eta are esango genuke seguruenik ez duela sekula orri hori eduki. Horrela, ale honek berretsiko luke 537 atsotitzen bilduma bere aldetik enkoadernatu zela, liburuxka beregain gisa, poemekin batu gabe (horrela dago BNE R. 5981-1 alean ere), eta, era berean, O Ten gaztaroa neurtitzetan ere liburuxka beregaina zela, atsotitzekin batu gabe (horrela dago Vaussenat-Vinson alean eta Grenobleko Udal Bibliotekako F.23065 alean ere). seguruenik hurrengo urratsa litzateke Oihenarten bi liburuxkak elkarrekin enkoadernatzea, hemen egin den moduan, eta hurrengoa bientzako azala ere eranstea, ale honetan halakorik egin ez bada ere (bai, ordea, beste ale batzuetan: BNF REs. Z-2626, Mazarineko 8º 44024 eta Dijongo 11986).Lehenengo parteari dagokionez, atsotitzen parteari dagokionez, alegia, ezaugarri desberdintzaile bakarra dauka, bere pareko aleen aldean: ez dauka inprentan egindako akatsen zerrenda (ikusi dugu beste ale batzuetan ere ez dagoela beti leku berean josita).Azkenik, Arsenal Liburutegiko O Ten gaztaroa neurtitzetan liburuxkaren azterketak ere ekarpen interesgarria egin digu: 27-28, 29-30 eta 45-46 orrietan testuaren bertsio berria dago (cancellans deitu duguna), baina 9-10 orrian jatorrizkotzat eman dugun testua kontserbatu da (cancellandum deitu duguna). Liburuxka honetan ere, hortaz, Notitia liburuan ikusi dugun bezalatsu (cf. 1. taula), cancellantia orriak ale gehienetan era beretsuan txertatzen dira, baina ez ale guztietan berdin-berdin. Hain zuzen Arsenal Liburutegiko ale hau izango litzateke jarduteko era horren froga, poemen 55 BNF: https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb393024837. Guk dakigula, ez dago ale honen kopia digital publikorik.</figDesc><table /><note>56 Nolanahi ere, sailkatze-marka 8-T-678 (3) duenez, begiratu dugu ea zein diren 8-T-678 (1) eta 8-T-678 (2) signaturak dituztenak, eta biak dira 1629an argitaraturiko liburu elebidunak, bat hebreeraz eta frantsesez, eta bestea hebreeraz eta latinez (eta bi hauek ere, Oihenartenak bezala, T-821 signatura zaharra dute). Hortaz, pentsatu behar dugu denak batera iritsi zirela Arsenal Liburutegira.https://doi.org/10.1387/asju.24095</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head>. Grenobleko Udal Bibliotekako F.23065 alea. Grenobleko Udal Bibliotekako F.23066 alea</head><label></label><figDesc>). Gorago esan dugun moduan (cf. supra 2.2 atala), Augustin Gallandek ere Mathieu Guillemot inprimatzailearenean berrargitaratu zuen Oihenarten Extrai(c)t, 1648an. Aitortu beharra dago, dena den, gehiago landu beharreko hari bat geratzen dela hemen solte, ez dugulako ezer ziurrik frogatu. Datazioari dagokionez, adibidez, 1618-1652 urteak eman ohi dira Mathieu Guillemoten aktibitate-alditzat, eta 1648-1656 urteak Louise Gelée alarguntsaren aktibitate-alditzat; biak amaitzen dira, hortaz, 1657a baino lehenago. Notitiaren 1638ko edizioaren aleaz gain.Lehenengoa, F.23065 alea, 59  Oihenarten O Ten gaztaroa neurtitzetan poema-bilduma da eta, gorago esan dugun moduan, garrantzizkoa da poema-bilduma hau bere aldetik ere zabaldu zela erakusten duelako, hau da, poema-bilduma horrek atsotitzekin inongo loturarik gabeko ibilbidea ere egin zuela; bigarren liburuxka 4.4 atalean aztertuko dugu.Ale honetako osagaiak ikusita, bistan da guztiak ezagutzen ditugula beste ale batzuen bidez, Les proverbes basques recueillis par le S r d'Oihenart, plus les poésies Basques du mesme auteur izenarekin ezagutzen diren ale guztietako azken atala osatzen baitute:-«O. Ten GAsTAROA NEVRTHIZETAN [...] PARIs, M. DC. LVII» izenburua azalean. -«AV LECTEUR.» hitzaurrea frantsesez (iii-iv zenbakitu gabeko orrialdeetan). -I-XV poemak zenbakiturik eta XVI-XXII poemak zenbakitu gabe (1-67 orrialdeetan). -«NEVRTIZ HAVTACO HIZ BEKANEN ADIGARRIA [...]» (67-75 orrial-67-75 orrialdeetan). -«FAVTEs DE L'IMPREssION.» (zenbakitu gabeko 76. orrialdean). Kasu honetan, Vaussenat-Vinson alean bezala, atal honen ondoan ez dago besterik, ez dago atsotitzik. Baina, aipaturiko alea ez bezala, Grenoblekoa oso-osorik dago eta ez dirudi orrialderik galdu denik, ez aurretik ez atzetik. Ukaezina da, hortaz, O Ten gaztaroa neurtitzetan poema-bildumaren ale hau behintzat, eta segu-Grenobleko ale honi esker, bestalde, errazago konpara daitezke 9-10, 27-30 eta 45-46 orrialde horietako cancellanda eta cancellantia testuak. Etzanez markatu ditugu aldaketaren bat daukaten pasarteak: Berez aldaketa tipografikoa baino ez da (&lt;st&gt; digramaren lekuan ligatura erabiltzea), baina batzuk markatu nahi izan ditugu, apuntatzeko halako aldaketa batzuk ere agertzen direla bertsio batetik bestera. 63 Ez ditugu aldaketa tipografiko guztiak markatuko, baina hemen esango dugu aldaketak bistakoak direla, batik bat tipografoaren kaxan bitxienak bide ziren letretan: &lt;A&gt;, &lt;H&gt;, &lt;M&gt;, &lt;N&gt; (buztan apaingarriarekin edo gabe), &lt;k&gt; eta &lt;z&gt; (&lt;ɀ&gt; / &lt;ʑ&gt;) gehienbat. Kontuan izan behar da poema guztiak letrakera etzanez idatzita daudela (izenburuak kenduta), eta tipografoak mota horretako are karaktere gutxiago izango zituela. Poemetan hemen bakarrik dago bela hitza, eta Oihenartek Neurtitz hautako hitz bekanen adigarria hitz-zerrendan sartu du. Aldaketa inportantea da, oin-oharretan ere markatu dugun moduan, bela eta engreinatu hitzak bertsio berrian desagertzea, bi horiek neurtitzetako pasarte hauetan baino ez baitira agertzen, eta ez beste inon. Oihenartek Neurtitz hautako hitz bekanen adigarria hitz-zerrendan sartu dituenez, ondorioztatu behar dugu liburuxkaren argitalpena cancellanda-orri horiekin pentsatua dela, ez cancellantia-orriekin; beste era batean esanda, honek ere baieztatzen du Grenobleko alekoa dela jatorrizko testua (eta, jakina, Vaussenat-Vinson alekoa, berbera delako). O Ten gaztaroa neurtitzetan bere horretan liburuxka beregaina dela erakutsi eta jatorrizko testua zein den proposatu ondoren, hau leku egokia dateke zerbait esateko izenburuaz. Irakurle erneak ikusiko zuen moduan, erabaki dugu izenburuan ez garatzea O Ten laburdura, uste dugulako Arnaut Oihenart autoreak nahita erabili duen estrategia dela, bere autore-kontzientzia modu jakin horretan azaltzeko. Orain arte, euskal literaturaren historiografian, Oihenarten poemak gehienbat atsotitzen bildumarekin batera azaldu direnez, eta atsotitzen bildumak sinatzailea agerian duenez («recueillis par le s r d'Oihenart, plus les poesies Basques du mesme auteur»), maiz ikusi dugu Oihenarten gaztaroa neurtitzetan izenburua, inizialak osatuta. Aztertzen ari garen poesia-liburuxka bera bakarrik hartzen bada, ordea, ikusten da autoreak ez duela inon eman izen osoa, eta jolas literarioa egin duela egiletasuna ezkutuan gordeta edo erdigordeta. Gure ustez, jolas literarioaren testuinguru horretan ulertu behar https://doi.org/10.1387/asju.24095 da gaztaroan itzuritako poemak direla baieztatzea ere (izenburuan, eta hitzaurrean: «ce peu de vers qui m'estoient échappez en mon jeune âge»), eta esatea ez duela poeta handien osperik bilatzen: Car comme en les composant je n'avois cherché que mon divertissement, aussi ne pretens-je pas, par la publication qui s'en fera, participer à l'honneur qui accompagne les ouvrages des bons poètes. (Au lecteur hitzaurrean, bigarren orrialdean) Baina iradoki dugu egiletasuna erdigorde egiten duela, eta ez erabat gorde, ezin delako esan argitalpenean Oihenart zeharo desagertu denik. Euskaraz « O t » inizialak agertzen dira, eta frantsesez « O. »; horrek bakarrik ez du informazio handirik ematen, baina liburuxkan badira bi datu, inizialekin gurutzatuta, autorearen identitatea berresteko balioko ziotenak Oihenarten irakurle garaikideari. Batetik, Au lecteur hitzaurrean aipatzea autoreak euskal metrika eta prosodiari buruz idatzi duela beste idazlan batean, halako lan bakarra, guk dakigula, Oihenarten Notitia utriusque Vasconiae laneko 1656ko edizioan (72r eta 72v orrialdeetan) agertzen den De syllabarum quantitate atala baita. 70 Bestetik, poemen artean bada bat, Ezkontidearen hil-kexua museen kontra izenekoa, Oihenarten biografiarekin bat datorrena, Joana emaztearen heriotza aipatzen baitu; 71 eta gauza jakina da Arnaut Oihenarten emaztea Joana (edo Jeanne) Erdoi zela, eta Oihenart hain zuzen 1653an alargundu zela. Gure ustez, hortaz, Oihenartek nahita hautatu zuen O Ten gaztaroa neurtitzetan izenburuan bere izena erdiezkutatzea, aldi berean egiletasunaren aztarna nabariak utzita; eta horregatik komeni da liburukiaren izenburua aipatzen dugunean guk ere horrela egitea, inizialak osatu gabe. Egoera hori erabat aldatu zen liburuxka atsotitzekin batera enkoadernatu zenean, atsotitzek Oihenarten izena baitaramate; baina adi, gorago erakutsi dugun moduan, ez baitakigu noiz, non eta nork agindu zuen Les proverbes basques recueillis par le Sr d'Oihenart, plus les [edo quelques] poésies basques du mesme auteur izenburu bateratua ezartzea. Ten gaztaroko neurtitzak) nolanahi ere poema-bildumaren zati bati zegokiola hasiera batean, baina bilduma osoarentzat erabili dela gero. Goian (3.5 atalean) proposatu dugun moduan, gure ustez, proiektuak emendioz osatzen joatea zen Oihenarten jokabide ohikoa. Poema-bilduma honetan (eta 4.4 atalean aurkeztuko dugun poema-bilduman ere bai) antzera jokatu zuela uste dugu, eta hori erakusteko liburuxka inprimatuaren antolaketa materiala aztertuko dugu. Hona hemen Oihenarten hitzaurreko hitzak: «C'est ce qui m'a obligé, apres avoir parlé de ces regles en un autre ouvrage». 1657a baino lehen euskal prosodia eta metrikako erregela horiei buruz diharduen lan argitaratu eta ezagun bakarra, hain zuzen, Oihenarten Notitia utriusque Vasconiae laneko 1656ko edizioan (72r eta 72v orrialdeetan) agertzen den De syllabarum quantitate atala da; orrialde bakarra da (gehi bi lerro), baina hain zuzen Au lecteur hitzaurre honetan agertzen diren gai horiexek ukitzen ditu. Altuna (1994) eta Arkotxa (2005b) dira kontu honi buruzko azterketa sakonenak. , funtsezkoa da seinalatzea liburuxka honetako amodio-poemak zenbakituta daudela Ietik XVera, 1-45 orrialdeetan, eta horiek liratekeela zentzu hertsian Oihenartek gaztaroko neurtitz gisa aurkeztu nahi izan dituenak, nahiz eta seguruenik ez izan gaztaroan idatziak; 45. orrialdean lore handi apaingarria dago (fleuron desberdinak agertzen dira jatorrizko cancellandum bertsioan eta cancellans bertsio aldatuan), zerbaiten amaiera adieraziz, gure ustez hain zuzen Gaztaroko neurtitzak proiektuaren amaiera. Gero, 46. orrialdeko Nahiz ezpegi... hasten den poema ez dago zenbakituta, nahiz eta gaiari dagokionez arazorik gabe aurreko hamabosten ildoko amodio-poema izan. egiteko maitasunezkoetatik erlijiozkoetara, eta hala da, gaiari begiratzen badiogu. Baina are errazago ulertzen da, gure ustez, Oihenartek bere hitzaurrean aitorturiko helburu nagusiaren mesedetan, gure ustez liburu osoari baitagokio helburu hau: «a fin qu'il apparoisse que la pratique de ces Regles n'est pas si mal aisée en nostre langue qu'aucuns se sont persuadéz». Oihenarten helburu nagusia da Notitiako De syllabarum quantitate atalean, Au lecteur hitzaurrean bertan, eta, data ezaguna geroagokoa bada ere, nola ez, nagusiki Arte Poetikoan formulatu dituen metrikako eta prosodiako arauak praktikan zelan erabil daitezkeen erakustea, ahalik eta neurri eta estrofa sorta aberatsena eskainiz. Kasu honetan, ezkontideari eskainiriko hil-kexuan, bederatzi silabako errimadun distikoen segida mugagabeak euskaraz nola funtzionatuko lukeen erakutsi nahi du, gure ustez, besterik gabe. 72 Ondoren (53-67) Jainkoazko neurtitzak datoz. Kasu honetan, berariaz aipatu ditu hitzaurrean («J'ay fait adjouter à la fin quelques rimes pies») eta atalak izenburu bereizia du liburukiaren barruan, euskaraz eta frantsesez («IAINCOAsCO NEVRTIZAC. Neurtitz hautako hitz bekanen adigarria atala dator, izenburua euskaraz eta frantsesez emanda, eta ohar argigarri nagusia frantsesez. Zerrendako sarrerak liburuko atal guztietakoak dira, hala amodiozko poemetakoak (gehienak), nola Ezkontidearen hil-kexua museen kontra distiko-segidakoak (hil-kexua s.v. kexazea, edo ilhotsa, adibidez), eta baita jainkozko neurtitzetakoak ere (Agur, adibidez). Patxi Altunak eta Jose Antonio Mujikak (2003: 433) diote distikoak hamarnaka bilduta daudela, baina ez dugu uste hala denik. Lehenengo hamar lerroek bai hartu dute ahapaldi itxura (gure ustez inprentan egindako akatsaren erruz), baina gainerakoak etengabeko segidan agertzen dira, eta, lehenengo hamar lerroak aparteko multzoan agertzeaz gain ez dago beste arrazoirik hamarnaka biltzeko. Gainera, hamarrekotan bilduko bagenitu, azken ahapaldia zortzikoa izango litzateke. https://doi.org/10.1387/asju.24095 Halako deskripzio xehetua eginez erakutsi gura izan dugu O Ten gaztaroko neurtitzak dela bilduma osoarentzat hautatu den izenburua, eta poema-bilduma, atsotitzen bilduma bezala, emendioz osatzen joan dela: lehenengo hamabost amodio-poema, gero hamaseigarrena, ondoren errimadun distikoen segida (Ezkontidearen hil-kexua museen kontra) eta azkenik Jainkoazko neurtitzak. Baina inprimatzaileak bilduma osoa jaso zuen aldiberean, eta bilduma osoaren konposizioa egin zuen batera, atalak ondo bereiziz, baina bildumari izenburu bakarra emanez. Zehaztapen hau inportantea da 4.4 atalean proposatuko duguna ulertzeko. COBLA BERRIAC.» izenburua. Amaitu ere oso era soilean amaitzen da liburuxka 16. orrialdean, azken bertso-lerroaren ondoren «Vrhenza.» idatzita. «COBLA BERRIAC.» izenburuaren ondoren, 1-13 orrialdeetan, bost bertso sorta datoz, I-II-III-IV-V zenbakituta. Horietako bik izenburua dute (III. «EDERRA-GOARI». IV. «LAVR KARBARIEN EREssIA») eta beste hiruretan lehenengo hitza dago maiuskulaz (I. «DEMBORABATEs». II. «ARGVIZEAN». V. «EZIN TEs-QUEA»). Bost horiek zer duten amankomunean argi dago: amodio-koplak izatea, O Ten gaztaroa neurtitzetan bildumako lehenengo hamasei bertso sorten antzera. 75 13. orrialdean, izenburu bereiziarekin, eta atalak banatzeko erabili ohi den lerro apaingarriaren ondoren, 76 «sALGVIs IAVN, PAVECO / Corte guehienean Erregueren con∫eillari / senaren gorasarretan. / HAMALAVRCVNA.» dago. Izenburua gar-73 Bibliothèque Municipale de Grenoble (katalogoko fitxa): https://catalogue.bm-grenoble.fr/ark: /66349/pf0000350747.locale=fr. Guk dakigula, ez dago ale honen kopia digital publikorik.74  Lerro apaingarria osatzeko erabili duen motibo geometrikoa berez fleuron bat da, hamabost aldiz errepikatua, eta Oihenarten beste argitalpen batzuetan ere aurkitu dugu; hemen bezala dago, adibidez, lerro bakarrean, loreak gora begira, Ezkontidearen hil-kexua museen kontra poema luzea hasten den orrialdean, bertso sortaren izenburuaren gainean, O Ten gaztaroko neurtitzak liburuxkan. Beste batzuetan, apaingarri bera lerro bikoitzean dago, goiko lerroko loreak gora begira eta beheko lerrokoak behera begira (adibidez, O Ten gaztaroa neurtitzetan atalaren Au lecteur hitzaurrearen izenburuaren gainean, hemengo antzera, edo 68. orrialdean, bi atal bereizteko; edo Atsotitzak edo refrauak atalaren Preface hitzaurrearen izenburuaren gainean; edo Atsotitzen urhenkinaren Traduction du suplement des proverbes basques atal-izenburuaren gainean); badago are lerro hirukoitzean ere, erdiko lerroan loreak alboz, txandaka lore bat ezkerrera eta hurrengoa eskuinera begira (adibidez, Atsotitzak edo refrauak atalaren izenburuaren gainean, orrialde-zenbakiaren azpian, hemengo antzera).75  Laur karbarien eresia da bereziena eta desberdinena, berez kontakizun luze bat baita, eta ez amodio-kopla lirikoa. Baina kasu honetan ere amodioa da (edo sexua, nahiago bada) kontakizunaren eragile nagusia, gure ustez. Poemaren azterketa sakona egin zuen Jean-Baptiste Orpustanek</figDesc><table><row><cell>65 69</cell><cell>66</cell><cell>67</cell><cell>68</cell></row><row><cell cols="4">6. irudia Lore-saskiaren irudia Guillemot alarguntsak 1649an inprimaturiko lan batean 4.3ruenik baita Vaussenat-Vinson alea ere, Oihenarten gaztaroko poemen bilduma 7. irudia Aingeru-burua duen irudia Mathieu Guillemotek 1626an inprimaturiko lan batean bakarrik zabaltzeko enkoadernatu zela, eta azalean "Paris, 1657" leku-datak ezarri zirela. Zenbakitu gabeko «FAVTEs DE L'IMPREssION.» orrialdea da liburuki hau atsotitzen atalarekin lotzen duen elementu bakarra, akatsen zerrendako azken hiru lerroak ez baitagozkio poema-bildumari, atsotitzen bildumaren hitzaurreari baino, seinalaturiko orrialde eta lerroetan begiratuta edozeinek ikusten duen moduan. 60 In-prentako akatsen zerrenda eranskina da, nolanahi ere, eta hala ulertu behar da kasu honetan ere, liburuki beregainari josiriko eranskin gisa, baina ukaezina da eranskina egin zuenak poemak eta atsotitzak batera bilduko zituen liburukia zuela gogoan, nahiz eta, Grenobleko ale honek eta Vaussenat-Vinson aleak erakusten duten mo-duan, O Ten gaztaroa neurtitzetan poema-bildumak bere ibilbidea egin zuen atsotitze-kin batu gabe ere. Testuari dagokionez ere bat datoz bi ale horiek 9-10, 27-30 eta 45-46 orrial-deetan: poema-bilduma bera bakarrik zabaltzeko enkoadernatu diren bi ale ho-rietan mantendu dira cancellanda deitu ditugun orrialdeak jatorrizko testuarekin, eta atsotitzekin batera enkoadernatu diren ale guztietan, ordea, cancellantia orriak txertatu dira (Vinsonen cartons horiek), testu aldatuarekin. Erdibideko historia-ren ordezkari da, gure ustez, Arsenal Liburutegiko ARs 8-T-678 (3) alea (cf. supra 4.1 atala). 8. irudia Bibliothèque municipale de Grenoble, F.23065: 9. orrialdea 9. irudia Bibliothèque municipale de Grenoble, F.23065: 10. orrialdea 10. irudia Bibliothèque municipale de Grenoble, F.23065: 27. orrialdea 11. irudia Bibliothèque municipale de Grenoble, F.23065: 28. orrialdea 12. irudia Bibliothèque municipale de Grenoble, F.23065: 29. orrialdea 13. irudia Bibliothèque municipale de Grenoble, F.23065: 30. orrialdea 14. irudia Bibliothèque municipale de Grenoble, F.23065: 45. orrialdea 15. irudia Bibliothèque municipale de Grenoble, F.23065: 46. orrialdea Grenobleko ale honetan, bestalde, beste guztietan baino hobeto ikusten da 41-48 orrialdeek osatzen duten F kaiereko papera nabarmen desberdina dela (go-osatzen duten F kaiereko papera nabarmen desberdina dela (go-rriagoa), gainerako orrialdeen aldean; ezagutzen ditugun ale guztietan gertatzen da, eta, 45-46 orrialdeak cancellantia direnetan (BNF REs. Z-2626 alean edo Mazari-nekoan, adibidez), bistan da 45-46 orria aurrekoak eta ondorengoak baino argiagoa dela, geroago erantsia (Vinsonek jada deskribatu zuen, Mazarine Bibliotekako alea-ren kasuan, 9-10 orria eta 45-46 orria orri zaharraren erlaitz-hondarrean itsatsita sita daude). Azkenik, 65-72 orrialdeek osatzen duten I kaiereko papera ere ilunxea-65-72 orrialdeek osatzen duten I kaiereko papera ere ilunxea-osatzen duten I kaiereko papera ere ilunxea-goa da ale guztietan, gainerako kaieretako paperaren aldean. Horrek iradokiko luke kaier horiek osorik erantsiak direla ezagutzen ditugun ale guztietan, baina ez dugu ez testuan ez tipografian ezer aurkitu orrialde horiek gainerakoetatik desberdintzen dituenik. isal' onhet∫i Nisas, anhiz, Belsarana? Bada, dela hori eguia, Prest nun eracustera, Et' eguitera Mana nesana gusia. Aisel' onhet∫i Nisas, anhiz, Belxarana? Bada dela hori eguia, Mana nesana gusia. Lecu berera. Leku berera. Et' eguitera su sirateen &lt;46 esk&gt; su sirateen. Prest nun eracu∫tera, Eta sines mehaxatus Xuxent esasu, ed' uheas, Esin bada deus berzeas. Hel erortera, Hel erortera A∫qui espada mehaxüas: V∫tes naiteen V∫tes naiteen Ex' esasu, edo kulüas, XVI, 6 XVI, 6 Eta sines mehaxatus daudela, baina 27-28 eta 29-30 orriak solte, kolatu gabe; gaur egun denak ondo jo-61 62 63 64 Cancellanda Cancellantia &lt;9&gt; III. ARGVIA D'ArizANAri. III, 1 Gauïc, egunic, Estinat hounic, Hirequi espanis Arguia; Hirequi espanis, itsu hutsa nis, seren baihis ene arguia. &lt;9&gt; III. ARGVIA DArizANAri. III, 1 Gaiiic, 61 egunic, Estinat 62 hounic, Hirequi espanis Arguia: 63 Hirequi espanis, it∫u hut∫a nis, seren baihis en' arguia. &lt;9&gt; III, 2, 5 Nun boɀen -ago, &lt;9&gt; III, 2, 5 Nun boʑen-ago, &lt;9&gt; III, 3, 4 Esnun do∫taɀen, &lt;9&gt; III, 3, 4 Esnun doſtaʑen, 64 &lt;10&gt; III, 4 Nic dudan lana, Esin errana, Cer neke dudan higati, Ban' en' ixura, Et' ixildura Hiɀ ari ditun nigati. &lt;10&gt; III, 4 Nic dudan lana, Esin errana, Cer koeinta dudan higati, En' ixil, eta Mais pen∫aketa, Egonac siot∫an nigati. Cancellanda Cancellantia &lt;10&gt; III, 5 Kadran -orraɀac, amant garraɀac Hunqui -eta bustan mehea, Xuxen, han hara, Eguerditara Diaducan punta chehea &lt;10&gt; III, 5 Kadran-orraʑac, Burdin-aiz laʑac Hunqui -eta bustan mehea, Xuxen, han hara, Egüerditara Diaducan punta xehea &lt;10&gt; III, 6, 1 Ni hala, hala, &lt;10&gt; III, 6, 1 Ni, hala hala, III, 6, 5 Beti ed' orhizes, III, 6, 5 Beti, ed' orhizes &lt;27&gt; X, 5 Haren beguitartea Garbi, arrosas betea; Halas, da guertatu ene Bihozaren iabea. &lt;27&gt; X, 5 Ederrénen bardina (Espadohat' aizina) Da beguitartes, eta Di∫cret oboro esina X, 6 Ahono, mihi osena, Horɀic den araɀena, Begui visi, ∫o hut∫as, Xarm' ehor diroena. X, 6 Ahono, mihi osena, Horzic den arazena, Begui visi, ∫o hut∫as, Maitarasi diroena. X, 7 Lepo' argui mire∫teco, Goxo be∫∫arcazeco, Bulharr' asqu ilhumbean, Bela 65 serbizazeco. X, 7 Lepo' arrai mirazeco, Goxo be∫arcazeco, Bolharr' ask' ilhumbean Argui serbizazeco. X, 8 Oina, xoil ons' ansatu, Halacos engreinatu, 66 Escüa bol' iduri, 67 Be∫∫o' esne-gazatu. 68 X, 8 Oina, kaisus, nolaco? iku∫len gogaraco: Vkaraïa, be∫∫oa, Arhan-lil'-ixuraco. Cancellanda Cancellantia X, 10 Hambates, beud' erranac Agueri daduzanac: Estaquist, esterrasquet &lt;28&gt; Gordaillüan daunsanac. Cancellanda Cancellantia Cancellanda XVi, 7 Cancellantia Halas bazutan X, 9 E∫cu eta sango biac, Xuri besain guriac, XI, 2 Badihoacun dembora, Hurrenzen saharzea, XI, 2 Esar nesan porogutan, Ordea hamhatequi 69 XV, 9 Hal' eguites sur', ene bano, Eguinen dusu guehiago, Bazen basaitut, XV, 9 Baten lecutan, Hal' eguites sur', ene bano, Eguinen dusu guehiago, Neke biga itut; Erhi mehe, gaineti Silhar∫tatu iduriac: &lt;28&gt; X, 10 Hambates beud' erranac Aguerris daduzanac: Estaquist esterrasquet, Gordaillüan daunsanac. X, 11 Elcoit daquit elkorra, EsKer-gabe, gotorra, Del' enezat, bait' are, Harri besain gogorra. X, 14 Bana hura, hargati, Nisas est' axolati, Et' enu itoiten, berac sartu nayen, penati. X, 15, 1 Aurkit ahal banesa &lt;29&gt; Nonbait berhes-berhesa Hunl' ene penazea BaKa bide bailesa. XI. BELSArANAri. XI, 1 Nic hambatetan errana Nahiestuna ∫inhet∫i, X, 11 Elkoit dakit elkorra, E∫ker gabe, gotorra, Del' enezat, bait' are Harri besain gogorra. X, 14 Bana hura, hargati, Nisas est' axolati, Et' enu itoiten, berac sartu nauën, pèʾnati. X, 15, 1 Kau∫∫it ahal banesa &lt;29&gt; Nonbait berhes-berhesa Hunl' ene penazea Baka bide bailesa. XI. BELXArANAri. XI, 1 Nic hambatetan errana Nahiestuna ∫inhet∫i, Maitasarrea Harsan engoiti gogora; ser prouexu edertarsuna Da hire gorpuzean, Es, issirequi, Har den' estela burutan; ser prouexu edertarsuna Da hire gorpuzean, &lt;30&gt; Tinc bihozean Badaxen gogortarsuna? XI, 3 sor din maitatu isateac, Ordainetan, maitaze ser al' ahaze sausquin maiteri -legueac? Aldis maitasalearen Mait' orde, hig' vkena Dun ons' estena Hi besalaco ederraren. XI, 4 Hic nun her∫tura hunetan Et' es berzec esarri, Dolu -eguin -garri, Hara niagon hil -minetan: Espanun hant' idokiten, sordun isan besala, Hic hil nunala, Dinat hil-aitorr' vziten. XII. Aspaldian nabila &lt;30&gt; Tinc Bihozean Badaxen gogortarsuna? XI, 3 sor din maitatu isateac, Ordainetan, maitaze; ser al' ahaze sausquin maiteri-legueac? Aldis dun maitariaren Mait' orde hig' vkena Eder estena Hibesalaco ederraren. XI, 4 Halas gaisquize hunetan Nun alabain' esarri, Dolu-eguin-garri, Huna niagon hil minetan Espanun hant' idokiten, sordun isan besala, Hic hil nunala, Dinat hil-aitorr' vziten. XII. A∫paldian nabila &lt;45&gt; XV, 8 Eracut∫u sutan den garra, Eta sure bihoz -gorâ Isterbeguia puxatus; Isterbeguia puxatus, Nora espaïtakit; Nor' espaitakit, Eta sure bihoz -gorâ: &lt;46 esk&gt; Noa horra, hara, Noa horra, hara, Eracut∫u sutan den garra, Naiteeno akit Naiteeno akit XV, 8 seric inhara, seric inhara &lt;45&gt; seren bainais, visi nisano, Neure bano, sureago: Hel sasquit, gaurguer', oitian, Helzecos, sure bisian, Espad' ene amorecati, Espere sureagati. seren bainais, visi nisano, XVi, 8 Nihauren bano sureago: Seren nic suri Hel sasquit gaurguer', otian, Emanic bahi Helzecos sure bisian, Espad' en' a∫perragati, Espereric sureagati. &lt;46 ezk&gt; XVI, 1 NAHIs espegui Gaüas, ilhargui, Ni sure begui Ederrec argui; XVI, 2 Heïen gordazen Espasin' ari Beti mirazen Dagotenari. XVI, 3 Negüan daza, Landan isoza; Est' en' ohaza Besambat hoza. XVI, 4 Su guri saunza Matalasean, Ban' en' ezaunza Da lur ha∫∫ean. XVI, 5 &lt;46 ezk &gt; XVI, 1 NAHIs espegui Gaüas ilhargui, Ni sure begui Ederrec argui; XVI, 2 Heïen gordazen Espasin' ari Beti mirazen Dagotenari. XVI, 3 Suc hori eguiten Besambatetan, Nais eri eziten Bihoz minetan. XVI, 4 Min' iragaiten Sautan artean, Nehorat joaiten Sauskidanean, XVI, 5 XVI, 9 Suri behatu Eta, su-gabe Su eta guertatu, Nais gui∫u-labe. XVI, 10 Sarri hil dadin su haur eguisu, Ni hil enadin; Ahal daidisu: XVI, 11 Hurbil basite, iraungui daite, Bana espasite, Haut∫ bilha naite. Bihoz', izuri Baizauskit nahi. XVI, 9 Surekin batu Et' aise gabe, Su nais bilhatu, Ta ki∫u labe. XVI, 10 La∫ter hil dadin, su haur eguisu, ilhaunt enadin, Ahal daidisu XVI, 11 Maita nesasu, Halas hil daite: Espanesasu Haut∫ guertha naite. Eta Oihenarten gaztarokoak al dira bilduma honetako poema guztiak? Gure ustez bat bera ere ez. Aurelia Arkotxak (1994 eta 2005b) eta Ana Toledok (2008 eta 2017) azaldu eta iradokitako bidetik, zalantza gutxi daukagu urrunago iristeko eta baiez-tatzeko amodio-poemak gaztaroan itzuritako poematzat aurkeztea literatur estrate-gia dela, Oihenarten poemetan maitasuna bera literatur arauek ezarritako bidetik aurkezten baita (Aldekoa 2003 eta Arkotxa 1994). Baina gehiago interesatzen zaigu (4.4 atalean azaldu nahi dugun zerbaitetan ere inplikazioak izango dituelako) erakus-tea izenburu hori (O Atsotitzen bilduma emendioz osatzen joan zela ikusi dugun moduan, poemen ka-suan ere, gure ustez, lehenengo proiektuko hamabost amodio-poemei emendatu zaie hamaseigarrena, lehenengo multzoa berrantolatu gabe. 47. orrialdea orrialde-buruko zerrenda apaingarriarekin hasten da eta beste no-labaiteko mozketa bat adierazten du. Kasu honetan, Ezkontidearen hil-kexua mu-seen kontra dator (47-52 orrialdeak), eta autoreak bere burua justifikatu beharra ikusi du, bistan delako ez dela gaztaroko neurtitza: «Bertanko ilhots haur, gaztaroan egina ez izanagati, eritzi dut etzaokeela hemen gaizki». Toledo irakasleak (2009: 413-414 eta 2017: 299-300) azpimarratu du poema honek zubi moduan balio diola Oihe-narti, jauzi Vers de Deuotion»). Guztira bost bertso sorta dira, bakoitza bere izenburuarekin: Ha-markuna edo Jainkoaren hamar manuak, Elizaren manuak, Eguberri-koplak, "Nunc dimittis", etc. Simeonen kanta (itzulpena), eta "Vexila regis", etc. (itzulpena). F.23066 alea izan da, zalantzarik gabe, aurkikuntzarik garrantzizkoena. 73 Hama-sei orrialdez osaturiko liburuxka da eta orrialde guztiak daude zenbakiturik (1-16). Hiru pleguren signaturak ikusten dira (A -1. or.-, Aij -3. or.-, Aiij -5. or.-), baina bistan da, hamasei orrialdeak osatzeko, laugarren plegu bat ere badela signatu-rarik gabe. Liburuxkak ez dauka izenburuarentzat gorderiko azalik, lehen orrialdean hasten baita testua: «1» orrialde-zenbakiaren azpian lerro apaingarri bat (filet) 74 eta Azkenik (67-75), 4.4Grenobleko Udal Bibliotekako Bibliothèque d'Etude et du Patrimoine ataleko horren azpian «</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.24095Grenobleko Udal Bibliotekan, Bibliothèque d'Etude et du Patrimoine atalean, Ar- naut Oihenarten bi liburuxka aurkitu ditugu,https://doi.org/10.1387/asju.24095https://doi.org/10.1387/asju.24095https://doi.org/10.1387/asju.2409561 Testu berrian errata sortu da.6264 &lt;st&gt; ligatura da, baina ez da III, 1, 2 bertso-lerroko bera.6566 Poemetan hemen bakarrik dago engreinatu hitza, eta Oihenartek Neurtitz hautako hitz bekanen adigarria hitz-zerrendan sartu du.67 OEHk erabili ditu Vinsonen oharrak Vaussenat-Vinson aleko hitzak eta adibideak baliatzeko, baina boli hau ez dago OEHren adibidetegian.68 Esne-gatzatu hau ere ez dago OEHren adibidetegian.https://doi.org/10.1387/asju.2409569 Testu berrian errata sortu da (hamhatequi pro hambatequi).https://doi.org/10.1387/asju.240957071 «Utzi derautazue hiltzera / Joana, [...] / [...] Joan', en' emazte karioa» (O Po.Ot XVII, 23-24 eta 27).Hasteko72</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>EZ Taulak erakusten duena eta aurreko ataletan erakutsi dugun guztia kontuan izanik, gure ustez honela aurkez daitezke Oihenarten euskarazko lan argitaratuak: -Atsotitzak edo errefrauak. Paris, 1657. -O Ten gaztaroa neurtitzetan. Paris, 1657. -Atsotitzen urhenkina. Pau, 1665. -Kobla berriak. c. 1657-1665.</figDesc><table><row><cell>Grenoble</cell><cell>F.23066</cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Grenoble EZ</cell><cell>F.23066</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>EZ EZ</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">EZ EZ</cell><cell cols="2">BAI</cell><cell>EZ</cell><cell></cell><cell>EZ EZ</cell><cell></cell><cell></cell><cell>EZ</cell></row><row><cell>Grenoble</cell><cell>F.23065</cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Grenoble EZ</cell><cell>F.23065</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>EZ EZ</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">EZ EZ</cell><cell cols="2">EZ</cell><cell>EZ</cell><cell></cell><cell>EZ BAI</cell><cell></cell><cell></cell><cell>EZ BAI</cell><cell>[9-10,</cell><cell>27-30,</cell><cell>45-46</cell><cell>cancellanda]</cell></row><row><cell>Dijon</cell><cell>11986</cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Dijon EZ</cell><cell>11986</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>BAI EZ</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">BAI EZ</cell><cell cols="2">EZ</cell><cell>BAI</cell><cell></cell><cell>BAI BAI Prefaceren</cell><cell>aurretik</cell><cell></cell><cell>BAI BAI</cell><cell>[9-10,</cell><cell>27-30,</cell><cell>45-46</cell><cell>cancellantia]</cell></row><row><cell cols="2">2. taula RES. Z-2626 8º 44024 BNF Mazarine [Res.] Baiona RES. 21 FR Vaussenat-Vinson BNF RES. P-YO-2 BNE R.5081-1 BNE R.5081-2 BNF ARS 8-T-678 (3)</cell><cell>Oihenarten euskarazko lanak dituzten ale inprimatuen osagaiak</cell><cell cols="5">BNF Mazarine 8º 44024 RES. Z-2626 [Res.] Baiona RES. 21 FR Vaussenat-Vinson BNF RES. P-YO-2 BNE R.5081-1 BNE R.5081-2 EZ EZ EZ EZ EZ BAI BNF ARS 8-T-678 (3) EZ</cell><cell></cell><cell cols="3">BAI BAI EZ EZ EZ EZ BAI erantsia EZ EZ EZ EZ BAI EZ EZ</cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">BAI BAI EZ EZ BAI EZ BAI EZ EZ EZ EZ BAI BAI EZ</cell><cell cols="2">EZ EZ BAI 3-14 EZ EZ EZ EZ</cell><cell>BAI BAI BAI EZ BAI EZ BAI</cell><cell></cell><cell>BNFn BAI kokapena BAI BAI EZ BAI EZ BAI EZ Galduta? EZ Galduta? EZ EZ EZ BAI</cell><cell>aldatuta</cell><cell></cell><cell>BAI</cell><cell>BAI BAI BAI EZ BAI EZ BAI BAI BAI Galduta: Galduta: 1-8 BAI BAI [9-10 [9-10, [9-10, 27-30 eta cancellanda; 27-30, 27-30, eta 73-76 EZ EZ 27-30, 45-46 45-46 43-46 [9-10, 45-46 cancellantia] cancellantia] [9-10 27-30, cancellantia] cancellantia] 45-46</cell><cell>cancellanda]</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>i-ii</cell><cell>Azala: «ATsOTIZEN</cell><cell>VRHENQVINA [...]</cell><cell cols="2">A PAV, Par IEAN DEsBARATZ,</cell><cell>[...] 1665.»</cell><cell>α-β 1-8</cell><cell>Bildumaren izenburua: «ATsOTIZEN VRRHENQVINA.»</cell><cell>«LEs PROVERBEs 538-679 atsotitzak</cell><cell>BAsQVEs [...] 1-2</cell><cell>PLVS LES POESiES [...]» 680-706 atsotitzak</cell><cell>i-ii 1-13</cell><cell>1 izenburu nagusia: «ATsOTIZAC, «TRADVCTION DV</cell><cell>EDO REFRAVAC, Prouerbes [...] sUPLEMENT [...].»</cell><cell>PARIs. M.DC.LVII.» 1-16</cell><cell>iii-x «COBLA BERRIAC.»</cell><cell>«PREFACE» i-ii</cell><cell>frantsesez 2. izenburu nagusia:</cell><cell cols="2">xi-xii «O. Ten GAsTAROA NEVRTHIZETAN [...] «FAVTEs DE L'IMPREssION.» PARIs, M. DC. LVII» Atsotitzen atalarena. iii-iv</cell><cell>1-80 «AV LECTEUR.» frantsesez</cell><cell>«ATsOTIZAC, edo Refraüac.»</cell><cell>«Atso-tizen emendioa.» 1-76 «Atſotizen berze emendioa.» I-XV poemak zenbakiturik «INTERPRETATION [...].» XVI-XXII poemak zenbakitu gabe «ADDiTiON DE PrOVErBES.» «NEVRTITZ HAVTACO «Autre ſupplément de prouerbes.» HIZ BEKANEN</cell><cell>ADIGARRIA [...]»</cell><cell>«FAVTEs DE L'IMPREssION.»</cell></row><row><cell></cell><cell cols="12">https://doi.org/10.1387/asju.24095</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head>. Denbora batez... (O Po.Co I)</head><label></label><figDesc>://doi.org/10.1387/asju.24095 koari dagokionez, bosgarren eta seigarren bertso-lerro errima gabekoek koxka dute ezkerrean (baina, inprentako akats baten erruz, lehenengo lau estrofetan ez dago koxka hori). Egitura metriko hau ez du Oihenartek beste inon erabili bere horretan; antzekoena liburuñi honetako O Po.Co III da, 9a / 8b / 9a / 8b / 8c / 8c egitura baitu, berdin-berdin; baina liburuñiko hirugarren kobla horretan errepika dira ahapaldi guztietako azken bi bertso-lerroak. O Ten gaztaroa neurtitzetan liburutxoan ere badago poema bat (O Po.Ot VI) oso egitura antzekoarekin, baina kasu honetan bertso-lerro Oihenartek bost aldiz erabili du kobla aldaera, eta behin kopla. Neurtitzetako hitz bakanen adigarrian, frantsesezko vers erabili du euskarazko koblaren ordain gisa: «honzea cobla: composer des vers. s.». Notitiako euskarari buruzko atalean, 1656ko edizioan (72v orrialdean), latinezko in hymnis et canticis, euskaraz cantoretan, coblatan eman du. 81 zerkbait: 'zerbaitek'. Etxeparek erabili du norkbait ergatiboa. Oihenarten testuetan hau da halako ergatibo bakarra, baina ez dago ezta zerbaitek edo norbaitek ere (ez duelako behar izan). 82 gibelerazi zerauztadala: 'hark zu niri gibelarazi', hots, nor-nori-nork, nor 2. pertsonakoa delarik. Halakoak oso bakanak dira; Lafonen hitzetan (Lafon 1961 apud Lafon 1999: 412) «en basque il est très rare que des formes exprimant une action subie par la 1 re ou la 2 e pers. contiennent un indice datif. On n'en connaît qu'une vingtaine, que l'on cite comme des curiosités et dont treize se trouvent dans Liçarrague (v. Lafon Système du verbe basque au xvi e siécle I, 397-399)». Oihenarten «hark zerauztan ('zizkidan') hutsak estaltzen» (O Po.Ot XVIII, 80), ordea, hark-niri-haiek ohikoagoa litzateke. 83 zatozkiela: 'zatozkeela, etorriko bide zarela'. -keela → -kiela aldaketaren beste bi adibide ere aurkitu ditugu Oihenartenean: «sinhetsak / Jainkorik ez Jainkoaizunik / ezin datekiela hunik» (O Po. Ot XVIII, 1, 2-4) eta «Ger' oharturik gazt-ara / hizkatzetik eskukara / jin zaitezkiela» (O Po.Co IV, 24, 1-3). Bestalde, -ke-morfemarekin, ikus dakarke (O Pr 50), naoke (O Pr 63), diakarkek (O Pr 65), dikhuzke (O Pr 157), diakarken 'ekarriko din' (O Pr 160), dakarke (O Pr 199), dauke 'dagoke' (O Pr 228), nerakarke (O Pr 317), doake (O Pr 326), dezaguzke (O Pr 374), datorke (O Pr 416), ezezaguke 'ez hau ezagutuko' (O Pr 424), dekarke (O Pr 512), duke (O Pr 537), dekharke (O Pr 682)... 84 esauzatzeko: jatorrizkoan exausazeco. Grafiari dagokionez, transkripzio automatikoagoak lirateke exauzatzeko nahiz etxauzatzeko. Baina ez dugu forma horien aztarnarik aurkitu beste inon. Hortaz, pentsatu dugu frantsesetik mailegaturiko aditza izan litekeela, eta &lt;x&gt; grafia etimologikoa; horrela izanez gero, bi hautagai homonimo dira frantsesez, biak ere jatorri berekoak, euskaraz esauzatu eman ahal izateko: exhausser 'goratu, gorago eraman, goititu' (hemen 'harrotu') eta exaucer 'eskuratu, lortu, erdietsi, jadetsi' (gehienetan, erlijio-erreguen testuinguruan, 'otoi eskaturikoa erdietsi'). Testuinguru honetan, lehenengoaren alde egin dugu, baina ez da inola ere asebete gaituen soluzioa.Jendearen errana da gezurrezkoa dela (ez zaitez engaina!) zu hain eder zarelako ustea, dela zuk zeuk hartua, dela lausengu zitalez beste norbaitek zuri eratxikia. Baina zu edertasunez gainezka edo edertasunez eskas izanik ere, zernahi gisaz, iruditzen zait bestelako arreta mereziko nukeela zuregandik, zeuk deiturik iritsi bainaiz egoera honetara, ez neure hautuz.</figDesc><table><row><cell>85</cell><cell>86 93</cell><cell>87 94 114</cell><cell>88 95 115</cell><cell>89 96 116</cell><cell>90 97 117</cell><cell>91 98 118</cell><cell>92 99</cell><cell>100 119</cell><cell>101</cell><cell>102</cell><cell>103</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="6">Hori estaquit ala den iiten Axeterraren beranzeac, suhaurorren eder isates Guero sail edireiten situt</cell><cell>Hori eztakit ala 85 den jiten Atxeterraren berantzeak Zuhaurorren 104 eder izatez gero, zail edireiten zitut,</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="6">Gure becaizen kozuti, &lt;2&gt; Errequinazen du eria; sineste hartu dusuna, Eske guehiago nausuno,</cell><cell>gure bekaitzen kozuti, 86 errekinatzen 93 du eria; sineste hartu duzuna, eske gehiago nauzuno; 114</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="6">Ala dusun suhaurc eguiten Ni berhala sutan bazeac Edo lau∫engu sitalbates Eta iarzen saust erranes</cell><cell>ala duzun zuhaurk egiten ni berhala 94 zutan 95 batzeak edo lausengu zital batez eta jartzen zauzt 115 erranez</cell></row><row><cell cols="13">guztiak dira zortzi silabakoak (8a / 8b / 8a / 8b / 8c / 8c). Irudipena daukat hain zu-zen ahapaldi-ereduen aniztasun honek salatzen duela Oihenarten helburu nagusie-tako bat, gorago ere aipatu duguna: euskarazko poesiagintzan askotariko egitura me-trikoak erabil daitezkeela erakustea. 80 81 82 83 84 &lt;1&gt; COBLA BERRIAC I. Demborabates irabasi V∫te nuën sintudala, Ixendo sure buruti, Becaizen enganazeco, Edo ene porogazeco. surea nais, nisas es duda, Aldis becaizen minsoac Pust' izasu, esi her-oihu da, Maitetarsun eguiascoac, Isen gaizbaten ukena ixendo 87 zure buruti, bekaitzen enganatzeko edo ene porogatzeko. Zurea naiz, nizaz ez duda; aldiz, bekaitzen minzoak puzt(a) itzazu, 88 ezi herroihu 89 da maitetarzun egiazkoak izen gaitz 90 baten ukena 91 sobera lusaqueria, Bicun da dioit' atseguina, Denean bertan eguina. Ni guertus unhe hurran nusu Gausabat hambat e∫cazes, Cuc ere berhain oguen dusu, Nahi-eta hambat lusazes, Noiz sar' oharzen haßiren sobera luzakeria. 96 Bikun da -dioit(e)-atsegina, denean bertan egina. 97 Ni, gertuz, 98 unhe hurran 99 nuzu gauza bat hanbat 100 eskatzez; zuk 101 ere, berhain, 102 ogen duzu, nahi-eta 103 hanbat luzatzez. Noiz zar(a) ohartzen hasiren Erexequi ehorc drausuna, Guesurti (ezitel' engana) Dela da genten errana. Ban' ederres gainti, edo peitu saren, cer nahi, suganic Iduri sait berz' errekeitu Merexi nuqueiela nic; suhaurc deitatus hontara eretxeki ehork 105 drauzuna, 106 gezurti (etzitel(a) engana) dela da jenten errana. Estesaquesul' eman, es. Enganatuco bide sira Gaurguer', orano besala, Badus' u∫te sure beguira eztezakezul(a) eman, ez. Hasieran musuak merke ditut, zure ondoan narakarzun artean; gero, zail aurkitzen zai-Enganatuko bide zira, 116 tut, berriz ere eske nauzunean; eta hor jartzen zatzaizkit esanez ezin duzula eman, ez. gaurger(o), orano bezala, Engainatuko zara nonbait, uste baduzu hemendik aurrera, orain arte bezala, behar-baduz(u) uste zure begira bada zure begira egongo naizela, zu baino hobeak ditudanean ondotik deiez. Ban(a) 107 ederrez gainti edo peitu Egonen ahal nisala egonen ahal nizala, Orain, hemendik aurrera, mintzatzekotan, mintza gaitezen garbiki. Zuk nigatik ezer zaren, 108 cernahi, 109 zuganik Hautüagoric su bano, hautuagorik zu bano egitekotan, egin ezazu berehala; ez baduzu egiteko gogorik, nik ere ez luzatzekorik. iduri zait bertz(e) 110 errekeitu Deiës ondotic dautano. deiez ondotik dautano. 117 merexi nukeiela nik, zuhaurk deitatuz hontara Orai iagoiti minsazecos Orai, jagoiti, minzatzecoz, 6.2. Xikitoak eta jorraleen koblak KOBLA 80 BERRIAK I. Denbora batez, irabazi uste nuen zintudala; Duela lehen ecoispena. duela lehen ekoizpena. 92 ser naisen eta ser siren? zer naizen eta zer ziren? Iinic, es neure hautara. Hatsean potac merke ditut &lt;3&gt; Ondoan naracarsuno, jinik, ez neure hautara. Hatsean 111 potak merke 112 ditut, ondoan narakarzuno; 113 Minsa gaitesen garbiqui, suc nigati deus eguitecos, Eguin esasu gaisiqui; Espadusu eguin gogoric, Nic er' es lusazecoric. minza gaitezen garbiki. Itxura guztien arabera, orain arte Zuberoako xikitoei buruz genekiena osa-Zuk nigati deus eguitecoz, tzera datoz Oihenarten bi kopla-errenkada hauek, hain zuzen O Po.Co VIII(I) eta egin ezazu gaiziki; 118 O Po.Co VIII(II), jorraleen kobla horiek zalantzarik gabe xikitoen tradizioarekin erla-ezpaduzu egin gogorik, nik 119 er(e) ez luzatzekorik. zionatu behar baititugu, ezaugarri bereizgarriak ere badituzten arren.</cell></row><row><cell cols="13">Gueroz cercbait guibel-erasi Dacu∫∫at seraustadala, Eta sato∫quiel' ardura Exausazeco puntura. Parafrasia: 6.2.1. Xikitoen bibliografia eta historiografia geroz, zerkbait 81 gibelerazi dakusat zerauztadala, 82 Egia esan, gutxi dakigu xikitoei buruz. Lehenengo berriak Ligi-Athereiko Leo-eta zatozkiel(a) 83 ardura pold Irigarairi zor dizkiogu. Parisen Frantziako Biblioteka Nazionalean gorde da hark esauzatzeko 84 puntura. Georges Hérellerentzat 1905ean idatziriko eskuizkribua, Albadak, Chiquitoak, Erran</cell></row><row><cell cols="13">zaharrak izenburuarekin. 120 Hemeretzi kopla daude, Irigaraik berak eginiko frantse-</cell></row><row><cell cols="12">sezko itzulpenarekin, eta ohar hau:</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>20. irudia</cell><cell>21. irudia</cell></row><row><cell cols="12">18. irudia Bibliothèque municipale de Grenoble, Bibliothèque municipale de Grenoble, F.23066: 15. orrialdea</cell><cell>Bibliothèque municipale de Grenoble, 19. irudia Bibliothèque municipale de Grenoble, F.23065: 16. orrialdea</cell></row><row><cell cols="13">F.23066: 3. orrialdea Testua bi zutabetan aurkeztuko dugu. Lehenengo zutabean edizio paleografikoa F.23065: 14. orrialdea</cell></row><row><cell cols="13">eskainiko dugu, eta bigarrenean puntuazioa, maiuskula-minuskulak, hitz-banaketak</cell></row><row><cell cols="13">.23066: 1. orrialdea eta grafiak gaurko erara eman ditugu. Bigarren zutabean, parentesi artean eman di-17. irudia tugu Oihenartek bere arau prosodikoen arabera eliditu dituen bokalak, baina ez dira Bibliothèque municipale de Grenoble, irakurri behar, jakina. Oin-oharretan doaz era guztietako oharrak, hala ohar paleo-F.23066: 2. orrialdea grafikoak nola ohar argigarriak. Gero, poema bakoitzaren ondoren, gure parafrasia</cell></row><row><cell cols="13">eskaini dugu, guk zelan ulertu dugun erakusteko.</cell></row><row><cell cols="13">6.1Lehenengo kobla berria maitearen luzamenduekin eta aurrera-atzerako jolasekin</cell></row><row><cell cols="13">nekatuta dagoen maitalearen amodio-kexa da. Odi et amo klasikoaren bertsio bat da,</cell></row><row><cell cols="13">azken finean: «zurea naiz, nizaz ez duda» (O Po.Co I, 13-14), baina «enganatuko bide</cell></row><row><cell cols="13">zira, [...] baduzu uste zure begira egonen ahal nizala» (O Po.Co I, 49-52).</cell></row><row><cell cols="13">sei bertso-lerroko ahapaldiak dira, 9a / 8b / 9a / 8b / 8c / 8c egiturarekin. Errima beti</cell></row><row><cell cols="13">da gutxienez silaba eta erdikoa, eta askotan bi silabakoa. Estrofaren antolamendu grafi-</cell></row><row><cell cols="12">https://doi.org/10.1387/asju.24095 https://doi.org/10.1387/asju.24095 https://doi.org/10.1387/asju.24095</cell></row></table><note>https80 Kobla:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>https://doi.org/10.1387/asju.24095 tzen zait bat-batekotasunaren aipua ere: koplak bat-batean sor daitezke, baina kopla berriak sortzea aukera bat baino ez da, holaxe aitortzen ez badu ere badagoelako nonbait errepertorio bat ere, koplariek buruz ikasi ohi dutena. Badirudi Jabier Kaltzakortak erronda-kantuak eta esker-bertsoak deskribatzean eta aztertzean seinalatu zuen bezala, errepertorio tradizionala dela nagusi, bat-batekotasunari leku gehiago(Kaltzakorta 2003: 115)  edo gutxiago (Kaltzakorta 2003: 118) utzita. Azkenik, edukiaren arruntkeria eta lizunkeria aipatzen ditu Irigaraik. Guk dakigula, hurrengo ekarpena 1925ekoa da, Georges Hérellerena, baina gogorarazi behar dugu Hérelleren informatzaile nagusia Leopold Irigarai bera zela:Les chikitoak [Oin-oharra: Ce mot vient de l'espagnol chico ou chiquito, de sorte qu'il parait impliquer l'idée d' "enfantillage". Mais, en basque, chico a pris un sens méprisant, et on l'applique à tous les Espagnols, sans considération d'âge ni de taille. Il se pourrait donc que le mot chikitoak impliquât aussi dans sa signification une nuance de mépris] sont des strophes formées de trois vers ayant même rime. Ces strophes traditionnelles ont presque toujours un sens grossier et outrageux [Oin-oharra: Il y en a un petit recueil à la Bibliothèque nationale, Mss. celtiques et basques, nº 202]; mais ce sont des outrages pour rire, dont s'amusent également l'insulteur et l'insulté. Apostrophes et ripostes ne sont que des propos imaginaires, dont ne peuvent s'offenser ceux qui les échangent.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>). Mutilaren kopla guztiak amaitzen dira Perraka! bokatiboarekin eta bistan da deitzaile</figDesc><table><row><cell>159</cell><cell>160</cell><cell>161</cell><cell>162</cell><cell>163</cell><cell>164</cell><cell>165</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="5">ihardespena Estuc hir' erharsun' esabe, Gau oros, berze coeinta gabe Estuanean en' oheari Egoitera beha herabe. Xiquito.</cell><cell>ihardespena Eztuk hir(e) erharzun(a) 159 ezabe, 160 gau oroz, berze koeinta gabe, eztuanean en(e) oheari egoitera beha 161 herabe. Xikito.</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="5">Berrisco hiza Estinat behazes penaric seren, behatu gabetaric, Hir' ohe herots' ensuten dun Lecoa laurden bidetaric. Perraca.</cell><cell>Berrizko hitza Eztinat behatzez penarik, zeren, behatu gabetarik, hir(e) ohe-herots(a) 162 enzuten dun lekoa laurden bidetarik. Perraka.</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="5">ihardespena O, erxo-sar buru-soroa, Carranca hur' en' ohecoa Esin duquec, luharras niazac, Bana duc hir' amet∫ erhoa. Xiquito.</cell><cell>ihardespena O, ertxozar 163 buru-zoroa! Karranka hur(a) en(e) ohekoa ezin dukek -luharras 164 niatzak!-, 165 bana duk hir(e) amets erhoa. Xikito.</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Vrhenza.</cell><cell>Urhentza.</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">Besançongo Udal Bibliotekan, signatura hau du: «Ms Chiflet 75. Fol. 63».</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="21">Galland semea Père Galland (Prêtre) de l´Oratoire izengoitiarekin identifikatu ohi da. "BNF Archives et manuscrits: Français 16674 ff. 317-322" dokumentuan, Galland semeak eskuz kopiatu du oso-osorik Oihenarten Extraict..., seguruenik 1648ko edizioan erabiltzeko.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="22">Terminologia honen historia eta gertakizunaren adibide egokiak daude Harris 2007 lanean. Oihenarten kasurako, ondo dator cancellans, cancellantia 'orri txertatua(k)' vs cancellandum, cancellanda 'orri ordeztu beharrekoa(k)' bereizketa, Harrisen artikuluan ondo azaldua.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="42">Edizio, emisio, egoera eta aldaera (ingelesez edition, issue, state eta variant) kontzeptuei buruzko azalpen argia dago Martín 2014 artikuluan. 43 Vinsonen 26b sarrera ez zaigu hemen interesatzen, Francisque Michelek 1847an argitaraturiko edizioari dagokiolako.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="51">BNF: https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb32495365t. Guk dakigula, ez dago ale honen kopia digital publikorik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="53">Madrilgo BNEko Mss/18848 eskuizkribua da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="54">Geroago, Bernard Gasteluzarren Eguia catholicacen edizio bat ere atera zuen 1686an, baina ordurako Jean Desbaratzenean argitaraturiko beste hainbat lan ezagutzen dira, frantsesez nahiz okzitanieraz.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="57">Bibliothèque municipale de Dijon (Bibliothèque patrimoniale et d'étude): https://bm.dijon.fr/ Default/doc/syRACUsE/647271/les-proverbes-basques-recueillis-par-le-sr-d-oihenart-plus-quelquespoesies-basques-du-meme-auteur. Guk dakigula, ez dago ale honen kopia digital publikorik.58 Egungo sailkatze-markaren hurrenkeran datozen hurrengo liburuak(11987, 11988, 11989...) atsotitzen bildumak dira denak, baina ez dirudi multzokatze hori jatorrizkoa denik bibliotekan.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="59">Bibliothèque Municipale de Grenoble (katalogoko fitxa): https://catalogue.bm-grenoble.fr/ ark:/66349/pf0000319934.locale=fr. Guk dakigula, ez dago ale honen kopia digital publikorik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="60">«En la Preface page 3, ligne 22, lisez Augustinus. P. 6, l. 18, pour prononcer, lisez prononce; ligne 28, pour dans, lisez en».</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">https://doi.org/10.1387/asju.24095</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="85">ala: ala... ala... korrelazioan ulertu dugu. Ez da ezinezkoa hala adberbiala izatea ere ('ez dakit hala gertatzen den gure bekaiztien erruz, ala...'), baina jatorrizkoan ala dakar, &lt;h&gt; gabe, eta gehienetan hala, halaco eta halaz idatzi du Oihenartek, nahiz eta baden ala adberbial bat ere (O Po.Co IV, 2, 1).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="104">zuhaurorren: OEHren corpusean, Etxepareren adibide batean baino ez da agertzen zuhaurori izenordain indartua.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="120">BNFko Celtique et Basque bildumako 202 dokumentua da. Hemen ikus daiteke: https://gallica. bnf.fr/ark:/12148/btv1b100378001. 1963an igela aldizkarian argitaratu zituen Txomin Peillenek, eta 1973an Patri Urkizuk ASJU aldizkarian berrargitaratu zituen igela aldizkarian 1962an eta 1963an argitaraturiko koplak. Guk eskuizkribua erabili dugu<ref type="bibr" target="#b67">(Irigarai 1905)</ref>.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="121">Hona hemen Irigarairen bertsioa, Irigaraik hiru bertso-lerrotan transkribatua: «Guerezi beltch jan diat / Khakeia badiat / Ichil ichila egoiten ezpahiz ahoula eguinen deiat». Eta hona Jauregiberrirena, Jauregiberrik lau bertso-lerrotan transkribatua: «Gerezi beltch jan diat / Kakeria badiat: / Ichilik egoiten ezpahiz, / ahula egiten deiat».</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="122"> Urkizuk dio (1991: 860)  igelakoak eta bere 1973ko artikulukoak direla (Ronald Gallopen artikulu bat ere aipatzen du kopla multzo honen iturri gisa, baina horiek albadak dira, ez xikitoak), baina bildumako kopla hauek ez daude iturri horietan. Pentsatzen dugu 855. orrialdean eman duen ohar orokorra aplikatu behar dela kasu honetan: «Bada ere baten bat bilduma egiten nuen unean nondik hartua genuen hartzea ahazturik, etorkirik gabe gelditua».</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="123">Helbide honetan ikus daiteke: http://cargocollective.com/jenniferbonn/FILM. 124 Helbide honetan ikus daiteke: https://vimeo.com/169072917.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="128"> O Po.Co VIII(I), 3, 2 bertso-lerroan ezinezko egiten zaigu hamar silaba baino gutxiago kontatzea. 129 Urkizu (1991)-ko 206 eta 211 koplak dira salbuespenak, baina hain zuzen jatorria zehaztu gabe duten horietakoak dira, seguruenik berrienak. Jennifer Bonnek 2018an grabaturiko filmean<ref type="bibr" target="#b53">(Bonn 2020</ref>) Jaragoihendarren ahotan entzuten diren xikitoetan errima ez da hain zaindua eta bertso-lerro kopurua ere Urkizuren bildumakoetan baino aski irregularragoa da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="148">Heren hitza: ikus gorago berrizko hitza-ri buruzko oharrean idatzitakoa. 149 ohi tun: 'izan ohi ditun', jatorrizkoan ohitun. altunak eta Mujikak zehaztu zutenez (2003, 64) «laguntzailearen lehen silabaren galtzea modu batean baino gehiagotan adierazten du oihenartek: apostrofoarekin, iaten' tu (o Pr 35), iain'tu (o Pr 43), hau∫ten'tu (o Pr 134), galzen'tu (o Pr 134), arguiratu' tut (o Po.Ot XVii, 7); marrarekin, uken-tut (o Pr 1); bereiz, galzen tuste (o Pr 525), gu-</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="166">Zerrenda honetako eta artikulu osoko esteka guztiak kontsultatu dira azkenekoz 2022-11-28an.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.4.">Jorralen koblak II (O Po.Co VIII(II))</head><p>Jorrale-koblen sorta honetan gizonezkoa da lehenengo kopla esaten duena, kopla tradizionalarentzat deskribatu den egitura tipikoarekin: lehenengo bi bertso-lerroetan irudia (eiheraren tanka-tanka hotsa eta zakurraren zaunka), eta hirugarren-laugarrenetan esan beharrekoaren funtsa: gizonezkoaren ustez, neskatoaren oheak gauero egiten du karranka-hotsa, erran nahi baita haren ustez gauero izaten dela sexu-jarduna neskaren ohean. Hurrengo kopletan, neskatoaren erantzunetan emakume ahaldundua agertzen da: ezinezkoa da gizonak halakorik entzutea, baina sexu-gogoz gaixoturik eta sexua burutik ezin kendurik dagoelako ibiltzen da gauero inoren oheari adi, ez direnak entzuten. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Ondorioak</head><p>Artikulu honen ekarpen bistakoena Arnaut Oihenarten euskarazko 83 bertso-lerro orain arte ezezagunen edizioa da, baina horrekin batera haren lan inprimatu guztien edizioak eta aleak aztertu ditugu (hala euskarazkoak nola latinezkoa zein frantsesezkoak), eta erakutsi dugu xvii. mendeko idazlearen lan inprimatuak lan irekiak zirela, etengabeko aldaketan hala orri-ordezkatzez nola orri-emendioz, eta ondorioz ale guztiak izan daitezkeela desberdinak.</p><p>Déclaration historique de l'injuste usurpation et rétention de la Navarre, faite par les Espagnols (c. 1625) frantziarren propaganda-liburuxkari dagokionez, ale eta edizio ezagunen azterketa zehatza egin dugu, eta froga berriekin proposatu dugu ez dela Arnaut Oihenartek idatzia.</p><p>Ildo propagandistiko bereko Extraict d'un traicté non encores imprimé intitulé "Navarra iniuste rea, etc. sive De Navarrae regno contra ius fasque occupato expostulatio" (c. 1635-1643) liburuxkaren kasuan, orain arte ezagutzen ez zen ale bat lokalizatu dugu eta, ale eta edizioen historiatik abiatuta, Oihenarten egiletasuna berretsi dugu.</p><p>Gero, latinezko Notitia utriusque Vasconiae liburu handiaren hala 1638ko nola 1656ko hainbat ale aztertu ditugu, bi edizioen arteko erlazioa ulertzeko. Julien Vinsonek aurreraturikoaren ildotik, ondorioztatu dugu Oihenartek, lehenengo edizioa argitara eman ondoren, etengabe jarraitu zuela bere liburua osatzen, aldaketaz, zuzenketaz eta emendioz. Izan ere, 1656ko edizioa ez da erabat berria, baizik eta 1638ko edizioko ale saldu gabekoen orriak erabiliz paratua, baina ikusi dugu edizio bereko aleak desberdinak izan daitezkeela, orri txertatuak (cancellantia) agertzen baitira 1638ko ale batzuetan ere, eta, aldi berean, ordeztu beharrekoak (cancellanda) geratu baitira 1656ko ale batzuetan.</p><p>Oihenarten euskarazko lan argitaratuei dagokienez, Vinsonek azterturiko sei aleen eta Oihenarten ikertzaileen lanetan aipatu gabeko beste lau aleren deskripzio Are interesgarriagoak dira liburuñoaren azken orrialdeetako Jorralen koblak, Oihenarten bi kopla-errenkada hauek orain arte Zuberoako xikitoei buruz genekiena osatzera baitatoz. Xikitoen inguruko bibliografia eta historiografia guztia berrikusi dugu eta hipotesi gisa proposatu dugu Oihenartek ondo ezagutzen zuela guk soilik modu partzialean ezagutu dugun praktika poetiko popular bat, eta berak molde horretatik abiatuta sortu zituela hamar kopla hauek, ahozko praktika poetiko tradizionala eta poesia kultu idatzia sinkretizatzeko bidean, hain justu ere Art poétique basque saiakera teorikoan euskal eredu jator moduan aurkeztu duen egitura metrikoa erabiliz (9a / 9a / 9-/ 9a, gutxienez silaba eta erdiko errimarekin).</p><p>Orain arte pentsatzen genuen xikitoak soilik gizonezkoen artean erabiltzen zirela, eta horrela zen seguruenik xx. mendearen hasieran; baina, Oihenarten lekukotzari kasu egiten badiogu, orain badakigu andrazkoen eta gizonezkoen artean ere egiten zirela zirto-koplaz osaturiko eztabaidak, txandaka bien artean, gizonaren eta emakumearen arteko lehia agonistikoan, eta hain zuzen gizonezkoari jaurtiriko koplak amaitzen zirela Xikito! oihuarekin, baina andrazkoei jaurtirikoak Perraka! bokatibo iraingarriarekin amaitzen zirela.</p><p>Bestalde, xx. mendearen hasieratik xikitoak beti artzainen arteko praktika gisa deskribatu badira ere, Oihenartek Jorralen koblak izena erabili du bi kopla sorta hauek izendatzeko, eta horrek pentsarazi digu izen hori izan litekeela, hain zuzen, praktika poetiko hau izendatzeko xvii. mendean erabiltzen zen izen generikoa. Horrela, ahozko tradizioaren bildumetan ohikoa den lan-kanten edo lugintza-lanetako kanten sailean kokatuko lirateke jorraleen koblak, nekazarien lanaren eta jostetaren testuinguruan.</p><p>Azkenik, Grenobleko ale aurkitu berriari esker ezagutu ditugun xikito-perraka moldeko kopla horien edukia ikusita, iradoki dugu izan litekeela Baionako alean liburuñoko azken orri hori (eta, horrekin batera, liburuñoko hasierakoa) galtzea ez izatea ausazko gertakizuna, poema lotsagabeen zentsura baino.</p><p>Etorkizunera begira jartzen bagara, esan behar dugu Arnaut Oihenarten idazlanen azterketarako langaiak ez direla agortu. Guk ez ditugu aztertu, adibidez, lan inprimatuetan agertzen diren eskuzko oharrak. Eta gaztetan ordu asko eman genituen Oihenarten eskuizkribuen bila... alferrik emaitzei begiratuz gero, bidean asko ikasi genuen arren. Nork jakin, beharbada hurrengo ekinaldi batean aurkituko dugu Oihenarten eskuizkribuz beteriko kutxa.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Digitale</forename><surname>Mdz Münchener Digitalisierungszentrum</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliothek</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb10358219?page=4" />
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bibliothèque</forename><surname>Numelyo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Numérique De Lyon</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001101012222" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bibliothèque</forename><surname>Numelyo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Numérique De Lyon</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001101357650" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskal Memoria Digitala</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://hdl.handle.net/10357/1280" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Manuscriptorium</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.manuscriptorium.com/apps/index.php?direct=record&amp;pid=NKCR__-NKCR__65_D_002583_0VsJ58F-cs" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Digital Library of Written Cultural Heritage</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ale hau berrargitaratu zen 1992an, faksimile gisa, baina bibliografia materialarentzat funtsezkoak diren kontuetan arreta gutxirekin jokatu zen (adibidez, orrialde bakoitiak geratu dira ezkerrean eta bikoitiak eskuinean; ondorioz, orrialdegoiburua Vasconiae Notitia da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Österreichische</forename><surname>Nationalbibliothek</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.liburuklik.euskadi.eus/handle/10771/9073" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Notitia Vasconiae izan beharrean, liburu osoan zehar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title/>
		<ptr target="https://www.dbc.wroc.pl/dlibra/publication/15011/edition/13263" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lower silesian Digital Library</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskal Memoria Digitala</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://hdl.handle.net/10357/65094" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Argazkiak erabili ditugu gehienetan, baina bi ale aztertu ditugu zuzenean: sancho el sabio Fundazioko ZRV 7516 (1638ko ediziokoa) eta ZRV 8444</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>1656ko ediziokoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hemen adiera eratorria dela dirudi: &apos;bekaiztien kutsuz, bekaiztien erruz&apos;. 87 egiten ixendo: &apos;itxurak egiten, plantak egiten&apos;. Oihenartek Pouvreaurentzat idatziriko oharretan (Kerexeta 1991: 890), «ichendus: par feinte ou faux semblant» agertzen da. Pouvreauk horrela jaso zuen hiztegian, baina A eskuizkribuan (BNFko Celtique et Basque bildumako ms. 7), aurreko eta ondorengo lerroarteetan gehituta daude ichendua eta ichenduscoa (B eskuizkribuan, BNFko Celtique et Basque bildumako ms. 8n, ichendus bakarrik dago, gainera frantsesezko ordainik gabe). Baina Joanes Haranbururen Debozino eskuarra, mirailla eta orazinotegia (1635) liburuko bi adibideak (biak OEHn bilduak, baina hemen jatorrizkotik hartuak, testuinguru zabalagoa erakustearren) funtsezkoak dira, bai formagatik (bietan icendoz, &lt;o&gt; bokalarekin), bai esanahia argitzearren</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">» (o</forename><surname>Po</surname></persName>
		</author>
		<idno>or.: eressia: recit 13. or.: hamalaurcuna: quatorzain ou sônet 14. or.: beteguinsarretan: en perfection 14. or.: urhent-peituric: imparfait 14. or.: ilhartiza: epitaphe 14. or.: iauquisarrea: l&apos;ataque 15. or.: berrizco hiza: replique 15. or.: heren hiza: triplique 86</idno>
		<ptr target="argiikustenbaitaHaranbururentzatzinetanedozinezenantonimoadelaixendoz:«Herioaedoberzegaitzaknihorknihoriedobereburuarizinetande-siratzeadamortal" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>kozuti: &apos;kutsutik, errutik, kutsuz, erruz&apos;. Oihenartek hitz hau beste bi aldiz erabili du. Grafiari dagokionez, bakoitzean era batean: «ko&apos; suti» (O Pr 193), «kosuti» (O Po.Ot XXII, 2, 5), «kozuti» (hemen, O Po.Co I, 2, 2). Esanahiari dagokionez, beste bietan hitzaren adiera nagusian erabili du: «Gizon bizar peituti eta emazte bizarzuti, ihes egik nola khozuti (&apos;izurritetik&apos;)» (O Pr 193) eta «xahu gentzantzat kozuti. ixendoz desiratzea benial» (162. orrialdean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etxeberri Ziburukoaren ixenduzkoak adjektiboaren testuingurua ere argigarria da, egiazkoak baita antonimoa. Nolanahi ere, Oihenarten hau litzateke ixendo egin &apos;itxura egin, plantak egin, alegia egin&apos; esamoldearen agerpen bakarra testuetan (bitxiki, Nola Erran hiztegian, frantsesezko feinte sarreran, «ixendu (zah.)» da euskal ordainetako bat, eta feinter sarreran, «ixendua egin (zah.)». 88 puzt(a) itzazu: &apos;mespretxa itzazu&apos;. Oihenartek bi aldiz erabili du aditz hau eta neurtitzetako hitz bakanen adigarrian ere sartu du, «s.» &apos;zuberera&apos; markarekin: «Pu∫tazea, s. Mespriser et faire un fi de quelque chose</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«Deabrua bere lagunzat, bere eramailletzat edo berze finetakotz ixendoz deitzea da benial; zinez deitzea da mortal» (168. orrialdean)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>89 herroihu: jatorrizkoan her-oihu. Hitz elkartu hau ez dugu beste inon aurkitu, xx. mendera arte</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">90 izen gaitz: Oihenarten atsotitzetan bitan (O Pr 282 eta O Pr 469) agertzen da izen gaitza, bietan &apos;ospe txarra&apos; zentzuarekin. 91 ukena: perpaus-egitura honetan, ukena (gaur ukeitea aditz-izena erabiliko genuke gehienok) da ekoizpena objektuaren predikatiboa: &apos;maitasun egiazkoak ukena/ukeitea du ekoizpena&apos;. 92 ekoizpena: Oihenartek poema batean erabili du ekoiztea &apos;fruitua&apos; (O Po.Ot XIV, 3, 2) eta neurtitzetako hitz bakanen adigarrian azaldu du, «s.» &apos;zuberera&apos; markarekin: «Ecoistea, s. Jetter: Il signifie aussi le fruit ou la production de quelque arbre, ou d&apos;autre agent naturel». Bistan denez, ekoizpena eratorria aditz-izenaren sinonimoa da eta Laur karbarien eresian ere erabili du pikondoaren fruitua aipatzeko (O Po</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hemen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Co IV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>93 errekinatzen: &apos;errekinoa hartzen, errekerua hartzen, erre-sunda hartzen&apos;, eta hortik &apos;gaizkiagotzen&apos;</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">errakiño (sc), errakĩo (R-bid), olor o gusto a quemado». Dirudienez Oihenarten adiera hau esanahi nagusi horretatik hedatua da (eta ez dugu beste lekukotasunik ezagutzen). 94 berhala: &apos;gisa berean&apos;. Oihenartenean, lau aldiz aurkitu dugu berhala; horietako bitan, nola dakar ondoren eta moduzko gisa ulertu dute Lafonek (1955) eta Altuna &amp; Mujikak (2003), eta hala sailkatu dute OEHn. Beste biak denborazko gisa ulertu dituzte hala Lafonek nola Altunak eta Mujikak (horietako bat denborazkoen adibide gisa jaso du OEHk). Gure ustez, beste bi horiek ere moduzkoak dira, eta biak ulertu behar dira ondoren datorren bezalarekin korrelazioan: «jai(o) eta, berhala / hil ailiz, inhar bezala» (O Po.Ot VI, 4, 3-4) eta «Hori erranik hauk, doazala / hetarik biga berhala / baratzez baratze, xori / ihiztariak bezala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Azkuek Erronkarieraren Markarekin Bildu Zuen Errekiño &amp;apos;quema</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau Bildu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ezne kau errekiñatruk da. (R-bid)». Bestalde, errakino sarreran, zuberera ere seinalatu zuen: «Errakino (BN-ald)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="4" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Denborazkoetan, ordea, bertan eta bertarik erabili ditu Oihenartek. 95 zutan: &apos;zugan&apos;. Oihenartek, zu izenordaina inesiboan jokatzeko, beti (sei aldiz) erabili du zutan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<title level="m">zuganik (behin) eta zuganat (behin). Antzera, ni izenordainarekin, nitan (bederatzi aldiz), nigana (hiru aldiz) eta niganat (bi aldiz). Baina, gu izenordainarekin, gu baitan (behin). Erabilera hau, funtsean, bat dator Creissels &amp; Mounolek</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="175" to="176" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Etxepareren eta Maizterren testuetan oinarriturik deskribaturikoarekin. 96 luzakeria: hitz arrunta dirudien arren. hau da kronologikoki lehenengo agerpena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">bertso-lerroko hil hurrenean &apos;hiltzeko zorian&apos; ere (hots, hurran/hurrenean). 100 hanbat: kuantifikatzailea eskatzez aditzari dagokio. Eta bertso-lerro bi beherago, luzatzez aditzari. 101 zuk: jatorrizkoan &lt;Cuc&gt;, bistan denez erratuta, &lt;Çuc&gt; behar bailuke. 102 berhain: &apos;halere, dena den&apos;, frantsesezko cependant. OEHko lehenengo adibidea Oihenarten beste poema batekoa da (O Po.Ot XVII, 125), eta gainerakoak pastoraletakoak eta bat Etxahunena. 103 nahi-eta: &apos;nahita&apos; adberbialaren adierarekin, -eta atzizki bihurtzeko bidean da oraindik. Ikus baita abia-eta (O Pr 462), hunki-eta (O Po.Ot III, 5, 3), egon-eta (O Po</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Bikun Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pr 60) atsotitza berridazten du, eta horregatik «-dioit(e)-» tartekia. 98 gertuz: &apos;zinez, egiaz&apos; adierazten duen erabilera adberbial hau Etxepare</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>) eta ekus-eta (O Po.Co V, 8, 1), antzeko erabileran. 105 ehorc: &apos;inork&apos;. Oihenarten testuetan ez da forma ezohikoa (hemen eta beste bost lekutan aurkitu dugu), baina ugariago darabil nehor (guztira 20 aldiz), eta behin nihor. 106 drauzuna: &apos;dizuna&apos;. Apokopearekin drauku (O Pr 231) eta draukat (O Po.Ot X, 12, 1) ere erabili ditu Oihenartek, baina baita apokope gabeko derauzudanean (O Po.Ot IV, 8, 6), deraukat (O Po.Ot VII, 2, 1), derautazue (O Po.Ot XVII, 23), derauka (O Po. Ot XX, 4, 4) eta ezterautazu (O Po.Co V, 7, 3) ere, eta are darote &apos;didate&apos; (O Po.Ot VI, 6, 2)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hau da Oihenarten forma ohikoena, baina baditu baina bat (O Po.Ot VII, 7, 3) eta bainan bat (O Po.Ot XVII, 113) ere (hau zalantzazkoa, errata-zuzenketa batean baitago)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bana</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">OEHren corpusean ez dugu aurkitu honen pareko erabilerarik (esan nahi baita zernahi, besterik gabe, zernahi gisaz, zernahi den ere, zernahi baita gisaz edo halakoren baten ordain gisa. 110 bertz(e): &apos;beste&apos;. Hemen txistukaria afrikatua da, zalantzarik gabe, hori baitagokio Oihenarten jatorrizkoan datorren &lt;berz&apos;&gt; grafiari; kontuan izan, dena den, Oihenartek gehienetan horrela idatzi duen arren, tarteka &lt;berse&gt; (hots, gaurko &lt;z&gt; frikaria) ere idatzi duela. 111 Hatsean: &apos;hastean, hasieran&apos;. Oihenartek beste behin ere erabili du hatse aldaera (O Po</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; O</forename><surname>Derakustano O Po</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Po</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">OEHren corpusaren arabera, lehenego agerpena litzateke gaindi izan esamoldearentzat; gainera, ez da ohikoa peitu izan instrumentalarekin (hemen, agian, gainti-ren eraginez). 109 cernahi: &apos;zernahi gisaz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ot XVII. zezano (O Po.Ot XX, 12, 1), natzano (O Po.Co II, 1, 2) eta dazano (O Po.Co II, 1, 4)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Denbora batez, uste nuen irabazi zintudala; geroztik, ikusten dut zerbaitek gibelarazi zaituela nigandik, eta etorriko bide zarela maiz goititzeko puntura. Ez dakit hori etortzen (gertatzen) den ala gure bekaiztien kutsutik (haien erruz), ala zuhaurk egiten dituzun plantak zure kabuz, edo bekaiztiak engainatzeko, edo ni probatzeko (gaztelaniaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Noiz hasiko zara ohartzen zer naizen eta zer zaren? 114 eske gehiago nauzuno: &apos;gehiago eske nauzunean, gero ere eske nauzun artean, berriz ere eske nauzunean&apos;. Patxi Altunak eta Jose Antonio Mujikak beste era batean ulertu dute: &apos;zenbat eta nik gehiago eska&apos; (Altuna &amp; Mujika 2003: 483). 115 zauzt: &apos;zatzaizkit&apos;. Oihenartek zitzautzat (O Po.Ot I, 5, 1), zitzauzat (O Po.Co V, 8, 4) eta zazkit (zehazki etzazkidala) (O Po.Ot VIII, 6, 2) formak ere erabili ditu &apos;zatzaizkit&apos; aditz laguntzailearen ordain gisa. 116 Enganatuko bide zira: &apos;engainatuko zara nonbait, engainatuko zara seguruenik&apos;. OEHn, bideren erabilera honi dagokion sarreran, ez dugu aurkitu Oihenarten adibiderik, baina baditu honez gain beste bi behintzat: baka bide baileza (O Po.Ot X, 15, 4) eta orok bide bezala (O Po</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zurea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">clamor populi) da maitasun egiazkoaren lehen fruitua dela ospe txarra ukaitea. sendagilea berandutzeak gaizkiagotzen du gaixoa; gisa berean, ni zurekin batzeak izan du sobera luzakeria</title>
		<meeting><address><addrLine>Altuna &amp; Mujika</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>117 deiez dautano: &apos;deiez dagotano, deiez dagokidan artean, niri deiez dagoen artean&apos;. Atzizki-menderagailuari buruz, ikus gorago narakarzuno. 118 gaiziki: &apos;berehala&apos;. Hapax bat da, ez baita hitz honen beste agerpenik ezagutzen (Pouvreauren hiztegian ez bada, hain zuzen promptement itzulpenarekin). 119 nik: Francisque Michelen 1847ko edizioan &lt;Nic&apos;&gt; argitaratu zuten, apostrofoarekin, eta Altuna eta Mujikaren edizioan zehaztu zuten apostrofo hori «zereginik gabe» ageri dela</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) Jaukizarrea (fr. L&apos;attaque, Oihenartek alboko zuriunean frantsesez zehaztua) (3) inhardespena (fr. réponse, Oihenartek frantsesez zehaztu ez badu ere) (4) Berrizko hitza (fr. réplique, Oihenartek alboko zuriunean frantsesez zehaztua) (5) inhardespena (fr. réponse</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Michelek Erabili Zuen Alean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baionako</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Udal Bibliotekan dagoen alean hain zuzen, orbantxo bat dago leku horretan, baina ez, inola ere, apostroforik; eta Grenobleko alean, ez apostroforik ez orbanik. Oihenartek frantsesez zehaztu ez badu ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Heren hitza (fr. Triplique, Oihenartek alboko zuriunean frantsesez zehaztua) (7) inhardespena (fr. réponse</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oihenartek frantsesez zehaztu ez badu ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Izan ere, gogoan izan behar dugu Oihenart lege-gizona zela ogibidez, eta, erretorika judizialean, auzi-jartzaileak defentsari ematen dion lehenengo erantzuna izaten 125 Ikusi, adibidez, Gaskoiniako bilduma</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1882</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="219" to="271" />
			<pubPlace>Bladé</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jorrale izenaren genitibo plurala da, hala nola errailen (O Pr 260) baita erraile izenaren genitibo plurala, edo ikuslen (O Po.Ot X, 8, 2) &apos;ikusleen&apos; bailitzateke gaurko euskara batuan. Gure ustez, hemen izenaren esanahia zehazki lurra jorratzen ari denaren ogibideari dagokio, nahiz eta agian, aldi berean, zentzu figuratuan &apos;elkarren aurka jorran ari direnak&apos; aipatu nahi diren; bigarren zentzu horrekin erabili dira hala jorratu aditza nola jorratzaile izena, baina OEHk bildu dituen lekukotasun zaharrena Etxahunena da. 131 Jaukizarrea: &apos;erasoa&apos;. Etxeparek eta Leizarragak ere erabili zuten jauki aditza Oihenartek baino lehen, baina jaukizarre Oihenartek baino ez du erabili; are gehiago, seguruenik berak asmatua da eta horregatik eman du frantsesezko itzulpena orrialdearen ezkerreko alboan: * L&apos;attaque. 132 ito: ez dakigu hemen besterik gabe &apos;arnasa hartu ezinik dagoena&apos; edo &apos;itota dagoena&apos; den itoa, ala esanahi hedatua ote duen. Itxura batean, O Po.Co VIII(I), 2, 1eko «Eztuk hebe hordi ez putarik» esaldia bertso-lerro honen erantzun eta oihartzuna denez, litekeena da hemengo ito hau hain zuzen &apos;puta&apos; adierazteko izatea, hots, O Po.Co VIII(I), 3, 4n aipatuko duen zigorra jaso duena. 133 erran bezat: &apos;erran diezadala&apos;. Inperatibo hirupertsonal (hark-niri-hura) honen lehenengo agerpena da. 134 Perraka: &apos;perreka, baztergarria, baliorik gabea&apos;. Ez dakigu ziur Euskaltzaindiaren Hiztegiak bildu duen perreka &apos;baztergarria, baliorik gabea&apos; deitzaile iraingarriaren aldaera den, baina badirudi hala izan litekeela. Lhandek bere hiztegian «Personne de mauvaise réputation» definitu du, eta Harrietek «Il se dit aussi d&apos;une personne en guenilles ou de triste apparence». OEHk bildu duen lekukotasunik zaharrena 1924koa da, Barbierren Supazter chokoan liburukoa. simin Palayren 1932ko bearnesaren eta gaskoiaren hiztegian, «perréc, -rèc, -ràc: Haillon, loque, lambeau d&apos;étoffe sans valeur; tissu usé ou sans tenue; par anal., chose de rebut, personne sans force, sans caractère, guenille</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adibidez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Honela Sailkatzen Dira Extremaduran</surname></persName>
		</author>
		<idno>xx. mendearen hasierako bilduma batean (Gil 1931: 73</idno>
		<ptr target="https://www.rtve.es/play/audios/figuras-del-flamenco/figuras-del-flamenco-coplas-escarda-16-05-18/4602916.130" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Kanta bakarra dago de escarda &apos;jorra-lanekoak&apos; atalean. 127 Gaztelaniaz ere aurkitu ditugu Coplas de escarda edo Cante de la escarda &apos;Jorra-laneko kopla edo kantu&apos; flamenkoak, non hain zuzen gizonezko batek eta andrazko batek txandaka kantatzen baitute</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>elkarri erantzunez. Andaluziako Arcos de la Fronteran bilduak dira eta hango udalak argitaratu zituen CDan (Arcos de la Fronterako Udala</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Baina bada sudurkaririk gabeko ihardespena ere (bi aldiz O Pr 373n). 136 hebe: &apos;hemen. Oihenarten gainerako testuetan behin dago hebe (O Po.Ot XII, 1, 2) eta beste behin heben (O Pr 137). 137 dikusaguk: &apos;ikusten diagu&apos;. Ikus baita akusa &apos;hark hi ikusten hau&apos; (O Pr 153). 138 urketarik: &apos;urketatik, urkabeetatik&apos;. Hemen urka izenaren ablatibo plurala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.24095</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.24095" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
				<title level="m">Berrisco hiza* (*Replique) Aitor dun beras put&apos; isala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baiona-subico caiolala, Perraca. inharde∫pena Del&apos; uko&apos; aitor darizaca? Ber-monedas adinzat baka, Diotsat niri Arcabotes berzec Esterraquedala perraca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Besala Ioanen Ais ∫arri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">139</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aitor dun, beraz, put(a) izala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">egina 140 bezala, joanen aiz sarri -atsegin har zan-Baiona-zubiko kaiolala. 141 Perraka. inhardespena Del(a) uko(a) aitor daritzaka? 142 Ber monedaz 143 adintzat baka, 144 diotsat 145 niri arkabotez 146 berzek ezterrakedala 147 &quot;perraka</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Xikito</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ikus beherago heren hitza, frantsesezko triplique adigarriarekin. Frantsesez, biak dira prozedura judizialetako terminoak, izan ere auzi-jartzaileak defentsari ematen dion lehenengo erantzuna baita replique (Oihenarten berrizko hitza), eta defentsaren bigarren ihardespenari emaniko erantzuna baita triplique (Oihenarten heren hitza)</title>
		<ptr target="UsteduguOihenartenBaiona-zubihainzuzenBaionakoBertakozubiadela,etamutilgazteakprostitutenzi-gorraaipatzendiolaneskatoari" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Berrizko hitza: orrialdearen eskuineko alboan eman du frantsesezko itzulpena: * replique</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Baiona-zubiko kaiolala: Baionako Bertako zubian (gaurko Pannecau zubia), cubainhedey edo cubainhade &apos;bainua&apos; izaten zen prostitutei ezartzen zitzaien zigorra, gutxienez 1317tik 1789ko iraultzara arte. Burdinazko kaiolan sartzen ziren besapeetatik lotuta eta, garabi baten bidez, Errobi ibaiko uretara sartzen zen kaiola. emakumearen burua hondoratu arte (Ducéré 1911: 258</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">143 ber monedaz: &apos;moneta berberaz, moneta beraren bidez&apos;. OEHk dio Tartasen 1666koa dela izenaren ezkerrean jartzen den ber indargarri honen lehenengo lekukotasuna, baina ikus baita ber zuhurtzia (O Po.Ot XIII, 4, 2). 144 adintzat baka: &apos;hadin baka, izan hadin bakatua, izan hadin pagatua&apos;. Aditz intrantsitiboarekin, OEHk (s.v. pagatu) gaztelaniazko «satisfacerse, ser, considerarse pagado» ordainak bildu ditu (hain zuzen hemen dagozkionak), Beriainen 1621eko bi adibiderekin. Helburuzko perpausetan aditzari -tzat atzizkia eransteaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Del</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">uko(a) aitor daritzaka?: esaldi honetan, -la bi eratara uler daiteke. Guk jarri dugun puntuazioarekin, -la konpletiboa litzateke: &apos;iruditzen al zaik ukoa aitor dela?&apos; (honen antzeko konpletiboa litzateke «Beti joz-joz daritzana / inkudeak bezala / diraukedala?» O Po.Ot IX</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="4" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Baina bada beste aukera bat ere, -larik atzizkiaren pareko gisa ulertzea: Del(a) uko(a), aitor daritzaka? &apos;Delarik ukoa, aitor iruditzen al zaik?&apos; (honen antzekoa litzateke zatzala esaldi honetan: «Han Jesus haurra baturik, / troxaturik, / utzioan zatzala, gurrez jar zazkion apaltzen» O Po. ikus zirentzat (O Po.Ot V, 55) eta xahu gentzantzat (O Po.Ot XXII, 2, 5)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">146 arkabotez berzek: &apos;andraketariez bestek, proxenetez bestek&apos;. Oihenartek Notitia utriusque Vasconiae liburuan gaztelaniazko hitzen euskarazko kideak zerrendatzen dituenean (1656ko edizioan, 46. orrialdean), gaztelaniazko alcahuete izenaren kide gisa euskarazko arcabot ematen du, eta latinezko leno bien latinezko ordain gisa. OEHk ondo erakutsi duen moduan, simin Palayk 1932ko bearnesaren eta gaskoiaren hiztegian «Arcabòt, -e: Coquin, -e, fripon, débauché (vieux)» bildu zuen; xviii. eta xix. mendeetako katalanaren hiztegietan ere arcabot aurkitu dugu gaurko katalaneko alcavot izenaren lekuan, gaztelaniazko alcahuete eta latinezko leno ordainekin. Hortaz, badirudi Oihenartentzat arkabot dela, euskaraz, latinezko leno, hots, UPV/EHUren eta spes-Voxen Latina-euskara oinarrizko hiztegiaren arabera, «andraketari, emakume-merkatari</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Oihenarten grafia hiruretan da &lt;z&gt;, hots gaurko &lt;tz&gt; afrikatuarentzat baliatu ohi duena. 145 diotsat: &apos;nik hiri esaten diat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Onsa hari gomend&apos;adi, nik diotsat egia. proxeneta, emezain, putazain, makarela; artekari, bitarteko, mandatari, estalgile (sexu-edo maitasun-kontuetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oihenarten testuetan, erran aditzarekin, erradan (O Pr 23), erradas (O Pr 149), errakok (O Pr 621) eta berraio (O Pr 663) hirupertsonalak aurkitu ditugu, denak aginteran; baina potentzialean beste denak dira bipertsonalak: ezterrazket (O Po</title>
		<idno>seduzitzaile (gizonezkoa)». 147 ezterrakedala: &apos;ezin didala erran</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ot XIII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ot XIII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">OEHk hiru adibide horiek bildu zituen eta, bitxiki, Euskaltzaindiaren Hiztegiraino iritsi da, Zah. markarekin. 151 hanbatekin: &apos;hortaz&apos;. OEHk lokailu honen bi agerpen bildu ditu oihenarten aurretik, biak leizarragarenean; honez gain, oihenarten beste bi adibide ere bildu dituzte, eta ondoren Tartasen hiru adibide. 152 neskotxak: &apos;neska garbiak, neska onestak, neska zintzoak&apos;, jatorrizkoan nescoxac. oihenartek frantsesezko itzulpena eman du orrialdearen ezkerreko alboan ( * Chastes), adigarri gisa, seguruenik berak asmaturiko hitza delako. Hapaxa da, nolanahi ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Gainera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zuelako</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">biga itut (XVi, 7, 4)</title>
		<meeting><address><addrLine>ordU</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gogoratu neskaso ere erabili zuela neurtitzetan (o Po.Ot XX, 4, 1), eta kasu horretan ere hitz bakanen adigarrien zerrendan azaldu beharra ikusi zuela: «Vierge, pucelle, de neska oso, qui veut dire une fille entière». 153 fit: &apos;fite, bizkor&apos;. oihenartek fite adberbioaren aldaera hau bakarrik erabili du, eta bakarrik hemen. OEHk larrasqueten hiztegia aipatzen du. baina testuetan lehenengo agerpena litzateke oihenartena. 154 ordu gaitzarekin: &apos;ordu gaiztoan&apos;. ikus OEHn, s.v. ordu: «ordU GaiTZarEKiN</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">TaV 3.1.15. Ordu gaitzareki horrat zakitzat. E 213»; baina baita «ordU GaiTZEZ, ordU GaiZToZ. En mala hora. v. ordU GaiZToaN. Ordu gaitxes etorri zinan! (Frase en una comedia castellana de 1550)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tzez</forename><surname>Gai</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">274</biblScope>
			<biblScope unit="page">2001</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>En mala hora, en hora mala. v. ordU GaiZToaN. Zabiliz orduatxez. (Cantar de Perucho, 1539)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Testuetan hapaxa da (ikus Larramendiren hiztegian, eta gero Harrietenean, oratzar). 157 zanka: &apos;zaunka&apos;. OEHren corpusaren arabera, aldaera hau Harrieten hiztegian bakarrik zegoen orain arte. 158 karranka: kopla honek Oihenarten 371. atsotitza gogorarazten du: «Orga txarrago eta karranka handiago». 159 erharzuna: &apos;eritasuna&apos;. Forma hau Leizarragak ere erabilia zuen (eta gero Tartasek), baina hemen bakarrik aurkitzen dugu Oihenarten testuetan. 160 ezabe: &apos;ezkutuko, isilpeko&apos;. OEHren corpusaren arabera, Belapeyrek, Maisterrek ezaba forma erabili zuten, eta Alphonsa Rodriguezek ezabia. Harrietek ezabe eta ezabia bildu zituen hiztegian. 161 ene oheari egoitera beha: &apos;ene ohea entzuten egoteko</title>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.24095155tanka-tanka:&apos;danga-danga&apos;.Kolpe-hotsarenonomatopeiarenaldaerahauHarrietekbilduazuenhiztegian</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.24095155tanka-tanka:&apos;danga-danga&apos;.Kolpe-hotsarenonomatopeiarenaldaerahauHarrietekbilduazuenhiztegian" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>156 horzarrak: &apos;zakurtzarrak&apos;, jatorrizkoan hor-sarrac (txistukari frikariarekin, beheragoko ertxozar bezala). OHEko sarrera oso argigarria da (s.v. beha): «1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">] (Con dat. o alat.). (Estar, etc.) atento (mirando o escuchando). «Beha nago, je regarde. Beha nagoka, je le regarde» sP. « Behagoitea, demeurer spectateur&quot; Lecl</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><forename type="middle">N</forename><surname>Lecl</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">)</forename><forename type="middle">[</forename><surname>Dv</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Beha egon, rester&quot; Dv. Haurrari beha niz (BN-arb)&quot; [...</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oihenarten sistemaren arabera, luharraz eman beharko genuke gaurko grafian, baina hain zuzen Oihenartek Pouvreaurentzat idatziriko oharretako batean, arras hitzaren txistukaria hobikari apikaria dela azpimarratzen du (gaur &lt;s&gt; idazten duguna), eta ez hobikari bizkarkaria (gaur &lt;z&gt; idazten duguna): «arras doit estre aussy escrict par ∫ et non par z» (Kerexeta 1991: 898). Izan ere, Pouvreauren hiztegian (A eskuizkribuan, BNFko Celtique et Basque bildumako ms. 7 eskuizkribuan), arras hitzari legokiokeen lerroan daude lerroartean sartuta, eta ez arraz sarrerari legokiokeen tokian, hala arraz nola lu-arraz, honela: «Arraz, radicitus / Lu-arraz, a platte terre» (22v orrialdean). Eta L-letran, dagokion lekuan, honela: «Luarraztea, se prosterner en terre (O) / Luarrazturic, estant prosterné» (A eskuizkribuko 157r orrialdean eta B eskuizkribuko 139r orrialdean). Azpimarratzekoa da, jakina, luarraztea sarreran «O.» laburdurak Oihenart salatzen duela. Aipagarri iruditzen zaigu, bestalde, OEHren datuen arabera, lüharrastü erabili dutela Maisterrek (1757) eta Uskara Libriak (c. 1837). Guztiarekin, erabaki dugu testuan luharras &apos;lur-arras, lurrean&apos; ematea, &lt;s&gt; grafiarekin. 165 niatzak: &apos;etzanik naiz&apos;, alokutiboa, gizonezkoarekin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tr</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ni meridionales en general, hasta el s. xx (Irigaray, Orixe) y aún entonces escasean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Leiçarraga se sirve siempre del alativo, incluso con seres animados; salvo en él, se usa más frecuentemente el dat. en cualquier caso, estando el alativo restringido a inanimados». 162 ohe-herotsa: &apos;ohearen zarata&apos;. OEHren corpusean Belapeyreren 1696koa zen herots hitzaren lehenengo agerpena. Hortaz, Oihenarten hau bihurtzen da lehenengo agerpen. 163 ertxozar: &apos;ergeltzar&apos;, jatorrizkoan erxo-sar. OEHk ertzoren agerpenak biltzen ditu xix. mendean, eta ertxo Foixen eta Larrasqueten hiztegietan. Bestalde, errhotzar dakar Haranederrek, eta erotzar Larramendik eta Mendiburuk. Oihenarten hau dugu, hortaz, lehenengo ertzo nahiz ertxoren agerpena, betiere -zar atzizkiarekin (frikaria, goragoko horzar bezala). 164 luharras: &apos;lur-arras, lurrean&apos;, jatorrizkoan luharras. Neurtitzetako egon aditzaren niagon (O Po.Ot XI, 4, 4) eta niagozu (O Po.Ot I, 6, 4) alokutiboen antzera, hau ere forma alokutibo trinkoa da, kasu honetan etzan aditzarena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.24095</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.24095" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oihenarten gogoan, bat bestearen jarraipen bide zirela, agian, baina, bakoitzak bere egitura beregaina duenez, on dela bi izenburuak bereiztea. Hortaz, lan inprimatuak ere lan ireki gisa ulertzeak dakarren konplexutasuna azpimarratzen badugu ere, proposatu dugu Oihenarten euskarazko lan argitaratuak honela aurkeztea: 1) Atsotitzak edo errefrauak (Paris, 1657). 2) O Ten gaztaroa neurtitzetan (Paris, 1657). 3) Atsotitzen urhenkina (Pau, 1665). 4) Kobla berriak (c. 1657-1665). Gorago aipatu dugun moduan, Oihenarten ikertzaileek aztertu gabeko lau ale deskribatu ditugu ahalik eta zehaztasunik handienarekin: bat Frantziako Biblioteka Nazionaleko Arsenal Liburutegikoa, beste bat Dijongo Udal Bibliotekako Ondarearen atalekoa, eta bi Grenobleko Udal Bibliotekakoak. Arsenal Liburutegiko aleari esker erakutsi ahal izan dugu, Notitia... liburuan ikusi dugun bezalatsu, Oihenarten poema-bildumetan ere, liburuaren osatze-prozesu dinamikoan, cancellantia orriak ale gehienetan era beretsuan txertatu direla, baina ez ale guztietan berdin-berdin, poemen testu berritua duten aleen artean Arsenal Liburutegiko honek bakarrik mantendu baitu 9-10 orrialdeetan jatorrizko testua. Dijongo aleak erakutsi digu Parisko 1657ko datazioa bildumaren bi osagaiei dagokiela (537 atsotitzez osaturiko liburuxkari 1657an ezarri zitzaion azala Parisen, eta O Ten gaztaroa neurtitzetan poema-bildumari ere 1657an jarri zitzaion azala Parisen)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ondorioztatu dugu Oihenartek Atsotitzak edo errefrauak lanaren jarraipen gisa ikusten zuela Atsotitzen urhenkina, baina liburuki bakoitzak bere data argia duenez komeni dela bi lanak izenburu banarekin aurkeztea; eta, antzera, O Ten gaztaroa neurtitzetan eta Kobla berriak poema-bildumak ere</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>arreta bereziarekin erreparatuz ale bakoitzaren osagaiei. baina ez ezinbestean bi osagaiak batera enkoadernatu zirenean osaturiko liburuxkari, Dijongo bildumaren azala eta are izenburua orain arte ezagutzen genuenaren aldean desberdinak baitira (ñabardura txikiekin bada ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">atsotitzekin inongo loturarik gabeko ibilbidea ere egin zuela. Bestalde, testuari dagokionez, bat dator Vaussenat-Vinson deitu dugun alearekin, hots, poema-bilduma bera bakarrik zabaltzeko enkoadernatu diren bi ale horietan mantendu dira cancellanda deitu ditugun orrialdeak (9-10, 27-30 eta 45-46) jatorrizko testuarekin, eta atsotitzekin batera enkoadernatu diren ale guztietan, ordea, cancellantia orriak txertatu dira, testu aldatuarekin (erdibideko historiaren ordezkari litzateke Arsenal Liburutegiko alea). Dagokion atalean konparatu ditugu cancellanda / cancellantia testuak eta, ondoren, poemen deskripzio xehetua eginez bistaratu gura izan dugu poema-bildumaren egitura: lehenengo hamabost amodio-poema, gero hamaseigarrena, ondoren errimadun distikoen segida (Ezkontidearen hil-kexua museen kontra) eta azkenik Jainkoazko neurtitzak. Hortaz, atsotitzen bilduma bezala, poema-bilduma ere emendioz osatzen joan dela erakutsi gura izan dugu: inprimatzaileak bilduma osoa jaso zuen aldi berean, eta bilduma osoaren konposizioa egin zuen batera</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Grenobleko Udal Bibliotekako F.23065 aleak erakusten du Oihenarten O Ten gaztaroa neurtitzetan poema-bilduma bere aldetik ere zabaldu zela, hau da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>atalak ondo bereiziz. baina bildumari izenburu bakarra eman zion: O Ten gaztaroa neurtitzetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grenobleko Udal Bibliotekako F.23066 alea da orain arte ezagutzen ez genituen bertso-lerroak dituena, lau orrialdetan</title>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.24095</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.24095" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Liburuxkak ez dauka izenburuarentzat gorderiko azalik, baina lehenengo orrialdean Cobla berriac izenburua dakar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Poema-bilduma honek O Ten gaztaroa neurtitzetan bildumaren egitura ia-ia paraleloa duela erakutsi nahi izan dugu: amodio-poemez osaturiko sorta nagusia, gehi beste era bateko poemak. Kobla berriak liburuxkari esker ezagutu ditugun hiru poemen testuaren edizioa aurkeztu dugu (bi zutabetan: batean paleografikoa, eta grafia gaurko erara moldaturik bestean), poema bakoitzaren aurkezpen laburrarekin eta ohar argigarriekin, gehi poema bakoitzaren bertsio parafrastikoarekin, guk zelan ulertu dugun erakusteko. Liburuñoaren hasierako Denbora batez... poema, gure ustez, Oihenarten helburu nagusietako baten erakusgarri da: euskarazko poesiagintzan askotariko egitura metrikoak erabil daitezkeela erakutsi nahi du (kasu honetan, sei bertso-lerroko ahapaldiak, 9a / 8b / 9a / 8b / 8c / 8c egiturarekin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Bertso-Lerroaren Ondoren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vrhenza» Dago Idatzita</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hain zuzen Oihenartek bere horretan beste inon erabili ez duen egiturarekin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Koplak eta jotak. Bat-batekotasunetik fosilizaziora? Bertsolari 105</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agirre</forename><surname>Odriozola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joxean</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
			<biblScope unit="page" from="62" to="101" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La poesía amatoria en Bernard Etxepare y Arnaud Oihenart</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aldekoa</forename><surname>Beitia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iñaki</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.4000/lapurdum.903</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.4000/lapurdum.903" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oihenarten laugarren mendeurrena / Cuarto centenario de Oihenart / Quatrième centenaire d&apos;Oyhénart</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Altuna</forename><surname>Bengoetxea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Patxi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="161" to="174" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Oihenarten euskal prosodia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Altuna</forename><surname>Bengoetxea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; Jose Antonio Mujika</forename><surname>Patxi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Casares</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Arnaud Oihenart. Euskal atsotitzak eta neurtitzak -Proverbes et poesies basques -Proverbios y poesías vascas (iker 15). Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cantes y cantaores de Arcos. sevilla: Pasarela (2 CD eta liburuxka)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arcos</forename><surname>De La Fronterako Udala</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oihenarten laugarren mendeurrena / Cuarto centenario de Oihenart / Quatrième centenaire d&apos;Oyhénart</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aurelia</forename><surname>Arkotxa-Scarcia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="401" to="450" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Oihenarten amodiozko poesien azterketa konparatiboa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eguiatéguy, lecteur de Ioannes Etcheberri de Ciboure. Lapurdum 9</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aurelia</forename><surname>Arkotxa-Scarcia</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.4000/lapurdum.785</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.4000/lapurdum.785" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="49" to="66" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oihenarten L&apos;art poétique basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aurelia</forename><surname>Arkotxa-Scarcia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ur Apalategi Idirin (arg.), Belaunaldi literarioak auzitan</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Utriusque Vasconiae</publisher>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="209" to="245" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">siglo xvii: Desarrollo y edición de las letras vascas septentrionales</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aurelia &amp;amp; Beñat</forename><surname>Arkotxa-Scarcia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://artxiker.ccsd.cnrs.fr/artxibo-00442467" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zuberoako txikitoak. Bertsozale 125</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aurkenerena</forename><surname>Barandiaran</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2022" />
			<biblScope unit="page" from="52" to="62" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lehenengoz 2020ko urtarrilean argitaratua, zuzeu albistarian</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Poésies populaires de la Gascogne ii: romances, chansons d&apos;amour, chansons de travail, chants spéciaux</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean-François</forename><surname>Bladé</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Maisonneuve et C ie Éditeurs</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1882" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Chant Terrestre: la voix comme créatrice de liens en milieu montagnard. Okzitaniako Tolosa: Université Toulouse 2 -Jean Jaurès. Doktore-tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jennifer</forename><surname>Bonn</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://tel.archives-ouvertes.fr/tel-03360707" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Animacy and spatial cases: Typological tendencies, and the case of Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Denis &amp;amp; Céline Mounole</forename><surname>Creissels</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hiriart-Urruti</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Case, animacy and semantic roles</title>
		<editor>seppo Kittilä, Katja Västi &amp; Jussi ylikoski</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam &amp; Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="157" to="182" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El trovo verde. Poesía improvisada satírico-obscena en la fiesta de la cosecha. revista de Dialectología</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alberto</forename><surname>Del Campo Tejedor</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tradiciones Populares</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">72</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="229" to="257" />
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dictionnaire historique de Bayonne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Edouard</forename><surname>Ducéré</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1911" />
			<publisher>Foltzer</publisher>
			<pubPlace>Baiona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Agricultura en Vasconia (Euskalerriko Atlas Etnografikoa 8)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Etniker</forename><surname>Euskalerria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
			<publisher>Bilbo: Labayru</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Philippe</forename><surname>Etxegoihen</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Mémoires souletines, ii. Bergers et cayolars. Baiona &amp; Donostia: Elkar</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Allande</forename><surname>Etxart</surname></persName>
		</author>
		<editor>Txikitoak!!!:. Lextarre: autoedizioa</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bonifacio</forename><surname>Gil</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1931" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Cancionero popular de Extremadura. Badajoz: Centro de Estudios Extremeños</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.24095</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.24095" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A. Oihenart eta bere ingurugiroa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manex</forename><surname>Goihenetxe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jakin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">74</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="53" to="60" />
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A. d&apos;Oihenart historien: aspects de son profil social, politique, culturel. In Euskaltzaindia, Oihenarten laugarren mendeurrena / Cuarto centenario de Oihe nart / Quatrième centenaire d&apos;Oyhénart</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manex</forename><surname>Goihenetxe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
			<biblScope unit="page" from="497" to="508" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La soule dans la littérature basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><surname>Haritxelhar Duhalde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Le Pays de Soule</title>
		<editor>Pierre Bidart</editor>
		<imprint>
			<publisher>Baigorri: Izpegi</publisher>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="355" to="368" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Il cancellans da Bruno a Manzoni: fisionomia e fisiologia di una cosmesi libraria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Neil</forename><surname>Harris</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Olivia Catanorchi &amp; Diego Pirillo (arg.), il cancellans da Bruno a Manzoni: fisionomia e fisiologia di una cosmesi libraria</title>
		<editor>Favole, metafore, storie. Seminario su Giordano Bruno</editor>
		<meeting><address><addrLine>Pisa</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Edizioni della Normale</publisher>
			<date type="published" when="2007" />
			<biblScope unit="page" from="567" to="602" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Seminari e convegni 10</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le théâtre comique. Chikitoak et koblak. Mascarades souletines. Tragi-comédies de Carnaval. Sérénades charivariques. Parades charivariques. Farces charivariques</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Georges</forename><surname>Hérelle</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
			<publisher>Librairie Ancienne Honoré Champion</publisher>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Albadak, chiquitoak, erran zaharrak. Eskuizkribua. BNFko Celtique et Basque bilduma: 202 dokumentua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Leopold</forename><surname>Irigarai</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100378001." />
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>igela 6 zenbakian argitaratua, 5-8 orrialdeetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><surname>Jauregiberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chikitoka. Gure Herria</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="268" to="270" />
			<date type="published" when="1930" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de una polémica y semblanza de una generación</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jover</forename><surname>Zamora</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1635" />
			<publisher>Madril: CsIC</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erronda-kantuak eta eske-bertsoak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kaltzakorta Elortza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jabier</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">48</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="109" to="163" />
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zuberoako tzintzarrotsetako kopla zahar batzuen gainean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kaltzakorta Elortza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jabier</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Karmel</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">290</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="21" />
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La polémica en torno a la conquista de Navarra (1512): dos documentos del siglo xvii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kubelos</forename><surname>Pérez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Álex</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Sancho el Sabio</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="195" to="234" />
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Louis</forename><surname>Lacaze</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Les imprimeurs et les libraires en Béarn</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1884" />
			<biblScope unit="page" from="1552" to="1883" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Paue: Léon Ribaut</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L&apos;art poétique basque (un inédit d&apos;Arnaud d&apos;Oyhénart). Gure Herria 39</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pierre</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page" from="195" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Notes pour une édition critique et une traduction française des poésies d&apos;Oihenart. ASJU 2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">René</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
			<biblScope unit="page" from="61" to="99" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">sur les formes verbales basques qui contiennent un indice datif</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">René</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bilbo: Euskaltzaindia &amp; UPV/EHU)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="volume">56</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="411" to="430" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrargit. in René Lafon. 1999. Vasconiana</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diversité des marques d&apos;imprimeurs: l&apos;exemple des Cramoisy</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Léo</forename><surname>Mabmacien</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bibliomab: Le monde autour des livres anciens et des bibliothèques</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>bloga</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Emisiones y estados en la producción bibliográfica de las imprentas castellanas del siglo xvi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Martín Molares</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mónica</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sapere aude». Actas del iii Congreso internacional Jóvenes investigadores Siglo de Oro</title>
		<editor>Carlos Mata Induráin, Adrián J. sáez &amp; Ana Zúñiga Lacruz</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="193" to="212" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Iruñea: servicio de Publicaciones de la Universidad de Navarra</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Uscarazco zuhur-hitzac, Aillande Oihenartec bildiac, zoinen ondotic jiten beitira uskaraz eghin zituen neurt-hitzac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Francisque</forename><surname>Michel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1847" />
			<publisher>Prosper</publisher>
			<pubPlace>Bordele; Faye</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena Elissalt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Koldo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Los Refranes del cuaderno de Oihenart. ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="11" to="44" />
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Walter</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Ong</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Literacy</forename><surname>Orality</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>New york: Routledge</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Réalisme rural et fantaisie narrative chez A. Oyhénart: Laur karbarien eresia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean-Baptiste</forename><surname>Orpustan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joseba A. Lakarra (arg.), Memoriae L. Mitxelena magistri sacrum (ASJUren Gehigarriak 14), I</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="201" to="215" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gipuzkoako Foru Aldundia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The circle of mountains: A Basque shepherding community</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Sandra</forename><surname>Ott</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<publisher>Clarendon Press</publisher>
			<pubPlace>Oxford</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Xikitoak (Zuberoko artzainen pertsoak). igela 2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peillen</forename><surname>Karrikaburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Txomin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1962" />
			<biblScope unit="page" from="27" to="28" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jussef Eguiateguy: Lehen liburia edo Filosofo huskaldunaren ekheia (1785)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peillen</forename><surname>Karrikaburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Txomin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zuberotar irri kontakizuna: personaiak, jarrerak, egoerak. Euskera 47</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peillen</forename><surname>Karrikaburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Txomin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="439" to="461" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A propósito del prólogo del Oten gaztaroa neurtitzetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ana</forename><surname>Toledo Lezeta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Sancho el Sabio</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="135" to="155" />
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Linguae Vasconum Primitiae eta O.ten gaztaroa neurtitzetan: hain hurbil, hain urrun</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ana</forename><surname>Toledo Lezeta</surname></persName>
		</author>
		<editor>Euskaltzaindia, Juan Mari Lekuonari omenaldia</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
			<biblScope unit="page" from="403" to="427" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arnaud Oihenart prezeptista: lekukotasun baten oinarriak. Lapurdum 20</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ana</forename><surname>Toledo Lezeta</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.4000/lapurdum.3605</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.4000/lapurdum.3605" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
			<biblScope unit="page" from="291" to="301" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Notes d&apos;Oihenart pour le Vocabulaire de</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Urkixo</forename><surname>Ibarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julio</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Pouvreau. riEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="220" to="232" />
			<date type="published" when="1910" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oihenart conoció los &quot;Refranes y sentencias en Vascuence&quot; de 1596</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Urkixo</forename><surname>Ibarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julio</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="10" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>De paremiología vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urkizu sarasua, Patri. 1991. Lapurdi, Baxanabarre eta zuberoako bertso eta kantak. Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urkizu Sarasua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Patri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<publisher>Etor</publisher>
			<biblScope unit="page" from="105" to="116" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Albadak, xikitoak eta erran zaharrak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oihenarten Atsotitzak eta Poetika berrirakurriz. In Euskaltzaindia, Oihenarten laugarren mendeurrena / Cuarto centenario de Oihenart / Quatrième centenaire d&apos;Oyhénart</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urkizu Sarasua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Patri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
			<biblScope unit="page" from="295" to="328" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Essai d&apos;une bibliographie de la langue basque i</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julien</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<editor>J. Maisonneuve</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1891" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Essai d&apos;une bibliographie de la langue basque ii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julien</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Additions et corrections. Citations et références. Journaux et revues</title>
		<editor>J. Maisonneuve</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1898" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
