<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="nl">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2016">2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">50</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="257" to="300"/>
							<date type="published" when="2016">2016</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:42+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="nl">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>1. Sarbide 1.1. ohitura dago Zaraitzuko uskara erronkarikoarekin batera hartzeko, baina egoki da zaraitzuarren mintzoari zuzenean so egitea, begirada hari ezartzea. <ref type="bibr">Bergs-ek (2012: 96)</ref> dioenez «every language period and every linguistic community must be investigated independently and in its own right».</p><p>euskara Zaraitzun indarrean zegoen garaiaz beharko genizkioke gure buruari galderak egin, Zuberoako eta garaziko euskaldunekin orain dituzten baino lotura hertsiagoak eta ugariagoak zituzten garaiko zaraitzuarren hizkuntza-ekintzez. ekin https://doi.org/10.1387/asju.22866 beharko genioke, Zaraitzu ibaia bezala, otsagabia zen «hiri»-ko berrikuntzak ibarrean beheitiko herri txikinenetara zihoazen garaiko uskararen errealitate hura ezagutzeko hermeneutikari.</p><p>Saio honek nafarroa garaiko saihetseko Zaraitzu ibarrean duela hamabost bat urte arte euskaldunek zuten mintzoaz oharrak dakartza. Zaraitzuarren hiz kun tzaezaugarriak aztertu ondotik, euskal Herriko ekialdeko nahiz iparraldeko berrikuntza edo hizkuntza-aldaketa zenbaitek testu historikoetan duten islaren gaia aurkezten da, izan ere, mugaz alderdi bateko eta besteko ezaugarri berri partekatuek testu zaharretan duten isla historikoaren artean lotura bilatu nahi dugu.</p><p>ohi bezala aurkezpen honek franko handicap gainditu behar izan du:</p><p>-Testuen kopuruaren aldetik, aztertzen den eskualdeko alderdi geografiko guztiak ez daude berdin ordezkaturik. -Testu zaharrak bakan dira Zaraitzun eta ipar euskal Herriko ekialdean. gainera, idazki batetik bestera denbora aldi luzea joan daiteke: adibidez, Amikuze-oztibarreko eskualdean, zail da berrikuntza batzuk noiz gertatu ziren jakitea, ez baitago bertako xv, xvi edo xvii. mendeko testurik alderatzeak egiteko. Testuak ditugun aldien arteko hutsune kronologikoak luzeegi dira aztergai ditugun berrikuntzak edo aldaketak noiztsu gertatu ziren zehaztasunez jakin ahal izateko. -nafarroa Behereko berri leiala xvi. mendeko etxepare idazle garaztarraren olerkietan ageri da eta beharbada atera genitzake bertatik ondorio batzuk nafarroa Behereko orduko euskara orokorra irudikatzeko, baina betiere garbi izanik, garazin 1545ean gauzak era jakin batekoak izateak ez duela bermatzen xvi. mendean Amikuze, oztibarre edo Zaraitzuko eskualdeetan ere aferak halakoxeak zirela. Hizkuntza aldaketak eta bilakabideak ez dira hizkuntza baten leku guztietan garai berean gertatzen. -iluntasuna dago testu batzuen jatorriaz: testu jakin batean ez dago aski hizkuntza-informazio, hau geografiako eskualde jakin bati atxiki ahal izateko, testuko ezaugarrietan ez dago aski froga positibo haren jatorria ezagutu ahal izateko; eman dezagun, ezaugarri edo adibide endemiko edo unibokoak. gainera, testuarentzat nola edo halako jatorri geografikoa postulatu ahal izateko berrikuntza edo arkaismo zenbait agertuz gero, litekeena da hizkuntzalariak ez beti lortzea horretarako daturik egokienak diskriminatzea. -Testua idatzi zen eskualdeko mintzo geografiko jakinaz gain, bada idazkian beste hizkuntza-geruza bat ere, literarioagoa den tradizio batek eragina edo kutsaturikakoa, baina hizkuntzalaria batzuetan ez da gai bereizteko, testuko ezaugarri batzuk idatzi zuen lagunaren ahozko mintzo arruntekoak diren, ala idatzizko tradizio supradialektal jakin bati dagozkion, zeina ez baita hein handian bereizten idazleak eguneroko inguramenean entzuten zuen mintzo arruntetik. -gertakari kontingentea da arkaismoen iraupena, gerta liteke ala ez <ref type="bibr">(laing 2004: 50)</ref>. Berrikuntza edo arkaismo bat haren garaiko testuetan idatziz agertzea ala ez agertzea ere, halabeharrari dagokion zerbait da (ulibarri 2013: 522).</p><p>1.2. gauza jakina denez, testuek eragin literarioa izan dezakete, lapurdi edo Zuberoako aldaera literarioak ager daitezke nafarroa Behereko idazkietan, edo bestela geografia hedadura handiko aldaerak, eman dezagun, Zaraitzun, eta ondorioz, ezkutuan geldi daitezke eskualdeko jatorragoak diren hainbat forma. dossenak eta <ref type="bibr">lass-ek (2004: 398)</ref> ingelesaren dialektologia historikoaren hatsarreez eta metodologiaz argitaratu eztabaida bat bada, eta Benskin-ek honela dio bertan:</p><p>Any given text, any piece of writing, represents a co-occurrence of forms, but the critical point here is that you have to evaluate: is it a natural co-ocurrence, or is it a textually-conditioned co-ocurrence?</p><p>Schneiderrek (2004: 81) dioena gertatzen da: «thus, assessing the representativeness of one's sample is by necessity a crucial, unavoidable problem in working with written documents». eta gutunez diharduela, testuetan orokorra den arazo bat aurkezten du Schneiderrek montgomeryren 1995eko hitzak gogora ekarriz <ref type="bibr">(2004: 76)</ref>: «letters do not reflect everyday speech habits in a straightforward way <ref type="bibr">[because]</ref> […] literacy <ref type="bibr">[…]</ref> always affects a person's writing habits to some degree». garrantzizkoa da bereiztea zer den herriaren ahoko eguneroko aldaera eta zer den testu bidez edo kultura jantziaren bidez, jendeen eguneroko mintzora sartu nahirik bezala dabilen ezaugarria. oztibartarrek dioskute zaut 'zait' ez, zaat dela berek ohiz ibiltzen duten aldaera, nahiz esaten diguten zaut ere entzun daitekeela egoera formalagoetan. gure ustez zinez bereizi behar dena da, ea zaut hori azken garaiko berrikuntza den, mintzo jantzi, idatzi ala elizakoak ekarria edo eragina, ala iraganean baliatzen zen berrikuntza bat den, teorian testuek gorde behar ukan dutena. oztibarren donaixtiar batek diosku zaut aphez eskuara dela, berek zaat egiten dutela, baina EHHAk zaut dakar oztibarreko Jutsin eta ondoko landibarren.</p><p>nafarroa Behereko hegoaldean zaut falta da edo guti ageri da garazin, etxeparek bezala zait darabilte garaztarrek oraino, nahiz badakigun idazle hark çauçu dakarrela datiboa 2. pertsona denean, *eradun oinarriak analogiaz ai &gt; au aldaketa eraginik: deraut 'dit' edo iduriek, eman dezagun. egun zaat ere bada garazin, baina xviiixix. mendeetako testuek zaut dakarte. Arras fin aztertu behar dira zein diren zaut honen agerraldiak, haren ontologiaz ahalik eta berri zehatzenak izateko.</p><p>Berebat, herriaren mintzoan zinez gertatu baino puskan geroago ager daitezke hizkuntza-berrikuntzak testuetan. Hainbat kasutan gertatu diren berrikuntzen isla gardentasunez eta hurrenkera kronologikoan aurkez dezakete testuek. interesgarri gerta daiteke pastoralek eskain dezaketen azterketa sistematikoaren emaitza: ahoz irudikatzeko idatzi antzerkiak dira eta idatzi ziren testuen ondoko edo geroagoko kopiak ere hor gaindi ibili dira, herriz herri, etxez etxe, familiarik familia, eskurik esku. egitura edo aldaera zahar batzuk norbaitek jatorrizko testuaren ondoko kopietan forma berriago batzuen ordez aldatu edo eguneratu ahal ukan ditu; har adibidetzat oihartzabalek (1991: 116) aipatzen dituen aldaketak: nourequi → enequi; ore → hire.</p><p>Halaz ere, bilakabide batzuetan testuei begira ez dugu aise biltzen berrikuntzen ibilbide kronologiko edo geografikoaren berri leialik. euskal Herriko ekialdeko testu zaharretako lekukotasunean oinarritzeko jardunbidean abiatuz geroz, bada handicap handi bat: lapurdi alderdiko literaturan xvi eta xvii. mendeetan ezaugarri berritzaile zenbait ageri dira, baina nafarroa Beherean ia ez dago garai hartako idazkirik. xviii. mendean nafarroa Behereko idazki batzuetan ageri diren berrikuntzok -lapurdin xvi-xvii. gizaldietan badirenak, baina nafarroa Behereko beste idazki batzuehttps://doi.org/10.1387/asju.22866 tan xviii.ean ageri ez direnak-, nafarroa Beherean noiz eta zein eskualdetan agertu ziren zehaztasunez jakitea zail da zinez. eman dezagun adibide bat: egun ke aditz-morfema eta -en atzizkia biltzean keen nahiz ken laburtua aurki ditzakegu Amikuzen, bi emaitzak. Baxenabar ekialdeko 1740 inguruko eta 1782ko idazkietan keen da egitura bakarra, 2 baina lapurdiko idazki zaharretan ohi den bezala, 1786ko katiximan, charles Auguste le quien de la neufville-k argitararazi zuenean, behin ageri da -keien epentesiduna, adibide bakarra baizik ez: daitekeen (43), diratekeen (57), hiçatekeenian (107) / daitekeien (9). Honela ahoskatzen ote zen nafarroa Behereko ekialdean xviii. mende bukaeran? cf. xix. mendean donapaleuko katiximan daitekena (229) &amp; gindukena (236).</p><p>Zenbait ezaugarriri dagokionez litekeena da testuetan eskualdeko berrikuntzak falta izatea: berrikuntza arras berria izatea, hedadura geografiko edo literario handiko formak nagusitzea, testuok eskualdeko mintzoa leialki ez islatzea... izan daitezke arrazoiak, eta batzuetan zail da datu gehiago gabe argudio bataren ala bestearen alde agertzea.</p><p>garcía <ref type="bibr">gil-ek (2007)</ref> gogorarazten digunez, ez ditugu testuak hartu behar datu dialektalak balira bezala, jarraibide normalizatzaileen aukera ere aintzat hartu behar da. Autore honek erdi Aroko foku arautzaileak aztertu ditu: espainiako león eta oviedo/uviéu-ren arteko erlazio lerroak, bi guneen artean zein eragin edo norabide izan den <ref type="bibr">(2007: 126)</ref>. idatzizko foruak aztertu ondotik sumatu du, erdi Aroan mendebaleko asturieran oviedo/uviéu-ko aldaera erdialdetarrean oinarriturikako joera idatzia nabarmendu zela, nahiz ez zen gailendu <ref type="bibr">(2007: 123)</ref>.</p><p>Honelako lanetan, gainera, grafiaren eta fonemaren arteko baliokidetasunik eza da aztergai <ref type="bibr">(2007: 123)</ref>, baina testu zaharretako grafia egungo ahozko datuen arabera interpretatzeko arriskua ere egon daiteke <ref type="bibr">(2007: 126)</ref>. egungo datu diatopikoen argia baliaturik, neur genezake zein distantzia edo hurbiltasun dagoen idatziz ageri denaren eta ahozko errealitatearen edo aldaera dialektal jakinaren artean <ref type="bibr">(2007: 125)</ref>. gainera, idazleek joera izan zezaketen garaian erabiltzen ziren baino ezaugarri zaharragoak idazkeran islatzeko eta aldi berean, berrikuntzak eta herri xehearen ahozko aldaerak estaltzeko: la elección de determinadas soluciones gráficas como la falta de diptongación o formas arcaizantes deberían entenderse, no como pervivencia real de las mismas, sino como una cuestión pragmatoestilística y de niveles de habla, considerando las anteriores como más elevadas o propias del registro culto frente a los elementos patrimoniales reservados al nivel oral y popular. <ref type="bibr">(2007: 126)</ref> Aztertuko ditugun nafarroa Behereko eta Zaraitzuko euskal mintzoek problematika ezaguna ageri dute xviii. mendean: ezaugarrien ebidentziaren ausentzia handia erakusten digute eta ebidentzia guti ezaugarrien ausentziaz. <ref type="bibr">Kitson-ek (2004: 225)</ref> dioen legez, ez ditugu ausentziaren ebidentzia eta ebidentziaren ausentzia elkarrekin nahasi behar.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>1.3.</head><p>Hizkuntzaren iraganaz argia ekartzeko berreraiketa da eredurik emankorrena, baina badira lantegi haboro, sakontasun kronologikoan horrenbeste emankortasun ez badute ere. Aztergaia denboran hurbilxeago kokatuz gero, hizkuntzalariak hainbat informazio biltzen du testuetarik, aldaera garaikide horiek aspaldian nolakoak izan zitezkeen jakiteko, garai literarioan idatziz gorde ziren hizkuntza-formen iraganari begiratzeko. iraganetik honat hizkuntza nola aldatu den jakin nahi du hizkuntzalariak eta abiagunea du pentsatzea orduko hizkuntza-aldaerak idazleek orduko testuetan islatzen zituzten bezalakoak zirela, nahiz eta uste edo sinesmen horrek ez duen absolutua izan behar. Testuen arteko alderaketak hizkuntza-aldaketek historian zehar ukan duten katea edo sekuentzia koherentziaz islatu beharko luke, eta hartara, testuen kronologia deitzen duguna eratuko luke, baina eginkizun hau ez da ikusi batera dirudien bezain aise.</p><p>Testu bat osatzen duten tasunen jatorri geografikoa errealitatean ez da izaten hizkuntzalariak nahiko lukeen bezain unibokoa, datuek ez dute beti egoera guztiz gardena erakusten: dialektologoak distantzia handia dakusa ezagutzen duen egungo ahozko mintzoaren eta testu zaharrean ageri diren tasunen artean. <ref type="bibr">millar-ek (2009: 206)</ref> ikuspegi zuhur eta eszeptikoa du arras zahar diren testuen kokaguneaz: «when we look back seven or eight hundred years, however, any hope of precise assignment of origin is lost». dialektologoa ez dago ziur soilik denboraren iragatea dagoela aldi bateko eta besteko ezaugarrien desberdintasunaren oinarrian. gainera, testuek islatzen dituzten datuak leku geografiko jakin bati dagozkiola onesterakoan, dialektologoa tradizioz diakronista baino fidakaitzagoa da, batzuetan aktualismo faltsuak areago eragiten baitio dialektologoari diakronistari baino. Adibidez, idazteko ohitura supradialektalak ager daitezke gure ustean leku jakin bati dagokion testu batean: <ref type="bibr">[…]</ref> it may be difficult to distinguish between a dialect-specific feature and a feature borrowed from a set of conventionalized practices employed by a discourse or text community (meurman-Solin 2012: 476). dialektologoak beti izaten ditu kuttunagoak meurman-Solin-ek (2012: 474) deskribatzen dituen bezalako testuak: «text written in private settings by non-professional, preferably less trained and relatively inexperienced writers». Aldiz, testuko ezaugarrietan ez badago tasunik adierazten digunik geografikoki hau nongoa izan daitekeen, eta ez badakigu nork, norentzat, non eta noiz idatzi zuen, aingura testuak diren beste batzuekiko alderaketatik atera beharko dugu ebidentzia, bai baitakigu aingura testu horiek non eta noiz idatzi ziren: hein batez bederen, aingura testu horiek gure testua kokatzen ahalko dute, hala geografian nola idazketa garaian.</p><p>Adibidez, galdegin bageneza ea xviii. mendean ba ote den zinez Amikuzekotzat jo dezakegun testu zaharrik, berme handiz eta era kontrastatuan esku amikuztar ezagun batek idatzia dela dakigun testurik, ezin genezake baiezta honelakorik. Suarez d'Aulan Akizeko apezpikuak eginarazi 1740 inguruko kristau ikasbidea edo 1786koa esku amikuztar batek zinez bere sortzezko mintzoan ondu balitu ere, guk ez dakigu nor den 1740 inguruko katiximaren itzultzailea ezta 1786koaren egokitzailea ere, baina ez dugu ukatzen bi testuen egokitzaileak Amikuzeko seme izateko aukera ere. ego-  <ref type="bibr">Zuazok (1998</ref><ref type="bibr">Zuazok ( , 2014</ref> dialektoen egungo irudia proposatu du. lakarrak <ref type="bibr">(2011, 2017: 82-3)</ref>, berriz, dialektoen zatiketaren hasierarako aukera bat baino gehiago aurkeztu du. euskara Batu Zaharraren lehen urrats dialektalerako, ekialdean Zuberoa eta erronkari batera zihoazela eta enbor orokorretik bereizten lehenak izan zirela proposatu genuen (camino 2011); ikus orain urrestarazu (2021). dialektologoaren ikuspegi apal eta umiletik, azken buruan gure lanaren helburua da, egin diren lanetan proposatu edo aztertu diren aldi kronologiko desberdinak bitarteko beste aldi baten edo gehiagoren bidez denboraren ardatz bertikalean lotzea. Horretarako 2011n proposatu genuen bidetik jarraitu nahi dugu, baina denboran honatago jorik, ipar euskal Herriko berrikuntzen hedadurapean egon den Zaraitzu ibarreko euskara aztertzera eta haren hiz kun tza-ezaugarriek erakusten digutenari jarraikiz, proposamen berri bat egitera gatoz oraingoan, edo orduan kontatu genuenari ondoko atal bat gehitzera.</p><p>Hondarreko mendeetan berrikuntzak partekatu dituzte lapurdiko eta nafarroa Behereko euskarak, baina ez dugu iragan zaharragoko berri xeherik. nolanahi ere den, artikulu honetan zehar argi agertuko zaigu Zaraitzuko euskarak berrikuntza iÑAKi cAmino ASJU, 2016, 50 (1-2), 257-300 ugari partekatu duela euskararen ekialde zabaleko ipar euskal Herriko mintzo sorta batekin. euskal dialektologian ikuspegi berrien beharra dagoenez, aztergai dakusagu nafarroa Behereak eta Zuberoak elkarrekin partekatu duten berrikuntzen sail zaharra. ez euskara Batu Zaharraren ondo-ondoko garaian, beharbada, baina bai Zuazok aurkezten duen nafar-lapurtera errealitatearen garaia baino lehen, non ekialde zabaleko berrikuntza sail ugari bat gertatu zela dirudien. Halaz, inguramen horrexetan aztertu nahi dugu nafarroa Behereko eta Zuberoako euskararekin batean nafarroa garaiko Zaraitzu ibarrekoa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Erliebea, espazioa, historia eta gizartea</head><p>2.1. dialektologiako azterketetan aintzat hartzen da nolako erliebea dagoen ikertu nahi dugun hizkuntza-eskualdeko gizataldeen artean; orografia, hidrografia, itsasoa, uharteak, gizataldeen arteko hartu-emana zaildu lezakeen zingiradirik ba ote den… erkidegoen eta gizataldeen arteko hartu-emanetan indarrez eragiten dute arestiko horiek guztiek eta loturak eta etenak ohikotasunez gerta daitezen errazten edo zailtzen ahal dute. gure kasuan, orografikoki jauzi handia dago Pirinioan: erronkari, Zaraitzu eta Aezkoatik Zuberoara, Zaraitzu eta Aezkoatik garazira edo Aezkoatik Baigorrira. errealitate horrek hizkuntzan eragina du, halako urruntasun lektala, baina ez da atzendu behar erkidego hauek elkarrekin lan harreman hertsia izan dutela menderen mende. gizataldeko kide batzuek lan ziklikoetarako egiten dituzten aldizkako mugimendu errepikatuek errutinizazioa dakarte eta honek eragina du jendeen bizitzan eta hartu-emanetan; horien guztien ondorioz gertatzen da hizkuntza-berrikuntzak alderdi batetik bestera jendeen ahoan higitzea <ref type="bibr" target="#b9">(Britain 2004;</ref><ref type="bibr" target="#b28">gregory &amp; urry 1985;</ref><ref type="bibr" target="#b58">Pred 1985)</ref>.</p><p>Abeltzaintzagatik mendietako larreak batera ustiratu dituztelako, mendiko lanetan elkarrekin jardun dutelako, zerbitzura nafarroatik ipar euskal Herrira jaitsi direlako, emazteki zaraitzuar eta erronkariarrek aragoiarrekin batera mauleko lantegietan lan egin dutelako, aetzak garaziko donibaneko merkatura aste oroz joan izanagatik, gauazko lanean hainbat gairen kontrabandoagatik edo nolanahiko beste hartu-emanengatik.</p><p>xx. mendearen hasierako otsagabiko emaztekiek Zuberoako larrainerat jotzen zuten artile saltzera eta erronkarira sagar saltzera. Berebat, erronkariar, zaraitzuar eta zuberotarrak ageri dira eskualdeko ipuinetan; hiru gizataldeotakoen eta aragoiarren gertakarien berri dakar Bernardo estornés lasaren «el bochorno» izeneko ipuinak <ref type="bibr">(1980: 66-67)</ref>. ermitetara beilak elkarrekin egitea edo gaztangintza harreman sortzaile izan dira ibar auzoen artean. otsagabiko Zoilo mosok berak (1985: 59) dakar esaldi batean urrun joatea, 'a la venta de la puñeta' joatea, euskaraz honelaxe esan ohi dela: fan da, bai, gargoro Lapurdira 'dagoeneko lapurdira joan da, bai'. ibar auzo hauetako jendeen hartu-emanaz hainbat berri historiko eman daiteke; cf. camino (2019). 5 2.2. Halaz guztiz ere, arestiko eragileak bezain garrantzizkoak dira politikaren goiti-beheitiak, eskualde jakin batean aldaketa sakonak eta gizarteko joera berriak https://doi.org/10.1387/asju.22866 eragin ohi dituztenak: aldaketa nabarmenak eta garrantzizko inplikazioak eragiten dizkiote gizataldeek bizitzeko, higitzeko eta hartu-emanean egoteko duten erari. nolanahi ere den, <ref type="bibr">Kitson-ek (2004: 220)</ref>  urte alde bat badu iritzia eman baikenuen ipar euskal Herrian sortu eta hedadura handia hartu duten berrikuntzen aferaz, iragan baitira mugaz bestaldeko nafarroara, erronkari, Zaraitzu edo Aezkoara. Hiru ibar horietan baino, demografia indar handiagoa zegoen ipar euskal Herrian, horregatik aipatzen genuen, urte orozko aldi lanetan ipartarrei usu entzunez geroz, nafarrak izan zirela ipartarren hizkuntza-berrikuntzak bildu eta nafarroa garaira beren ahoetan garraiatu zituztenak, euskaldun ipartarrekin ziklikoki hartu-emanetan egon ziren nafar haiexek. esate batera, zuketa nafarroa Behere edo Zuberoatik nafarroara eraman zuten ipar euskal Herrian lan egin zuten Hegoaldekoek eta baita nafarroa Beheretik xuketa ere; cf. camino (1997: 289) edo <ref type="bibr">Zuazo (2008: 151)</ref>. demografia arrazoiengatik, matematikoki ikusirik, erronkariarra, zaraitzuarra edo aetza gehiagotan egoten zen urtean gaindi ipar euskal Herriko jendeekin hartu-emanean alderantziz baino, ipartarrek ez zuten beren bizian horrenbeste egonaldi nafar menditarrekin. Aldi lanetarako gehien higitu zirenak ez ziren baxenabartarrak edo zuberotarrak izan, goiko ibarretako nafar euskaldunak baizik. Halarik ere badakigu nafarroa Behere eta Zuberoako jende ugari zegoela nafarroa garaiko alderdietan lanean edo bizitzen: baxenabartarrak iruñerrian xvi eta xvii. mendeetan, zuberotarrak erriberan.</p><p>ekialdeko hizkuntza-berrikuntza partekatuak ipar euskal Herrian garatu ziren eta ondotik nafarroa garaira garraiatu zituzten aldi lanetara joaten ziren hiztun nafarrek hiru ibarretan hedaturik: iparreko euskaldunek ez zituzten nafar menditarren hizkuntza ohiturak biltzen, alderantziz izan zen. Adibide bat eman dezagun: aetzek baxenabartar edo ipartarren berrikuntzak eraman zituzten goiti beren ibarrera, xviii. mendeko lehen testu historikoak agertu baino lehen gainera:</p><p>-ll eta ñ ozenen despalatalizazioa 9 -izan aditzeko aldaeren monoptongazioa: niz, hiz, gira, zira, zirate -edun aditzeko aldaeren monoptongazioa: nu, yu, gitu, zitu -xuketa izeneko tratamendu ez alokutiboa 2. pertsona singularrean. estatuen muga politiko-administratiboek zatitzen dituzten hizkuntza auzoen artean ohikoa denez, penintsula iberikoan ere iragazkortasuna izanik, Portugalen edo espainian sortu den hizkuntza-berrikuntza bat beste estatura iragazi izana gertatu izan da. Fernández-ordóñezek dioenez (2011: 69), xiii. mendetik harata penintsularen hegoaldean berrikuntza foniko edo gramatikalak izan dira, muga politikoa bi norabideetan gurutzaturik hedatu direnak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Zaraitzuko uskara-ren bilakabide sorta bat</head><p>Atal honetan Zaraitzuko uskara-ren ikuspegi orokor bat eman nahi dugu, baina ezagutzen dugun testu zaharrenetik abiaturik. Bi testu baliatu ditugu nagusiki: guk dakigula ibarreko zaharrena, Berrade izeneko otsagabiko apez batek 1780an ondu zuen predikua 10 (cf. Santaziliaren 2016ko edizio bikaina) eta bigarrenik, ia mende baten buruan Jaurrietako Sanper apezak 1869an Bonaparterentzat itzuli zuen San mateoren ebanjelioa (in <ref type="bibr" target="#b56">Pagola, iribar &amp; iribar 1997)</ref>; hizkuntza-aberastasun handikoa da ebanjelio hau eta horregatik iruzkinak egiteko aintzat hartu dugu. Bi testuen artean iragan ziren ia 100 urteetan hizkuntzan aldaketa gardenik izan ote zen jakingarri da filologoarendako. ibarreko herrietako katixima gehiago dago, orontzeko bi eta itzalleko eta igariko bana, eta ezaugarri batzuen bila horietara ere jo dugu so egiteko. Bonapartek 1872an argitaratu Jaurrietako adizkiak ere baliatu ditugu alderatze lanerako.</p><p>xx. mendeko berri guhaurek 1982tik harat zaraitzuarren ahotik bildu emaitzen bidez dakargu, baina ez dugu Artolaren ekarria ahantzi nahi izan. lehenagoko zaraitzuarren mintzoaren berri dakargu Ziriako eta Federiko garralda nahiz Zoilo moso otsagabiarren lekukotasunen bitartez, baliatu dugu haien uskara behartu garenean. ezaugarriak klasikoak edo ezagunak diren adibideetan ez dugu iturria adierazi, baina denborari dagozkion gaietan garaiaren berri dakargu xuxen, nahiz kronologiaren arlo honetan ditugun mugak eta gabeziak handiak izan, xviii, xix eta xx. mendeetako testuak baitira ditugun bakarrak; horiek baino zaharrago Zaraitzun, perpausak edo leku izenak dira.</p><p>Schneiderrek dioen legez (2004: 90), funtsean idatzizko nahiz ahozko lanabesak baliatuz lan egitean, beti behar da ahalik finen ibili: working with written data requires somewhat more judgement and assessment than an analysis of audio recordings, but the difference is a matter of degree: essentially, with both approaches the goal is the same, and the pathways to reach it are very similar. Arkaismoen zerrenda sobera ez luzatzeko ez ditugu hona tasun batzuk baizik ekarriko:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Arkaismoak Zaraitzun</head><p>3.1.1. Alderdi fonikoan rz kontsonante taldeari eutsi zioten zaraitzuarrek, -tarzun atzizkia ageri zen ibarrean edo amaborz, berze aldaerak (otsagabia, 1982).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.1.2.</head><p>Zaraitzuarrak ez zihoazen hego-nafarrerarekin batean eu &gt; au berrikuntzan: euli, eultzi, euri, eutzi 'utzi' ahoskatzen zuten. itzalleko 1827ko katiximan deus eta daus, bi aldaerak ageri dira; hego-nafarreraren auzo herria da itzalle. Testuaren idazle Benito gil (1801-1870) ez zen itzalleko zaraitzuarra, Adoaingo urrauldarra baizik. gainera, testua 1827an idatzi zuen eta ez 1727an, hala baitakar katiximak erraturik. 11 3.1.3. euskaraz ez da batere ohikoa ablatibo pluraleko atzizkian ttap kontsonantea beti ahoskatzea, baina zaraitzuarren azentu sistemagatik ahoskatzen zen. 1780ko testuko adibideak dira cuetaric / alde gucietaric / obispoetaric, baina XX. mendearen bukaeran ere -etarik osorik ahoskatzen zen ibarrean: koitarik 'horietarik' <ref type="bibr">(otsagabia, 1982)</ref>. Baita denborazko atzizkian edo partitiboan ere: patakak eregiten tielarik / dotrinarik <ref type="bibr">(espartza, 1982)</ref>. Berebat, beste euskalkietan bokal artean galtzen diren r-ak ere ahoskatzen ziren Zaraitzun, bokalaren sinkopa gertaturik, sekuentziaren bigarren kokagunean r duen muta cum liquida taldea gelditu zelako: gaztezutuan eon nintzan fan naiak Ameriketra, baia enitzan fan Ameriketra, orai ya eniz fanen, orai ya ez (Jaurrieta, 1982).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.1.4.</head><p>Hondarreko mendeetan plural hurbilaren erabilera aldapan beheiti abiatu da ekialdeko mintzoetan. Adibide lexikalizatu edo fosilduetan izanik ere, nabarmenago ageri zuen plural hurbila Zaraitzuko euskarak hego-nafarrerak baino. 1780ko testuan badira etsenpluak: cuec gucioc / senar emazteac onesiz gucioc batac berceari / gauza cuec gucioc / gure arimac eta eserzra gucioc salbacioaren videan; ikus cortan bereon ere (1780: 89) eta Jaurrietako Sanperrek Bonaparterentzat 1866an idatzi katiximan: firmequi proponitcen zut zure graciarequin ez zure ofenditcea bereon. gerora ere iraun zuen: oraiko aldeon, otsagabiko Zoilo mosok idatzia (1969); cf. J. estornés lasa (1985: 84). mosok atsotitz batean dakar ere: marxuan lañua narastion, aprila elurra karastion 'hasta aquí la niebla en marzo, hasta allí la nieve en abril <ref type="bibr">' (1969: 64)</ref>. <ref type="bibr">12</ref> Zaraitzuarrena zen goizion ere. Aezkoan ez da era honetako adibiderik ageri, nahiz osagai gramatikalenetan entzun daitezkeen gaurok / biok / iruok / guziok / berok adibideak, edo izen arruntetan aizpok / anearrebok / zarrok...</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.1.5.</head><p>Soziatiboan era zaharra eta berria entzuten ziren: gastoarequi, norequi / batequin, miarequin (1780), baina halaz guztiz ere, predikuan era berria nagusi da. xx. mendean aldaera zaharrak zutik zirauen, baina era berriak nagusi zebiltzan: kasatu ta familiareki / alorrian aitzurrarekin; aziendarekin, bei ta ardi <ref type="bibr">(otsagabia, 1982)</ref>.</p><p>3.1.6. munduko hizkuntzetan partitiboa eta ablatiboa loturik egon ohi dira. lotura horren aztarnatzat jotzen dute hizkuntzalariek euskaraz mugimenduaren abia-gunea partitiboaren morfemak adieraztea; -rik zerabilten zaraitzuarrek leku izen berezietan: Aezkoarik / iruñarik <ref type="bibr">(espartza, 1982)</ref>; Espartzarik geinbera batre <ref type="bibr">(Jaurrieta, 1982)</ref>.</p><p>3.1.7. entzun genien zaraitzuarrei instrumentaleko txistukari apikariaren adibide bakan, eman dezagun, espartzan eta Jaurrietan: eblis 'ibiliz' nahiz tenbraz 'denboraz' <ref type="bibr">(Jaurrieta, 1982)</ref>. Berebat, orontzeko katiximan bi aldiz ageri da obras, baina aetzek eta nafar anitzek ez bezala, nagusiki aldaera lepokari zaharra zerabilten euskaldun zaraitzuarrek, ondoko Zuberoan edo erronkarin bezala. 3.1.10. ekialde hertsian ohi bezala, hizkuntzaren determinazio maila apalagoko formak zerabiltzaten zaraitzuar euskaldunek. Hurranen adibidean perpaus inpertsonalaren osagarri zuzena mugatzailerik gabe ageri zaigu: solo etse batean saltzen zen ardo <ref type="bibr">(espartza, 1982)</ref>; ikus beste hau ere: xan ogi eta urdaki <ref type="bibr">(Jaurrieta, 1982)</ref>. etsenplu gehiago: oroan beltx eder nu e n, bai, onen gisa, onen gisa beltxik nuen biloa (espartza, 1982) / ardo guti, ur eta kala bizi guzian <ref type="bibr">(Jaurrieta, 1982)</ref>.</p><p>3.1.11. nafarroa Beherean ez bezala, baina Zuberoan legez, aditz nagusian -iren &amp; -turen etorkizuneko aldaerek iraun zuten Zaraitzun. Adibideak 1780ko testukoak dira, sinkopa gora-behera: eroriren, saunsiren <ref type="bibr">/ aituren &amp; aitren, alborotatren, alcanzatren, apartatren, arturen &amp; artren, baratren, condenatren, confesatren, confirmaturen, conjuratren, convertituren, ezcapatren, ilundren, izagundren, logratren, llegatren, manifestatren, movitren, obratren, resucitatren, parcatren, patren 'ordainduko', salbatren, turbatren. xx</ref>  <ref type="bibr">1989-1993 bitartean: ztien, ziztien, zuzten, zituzten, ztuzten.</ref> Zaraitzuko 1780ko testuan ere zituzten ageri da, nahiz 1872an laburturik dakarren Bonapartek Jaurrietan ztien, pluraleko subjektuaren morfema te ez, e delarik.</p><p>3.1.14. Perpaus konparatiboetan morfema genitiboa ageri da Zaraitzuko otsagabian: óri da txípi, márta ta kóyen beño txípiago <ref type="bibr">(Artola 2004: 8)</ref>.</p><p>3.1.15. Perpaus konparatiboetan -a bezala egitura zaharra gelditu zen: denboras faten gintzana bezala 'garai batean joaten ginen bezala' <ref type="bibr">(espartza, 1982</ref> epentesirik gabe, baina salbuespena da: zuen arimara / atrevienzara / dotrinara esplicatuz / bere ezpatara buluciric escuan / fortunara / gloriara / zure irara / conbenienciara / ene misericordiara / naturalezara / aitren duten sentenciara / rigurosoago… izanen duzu erreguen, obispoen eta apez jaunen sentenciara / soberbiara-, baina euskal hitzek ere berdin berdin biltzen zuten, Sanperren ebanjelioa lekuko: aitara (37), alabara (34), amaguiarbara 'amaginarreba' (31), astañara (60), bilachara 'izpia' (30), chilimisstara 'oinaztargia' (68), porrocadrara 'urradura' (34), udara 'uda' (69). mailegua da guerlara 'gerra' (37). Zaraitzun entzun genuen mintzoan ere halaxe zen; cf. espartzan bildu genuen dotrinara, bai, bai… eskuko ogia bezala ikasi ginduen <ref type="bibr">(1982)</ref>.</p><p>Absolutibo mugatuan den epentesiak batere kalterik egin ez ziolarik, beharbada, r epentetikoa paradigman gaindi hedatu zen kasuen mugagabeko aldaeretan: borz urteres / anitz ratores 'anitz unetan <ref type="bibr">' (espartza, 1982)</ref>; bata ardirekin ta berzea granja batean / Aragonen, ona…, bat rebañorekin ta, ardiekin berzea tzerrirekin granja batean <ref type="bibr">(otsagabia, 1982</ref> 3.2.6. Zaraitzuko bereziak ziren hitz bakan batzuen adibideak dakartzagu: errudiatu 'inguratu', inbusitu 'bete', kasatu 'ezkondu' -mailegu arras erabilia zen eta aetzak ohartzen dira berezitasunaz-, oñxunta 'orkatila', txaixkur 'matxinsaltoa', txaskatu 'zanpatu, hertsatu'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.2.7.</head><p>Zaraitzuko bereziak ziren aldaera lexikook: aguer 'alferra' -badira Zaraitzun auger eta aufer ere; erroibarren, Aezkoan eta Zaraitzun dakar aufer OEHk-, aitaborze 'aitabitxia' &amp; 'aitona', amorze 'amabitxia' &amp; 'amona', añaborma 'armiarma', barra egin 'irri egin', basatzerri 'basurdea', berzañez 'bestenaz, bestela', buxkon 'muturrekoa' -Aezkoan muzikon-, deatu 'deitu' -baina bada deitu ere-, eseri 'ezarri', giago 'gehiago' &amp; yago, guzialen 'lehengusina', igare / igaretzen 'iragan' -1780ko predikuan, baina espartzan igari bildu genuen 1982an; cf. Zuberoan igaren &amp; igaran-, mirin &amp; mirigin 'so egin' -1780ko predikuak miratu dakar-, ogatze 'ohea', onkitu 'ukitu', tenbra 'denbora' -ibiltzen da denbra aldaera ere, eta erronkarin tenpra &amp; trenpa-, txikillin 'txikerra', xauntsi 'jaitsi' -1780ko predikuan, baina ez daiteke ziurta ez dela sauntsi, &lt;s-&gt; idatzi du eta badakar testuak jaunsten ere-. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Ekialde hertsiko berrikuntzak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.5.5.</head><p>Aldaera bereziak dira berzala 'bestela', boronde 'kopeta', izagundu 'ezagutu' (Zar) &amp; izaguntu (er) -cf. ezondu Aezkoan, ezagundu (hego nafarrera, J. lizarraga) &amp; ezaundu (nafarrera); ikus landuchioren eçaundu (1562)-, magal 'hegoak'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.6.">Aezkoa, Zaraitzu eta Erronkariko berrikuntzak</head><p>Hiru ibarrak mendi inguru beretsuan egonik, biztanleek laneko jardunbide iduriak ukan dituzte, inoiz elkarrekin lan eginik; auzokotasunaren hatsarreak pentsarazten digu berrikuntzok eskualdean garatu direla, hedadura handirik bildu gabe izanik ere:</p><p>3.6.1. Hitz guti batzuetan u &gt; o aldaketa gertatu da. Zaraitzukoak dira alkaizongarri 'lotsagarria', barraizongarri 'barregarria', edoki 'eduki', garizoma, laronbat edo xardoki 'mintzatu' <ref type="bibr">(mitxelena 1967: 168</ref>  <ref type="bibr">(espartza, 1982)</ref>. Jaurrietan iruñarik da entzun genuen 1995ean. ondoko Aezkoan etxinat nondi diren 'ez zakinat nongoak diren' bildu genuen Hiriberrin edo gandig ze 'hangoa zen' Abaurregainean.</p><p>3.6.5. Adlatiboa mugatzaile eta guzti -ara eran ageri da atmosferarekin lotuak diren forma berezi eta itxuraz berri batzuetan: otsagabiko Zoilo mosok guziek itzalara (62), ilunbiara 'a oscuras' (61) eta guziok berokiala (64) adibideak dakartza. erronkariko uztarrozen ere bada adibiderik (1968): eta ízarri diágun igúzkiara eta gízonen atorrák ere bai (J. estornés lasa 1982: 484). Aezkoakoak dira itzalára gaude vs. itzaléra gaza, biak Abaurregainekoak; baita ze gústoan zauden iduzkiára adibidea ere (orbara).</p><p>3.6.6. lehen mailako erakuslea iharturik du guciau egiturak (1780: 77), baina determinazioa pleonastikoa izanik, berrikuntza ere badago Zaraitzuko 1780ko trabaju cau guciau bezalako egituretan. Aezkoan ere honelako aldaerak entzuten genituen xx. mendeko 80ko hamarkadan: oek atriz goek 'aktoresa hauek' / sierra gori guzi ori 'mendilerro hori guztia' / gura mendi ura / ebek izen goek 'izen hauek'. ez dakigu erronkariko berri. iduriak dira Bizkaiko ori gixon ori erako berrikuntzak ere; cf. § 3.1.9.</p><p>3.6.7. Femeninoko morfema pleonastikoa ageri da noketako adizki batzuetan: nagun 'dinagu' dago Zaraitzuko Jaurrietan <ref type="formula">(1872)</ref> 3.6.8. Hona aldaera berezien sorta bat: fan 'joan' -1780ko predikuak juan dakar-, jinetsi 'sinetsi', kristio -Aezkoan eta Zaraitzun, baina erronkarin kristiaĩ-, obenena 'hoberena', oron 'ordua' -(Zar, Ae); Aezkoan hitz elkartuan baizik ez: oromata 'ordu bata'; erronkarin ohiko oren ibiltzen zen-, pataka 'patata' -erronkarin patata-, soñegi 'sorbalda' -Aezkoan soinegi-. 3.7.20. ipar euskal Herriko hitzak ageri dira nafarroako ekialdean, zaraitzuarrek zerabiltzatenak: alan 'bazkatzen', atsalaskari 'berendua', ardura 'usu', balima 'ontsalaz, ongi izatera', beitarte 'aurpegia', bide 'nonbait' -vizi cinuen vere vicioan, ezi uste vide cizun ezela arendaco Jaungoicoaren leguea (1780: 91); Zoilo mosok eman bide zakon (1985: 49)-, bolatu 'hegan egin', botiga 'denda edo lantokia' (1780: 77), ele 'hitza', erden 'ediren, aurkitu', errekaitu 'mandatua', baita lanera eramaten den jana ere, fite 'laster <ref type="bibr">', kausitu 'aurkitu', kontent 'pozik', kosin 'lehengusua', lotsatu 'beldurtu', manatu 'agindu', naro 'usu, ardura', nasai 'zabala, ugaria', naskiro 'uste dudanez', o(i)llarite 'egunsentia', oro 'guztiak', prediku 'sermoia', puxulu 'eragozpena', sonatu 'jo', urrandu 'hurbildu', ustegabekorik 'nahi gabe' -Aezkoan ustegabekoan-, xin 'etorri'.</ref> 3.7.21. ipar euskal Herriko aldaerak dira hauek, inoiz nafarroako ekialdean ageri direnak, zaraitzuarrek ibiliak: anitz, batzu 'batzuk', 18 bekatari &amp; bekatu -Bizkai-gipuzkoako testu zaharretan badena-, belaurikatu 'belaunikatu <ref type="bibr">', berean 'bertan', biga 'bi', bozik 'pozik', egal 'hegoak', egorri 'igorri', egunoro 'egunero', elki 'irten, atera', enplegatu 'erabili', ertsi 'hertsi, itxi', ezi 'ezen, ezik</ref>' -baina ezik bildu genuen otsagabian (1982)-, gerla 'gerra', gonga alearen neurri bat da eta likidoendako ere ibiltzen da, 40-46 litro inguru du -erronkarin gonka, Zuberoan bunka, gunka, onka eta onga-, iguzki 'eguzkia', komesazio 'elkarrizketa' <ref type="bibr" target="#b60">(Sanper 1869</ref>) -Amikuzeko uharten komesa-, kosin 'lehengusu maskulinoa', len beño len 'lehenbailehen' -fonetismoak alde bat utzirik, hedaturik dago lehen baino lehen-, lenik 'lehenbizi', mantenatu 'mantendu', merexi 'merezi', muttilko 'mutikoa', orbat 'orobat' -Aezkoan 'beharbada' adierara jo du; oroat darabil elkanoko lizarragak-, oritu 'oroitu <ref type="bibr">', urzo 'usoa', xaako 'zahatoa', zerengatik 'zergatik', zoin 'zein', zomat 'zenbat', zomait 'zenbait'.</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.7.">Euskal Herriko ekialde zabaleko berrikuntzak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.8.">Zuberoaz kanpoko beste isoglosa hedadura zabal bat</head><p>Beste eskema edo irudi geografiko bati dagozkio hurranen bi ezaugarriok, hauetan Zuberoa bere gisa doa, tasun zaharrean dirau berrikuntzan eskuhartu gabe, ekialde zabal honetan Zuberoa falta da, beste irudi bat da.</p><p>3.8.1. osagarri datiboa duten *ezan-en aldaera zki-dunek lagundu dute agintezko nor nork sailean gertatu den it &gt; zki pluralgile aldaketa, nor nori nork sailean osagarri plurala duten adizkiek, errazquiuçu 'esan iezazkiguzu' erakoek: cf. Akizeko apezpiku Suarez d'Aulanek eginarazi katixima, c. 1740 <ref type="formula">(17)</ref> 3.9. Nafarroatikako berrikuntzak Zaraitzun 3.9.1. Zaraitzun nafarroa garaiko ezaugarri ugari ageri zen, baina ibarra urrun dago iruñerritik, erdigune nafar horretako berrikuntza ugari ez zen Zaraitzuraino heldu. ibarreko hegoaldean, xix. mendeko itzalleko kristau ikasbideak erakusten du, urraulgoitiko hego-nafarreratik zaraitzuerara dagoen jauzian halako elkargune edo bateratzea gertatu zatekeela, izan ere, itzalleko katiximan ezaugarri mixto edo hibrido batzuk ageri dira, Zaraitzuko iparrean, otsagabia batean, esate batera, ageri ez zirenak. <ref type="bibr">19</ref> ikusten da Zaraitzuko ezaugarri batzuk nafarroan hedadura handia dutenak zirela, baina beste batzuk ez dagozkiola hego-nafarrerari baizik: Zaraitzura heldu ziren tasun haietarik batzuek ez dute nafarrera definitzen, honen peko alderdia baizik.</p><p>3.9.2. entzuten zen Zaraitzun ere hego-nafarreran ohikoa den ai &gt; ei asimilazioa diptongoan, baina ez zen hori ibarreko joera nagusia, ibarraren saihetsean den Aezkoa ondoko Jaurrietako 1982ko adibideak ditugu honakoak: artzei 'artzaina', geinbera 'gainbehera', Otsein 'otsagabian' dao.</p><p>3.9.3. Aezkoa barne funtsean hego-nafarreran dagoen tasun berezia da Zaraitzuko metatesi berezi bat: arratio 'arratoia', arrazio 'arrazoia', matio 'matoia', sario 'saroia'.</p><p>3.9.4. nafarroa garai gehienean bezala, sudurkari gabeko bukaera zegoen Zaraitzun *-ani atzizkian: artzai, arrai, usai. Aldiz, palatalazaturik ala ez, nafarroa Beherean eta Zuberoan aldaera sudurkaridunak ditugu eta baita Baztanen ere: cf. artzañe. Bestalde ardo edo kristio erako hitzetan arrasto sudurkaririk ez edukitzeak ere, Zaraitzuko euskara mendebalera zituen mintzoei begira jartzen zuen.</p><p>3.9.5. <ref type="bibr">Beriain idazleak bezala, zaraitzuarrek ior 'inor', ion, iola… erako izenordainak zerabiltzaten: iholaco 'inolako' (1780: 26)</ref>, non h grafemak ez duen balio fonikorik; cf. manterola (2015: 506-523).</p><p>3.9.6. Berranalisiak eragin i epentetikoa zerabilten zaraitzuarrek joan-en trinkoen singularreko orainean: noaie 'noa' (1780). nafarroan xvi. menderako gauzaturik zen berrikuntza, Barasoaingo 1593ko goaye 'hoa' lekuko (reguero 2019: 441).</p><p>3.9.7. zki pluralgilea bildu zuten eduki-ren trinkoek nafarroan: otsagabiko Federiko garraldak 1918an idatzia da toka bizkar gañan badauzkiat parrasta bat (larrea &amp; diaz de ultzurrun 1985: 80); cf. otsagabiko Zoilo mosoren (1985: 84) eskribitrik dauzkit.</p><p>iÑAKi cAmino ASJU, 2016, 50 (1-2), 257-300 3.9.8. ez beharbada nafarroako beste eskualde batzuetan bezainbateko indarrez, baina Zaraitzun ere baliatzen zen 2. pertsona singularraren y-morfema adizkien hasieran. Bonapartek ez dakar Jaurrietan bayu baizik 1872an, hortik goiti Aezkoako eta erronkariko y-era guztiak ø-dira Jaurrietako bilduman: iz 'haiz', intzan 'hintzen', baintza 'bahintz', einge 'hintzateke', eike 'haiteke', uen 'huen', oke 'huke' &amp; 'hezake'. Bilduma horretarik kanpo ut 'haut' dago katiximetan. Halaz ere, xx. mende hasierako datuetan y-haboro ageri da otsagabiko Federiko garraldaren lanetan: yago 'hago', yagua 'ote hago?', yuen 'zen' alokutiboa, yut 'haut', baina ugari dira y-gabeak haren lanean: abla 'habila? <ref type="bibr">', adi 'hadi', ago 'hago' agintezkoa, iz 'haiz', iza 'ote haiz?', baiz 'bahaiz', eintzan 'ez hintzen' (larrea &amp; diez de ultzurrun 1985)</ref>.</p><p>3.9.9. Zaraitzutik ezker nafarroako eskualdeetan ere hedaturik dauden hitzak dira Zaraitzuko hauek: arroitu 'hotsa, zarata', gizaki 'gizona', nonbre 'izena' -baina bada Zaraitzuko katixima batean izen ere-, oian 'mendia', regularki 'seguru aski' -Aezkoako Hiriberrin errularki entzun duguna-, ugalde 'ibaia' -erronkarin ugalte-.</p><p>3.9.10. nafarroan ohi diren bezalako aldaerak dira Zaraitzuko hauek: altzin 'aurrea', errespondatu 'erantzun', gaztezutu 'gaztaroa' -ez da nafarroa guztikoa, ekialdeko nafarrek darabilte-, ongi -ipar euskal Herriko ontsa &amp; untsa beharrean-, orañik 'oraindik', sandu 'saindua'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.10.">Euskal Herriko erdialde zabaleko berrikuntzak Zaraitzun</head><p>3.10.1. Pertsona-izenordain hanpatuen absolutiboan niaur / guaur / zuaur era zaharra zegoen Zaraitzun, baina baita gaurok &amp; geaurok, zuarori aldaerak ere <ref type="bibr">(Pagola, iribar &amp; iribar 1997: 382-383)</ref>. Arkaismoan kokaturik baina berrikuntza ere ibilirik, zaraitzuarrak erdibidean bezala egon ziren, izan ere, Aezkoara nafarroatik era berriak heldu dira: naurou, aurori, gaurok, zaurori, hein batean Beriainen neurau gogora dakarkigutenak.</p><p>3.10.2. Padillak (2017: 414) erakutsi du Zuberoako aditz-izeneko te &gt; tze aldaketaren kronologian aditz nagusiaren erak bereizi behar direla: 1) -n (edate); 2) ozen + -i (irakurte); 3) txistukari + -i (ekuste); 4) -V (ozterate); eta 5) -gi/-ki (jalgite) erak dakartza urgelli jarraikiz. 20 Zaraitzuko ibarrean 1780ko predikua orduko gertatu da ten &gt; tzen aldaketa ozena + -i / -ki / -V / -l erako honako aditzetan: egorcen, eracarcen, erorceco / elquicen / igarecen / ilceco (1780). Salbuespena dirudien izaguten 'ezagutzen' &amp; izagutra 'ezagutzera' aditzean beharbada ez dago -tu atzizkirik; OEHk izaundu dakar Zaraitzun eta izaguntu erronkarin. nafarroa Behereko eskualde ugaritan denbora luzeagoan eutsi zioten txistukaririk gabeko -te aldaera zaharrari. Beharbada honek adierazten digu, Zaraitzuk ipar euskal Herriko mintzoekin https://doi.org/10.1387/asju.22866 batean ez, baizik eta nafarroa garaitik zetorren oldarrarekin batean berriztatu zuela ezaugarri hau.</p><p>3.10.3. xviii. mende bukaeran ahaleko adizkietan ez da ke atzizkia nafarroa Beherean nagusitu oraino, baina Zaraitzuko 1780ko testuan diaitequezu, eztiaitequezu ageri dira. nafarroa garaitik etorri ote zitzaien zaraitzuarrei berrikuntzaren oldarra?</p><p>3.10.4. Zaraitzun -e zen 3. pertsona pluralaren subjektu iragankorraren morfema, baina bi aldaerak ukipenean diren eskualdean kokaturik dago ibarra, -e eta -te ibiltzen duten bi eremu geografiko zabalen artean. -e nagusi zen Zaraitzun eta ibarretik ekialderat, baina -te zeukan mendebalean Aezkoan, horregatik inoiz te ageri da Zaraitzun: cer eguiten dute (1780: 78). Bonapartek die 'dute' dakar Jaurrietan, baina Artolak die eta dute bildu zituen xx.ean <ref type="bibr">(2003: 77)</ref>. Adizki alokutiboetan subjektu pluralean e ageri baita, Santaziliak berrikuntzatzat jotzen du te morfemaren erabilera ibarreko jardunean (2016: 110).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Zaraitzuko eta Ipar Euskal Herriko mintzoen iraganaz</head><p>4.1. ekialde hertsiko hizkuntza-eskualdearen eragin-eremuaren barrenean izan zen iraganean Zaraitzu, horrelaxe erakusten dute § 3.3ko ezaugarriek. Halarik ere, zaraitzuarrek ez zuten hizkuntza-batasun hartan erronkariarrek bezainbat eskuhartu.</p><p>euskara Batu Zaharraren ondoko garaian, aldi dialektala hasi zenean, uste dugu Zuberoako eta erronkariko mintzoek batasun hertsia zutela, enbor nagusitik saihestuxe edo baztertuxe gelditu zirela eta gainerateko euskaldunek berriztatu zituzten hainbat hizkuntza-atalek ekialde hartan egoera zaharrean iraun zutela. Horrezaz landa, mintzo horiek berrikuntza garrantzizko bat partekatu zuten beste euskal mintzoen aurka, «ozena + herskari ahoskabea» clusterra hain zuzen ere: cf. mitxelena <ref type="bibr">(1977: 353-355) eta lakarra (2011: 206)</ref>. Adibide sorta bat dakargu, baina u/ü gorabehera aintzat hartu gabe <ref type="bibr">: abentu, altare, borontate, boronte, entelegatu, gonka, igante, mainku, saintu, sukalte, ugalte, zanko... ikerlan honetako 3.4</ref>. ezaugarri sortak ordezkatzen du joera hau. euskalkien 1998ko sailkapenean Zuazok batera dakuski erronkari eta Zaraitzuko mintzoak eta horiek elkarturik ekialdeko nafarrera deritzan euskalkia proposatu du. lan honetan aurkeztu ditugun Zaraitzuko ezaugarrien artetik, 3.5 azpiatalak justifikatuko luke Zuazoren ikuspegia, baina ez dirudite berrikuntza zaharrak.</p><p>ikusi dugu Zaraitzuko berrikuntza espezifikoen sorta bat ere badela (cf. § 3.2), ziur aski historikoki edo garai jakin zenbaitetan gainerateko euskaldunekiko komunikazio maila apalak halaxe eragin zuelako. Hala Zuberoatik nola nafarroa garaiko erdigunetik hedatu diren franko berrikuntza ez dira zaraitzuarren mintzora heldu. nafarroa garaiko saihetsean eta mendi artean kokaturik, mintzoa bera da lekuko iraganean komunikazio maila apaleko gizataldea izan bide dela zaraitzuarrena. eman dezagun: nafarreran hedadura handia duen 2. pertsona singularreko y-morfema ahul ageri zen Zaraitzun eta instrumentaleko morfemaren s aldaera apikaria ere bakana zen, ipar euskal Herrian legez, zaraitzuarrek gehien zerabiltena lepokaria zen.</p><p>Aspaldiko garaian zaraitzuarrak erlazio hertsian bizi ziratekeen euskal Herriko ekialde zabalean hedatu ziren berrikuntzak zerabiltzaten eskualdeekin, ugari dira § 3.7n agertu diren Zaraitzuko tasun horiek. Alde horretarik uste dugu balio duela garai hartako euskara zaharra aztertzeko lan egitea eta ezaugarri horien izaeraz galderak egitea. Berrikuntza franko daude ipar euskal Herrian gertatu ondotik hegoaldera iragan zirenak; eman dezagun, erronkarira usu, Zaraitzura frankotan eta baita inoiz Aezkoara ere iragan ziren berrikuntzak. § 3.7ko isoglosa sortaren inguruko azterketa historikoak onuragarri lirateke.</p><p>Bonaparte printzeak ere hirugarren sailkapenean halako euskalki bat postulatu zuen 1866-68 bitartean: nafar-zuberera deitu zuen euskalkian batera kokatu zituen Bonapartek Zuberoa, erronkari, Zaraitzu, garazi, Arberoa, oztibarre, Amikuze, Bardoze eta lapurdiko Aturrialdeko mintzoak <ref type="bibr">(yrizar 1981: i, 114-116)</ref>. <ref type="bibr">Stiles-ek (2013: 32-33)</ref> adierazten du ez dela aise isoglosak diskriminatzea konexioak eta erlazioak finkatzeko, hondarreko mendeetan hizkuntza bera partekatu duten gizatalde auzoen arteko hartu-emanen arabera eta izan diren gertakari historikoen arabera. dioenez mendebaleko hizkuntza germanikoen sorrera garai bat izan zen eta argibide anitz berreskura daiteke mendebaleko proto-germanikotik eta iparreko germanikoak eta mendebalekoak eratzen zuten continuum-aren osagaietarik. Hizkuntza ingaevoniarrek osatzen duten mendebaleko azpitaldeak jasan dituen aldaketa anitz mendebaleko proto-germanikoaren isoglosen ondokoak dira, baina badira batzuk lehenagokoak diruditenak eta gainera ipar-germanikoarekin partekatuak. goi alemanieraren rola challenge-a da modelazio historikorako: berrikuntzak txandaka partekatzen ditu, kasu batzuetan bai eta beste batzuetan ez, hala ipar-mendebaleko aldiarekin nola mendebaleko germanikoaren aldiarekin; pentsatu izan den baino konplexuagoa da egoera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.2.</head><p>Honek guztiak François-ek (2017) egiten duen azterketa dakar gure gogora: «quand les groupes généalogiques s'entrecroisent». ez dago Zaraitzuko mintzoan sumatzen ditugun isoglosen egituratik urrun, funtsean beti egon baita Zaraitzu ibarra Zuberoaren ondoan, baina gisa berean, nafarroa garaiko ezaugarri ugari heldu da bertara. gertakari historikoak gogoan ukanik iparrera begira dituen berrikuntzak zaharrak eta nafarroara begira dituenak berriak direla proposatzea egoki izan daiteke metodologikoki, eta historiako gertakariekin bat etorriko da, naski, baina ez dakigu horrek historia guztia aintzat hartzen ote duen: izan ere, zaraitzuarrek aspalditik ipar euskal Herriko euskaldun batzuekin eta nafar euskaldunekin hartu-emana ukan behar izan dute. Honako berrikuntzak aipatzen ditu: 1) monoptongazioak nuzu, gitu, gira, zira adizkietan; 2) zagon adizkiaren kasuan bezala aditz trinkoek iraganean a izatea; 3) derama 'darama' aldaeraren orainaldiko e; 4) datibo pluraleko -er aldaera, eta 5) *iron laguntzailea. Antzinatasuna dute batzuek, nahiz derama eta zagon erakoak berrixkoak diren, baina besteak berrikuntza zaharrak dira, lehen testuak agertzerako gauzatu zirenak. lakarra bezalako diakronistek horiexei ematen diete garrantzia, iragan zaharreko dialektoen eskema azken bilakabideek baino leialago erakusten dutenei. Areago berrikuntza edo desberdintasuna lehen zatiketari baldin badagokio: iraganean batuago zegoen hizkuntza zatitzen hasi zen garaiko lehen zatiketa edo lehen zatiketa sortari, isoglosa definitzaile horri edo horiei ematen diete diakronistek garrantzi gehien.</p><p>Honela dakusate gaia <ref type="bibr">Bowern &amp; Koch-ek (2004: 4)</ref>:</p><p>Theorethically, a single change is enough to divide speech communities in this model, and to produce a split in a family tree <ref type="bibr">[…]</ref>. which of the changes should count for subgrouping? Strictly, it should be the first change, for that is the change which produced a split in the subgroups. The second change would then have to be classed as convergence, parallel development or borrowing. in such cases, we can treat chronology strictly (i.e. the first change serves to mark the split and subsequent changes are treated as inter-language diffusion or convergent development) <ref type="bibr">[…]</ref>. 21 4.5. dialektoen zatiketa proposatzerakoan garrantzia du berrikuntzen sailak noizkoak diren jakiteak, baina berrikuntzak mintzo baten barrenean bakartasunean ala beste mintzo batzuk izan zitezkeenekin batean egin ziren zehaztea ere ez da gai hutsala dialektologian, izan ere, denbora eta espazioa daude jokoan, ez denbora bakarrik. guk ez dakusagu garai historikoan nafarroa Beherean dialekto bat eratu denik, noiz Zuberoarekin noiz lapurdirekin berriztatu dute baxenabartarrek: ez da dialekto berezi bat eratu nafarroa Behereko eskualdean lapurdi eta Zuberoako mintzoetarik bereiz, ez dago hori justifikatu ahal izateko bezainbat tasun bereizgarri baxenabartarren mintzoan, ez garai berrienean, ez, guk dakigula, aspaldiko garaian ere. 4.6. ezaugarri berritzaile zahar batzuetan baxenabartarrek zuberotar edo erronkariarrekin bat egin bazuten, jakin nahiko genuke hiru eskualdeen batasun hori euskara Batu Zaharraren lehen zatiketaren garairaino eraman daitekeen, ala, uste dugun bezala, lehenik ez ote zen ekialdeko adarra bereizi, Zuberoa eta erronkari batera biltzen dituena; cf. camino <ref type="bibr">(2011) eta urrestarazu (2021</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.7.</head><p>Aurkezten dugun hiru alditako eskema hau ote da ikerketa lana egiteko behar duguna, ala hau baino konplexuagoa da historiak ezkutatu digun puzzlea? guk hirukoa baino konplexuagoa izan zela uste dugu, baina iruditzen zaigu hiruko eskema hori baliaturik ikerketari ekitea ere onuragarri izanen dela, ondotik eskema xeheago eta finagoa erdiesteko. ezaugarriz ezaugarri azter liteke aukeren joko hau; berebat, eskualdeko espazioa, hizkuntza-ezaugarriak eta denbora hartu-emanean ezar litezke. ea zer nolako emaitzak biltzen diren orain hemen ikertu ditugun baino tasun gehiago eskema honen arabera aztertuz gero. eskema hirukoitz hori bermatzeko balio duen proposamen sendoago bat ala beste zatiketa konplexuago bat eraiki behar den ere ikerketak erakutsi beharko liguke etorkizuneko urteetan.</p><p>gure ikuspegian laneko eskema bezala hirugarren aldi bat egon daiteke, azken garai historiko bat, non alde batetik erronkari eta Zaraitzu nafarroa garaiko mintzoetara ordu arte baino gehiago lerratu ziren, nafarroa Beherea lapurdirat gehiago lerratu zen eta Zuberoa bere gisa gelditu bezala zen, bearnesaren eragina bildurik. 4.8. nahiko genuke ikusi, bestalde, ea hizkuntza-eskema horretara egokitu daitekeen giza-historiaren erakutsia, hau da, nafarroako konkistarekin lotura lukeena, inoiz egin izan den bezala, hizkuntzaren erakutsia jendartearen historiarenari mekanikoki eta eratxarki egokitzen ibili beharrean.</p><p>gaztelarrek nafarroa konkistaturik, zatiketa politiko-administratiboaren eraginez xvi. mendetik harat mugaz bi alderdietako euskal erkidegoen hartu-emana bakandu bide zen, baxenabartar eta zuberotarrak nafarrengandik nolazpait urrundu. ondorio ziurra da harremanen lasaitze horrek hizkuntzan eragina ukan zuela, hori ez da ukatzen ahal, baina ez zen erabateko etenik izan, abeltzaintza, mendiko lan, zerbitzu edo lantegietako lan harremanek xxi. mendea arte iraun dutelako mugaz bi alderdietako euskaldunendako; gizon nahiz emaztekien lanaz dihardugu, gainera. eskema historiko-kronologiko honetan, ipar eta hego alderdietako ibarretako euskal hiztunak ezaugarri berri batean bat etortzea bilakabidearen antzinatasunaren adierazgarri izan daiteke, ez dugu ukatzen, baina ekuazioa mekanikoki aplikaturik, ipar eta hego batera doazen berrikuntza guztiak zahartzat hartzea eta bereiz doazen guztiak hondarreko mendeetako bilakabide berritzat hartzea litzateke ondorioa, baina kasu zenbaitetan jokaera hori arriskugarria, tautologikoa eta zirkularra gerta liteke. Jardunbide horri sistematikoki eta itsura lotuz geroz, litekeena da ikertzaileari gero ustegabeko emaitzak agertzea, kontuak beti xuxen ez ateratzea, horregatik, hainbat adibidetan ezaugarriak banaka aztertzea komenigarri izan daiteke.</p><p>ondoko azpiataletan ikusiko dugu, ipar euskal Herriko ekialdeko hiatoen bilakabide biren adibideak erakusten duela gauzak ez direla beti hain mekaniko-matematikoak izaten, eta formula gisako espazio/denbora ekuazio axaleko bati ekitea https://doi.org/10.1387/asju.22866 baino, hobe dela ezaugarrien azterketa gramatikal eta espazial-kronologiko xeheak egitea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Isoglosen hedaduraren eta denbora-aldien ekuazioa</head><p>5.1. eman dezagun «ipar euskal Herrian sortu ezaugarri berriak muga administratiboa gurutzatu izana ala ez izana / denbora» ekuazioa aplikatu nahi dugula eta adizkietako tratamendu gramatikalak eta hitz bukaerako u-a hiato morfonologikoaren emaitza epentesiduna alderatzen ditugula. lapurdiko ipar-ekialdean, nafarroa Behereko eskualde gehienetan eta Zuberoan baden zuketa bazen Zaraitzun. lapurdiko ipar-ekialdean eta nafarroa Behereko franko eskualdetan baliatzen den xuketa ere bazen Zaraitzun. ibarreko testu zaharretan zuketa nabarmen ageri da eta hondarreko mendean xuketan mintzatzen ziren ezagutu genituen zaraitzuarrak. Aldiz, u-z bukatzen den hitzak eta -a mugatzaileak dakarten u-a sekuentzia bokalikoaren uia emaitzaren arrastorik ez zegoen Zaraitzun, ez Aezkoan ezta xvii. mendeko iruñerriko iuan Beriainen lanean ere. Honen arabera, iduri luke Zaraitzun baziren ezaugarriak, bi tratamenduok, zaharrago direla ageri ez zen epentesi hori baino, ulertzen baitugu ipar euskal Herriko berrikuntza bat Zaraitzun ageri ez bazen, beharbada berria delako gertatu zela hori horrela, ulertzen dugularik xvi. mendetik honat, gaztelak nafarroa garaia konkistatu ondotik, mugaz bi alderdietako euskal ibarren hartu-emanak ahuldu edo bakandu zirela.</p><p>Hedadura geografikoaz denaz bezainbatean, esan daiteke zabalkunde handixeagoa duela epentesiak zuketa eta xuketa tratamenduek baino, lapurdi erdialdetik ezkerrerago sartzen baita mendebalerat epentesia bi tratamendu horiek heltzen diren baino, baina kasu honetan bataren eta bestearen hedaduraren arteko aldea ez bada handia, ez genezake esan aditzeko zuketa eta xuketa tratamenduak berriagoak direla, espazio zabalean hedadura geografiko zabalagoa erdietsi duen uia epentesia baino. esan ote daiteke, hegoaldera sartu ziren bi tratamenduok zaharrago direla izenetako uya epentesia baino? Beharbada bai, baina azterketa xehe batek gauzak diruditen baino konplexuago direla erakutsiko digu.</p><p>Xuxen dakigu u-a sekuentziaren emaitzan, zaraitzuarrak ez zirela ekialdearekin batean ipar euskal Herrian ohikoa den uya epentesi morfonologikoa ahoskatzera abiatu, baina erronkariarrak bai. Zuberotarren ondorio idurira heldu ziren erronkaribarko hiztun batzuk, gainera: uztarroztar, izabar, urzainkiar eta erronkariarrek -ia egiten zuten -u + a bokal-sekuentzia, Zuberoari hurbilen zeuden erronkariarrek, hain zuzen ere.</p><p>uste dugu iraganean bilakabidea sortu zenean, ü ondoko hitz bukaerako kokagunea izan zatekeela izenetan ü-a hiatoan i/y epentesia sortzeko eragilea, fonikoki ü ondoan dakusagu aukera gehien i edo y epentesi palatal hori gerta dadin, Zuberoan, hain zuzen ere. lekukotasun idatzien Peillenen interpretazioan (1992: 252) u eta ü bereiztea xiv. mendeko gertakaria da Zuberoan. ondotik bilakabidea hedatu eta u duten nafarroa Behereko eskualdeetara ere helduko zen, esate batera garazira, etxepareren adibideak <ref type="bibr">lekuko: buruyan, cantuya, çeruyac, gomendatuya, merexituya, parabiçuya, saynduya...</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5.2.</head><p>Alta, u-e hiatoari dagokionez, zaraitzuarrek zuberotarrek bezala berriztatu zuten aditz laguntzaileetako 2. eta 3. pertsona pluralen ahoskera. Hona aditzetako epentesiaren etsenpluak 1780ko predikuan, a-e eta e-e sekuentzietakoak barne (Santazilia 2016): chuti zteye 'zutitu zaitezte', egon zaizqueye segru 'zaitezkete' / ztuyet 'zaituztet' / duyen 'duten', baizuyen 'baitzuten' / daucuyen 'diguten' / zaucayen 'zeukaten' / ayec ezroqueyena 'haiek ez zezaketena'.</p><p>iduri luke tasun honetan halako erlazioa izan zela mugaz alderdi bateko eta besteko euskaldunen artean, baina bilakabidearen erritmoetan, bederen, ez. Bilakabide fonikoaren soiltzea, üye &gt; ie garapena, 200 urte inguru lehenago gauzatu zen Zuberoan Zaraitzun baino. nolanahi ere den, zuberotarrek dü-an 'duen' (sing.) / dü-en 'duten' (pl.) sistema zeukaten. Aldiz, zaraitzuarrek du-en (sing.) / du-en (pl.) egoera sinkretikoa behar zuten izan hasieran. Zaraitzuarren jatorrizko sisteman anbiguotasunaren eta sinkretismoaren arazoa gertatzen zen, eta epentesi bat gertatu zen bi bokalen artean pluraleko adizkietan, Zuberoan ezaguna zen epentesia, hain zuzen ere. Testu historikoek erakutsi dute pluralean duye 'dute' aldaera bi eskualdeetan izan zela -nahi bada Zuberoan düye-, izan ere, zuberotarrek nahiz zaraitzuarrek, bi erkidegoek egin zuten u-e &gt; uye garapen fonikoa 3. pertsona pluraleko adizkian subjektu marka e denean. Aldiz, e datibo marka denean, Baztanen bezala Zaraitzun ere e aitzineko u &gt; b tinkadura gertatu zen, *eradun oinarriko u bokala tinkatu eta b bilakatu zen; cf. § 3.5.3.</p><p>Zaraitzuarrek premia zuten pluralean y epentesia sartzeko, baina singularrean ez zezaketen zuberotarrek edo garaztarrek bezala sar, Zaraitzun y morfologikoki funtzionala eta unibokoa zelako, plurala adierazten zuen, baina Zuberoan edo garazin ez, Zuberoako düyan / düyen sisteman y ez zen pluraleko marka unibokoa, ezta garaziko duyen 'duen' / duten eskeman ere, baina Zaraitzun bai. ez dakigu defenda ote daitekeen euskal ekialdeko epentesiaren sorreran morfologia izan dela eragileago alderdi fonikoa baino eta sorburua adizkietako u-e kokagunean duela gehiago «hitza + mugatzailea» ingurunean baino, eta sortzezko eragilea singularra eta plurala bereizteko pluraleko y marka izan zela. Frogatzen da zaila, izan ere, Amikuzen, oztibarren edo garazin pluraleko morfema aktiboa te izanik -testuak ditugun garai historikoan bederen hala da-, ibar hauetako hiztunek ez zuten epentesiaren premiarik adizki singularra eta plurala bereizteko. Zuberoan düan / düen eskema ukanik bereizketa premiarik ez zela izan frogatzea ere ez da aise, zuberotarren testu zahar-zaharrik ez dugulako hori noizkoa den jakiteko; ez dezagun ahantz mendebalean ere -an &amp; -ala atzizkia dugula menpekoetan.</p><p>Beharbada, y plural markatzat jorik edo ulerturik, izenetan -ua bukaera gorde zuten zaraitzuarrek eta ez zuten ipar euskal Herriko -uya berrikuntza onetsi, hain zuzen ere leizarragak Zuberoako euskaran kokatu zuena eta etxepare garaztarrak bere olerkietan sistematikoki eman zuena. Zaraitzuarrek y hori plural markatzat uler zezaketen. Agian Zaraitzun uya emaitza ez izateak ez du lotura zuzenik ipar euskal Herriko berrikuntza hori zaharra ala berria izatearekin, zaraitzuarren gramatikan epentesiak ukan zukeen eginkizunarekin baizik.</p><p>Zaraitzuarrek zuberotarrek baino luzaroagoan eutsi zioten y horri, ziur aski plural adierazletzat jotzen zutelako: xvii. mendeko Zuberoan, Tartasen eta Belapeireren garaian, uye &gt; ie aldaketa gertaturik zegoen eta maisterrenean areago; ondotik xix.ean intxausperen garaian ez zegoen epentesirik, nahiz, Zuberoako saihetsean, eskiulan resseguek uye idazten jarraitzen zuen 1758an, Bearnoko herri honetan edun aditzean arkaismoak zirauen: aurhidegouaco manü eta chedietan: orano confessaturen eta comhttps://doi.org/10.1387/asju.22866 muniaturen duye 'dute' ourtheco çombait bestatan <ref type="bibr">(17)</ref><ref type="bibr">(18)</ref>. Hiru edo lau belaunaldi lehenago Belapeirek edun aditzean galdua zuen epentesia euskararen saihetsean gordetzen zuen edun-en eskiulako testuak 1758an.</p><p>Zenbateraino pentsa daiteke euskal ekialdean epentesia lehenik u-e sekuentzian gauzatu zela, betiere aditz laguntzaileetan, marka morfologiko gisa pluraleko subjektuaren unibokotasuneko adieran, eta ondotik baizik ez zela gertatu ipar euskal Herrian Zuberoan eta ondoko eskualdeetan u-a sekuentzia morfonologikoko epentesia hitzetan? eskualdeko testu zaharragorik agertzen ez baldin bada nekez jakin genezake.</p><p>Zaraitzuko uskara-ri dagokionez, edun-en adizkietan epentesia agertzea ala ez agertzea ez da ipar euskal Herriko hizkuntza-ohituren eta haien hizkuntza-eraginaren baitan bakarrik dagoen gertakaria, eta ez dirudi kronologia afera soila denik ere. gramatikalki eginkizun desberdina zukeen y epentesiak aspaldiko Zuberoa eta Zaraitzuko alderdietan.</p><p>Kokagune geolinguistikoa eta kronologia lotzen hasterakoan, ez genezake gramatikaren erakutsia ahantzi, bestela ondorio makurretara hel gintezke, izan ere, arras berankorra baita uye &gt; ie aldaketa edun adizkietan Zaraitzun, Zuberoakotik 200 urte ingurura gertatzen da, xix. mendearen lehen erdian oraino duye 'dute' bezalakoak ditugu Zaraitzuko testuetan. otsagabiko maisu Juan marco Juankok katixima idatzi zuen 1834an eta bertan epentesiak jarraitzen du oraino edun aditzen pluraletan: duyen 'duten', baituye 'baitute', zuyelaric 'zutelarik', baiguituye 'baikaituzte'. Alta, Jaurrietako Sanperren ebanjelioaren 1869ko itzulpenean uye &gt; ie gertakaria gauzatu da edun adizkietan. <ref type="bibr">22</ref> euskal Herriko ipar / Hego aldeen arteko hartu-emana teorian xvi. mendean ahuldu ondoan soiltzen da epentesia Zaraitzun. 1512tik xix. mendearen lehen erdia bitarte 300 urte joan ziren eta halaz ere hegoaldean ageri zen teorian iparrean sortu zen uye &gt; ie berrikuntza. oroit xvi.erako garazin eta Zuberoan bazen -uya erako epentesia ez zela, guk dakigula, Zaraitzura heldu, testuetan bederen ez da haren arrastorik batere.</p><p>Zaraitzuko ibarrean aldaketa garaia izan zen adizkietako uye sekuentziarentzat xix. mendearen lehen erdia.  <ref type="bibr">urgell (2015: 658, 661; 2018: 795)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.3.">egon liteke</head><p>Berrikuntza ugari dago ipar euskal Herrian sorturik, lapurdiko itsas hegi eta hego-mendebalean ageri ez dena, baina bi eskualde hauetan hogoi baliatzen da. Arrazoia izan liteke, beharbada, berrikuntza ez dela bi eskualde horietarik urrun sortu, baina ez da aise nola izan zen jakitea, izan ere, luzaidarrek hogoi ibiltzen dute, baina Zugarramurdin ere ogoi aldaera dago eta honela ez da aise jakitea berrikuntza itsas hegian sortu den ala ipar euskal Herriko barnealdean garatu den. egiazki leizarragaren garaiko Beskoitzen edo lapurdin hogei arkaismoa erabiltzen zela egia balitz, eta aukera hori ez da ezina, 1571 halako terminus ante quem bat izanen litzateke eta ulertuko genuke Zaraitzura heldu ziren berrikuntzak garai horren aitzinekoak edo zaharragoak izan ziratekeela: ipar euskal Herrian sorturik muga politiko-administratiboa gurutzatu zuten berrikuntzak, Baztan, Aezkoa, Zaraitzu edo erronkarin aurki litezkeenak, 1571 baino lehenagokoak izan zirela. Hori, noski, hogoi berrikuntza lapurdiko mendebalean sortu ez balitz, zeren bestela ez baitakigu horren sorburu urrunetik Zaraitzu edo erronkariraino helduko ote zatekeen.</p><p>Adibide honek dialektologian edo diakronian baliatu ohi diren eskema oinarrizkoenak gainditzen ditu, hizkuntzaren zinezko historia ez ezagutzeagatik kasu batzuetan eredu soilegiak baliatzen baititugu ikerketa egin ahal izateko. 6.5. Susmoa dugu, gainera, sorburua ipar euskal Herrian duten berrikuntzen artean, ez direla guztiak berdin kokatu nafarroa garaiko eskualde guztietan, ez direla berrikuntza berak ageri Baztan-Bidasoaldean eta Pirinioan, eman dezagun, Aezkoa, Zaraitzu edo erronkarin. esate batera, Pirinioko hiru ibarrotan gazta ibiltzen da, baina Baztanen gasna berrikuntza ibiltzen dute, nahiz baztandarrek aldaera zaharra gaztanbera 'mamia, gatzatua' hitz elkartuan gorderik darabilten. Pirinioko hiru ibar nafarretan ez dago gasna berrikuntza, mendebalerago gurutzatu du nafarroako muga aldaera berri honek. 6.6. Arestiko § 5en bi hiato bokalikoren berri eman da, -üa &gt; -üia &gt; -ia adibidea hitzetan eta ue &gt; uie &gt; ie aldaketa edun-en adizkietan. Aipa liteke hirugarren kasu bat ere, hain zuzen ere ie hiato horren jarraipen fonikoa, ipar euskal Herriko erdigune zabalean ii eman duena: ue &gt; uie &gt; ie &gt; ii. xix. mendeko berrikuntza da ii eta litekeena da Baigorri eskualdean edo bestela Hazparne alderdian sortu izana. ondotik ezker-eskuin hedatu da: lapurdiko itsas hegira edo hego-mendebalera ez, baina gainerateko lapurdira eta nafarroa Behereko ekialderat bai. Amikuze guztira ez, baina haren mendebaleko herrietara bai. Arberora heldu da, baita hein batez oztibarre eta garazira ere, baina azken bi hauetan ii ez da nagusitu, ie da erabiliena, nahiz ii ez den ezezaguna: nagusitu ez bada ere, berrikuntza Hergarairaino heldu da garazin.</p><p>gure azterketek gauza bat argi utzi dute: üa &gt; üia eta ie &gt; ii berrikuntzek ezkerrerat egin duten bidea bat etorri da, Zuberoan sortu ala nafarroa Beherean sortu, xv. mendean sortu ala xix. gizaldian sortu, bi berrikuntzek ezkerrerat eraman duten bidea arras iduria izan da eta gainera, ipar euskal Herriko mendebalean muga bera aurkitu dute biek, ez dira lapurdiko hego-mendebalera edo itsas hegira heldu. 6.7. Hedadura bera bildu duen beste adibide bat ere eman daiteke: zait &gt; zaut erako aldaketa analogikoa ipar euskal Herriaren erdigunean gertatu zen, indarra eta https://doi.org/10.1387/asju.22866 hedadura izan du aldaketak nafarroa Beherean eta lapurdin, xvii. menderako badira adibideak, baina berrikuntza hau ere ez da lapurdiko itsas hegira edo hego-mendebalera heldu eta Zuberoan ere ez da baliatzen, euskaldun zuberotarrek ez dute berrikuntza hau bildu, ezta baztandar, aetz, zaraitzuar edo erronkariarrek ere. ez da berrikuntza zaharra. 6.8. denbora iragan arau, -ki aditz atzizkiak balio puntukaria, hanpadura balioa eta diosalarena hartu ditu Zuberoa gabeko euskal Herriko ekialde zabalean: nafarroa garaiko ekialdeko mintzoetan eta nafarroa Behere-lapurdietan ageri da, eta baita printza batzuk gipuzkoako ekialdean ere. eskualde horietan guztietan ezaguna da, ez bada adiera batean, bestean <ref type="bibr" target="#b30">(iñigo, Salaberri &amp; Zubiri 1995)</ref>.</p><p>Testuen arabera ez da berrikuntza zaharra, Argaiñaratz lapurtarrak adibide bat du (1665), baina xix-xx. mendeetakoak dira etsenplu gehienak. nafarroa garaian Joakin lizarraga eguesibartarrak bazerabilen xviii-xix. gizaldien bitartean. lapurdin goihetxe edo Hiribarrenen adibideak ditugu eta ondotik baita Hiriart-urruti zaharrarenak ere.</p><p>ezaugarria Zuberoan ez agertzea eta Zaraitzura heldu ez izana, biak berritasunaren adierazle izan litezke gure ustez. Badakigu, esate batera, Aezkoan ibiltzen dela. erakusten ahal du hondarreko garaian Zaraitzu hein batean kanpo egon dela euskal Herrian hedadura franko izan duten berrikuntza batzuen zirkuitutik, nafarroaren saihetsean, Zuberoa mendiz bestaldera duela, Hego euskal Herriko gainerateko euskaldunekiko komunikazio maila apalean, izan ere, onddo-onddoan duen Aezkoara heldu den berrikuntza da hau, baina aetzengana non gaindi heldu den ziurtasunez jakitea, nafarroa garaian edo nafarroa Beherean gandi heldu den jakitea, ez da aise eta aztergai legoke. 6.9. Hizkuntza orotan gertatzen da eskualdeetako datu dialektaletan aski nahikari bihurriak agertzea, dialektologo guztiek aitortzen dute hau. esate batera, erronkari ez da bigarren aldi horretarako postula dezakegun balizko ekialde zabal zahar horretara ezaugarri guztietan osoki egokitu: izan aditzaren orainean ez du monoptongaziorik erakusten singularreko 1. eta 2. pertsonetan: naz 'naiz' eta yaz 'haiz' dira erronkariko aldaerak, eman dezagun, Bidankozen (1872), ez **niz edo **yiz. Testu zaharren erakutsirik ez dugu kasik eta pluraleko 1. eta 2. pertsonetan sinkopa dago, bokala zein zen ikusten utzi ez duena. Halaz ere, bada ibarrean zarade aldaera erronkari herriko katiximan: erronkariko ahozko mintzoaren isla zaharra ote da, ala literarioa? Zer zen erronkarin iraganean, zara &gt; zira &gt; zra, ala zara &gt; zra? erronkariarrek naiz &gt; niz, haiz &gt; hiz monoptongazioaren berrikuntza bildu gabe, pluraleko paradigma ere i gabe zuketela pentsa liteke, baina rosek etchart zuberotarrari igorri gutunetan bi aldaerak ditugu: garen eta guiren (lakarra 2011: 209); ondoko garaietako datuetan gra aldaera ageri da. ez digute adizki guztiek begitarte bera erakusten; berebat, ez dugu kalles eta zuberotarren arteko xvii. mende hasierako gutun horietako datu guztiek ibarreko orduko ahozko mintzoarekiko zuten leialtasun maila ongi ezagutzen.</p><p>6.10. Kasuistika aurkezturik, ikerlan honetako datuetarik, hemen aztertu ez diren beste batzuetarik eta hemen landu ez diren arlo fonikoko kronologia erlatiboetarik etorkizuneko ikerketetan erlazio eta ondorio kronologikoak ateratzen saiatu beharko da. Kasuistikan bada etorkizunean sakon aztertu nahiko genukeen errealitate bat, Zuberoa eta nafarroa Beherea batera doazen berrikuntzak, hain zuzen ere, baina agertu zaizkigu beste konbinazio batzuk ere eta atera genezake ezagutza eta argitasun zenbait horietarik. lapurdiko itsasaldea eta lapurdiko hego-mendebala isoglosatik kanpo gelditu dira berrikuntza batzuetan, dela berrikuntza xv. mendekoa eta Zuberoan sortua izan ( § 5), dela xix. mendekoa eta ipar euskal Herriko barnealdean sortua izan ( § 6.6). Baina beste isoglosa batzuetan, bi eskualde hauek ipar euskal Herrian gertatu den berrikuntzaren eremu barrenean ageri dira: bat zenbatzailearen jokaera mugagabean ( § 6.2) edo hogei &gt; hogoi bokal asimilazioan ( § 6.4). eta gerta liteke lapurdi hegomendebalean baden berrikuntza, esate batera 60 edo 80 zenbakien izenei dagokiena, itsas hegian ez agertzea ere ( § § 3.1.8 eta 6.3). Zaraitzun eta erronkarin 6.3, 6.4, 6.5, 6.6, 6.7 eta 6.8 azpiataletako berrikuntzak falta dira, ez dute berrikuntza zaharrak izan behar; testuen arabera, gainera, badakigu § 6.6koa arras berria dela, xix. mendekoa edo.</p><p>Bagenekien badirela erronkari eta Zaraitzuko ezaugarriak, ipar euskal Herrian ageri direnak baina Aezkoan falta direnak (camino 1997): ekialde zabalarekin izan dute hartu-emana aetzek, ekialde hertsiarekin ez. Baina ez da ohikoa zuberotar, baxenabartar, erdialdeko eta ekialdeko lapurtar, zaraitzuar eta aetzak bat datozen ezaugarri batean erronkariarrak bereiz ibiltzea; cf. § 6.9. eta ondorio kronologikoak atera beharko dira § 6.8koa bezalako berrikuntzetarik ere, iduri bailuke aetzak, hainbat ibar nafar gehiago, baxenabartarrak eta lapurtarrak berrikuntzan bat etortzea, baina Zuberoa, erronkari eta Zaraitzu tasun zaharrari atxikirik gelditurik, ez dela gertakari zaharra.</p><p>Berebat, tasun batean zuberotarrak gainerateko ipartarrekin berritzaile jardutetik eta erronkariarrak eta zaraitzuarrak ezaugarri zaharrari atxikirik ibili izanetik atera litezkeen ondorio kronologikoak ere aztertu nahiko genituzke etorkizunean, iduriz berrikuntza ez zaharra bailitzateke hori. nolanahi ere den, etorkizuneko ikerlanetan nafarroa Beherea eta Zuberoako berrikuntza bateratuez argitasuna ekartzea gauza beharra da. gainera, litekeena da azterketa horretarik uste ez genituen beste ikerleiho berri batzuk agertzea ere. Argi dago, bestalde, ikerketa gehiago eta sakonago egin behar dela honelako alderdi geografiko eta kronologikoei heldurik, jakintzagai batzuen eta besteen erakutsiak aintzat harturik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head><p>Aldai, gontzal. 2014. Hacia una periodización de la fragmentación del euskera occidental.</p><p>FLV 118. 221-245. Andersen, Henning. 1988. center and periphery: adoption, diffusion and spread. in Ja-</p><p>cek Fisiak (arg.), Historical dialectology. Regional and social, 39-83. Berlin, new york &amp; Amsterdam: mouton de gruyter. Aranzadi Zientzia elkartea. <ref type="bibr">[1984]</ref><ref type="bibr">[1985]</ref><ref type="bibr">[1986]</ref><ref type="bibr">[1987]</ref><ref type="bibr">[1988]</ref><ref type="bibr">[1989]</ref><ref type="bibr">[1990]</ref>. Euskalerriko atlas etnolinguistikoa <ref type="bibr">[EAEL]</ref>. donostia: Aranzadi. <ref type="bibr">Artola, Koldo. 2003</ref>. Zaraitzuera aztertzeko ekarpen berriak (2 -eaurta: jarraipena).</p><p>FLV 92. 77-113.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>ezaugarri zahar ugari gorde dira Zaraitzuko mintzoan, euskal Herriko gainerateko mintzamolde gehienetan berriztatuz joan direnak. nafarroa garaiko ekialdeko saihetsean eta mendi artean kokaturik dago ibarra eta komunikazio maila apala ukan du euskal Herriko erdialdeko euskaldunekin. https://doi.org/10.1387/asju.22866</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>, Aezkoan egun nagun &amp; noun dena. erronkariko Bidankozen Bonapartek digun 'dinagu' bildu zuen eta José estornés lasak (1982: 484) diágun dakar uztarrozen 1968an.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>4. 3 .</head><label>3</label><figDesc>ikerlan honetako ondoko 5 eta 6 ataletan aipatuko ditugun bilakabide ugari ez doaz hondarreko garaiko lapurdi eta nafarroa Behereko euskara dialekto bakarrera biltzeko Zuazok egin duen interpretazioaren aurka. era guztietako ñabardurak egin daitezke, baina Zuazoren 1998ko «nafar-lapurterak» azken garaian ipar euskal Herriko euskaran gertatu dena bermatzen du. nafarroa Behere eta lapurdi arteko iraganbide fisikoa erliebearen aldetik franko erosoa da, ez da oztopo orografiko handirik eta horrek ere badu eragina konbergentzia bilakabideetan; aldiz, badakigu nafarroa Behere eta Zuberoa arteko muga gehiena arras menditsua dela, nafarroa garaia eta Zuberoaren artekoa bezala. 4.4. egun halako nahi bizia dago euskalkien iragana eta euskal mintzoen arteko erlazioak denboran gaindi nola gertatu eta nola aldatu diren sakon ezagutzeko, oraingo egoera dialektala erdi Aroan zerk baldintzatu edo eragin zukeen jakiteko, https://doi.org/10.1387/asju.22866 euskara Batu Zaharretik honat eskualdeak hizkuntzaren eta kronologiaren arabera sailkatzeko. lapurdi eta nafarroa Behereko euskara euskalki bakarrera biltzeaz honela zioen lakarrak: Zuazok (1998), ordea, Bonaparteren Bn biak eta l eremu bakartzat ditu baina harritzen nau l = Bn berdinketa horrek, aspaldidanik ezagunak baitira, gutxienez, bigarrenaren berrikuntzak […] hauetariko asko Z eta err-rekin batera. Bereizkuntza horiek guztiak berrikuntza edo hautapen aski zaharrak dira, historiaurrekoak, asko…; nago, Bn eta l-ren artean bereizkuntzarako arrazoi diakroniko gehiago badela, behintzat g eta ingurukoenean baino.(2011: 211)    </figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>.22866 kitzaileak amikuztarrak izan zirela ukatzeko Amikuzeko euskararen garapen diakronikoaz dugun baino ezagutza hobea ukan beharko genuke, testu dialektal fidagarriak edo hizkuntza-ezaugarrien sekuentzializazio diakroniko sendoagoa.ongi kokaturik dauden ber, aingura eginkizuna ukan dezakete egungo ahozko lekukotasun dialektalek ere, batez ere eskualde jakin batean berrikuntza endemiko bat ageri bada eta berrikuntza hori bera testu zaharrago batean ageri bada, beste inolako testutan ageri ez delarik. Kasu horretan testuaren jatorria eta egun berrikuntza endemiko hori ageri den eskualdea bateratzeko aukera dugu, baina badakigu batzuetan litekeena dela berrikuntza endemiko baten kokagunea historian zehar aldatu izana eta horregatik arreta eta kontu handiz lan egin beharra daukagu. Artean aztertu ez dugun mintzo bati heldu nahi diogu, Zaraitzu ibarrekoari, hain zuzen ere. nafarroa garaiak eta Zuberoak elkar ukitzen duten eskualdean kokaturik dago, eta nafarroa Behereko garazi ibarrarekin ere muga daukate zaraitzuarrek, Aezkoako herritarrek bezala, ipar euskal Herriaren mugan. erronkariko euskarak ere usu balio izanen digu lan honetan, ardura baliatuko dugu aldera-nafarroa Beherearekiko ezaugarri batzuetan garazi eskualde gordetzailea da, bai iraganean eta bai gerora ere, baina hau adierazirik ez gara ukatzen ari garazi berrikuntza gune izan denik, nafarroa Behereko euskara nuklearraren baitan rol eragilea eta berritzailea ukan dukete garaztarrek</figDesc><table><row><cell>-nafarroa Beherean ez dago alde handirik garazi eta oztibarreko mintzoen ar-</cell></row><row><cell>tean</cell></row><row><cell>-alde handia dago Zuberoako eta garaziko mintzoen artean</cell></row><row><cell>-nafarroa Behereko euskara hobeki ezagutzeko garaziko mintzoarekin alderatu</cell></row><row><cell>beharko lirateke Baigorriko eta Arberoko mintzoak 4</cell></row><row><cell>1.6. nortasun handiko egungo mintzo batzuek, ezaugarri berri endemiko eta errealitate honek ulibarrik (2013: 519) aurkezten duen egia paraleloen aferara ga-sendoak dituztenek, ez dute iraganeko testu zaharrik eta hori eragozgarri da euskal-ramatza: kien iraganaz eta ondoko haien bilakaeraz balizko ibilbide bat postulatu nahi duen</cell></row><row><cell>edonorentzat. euskal dialektoak enbor zahar bateratuagotik zatiketa bidez euskal es--egungo hizkuntza-ezaugarrien kokagune geografikoak giltzak eta aztarnak era-kualde geografikoetan nola egituratu ziren jakiteko eskema sintetizatu bat eraiki nahi kusten ahal dizkigu beste distribuzio zaharrago bat berreraikitzeko, baina duenarentzat neke da testu zaharrik ez izatea, horregatik sintesi horrek oraingoz ez du -egungo eta antzinako distribuzioak ez dute zertan bat eta bera izan. ñabardurarik eta besterik ezean, honako lanei ekin beste biderik ez dakusagu: oroitarazten digu, bestalde, dialektologo historikoak bi ziurtasun hauen artean lan egiten eta murgiltzen ikasi beharra duela. -garai desberdinetako testuetan oinarriturik dialektoaren barreneko alderake-</cell></row><row><cell>1.4. tzeko ataltzat.</cell></row><row><cell>lan honetan aztertuko ditugun mintzoak muga politiko-administratiboaren bi</cell></row><row><cell>alderdietan kokaturik daude eta beren arteko erlazioez gain, beren berrikuntza ba-</cell></row><row><cell>tzuei buruzko alderdi kronologikoez ere azterketak egin nahi ditugu. gure lanean</cell></row><row><cell>hedadura geografikoaren irizpidea (Andersen 1988) batetik, eta, bestetik, sistemati-</cell></row><row><cell>kotasuna vs. aldakortasunaren irizpidea dei genezakeena gogoan ukan ditugu (Aldai</cell></row><row><cell>2014; Zuloaga 2019), azken batean, testuen kronologiak lagundu ez dezakeenean,</cell></row><row><cell>historikoki nonbait kokatu behar baitira berrikuntzak, hauek testu historikoen ida-1. mapa</cell></row><row><cell>tzizko agerpena baino lehenagokoak baitira. Ahalaz berrikuntza zaharrak berriagoetarik bereiziko ditugu eta baita eskualde za-euskararen ekialde zabala</cell></row><row><cell>balekoak leku ttikiagoetako erkidegoen mintzoetako datuetarik. Zaraitzuarren berri-</cell></row><row><cell>kuntzak aurkeztuko ditugu eta ahal edo behar den kasuetan haien arteko hurrenkera 1.5. eskualdeko mintzoez dugun ezagutzatik abiaturik, mintzo edo dialektoen kronologikoa eratzen saiatuko gara. arteko konparazio atal batzuk dakartzagu hona ikuspegi aski orokorrean: Aurkezpen honek lehenik eskatzen du aztertuko diren ezaugarriak hautatzea, -alde handia dago Zuberoako eta Zaraitzuko mintzoen artean eta jardun horretan ez dugu estrukturalismoaren erakutsia atzendu nahi ukan. Ha--aldea dago erronkariko eta Zaraitzuko mintzoen artean 3 laz ere, gramatikaren aldetik hain pizuzkoak diren tasun sistemikoak hobetsirik -aldea dago Zaraitzuko eta Aezkoako mintzoen artean ere, dialektologoak erro-errotik daki ez dituela galtzera utziko ez ahantziko ere, hizkuntzaren barrunbean horrenbeste eragin linguistiko ez duten beste tasun tti--aldea dago garaziko eta Zaraitzuko mintzoen artean</cell></row><row><cell>kiago batzuk, ez direnak segurki hizkuntzan horren sistematikoak, baina bai min-</cell></row><row><cell>tzoek geografian gaindi hartzen duten irudiaz hainbat informazio interesgarri ekar</cell></row><row><cell>dezaketenak.</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asjuhttps://doi.org/10.1387/asju.22866-tak egitea, eman dezagun, nafarroan Zaraitzun (xviii-xx) / nafarroa Beherean garaziko ibarrean (xvi-xx) / Zuberoan (xvii-xx). -elkarri hurbil diren ibarretako dialekto edo mintzoen arteko alderatzeak: Zu- beroa / garazi / Zaraitzu / Aezkoa. -elkarrengandik urrun diren dialektoen arteko alderatzeak: nafarroako xvi. mendeko zuzenbide auzietako esaldien arteko alderatzeak; bestalde, iruñe- rrian iuan Beriainek idatzitako erlijiozko euskarazko testuak (1621, 1626) vs. xviii eta xix. mendeetan Zaraitzun eta Aezkoan idatzitako erlijiozko testuak vs. xx. mendeko bestelako hizkuntza erakusgarriak.1.7.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>dioskuna aintzat harturik, hizkuntzaz dihardugunean ez diezaiogun eman politikari hizkuntzaren zinezko historiari baino garrantzi handiagoa: «for decades historians of the english language have used political maps of the middle Saxon period as if they were maps of old english dialects». ekialdeko herrietako elizak iruñekora iragan ziren, eta berdin gertatu zitzaien Bortzerrietako, Bidasoaldeko eta Baztango elizei ere, Baionakotik iruñekora iragan ziren. Zuberoako Santa graziko monasterioa leirekoaren menpekoa izana zen 1085etik, baina konkistaz geroztik lotura zahar hura eten eta hautsi zuen. espainia eta Frantzia arteko muga gero eta iragazkaitzagoa izan zen eta Frantzian ikasketak egitea debekatu zen: Filipe ii.ak muga militar eta ideologikoa eratu eta indartu zuen Frantziaren aitzinean (miranda 2002: 134). dakigunez, erlijio gerrak ziren sakonean, Frantziako hegoaldeko protestantismoaren beldur zen espainia katolikoa, ez zuen nahi nafarrak ideia horietara ingura zitezen. Pirinioko ibar auzoetako salerosgo harremana handia izana zen ordu artean nafarroa garaiko mugaren inguruan ipar euskal Herriko jendeekin, baina etorkizunean erronkariarrek, zaraitzuarrek eta aetzek garaztarrekin edo zuberotarrekin saltzapenak eta erosketak egitea guztiz jazarri zuen gaztelarren legeak. Baxenabartar eta zuberotarren ekonomia maila goragoan zegoen iraganean erronkari, Zaraitzu eta Aezkoan baino, goiko ibarrok txiroago ziren eta demografian soberakin nabarmena zuten. erlatiboki txiroak esan beharko dugu, izan ere, erronkariar eta zaraitzuarrek artile anitz ibiltzen zuten eta hura saldurik sosketa gaitzak erdietsi zituzten mende luzeetan gaindi.</figDesc><table><row><cell>iÑAKi cAmino</cell></row><row><cell>Haraindiko nafarroaren eskuratzea erreinuak mendebaldeko lurrak galdu zituen garai</cell></row><row><cell>bertsuan gertatu zen. 6</cell></row><row><cell>2.3. gaztelak 1512an nafarroa garaia konkistatu zuenean aldaketa handia ekarri</cell></row><row><cell>zuen erreinu Zaharrera: eragin handiko egitura eta boteregune nafarrei osagai kanpo-</cell></row><row><cell>tar ugari erantsi zizkion (monteano 2010). nafarroaren autonomia galtzeak ez zuen</cell></row><row><cell>ekarri Pirinioaz bi alderdietako nafarren arteko hartu-emanaren etena, baina denbora Zuberoako bizkonterria desegin zutenean (xii. mendea), Frantziako koroara ira-iragan arau hartu-eman hura bakanduz joan zen: Frantziako administrazioko Pirinioz gan aurretixe (xv. mendea) edo Frantses iraultzaren ondotik (xviii. mendea), bear-bestaldeko baxenabartarrei gero eta «gutiago nafarrak» izatea eragin zien aldaketak, noarrek Zuberoan agindu dute eta egun ere, Bearnori atxikirik darrai Zuberoak. handik harat Hegoaldean ez ziren nafartzat joak eta denbora iragan arau, Pirinioko erdi Aroko Zuberoaren historian gertakari garrantzizko eta guztiz aipagarria da mendilerroa osagai estrategiko bilakatu zen nafarroa bi zatitan emateko: nafarroa herrialdea xi. mendean bizkonterri izana. Zuberoako bizkonterriak historia baten in-garaia espainiarren administraziopean eta mendiz bestaldeko nafarroa Beherea darra eta ibar baten nortasuna adierazten ditu (goulard 1994: 171), nahiz, egia esan, Frantziaren barrenean. aginte nagusia gaskoiniako konteak zeukan. Zuberoako bizkonterriak ez zuen luzaz 1583an Tuterako gorteek lege bat eratu zuten, mendiz bestaldeko baxenabar-iraun, xii. menderako kapitulazioa gertaturik zegoen eta bearnoarrek Zuberoako iba-tarrei nafar izaera ukatzen ziena eta lekukotasun idatzietan «vascos» gisa ageri ziren rraren agintea lortu zuten. raimond-guillaume bizkonte zuberotarrak, deus gabe he-ipartarrei lan egiteko eta ondasunak lortzeko aukera kentzen ziena. Baxenabartarrak goalderat jo eta iruñeko erregearekin batean iberiar penintsularen errekonkistari ekin kanpotartzat jo zituzten. Halarik ere, xvii. mendean ere jende baxenabartar ugari bizi zion. 1160an Zuberoako bizkonte tituluak iruñeko erregeari loturik jarraitzen zuen, zen nafarroa garaian; deitura eta oikonimo ugaritan islatzen da orduko eta oraingo baina edukiz hutsik zegoen (goulard 1994: 184). gaskoiniaren eta nafarroa garaia-errealitatean haien jatorria edo nolarebaiteko lotura. 7 ren arteko lotura x. mendetik zetorren eta xiii. mendean Zuberoako jauntxo bizkon-Filipe ii.ak hainbat erabaki hartu zituen Pirinioaz bi alderdietako nafarren inko-teen oinordekoek nafarroa garaiari atxikirik jarraitzen zuten; nafarren ondoan jar-munikazioa eragiteko eta gaztelartze politikari ekin zion nafarren elizaren egituretan dun zuten gerla eta antzeko ekintzetan (goulard 1994: 185). nafarroarekiko lotura ere: apezpikutegien mugak eta ahala ere aldarazi zituen (1567). Baionako apezpikute-izan zuen Zuberoako bizkonterri hark, ordea, Bearnoko oloroeko apezpikutegia osa-tzen zuen. giari zegozkion gipuzkoako</cell></row><row><cell>lapurdiko eta Zuberoako bizkonteek xiv. mendea arte nafarroako erregeekiko</cell></row><row><cell>konplizitatea izan zuten, iparrean zeuzkaten duke gaskoinen aurka baliatzeko, baina</cell></row><row><cell>Zuberoako jauntxoak nafarroako erregearekin egonik ere, Zuberoa konte gaskoi-</cell></row><row><cell>naren menpeko eskualdea zen. ezaguna da iraganean Baionak, lapurdik, nafarroa</cell></row><row><cell>Behereak eta Zuberoak ingalaterrako erregeen kanpo politikaren ondorioak jasan zi-</cell></row><row><cell>tuztela. ingalaterraren eragina saihesteko eta bearnoarren indarrari aurre egin nahi-</cell></row><row><cell>rik, nafarroari areago atxiki zitzaion Zuberoa, esate batera xii. mendearen bukaeran.</cell></row><row><cell>Frantziako erregeak 1449an konkistatu zuen arte, ingalaterrari atxikirik iraun zuen</cell></row><row><cell>Zuberoak.</cell></row><row><cell>ingelesek eta gaskoinek menperatzen zuten Zuberoa frantsesen agintepera iragan</cell></row><row><cell>zen xv. mendean, mende erdi batez bearnoarren eta hauen bizkontearen menpe egon</cell></row><row><cell>ondotik. Hiru mendez ingelesen eta gaskoinen menpe egon ondotik Zuberoa Fran-</cell></row><row><cell>tziaren menpeko izatera iragan zen hondarrean. nafarroa garaiko erregeak 6.000 gi-</cell></row><row><cell>zonekin zuberotarrak laguntzera jo zuen, baina ezin izan zuen deus egin. nafarroa</cell></row><row><cell>Beherea salbu, xv. mendearen erdialdean ipar euskal Herria Frantziako Koroaren</cell></row><row><cell>agintepean gelditu zen. nafarroa Behereari dagokionez, argigarri dira J. J. larrearen</cell></row><row><cell>hitzok (2018: 294):</cell></row><row><cell>Bere aldetik, denborarekin nafarroa Beherea bezala ezagutuko dugun lurraldea</cell></row><row><cell>entitate txikien mosaikoa zen xii. mendean. Ziurrenik jatorriz lapurdiko barruti-</cell></row><row><cell>koak izanik, muturrera eramandako boterearen puskatze feudala erakusten dute haran</cell></row><row><cell>hauek. ingelesen eta nafarren arteko abenikozko egoera baliatuz, Tartasko bizkondeak</cell></row><row><cell>eta beste jaun batzuek nafarroako erregeen basailutza hautatu zuten xii. mendearen</cell></row><row><cell>bukaeran. 1194rako nafarren aginduetara zegoen donibaneko gazteluzaina. Portuez</cell></row><row><cell>ASJU, 2016, 50 (1-2), 257-300</cell></row></table><note>8 https://doi.org/10.1387/asju.22866 2.4.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>3.1.8. 1415</head><label></label><figDesc>urte inguruan machin de Çalua nafarrak yruroguey et amaui florin dakar gutun ezagunean, baina egun (h)iruretanogei, lauretanogei eredu inesiboduna nagusiturik dago nafarroan, saihetsetan ageri da (h)irurogei eredua: Sakana gehienean, Araitz ibarrean, goizuetan eta Zugarramurdin; (h)irurogei eredua (h)iruretanogei-rekin txandaka, berriz, imotzen, Basaburu Handian edo doneztebe aldean. eredu inesiboduna ipar euskal Herrian nagusiturik dago eta Zuberoaraino heltzen da, gainera, baina lapurdi itsasaldean tan gabeko eredua dakar EAELek Ziburun. erronkariarrek egiten zuten bezala, tan gabeko zenbakiak ageri ziren Zaraitzun: eman dezagun, iruroguei dakar Sanperrek ebanjelioan (43) eta Jaurrietan laurogei bildu genuen (1982), baina ondoko aetzek (h)iruretanogei, lauretanogei era gure ustez berria egiten dute; cf. § 6.3. 3.1.9. euskara Arkaikoko deixi hirutarraren araberako artikulu zaharraren aztarnak ezagutzen ditugu testu zaharretan (manterola 2015; martínez-Areta 2013: 294-299): bat eta bertze izenordainek artikulu zaharra itsatsirik daramate Aezkoako eguberrietako kantu batean: ofrenda onik emako dugu portale Belenekora, batorrek urres bertzeorrek mirra, Belenek insenso atxona. Zaraitzuko Berrade apezak hori bera dakar prediku batean: condenatu bear ducie vatorrec eta verceorrec (1780: 93).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>. mendean ere honela zen: ebliren, egorriren, eroriren, eseriren, ikasiren, ikusiren, itzuliren  eta xardokiren dakartza Zoilo mosok otsagabian xx. mendearen 60ko hamarkadan. Herri berean bildu zuen Artolak ségituren (2004: 50). 3.1.12. jaugin aditzaren forma trinkoak ibiltzen ziren Zaraitzun: ziauri 'zatoz', ziaustie 'zatozte' eta chaustie 'xauztie' 1780ko testuan. 1869koan tzauri 'zatoz'. Baita enaugi kona 'hator hona' ere. Azkuek dagun urtean bildu zuen Zaraitzuko atsotitz batean. Aezkoan ez dago erabilera honen lekukotasunik. ://doi.org/10.1387/asju.22866 3.1.13. nafarroa Beherean ezaguna da zituzten &gt; ziuzten disimilazioa eta hedatuz joan da hondarreko bi mendeetan; zuzten ere entzun ohi da eskualdean, baina ziuzten berrikuntza disimilatua ez zen Zaraitzura heldu. Artolak (2003: 95) aldaera ugari bildu zituen Jaurrietan</figDesc><table /><note>https</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>3.1.19. Aldaera15 3.2.3. etxepareren</head><label></label><figDesc>Xedezko egituretan gatik atzizkia aditz laguntzaileari loturik ageri da: argui zangatic 'argitu dezan'dakar Sanper jaurrietarrak (1869: 25). ondoko Aezkoan entzunik gaude tzuka ditengatik 'lehor daitezen' erakoak (Abaurregaina). Kausazko perpausak dira Sanperren ni nizan caso 'ni naizela eta' (1869:  36), aborrecitric izatra guciez ene nombre den caso (1869: 37). Aezkoan ere ibiltzen da: gala ibili kasos 'hala ibili izanagatik' (Abaurregaina). Hedadura zabala du erabilera honek eta lazarragaren lanean ageri denez zahartzat jotzen ahal dugu. eskualdean ere badira etsenpluak: Bidankozeko mendigatxak tenpra dela kasoz dakar (J. estornés lasa 1984: 83) eta Joakin lizarragak ere baditu adibideak. Hitz zaharren edo hauen adiera zaharren bilgune zen Zaraitzuko uskarara: bakotx 'bakarra' -otsagabian Lerbakotxa toponimoa dago-, barren 'peko alderdia', 13 xatandre 'erbinudea, andderederra'. euskal Herriko beste bazterretan ageri dira Zaraitzun bildu diren beste hauek ere: bukatu -akabatu ere badakar 1780ko predikuak-, itxiki 'biztu', lez 'bezala' -Federiko garraldak atsotitz batean dakar: kalles ardi gabe dun zorrak lez, etserik urrun, baina ez dago argi errakun-a Zaraitzun ala erronkarin kokatzen ote duen (larrea &amp; diez de ultzurrun 1985: 89)-, udazken. Bestalde, Azkuek jazo 'gertatu' hitza bildu zuen ibarrean. lexiko zaharrak genituen Zaraitzun: abaldu 'afaldu', abari 'afaria', anae 'anaia', bage 'gabe', ebil 'ibili', ekusi 'ikusi', etse 'etxea' -borda de Barrenése eta bordaxarra de Eseberri ditugu ezkarozeko izenetan (nafarroako gobernua 1995: 59)-, eutzi 'utzi', gendu 'kendu' -Beriain idazleak ibilia eta baita xx. mendeko erronkarin ere; larraungo oderitzen jendu entzun dugu-, lenbizikorik 'lehenik', onetsi 'maitatu' -xviii. mendetik harat ipar euskal Herrian guti erabilia-. maileguetan natibitate 'eguberriak' hitza aipa daiteke, erronkarin eta Zuberoan bezala. Zaraitzu ibarreko berrikuntza aski bereizgarria zen hiatoa eta inoiz baita diptongoa ere hausten zuen g epentetikoa. Adibide batzuk orokorrak dira, eman de-zagun, Zaraitzun eta Aezkoan baliatzen diren ago 'ahoa', egun '100' edo lego 'leihoa', baina beste adibide batzuk ez ziren zaraitzuarren erabilera baizik; cf. 1780ko predikua: begin 'behin', iragunen 'iraunen'. ondoko aldietan adibide gehiago izan ziren: begarri 'belarria', begi 'behia', egubaxter 'ehunaren saihetsa', logi &amp; lodi 'lohia' -otsagabian Logibeltza toponimoa dago-, xagu 'garbi' &amp; xagutu 'garbitu', zagi 'zahia'. Toponimian Ugarkagaña dago itzallen eta uskartzen Arrigurdina. diptongoaren erdian ere gauzatu ziren: deguicen 'deitzen' (mitxelena 1982: 33), ereguin 'erein'<ref type="bibr" target="#b60">(Sanper 1869</ref>) -patakak eregiten tielarik entzun genuen espartzan (1982)-, negurri 'neurria' &amp; negurtu 'neurtu'. Benito gilen xix. mendeko itzalleko katiximan eutzi 'utzi' dago, baina baita eguzten ere(Pagola, iribar &amp; iribar 1997: 230). Hauek guztiak g gabe dira ondokoAezkoan: bei, bein, biarri, erein &amp; erain, loi, xau, xoitu,  zai.    nafarroa garaian eta lapurdiko Beskoitzen sinkopak entzuten dira, baina Zaraitzuko galerak dira nafarroa garaiko mintzo guztien artean nabarmenenak. 1780ko testuan dra 'dira' edo drela era berriak ditugu, baina gerora aldaera gehiago ezagutu dugu: gra 'gira', zra 'zira', 14 xra 'xira' adizkiekin batean, tan 'dutan', tala 'dutala' adibideak ezagunak dira, baina 1780an ez zen horrelakorik: encerracen dituzu, asten dituzu, balimaitugu, figura dezagun, iduqui dezagun, ones dezagula, eser cezayela. gerora aingru 'aingerua', amagiarba 'amaginarreba', ebakrik 'ebakirik', gámintara 'ganibeta' erako sinkopak ezagutu ziren Zaraitzun.guk ibarrean honakoak entzun genituen: aitso 'aitaso', aitzurtzra 'aitzurtzera', Ameriketra 'Ameriketara', batre 'batere', bedratzi 'bederatzi', eblis 'ibiliz', erzatzen  'errezatzen, otoitz egiten', kasatrik 'ezkondurik', lantzra 'lantzera', tenbraz 'denboraz'.  1780ko testuak balimadu, balimalu eta balimadugu aldaerak dakartza, baina balmadu  bildu zuen mitxelenak 1958an (1967: 170). 1780ko testuak -turik &amp; -trik eta -turen &amp; -tren bukaerak dakartza, aldaketa orduantxe gertatzen ari zela iradokiz bezala; aldiz, aditz izenean ilceraco izan ezik, guztiak dira -zra. eguiara 'egia' eta oihenarten oinzolara 'oinaren zola' adibideek erakusten digute berezko a duten hitzei mugatzailea lotzean -ara bukaera epentetikoa gertatzea ez dela atzo goizekoa. Azkuek (1969: 661) mugerren aurkitu zuen eta manterolak (2015: 47, 98. oh.) adibide zahar gehiago dakar tesian: ibarguen cachopin-eko solorac 'soroak' eta landuchioren abejoera, erdal 'abejón'. denbora iragan arau, ordea, Zaraitzun iraun zuen ezaugarri honek eta sendo gainera, sistematikoa zen. Sanperrek are bokatiboan dakar: erran cizun: alabara, izan zazu confianza, zure fedeac sendatu ztu (34). Konparazioan ere bai: andiago ezic elizara (40). lekukotasun zaharretan 1610erako dakar Salaberrik (1996: 224-225) peco landara 'la vega de abajo' otsagabian eta 1680ko Lezaldeco meacara Jaurrietan. 1780ko testuan mailegu sorta ederrak darama itsatsirik epentesia -eman zaucun sentencia,</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>3.1.16. 3.1.17. 3.2. Zaraitzuarren berrikuntza espezifikoak 3.2.1. 3.2.2.</cell></row></table><note>3.1.18.https://doi.org/10.1387/asju.22866</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head>3.2.5. nafarroa</head><label></label><figDesc>). xx. mende hasierakoa da Federiko garraldaren hau, ergatiboaren joko mugagabea dakarrena: kala ikus daike zer mendia bihar duen kallesiak kainberze ardirek xateko 'hala ikus daiteke zenbat mendi behar duten erronkariarrek hainbeste ardik jateko'(larrea &amp; diez de ultzurrun 1985: 89). Singularreko iraganeko formen oinarrian dagoen txistukariaren arabera berriztatu ziren izan aditzaren pluraleko forma analogiko batzuk: cinzan 'zinen', cinzayen 'zineten' (1780). espartzakoak dira elkitzen gintzan 'irteten ginen' eta gendu gintzan 'kendu genituen' (1982), iragangaitz eta iragankor: gintzan 'ginen' eta gintzan 'genituen', Artolak (2003: 98-99) aipatu bezala nor nork egiturako osagarri pluralekoak ere badira aldaerok. Hurranen adibidean zintzaien-en adiera 'zenituzten' da garbiki: cerengatic lenago sugetatu eta obedecitu baicinzayen demonioaren gusto eta deleiteac, demonioaren erranac, ezi eneac (1780: 84). Alta, *ezan errokoa ere izanik, zintzan-ek ez zuen galdu xedezko balioa: Acaso emanauzuna cainberce ciencia, cainberce sabiduria, cainberce obligacio emplega cinzan ene ofendicen? (82). Zuketan cinzan 'haiek ziren' zen ere: cala condenatu cinzan viac (93); bata eta bercea cinzan sandu (88). Sinkretismo gehiagoren berri dakar Santaziliak (2016: 113). garaian ohikoa den zaio eta nafarroa Beherean ohikoa den zako bateraturik bezala ageri da Zaraitzun 1780ko testuan zaicon 'zaion', baina ageri da zayo ere. Bonapartek Jaurrietan 1872an zayo dakar. iraganeko forman zizaicon eta zizayola dakartza 1780ko predikuak. orontzeko katixima batean ere zaico ageri da eta pluralean Jaurrietako testuetan zaizco eta itzallekoan ziazco ditugu Zaraitzun. EkCk xix. mendeko bost idazle dakartza zaiko-ren erabiltzaile, guztiak ipar euskal Herrian: intxauspe eta Arxu zuberotarrak, manezaundi luzaidarra eta duhalde eta Zerbitzari lapurtarrak. Zuberoan aldaera nagusia da zaio, baina adierazgarri da bostak direla zako eta zaio aldaerak elkarrengandik urrun ez dauden eskualdeetako idazle. Zaraitzuko zaiko aldaera analogikoa izan daiteke: pluraleko zaizko izan daiteke eragilea, baina baita Zaraitzun nagusi den zaiku 'zaigu' aldaera ere. Pentsa liteke geografikoki zako eta zaio artean kokaturik egoteak ere eragin duela, edo eragile guztiek bultzatu dutela batean.</figDesc><table /><note>16 3.2.4.iÑAKi cAmino ASJU, 2016, 50 (1-2), 257-300</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>Zaraitzun 3.3.1. diptongoa3.3.4. Kokagune. Erronkari eta Zuberoako berrikuntzetarik Zaraitzu bereiz3.4.7. gaitz edo goiz erako aldaerak palatalizatu ez izanean. 3.4.8. Hainbat. Zaraitzu eta Erronkariko berrikuntza espezifikoak 3.5.1. morfologian</head><label></label><figDesc>monoptongaturik, hiru ibarretako izenordain hanpatu genitiboetan o bokal berria ageri da xviii eta xix. mendeetako testuetan: nore eta &lt;sore&gt; «xore» Zaraitzun, nore &amp; ñore, yore, gore, zore erronkarin. Zuberoan nore &amp; nure eta ore 'heure' erak ibiltzen ziren, baina xviii. gizaldian aldaera arruntek forma hanpatuak ordezkatu zituztela dioPeillenek (1992: 270). Aditz aldaera trinko batzuk erdi galdurik, haien ordain perifrastikoak sortu ziren. Badira noaie, doayela, doaienean era trinkok, baina baita juaten den 'doan' edo &lt;s&gt;iten duzu 'dator' era berriak ere. Jaurrietan xiten den martxoan bildu genuen eta espartzan xiten den astean(1982). berezian ager daiteke ote partikula ekialdeko euskal Herrian, aditz nagusiaren eta laguntzailearen ondotik. Zaraitzun Sanperren itzulpenak adibide gardena dakar (1869): beldurrac dagonez hote mussquito bat, eta tragatzéuncie camello bat (66). guk 1982an espartzan bildu genuen: eta kori, nola… nola deitzen da ote kori? 3.3.5. eskualdeko hitzak dira aboro 'gehiago', aizna 'aizina, astia', arren 'beraz' -iraganean geografia-hedadura handiagoa ukan zuena-, arres 'ardia', askazi 'ahaidea', beatu 'entzun', bedatse 'udaberria', kotta 'gona', latsun 'karea', ordoki 'zelaia', xal -nafarroako aretxe beharrean; erronkariarrek xãl, zuberotarrek xáhal-, xauki 'guztiz'. Hedadura berezia du uskara 'euskara' aldaerak. ez da ekialde zabalean ageri, Zuberoa, erronkari, Zaraitzu eta Aezkoa alderdian baizik, baina hego-nafarreran dakarte elizaldek eta J. lizarragak; bestalde, OEHk nafarroako Bortzerrietan eta ultzaman dakar. Aldaera frankori dagokienez, ekialdeko mintzoaren eragin-eremuan zen Zaraitzu, euskal ekialdean sortu eta hedatu ziren berrikuntzak baziren Zaraitzun, baina Zuberoa-erronkarietako hainbat berrikuntza ez da Zaraitzun ageri eta horregatik, ondoko Aezkoa edo urraulgoitiko euskararen eitea ere bazuen zaraitzuarrenak. Kallesek eta zuberotarrek berdin berriztatu tasun hauetan, aldaera berrietarik bereiz zihoan Zarai-Zaraitzuarrek ez zuten ez aetzen ezta zuberotar edo erronkariarren azentuera; cf. kárrikan 'kalean', pátakala 'patatara' (otsagabia, 1982); cf. gámintara 'ganibeta' ere. Hitz bukaerako kontsonante sudurkariari eutsi izanean: axkon, xabon edo sason. Aldiz, erronkarin *-one zaharrak -óĩ eman zuen: azkoĩ 'azkona', xipoĩ, erdaraz 'jubón' eman duena, mitxelenak (1954: 135) 'justillo/corpiño' dakar adiera. aldaeratan Zaraitzu alde batetik zihoan aldaera zaharra zuela, baina Zuberoa eta erronkari biok batean berriztaturik: anitz / (h)anitx -nahiz palatalizatu gabe Belapeireren garaian hanitz aldaera zegoen Zuberoan-, korputz / k(h)orpi(t)z, mutil / mit(h)il. Bestalde, Zaraitzun edoki &amp; iduki ibiltzen ziren, baina erronkarin uduku eta eroki; aldiz, Zuberoan edüki; ekun ere bazen erronkarin, Zuberoan lehenik ükhan eta ondotik ükhen izan dena. Franko heda liteke zerrenda hau. gauzatu zatekeen k-ren sorrera erakusleen eta horiekilako adberbio batzuen hitz hasieran. Berrikuntza historikoa da, xvi. mendeko Burgiko testuan ez da ageri eta ros erronkariarrak ere ez dakar adibiderik bere gutunetan. «haiei» datibo morfemari dagokion e-k ezkerrean aditz erroko u duenean, tinkatu eta b bilakatzen da u bokala nafarroako Burundan eta Baztanen. Hori bera gertatzen zen Zaraitzun eta erronkarin. Hona Bonapartek Jaurrietan bildu emaitzak (1872): dabet 'diet', daben &amp; dabek, dabegu, dabezu, dabezie;  dabe aldaerak 'die' eta 'diete' adiera du, ez da bereizten subjektua «hark» ala «haiek» den; bereizketarik eza gipuzkoan ere guztiz arrunta da. iraganean naben, aben, ginaben ditugu, baina sinkretismoa dago zaben eta zinaben aldaeretan, horietan subjektua singularra nahiz plurala baita. osagarria plurala denean txistukaria herskariari josirik doa eta te da datibo morfema Zaraitzun: Jesusec ematen zauztelaric 'zizkielarik' instruicio seguitcen drenac(Sanper 1869: 36).erronkarin dabeid 'diet', dabei 'die', nabein 'nien', zabein 'zien' aldaerek erakusten digute u bokala kontsonante bilakatu dela.</figDesc><table><row><cell>3.3.2. Hirugarren mailako erakusle plural berria sortu zen absolutiboan: kurak 'haiek'. 3.3.3. 3.4tzuko uskarara: 3.5.3. 3.5.4. Bi ibarrotan ageri zaizkigun hitzak: autx 'frantziarra', eraugi 'ekarri', odoi 'ortotsa' -adieraz 'hodeia' ere bada, odei dakar adiera horretan 1780ko predikuak eta baita Bonapartek ere otsagabian (1868, 1869): odeac-, xardoki &amp; xardokitu 3.4.1. 3.5iÑAKi cAmino 'mintzatu'.</cell></row><row><cell>ASJU, 2016, 50 (1-2), 257-300</cell></row></table><note>3.3.6. eskualdeko aldaerak ditugu hauek: abia 'habia', atze 'ahantzi' (Zar &amp; er) &amp; ãhãtze (Zub), belli(tu) 'iratzarri' (Zar &amp; Zub), boronde 'kopeta', debetatu 'debe- katu', ezetare 'ezta ere', kontino -vizi cinuen lujuriazco vecatu contino batean (1780: 92)-, parkatu -Aezkoan barkatu-, solamente 'soilik', un 'muinak', urrutx 'urritza'.https://doi.org/10.1387/asju.228663.4.2. i-u &gt; u-u asimilatu ez izanean.3.4.3. ai bilakatu den kasuetan au diptongoari eutsi izanean.3.4.4. Sudurkari aitzineko o-ren izaerari eutsi izanean: konek 'honek' vs. hunek.3.4.5. abendu, boronde, sandu, ongi, zango erako kontsonante taldean herskari ahostuna izatean.3.4.6.3.5.2. erakusleetan aipagarri da kuek 'hauek' aldaera, ingurumarian erronkarin ageri dena. Hona otsagabiko Berraderen adibide bat: Jaungoico berac eseri ciauzcu- zun amar mandamentu cuec eta premiotan ofrecicen diaucuzu cerua (1780: 78).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>). Aezkoan ere bada halakorik: larunbat / laronbat, burtzinda 'izpia' / bortzinda, giltzurrun / biltzurron, etxukandre 'etxekoandrea' / txokandre, burrusta 'parrasta' / borrusta, komuski &amp; komunski / komoski. erronkarin ere bazen halako zerbait: eroki 'eduki', iror 'hiru', xardoki (mitxelena 1954: 130). .22866naztargia' / oinaztura, eilalamia 'lamia' / oilalamia, eino 'oraindik' / oino, Jangeikoa / Jangoikoa, oreitu / oroitu, Ordeikoa 'ordokikoa' -herskaria disimilaturik-. erronkarin adibide bakan dugu: eino re,Jangeikua &amp; Juangeikua (mitxelena 1954: 134).</figDesc><table><row><cell>3.6.4. euskaraz ez da ohikoa nongotasuna adierazteko -tik &amp; -ti atzizkia ibiltzea.</cell></row><row><cell>ez dakigu erdal eraginari zor ote zaion eta ez dakigu ipar euskal Herrian honelako</cell></row><row><cell>erabilerarik baden, baina ohikoa da hegoaldeko Pirinioko euskaran. Zaraitzuko adibi-</cell></row><row><cell>deak dira honako hauek: nik ama nuen kandik, Otsairik, eta gero, pues klaro, tiratzen</cell></row><row><cell>nuen, familia guzia faten gintzan kara, Otsaira</cell></row><row><cell>3.6.2. Hitz hasierako *j-ren emaitzan, zuberotarren [Ʒ-] hots sabaiaurreko ahos-</cell></row><row><cell>tuna ez, x-txistukari ahoskabea zerabilten zaraitzuarrek, aetzek eta hego-nafarrera-</cell></row><row><cell>ren barreneko mintzo frankok bezala. mailegu batzuetan bazen [x] belarra ere, baina</cell></row><row><cell>hots guztiz berria dirudi eskualdean. Arakil ibarretik Pirinioraino x-txistukari ahos-</cell></row><row><cell>kabea ibiltzen zen iruñeaz beheitiko ibarretan gaindi; cf. Zaraitzuko xuntatzen gra</cell></row><row><cell>kárrikan / jende anitz xiten baita Frantziarik eta koitarik (otsagabia, 1982). ez da-</cell></row><row><cell>kigu noizkoa den berrikuntza. Hualdek (2017: 186) xvii. mende inguruan kokatzen</cell></row><row><cell>du [Ʒ-] &gt; [ʃ-] ahoskabetzea.</cell></row></table><note>3.6.3. ez da aldaketa orokorra eta ez dakigu Zaraitzun ba ote zen, baina hitz ba- tzuetan Aezkoa-erronkarietan oi &gt; ei disimilazioa zegoen. Aetzenak dira einaztura 'oi-https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head>Zaraitzun 3.7.1. nafarroa3.7.18. ondoriozko</head><label></label><figDesc>Behereko ekialdean eta Zuberoan bezala, diptongo ondoko palatalizazioa zegoen ozenetan Zaraitzun: beño 'baino', gañan (1780). itzizen Peñagaña toponimoa dago. Aetzak despalatalizazioaren partaide dira. egon-en zuketako diagozu eta diozu, aldaera osoa eta laburragoa baliatzen dira otsagabiko Berraderen idazkian (1780). garai bereko oztibarreko Alphonsa Rodriguez itzulpenean ere diagozu eta dioozu aldaerak ditugu (1782). Aezkoan ez dago zuketarik. Pluraleko ergatiboan -ek berrikuntza gauzatu zen bere garaian: aita eta amec / ecusi baizuyen ysrraelitec (1780). Aetzak isoglosaren barrenean dira. 3.7.4. datibo plurala -er zen: coyer, gastoer (1780), baina aetzek ei egiten dute. Aetzek ez bezala bat zenbatzailea mugagabean jokatzen zuten zaraitzuarrek ablatiboan. itzalleko katiximan formatu zizun corpuza lur pusca batetaric dugu eta Sanperren ebanjelioan egoztra beren buruac aldapa gassto batetaric ichasoala. espartzan urte batetarik bertzeala bildu genuen (1982). ezaugarri honek argi erakusten du Zaraitzuko mintzoa Aezkoakoa baino lotuago zegoela ipar euskal Herriko euskarari. Singular eta pluralerako balio zuen bere aldaera zaharra ez, beren dakar Zaraitzuko testu zaharrenak. leizarragak badakar beren forma berria eta erronkaribarko Bidankozen Hualde maiok xix. mendean. Aetzek ere ibiltzen dute beren. Berebat, guciac batean era dakar (95). Aezkoan bateo &amp; bátio erak bildu ditugu: bertzékin bátio (Abaurregaina) / bateo (orbara). Prosekutiboa adierazteko, absolutiboan jokaturikako izena + gaindi ibiltzen zen Zaraitzun: bide cura gaindi (Sanper 1869: 33); justiciaren ssendac gaindi (61); bide bat gaindi Zoilo mosok (1985: 52) xx. mendean. Aezkoan inesiboa + geindi(k) ibiltzen da: gor geindi / gor geindik fanik / Suizan geindik / Afrikan geindik (Abaurregaina), baina ez da era bakarra; gor barna (Aria, Abaurregaina) erakoak ere ibiltzen dituzte aetzek. datiboaren aditz morfemetan ku alomorfo ahoskabea baliatzen zuten zaraitzuarrek adizkian gu izenordaina islatzeko; cf. zaiku 'zaigu' otsagabia, Jaurrieta eta itzalleko katiximetan. nafarroa Behereko Arberoa, landibarre, oztibarre edo Amikuze aldera jo behar da zauku gehiago entzuteko, eta Zuberoako bazterretan ere kü nagusitzen da. garazin gu gehiago ibiltzen da ku baino eta Aezkoan gu ibiltzen da. 3.7.10. nafarroa Behere eta Zuberoan bezala ta zen 1. pertsona singularraren morfema adizkian: diatazu 'dit' zuketan, dezatala 'dezadala' (1780: 88). Aezkoan da ibiltzen da: zeida 'zait', dadazu 'didazu'. 3.7.11. nafarroa Beherean, Zuberoan eta Aezkoan bezala, 2. pertsona pluralean zue &gt; zie palatalizazioa ageri da Zaraitzun: ducie 'duzue', dauzquiciet 'dizkizuet' (1780); zaizie 'zaizue', zie 'duzue' (1869). guztiz errotu ziren ipar euskal Herritikako zuketa eta xuketa tratamendu alokutiboak Zaraitzu ibarreko mintzoan. Hona zuketaren adibide batzuk 1780ko predikuan: badiaquicie 'badakite', eziaquizut 'ez dakit', ciciaicozun 'zitzaion', dicie 'dute', diatazu 'dit', diaucuzu 'digu', diauzcuzu 'dizkigu', ciauzcuzun 'zizkigun', diacozu 'dio', ciacozun 'zion', diacozugu 'diogu', diacocie 'diote', diaztequezu 'daitezke'. 1851n otsagabian sortu zen Ziriako garraldak ere zuketan dihardu idazki https://doi.org/10.1387/asju.22866batean: aitu zut 'dut' / egia duzu 'da' / galduko duzu 'da' / itzultzen zu 'da' / eztuzu 'ez da' sorginkeriarik / eseri zinuen 'zen' / nai dizie 'dute' / artu dizie 'dute'(larrea &amp;  diez de ultzurrun 1985). guk xuka alokutiboan entzun genituen xx. mende bukaerako zaraitzuarrak. egun ere aetzek xuketa ez alokutiboa egiten dute. Bai/ez galderazko perpausetan a morfema baliatzen zen Zaraitzun: orai, ikasten diea dotrinarik?(espartza, 1982). erabilera honetan luzaide eta ipar euskal Herriko barnealde zabala ageri dira, baina ez, ordea, Aezkoako ibarra. era inpertsonaletan aditz iragankorra ageri zen Zaraitzun, egun Aezkoan ohi den legez: vear dizu manifestatu 'adierazi behar da' viozaz deseacen dugun gauza bera (1780: 90) / can manifestatu bear dicie 'han agertu behar dute', mundu guciaren alzinean, orai eguiten dren vecatuac (1780: 83). ipar euskal Herrikoa da funtsean, baina ez ipar euskal Herri guztikoa, Zaraitzun Sanperren ebanjelioan aurkitu dugun -z gañan &amp; -z gañetik egitura kausazkoa, beste alderdi batzuetan -z gero dena: sartu zenaz gañan cala Jerusalenen, alteratu cinuen ciudade gucia (60) 17 / ssin cenaz gañetic Joan zuengana justiciaren ssendac gaindi, eta ezpaitzinien ginetsi, publicanoec eta emaztequi gasstoec ginetsi cien tembra berean (61). Halakoak dira Zuberoan: z gaiñen / Amikuze-oztibarreetan z gaiñ / luzaiden z gainian. isoglosatik kanpo dago Aezkoa. perpausetan ezi ageri da: baya calaco maneran, ezi vizi baicen Jaungoicoaren beldurric gave (1780: 91).3.7.19. lapurdi eta nafarroaBeherean xix. mendean ez zegoen denborazko perpausetako nean galdurik, baina nagusituz zihoan larik. Zuberoan tinko dirau xix. mendean nean-ek -cf. intxausperen 1857ko elhestaldiak-, baina xix. mende bukaeran nean eta larik ibiltzen dira etxahunen lanean denborazko balioan, nahiz oraino moduzko balioari ere eusten zion larik-ek. 1780koa prediku zaharra izanik, -nean dakar: jaunsten denean, baina gerora larik ibili da Zaraitzun. Aezkoan leik guztiz nagusi da egun, baina inoizka nean entzun daiteke eta xviii eta xix. mendeetako testuetan ere ageri da nean.</figDesc><table><row><cell>3.7.2. 3.7.3. 3.7.5. 3.7.6. 3.7.7. elkartasuna adierazteko, euskal Herriko mendebal-erdialdeko -kin batera egitura beharrean, Axularren edo Beriainen testuetarik honat -kin batean era dago euskal Herriko eskuinaldean, Zaraitzuko Berraderen 1780ko testuan bezala: consu-micen duzu gure viciarequin batean (77) / eta arimarequin batean eman ciacozun en--(e)n-ez atzizkia zerabilten zaraitzuarrek: eziaquizut asqui claro erraten dutanez (1780: 88) / gero Aezkoan eztakixut badaonez (espartza, 1982). isoglosatik kanpo dago Aez-koa eta erronkariren salbuespenarekin baita nafarroa garaiko gainerateko ibarrak ere. 3.7.15. iraganeko euskaran bezala, baldintza irrealerako *edin &amp; *ezan baliatzen ziren Zaraitzun: ecus baleza (1780: 24-25), egun Aezkoan den bezala. Baldintzaren apodosian, berriz, ipar euskal Herrian bezala egin ohi zen Zaraitzun: euskal Herriko mintzo gehienetan ahaleko adiera duen egitura ageri da testuan, baina 'eginen nuke' balioan: ezpaneza Jaungoicoa ofendi, eguinezaque vocic (1780: 87). Aezkoan ahaleko balioa du nezake-k. tendimentua (77). 3.7.8. 3.7.9. 3.7.12. 3.7.13. 3.7.14. ipar euskal Herriko barnealdean eta ekialdean bezala, zehargalderetan 3.7.16. 3.7.17.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Xedezko adizkiek orainaldian duten bezalako d-ageri zen agintezko aditz laguntzaile analogikoetan Zaraitzun ere: gasta dezac 'gasta ezak', iduqui dezazu 'eduki ezazu', erran daztacie 'erran iezadazue' (1780). materraz geroz xviii-xix-etan lapurhttps://doi.org/10.1387/asju.22866 din eta nafarroa Beherean halakoxe gertakaria izan da; Aezkoa, erronkari eta nafarroa garaiko hainbat mintzotan ere horretara jo da. itxuraz nahasketa ez zen Zuberoara indarrez heldu: intxauspek ditzagüyála, ditzagünála, ditzagützüla erakoetan dakar d-, (1858: 93), baina izagüzü &amp; itzagützü era egiten da agintean; alta, Padillak (2017: 534) xvii, xviii eta xix. mendeetako adibide bana bildu du Zuberoan.</figDesc><table><row><cell>. Bidelagun dira</cell></row><row><cell>honetan lapurdiko, nafarroa Behereko, Aezkoako eta gainerateko hego-nafarrerako</cell></row><row><cell>mintzoak. Zaraitzukoa da guardazquizu 'gorde (de)zazkizu = itzazu' (1780: 78). Zu-</cell></row><row><cell>beroan ez da honela gertatu: étzak, étzan, etzátzü, etzatzíe erak dakartza intxauspek</cell></row><row><cell>(1858: 91).</cell></row><row><cell>3.8.2.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>). eta zer gertatu zen Zuberoa eta nafarroa Behereko mintzoetan, hondarreko mendeetan nafarroa Beherea eta lapurdi hizkuntzaren aldetik hirugarren aldian bateratsu ibili aitzinetik? Ba ote dago lehen aldia dei genezakeena, Zuberoa eta erronkari vs. besteak izan zatekeena? eta Zuberoak eta nafarroa Behereak berrikuntzak partekatu zituzten bigarren aldia bezalakorik izan ote zen, bigarren aldi horretan erronkari eta Zaraitzu hizkuntza-eskualde zabal horren barrenean zirelarik, § 3.7ko ezaugarriak sortu zirenean? Honelako zerbait adierazi genuen duela urte multso bateko ikerlan batean; cf. camino (2011: 146).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>u-e &gt; uye epentesiaren agerpena azaltzeko aukera gehiago ere: § 1.2n ikusi den e + e &gt; eye epentesia gogorarazi dit ricardo gómezek, zaraitzuarrek uya ez baina uye izateko kontraesana gainditzeko.23  etxeparek e + e sekuentzia fonikoan eye epentesia egiten zuen: ecin deusere scriba dayteyela (6); ecin scriba çayteyen (252). 1786an Akizen le quien de la neufville apezpikuak argitarazi katiximan ere bada: gure iauna icous daitekeien beçala (9). Kidetsukoak dira Zaraitzuko 1780ko pre-22 Berez, edun ez diren aditzetan, *eradun edo edoki 'eduki' oinarrien aldaera trinkoetan, e morfemaren aitzineko bokala u denean kasu batzuetan, eta o edo a denean beti, bere lekuan dirau epentesiak xix. mendeko Zaraitzuko testuetan. Jaurrietako 1869ko ebanjelioan baitacoye 'baitiote' / zacoyen 'zioten' &amp; baitzecoyen 'baitzioten' // daucayenac 'daukatenak' / zauzcayenak 'zeuzkatenak' aldaerak ditugu. 1872an argitaratu zituen Bonapartek Jaurrietan bildu aditzen emaitzak eta horietan a eta o bokalen ondoan ageri da epentesia: nintzayen 'ninduten', gintzayen 'gintuzten' / zinakoyen 'zenioten', zinazkoyen 'zenizkioten' / zakoyen 'zioten', zazkoyen 'zizkioten'. ipar euskal Herri guztia harrapatu duen eta Zaraitzun ageri zen berrikuntza bat dakargu lehenik. mugagabean jokatzen zen lekuzko kasuetan bat zenbatzailea Zaraitzun; inesiboan ez, baina ablatiboan bai. Tasun honen arabera Zaraitzuko mintzoa Aezkoakoa baino lotuago zegoen ipar euskal Herriko euskarari, baina honetarik ez da aise ondorio kronologikorik ateratzea. etxeparek edo leizarragak lekuzko kasuetan mugagabean jokatzen zuten bat zenbatzailea, aurrehistorikoa da berrikuntza, ez dakigu noiz sortua. ipar euskal Herrian ukan du eragin eta hedadura handiena, baina ez dakigu nolaz ageri den Zaraitzun eta Aezkoan ez, ezta gertakaria noizkoa den ere. Bada adibiderik erakusten digunik nafarroa garaia, lapurdi, nafarroa Beherea eta Zuberoa batera doazela berrikuntza batean, baina konbinazio hau ez da ohikoena, areago multzo horretan Pirinioko Zaraitzu eta erronkari falta baldin badira. eman dezagun adibide paradigmatiko bat: hiruretan hogei edo lauretan hogei erako berrikuntzak, Zaraitzu-erronkariek aldaera zaharrari eutsi ziotelarik. ez da ohiko eredua hau, baina ageri da, kasu honetan zuberotarrek ez dute erronkariarrekin edo zaraitzuarrekin berriztatu, baxenabartar eta lapurtarrekin baizik eta baita beste nafar batzuekin ere, aetzak barne. Kasu honetan bada ñabardura bat egin beharra: lapurdi hego-mendebalean baden berrikuntza ez da itsas hegian ageri: Saran hiruetan hogoi, baina Ziburun iru ogoi, Saran lauetan hogoi, baina Ziburun larogoi (EAEL). ez dakigu berrikuntza hau arestiko atalean aurkeztu dugun bigarren aldiko ala hirugarreneko garai batekoa den: nafarroa Beherea eta Zuberoa batera doaz, baina lan eskemaren arabera, ezaugarri berria ipar euskal Herritik Zaraitzu-erronkarietara heldu ez bada, hirugarren aldikoa beharko luke izan, berankorra. Berrikuntza Aezkoa ibarrera nafarroa Beherean gaindi ala nafarroa garaian gaindi heldu zen jakitea ez da aise, baina aztergai litzateke, zeren baigorriarrekiko edo garaztarrekiko hartu-emanaren ondorioz heldu bazen, nolaz ez zuten ekialderagoko beste bi ibar nafarrek bildu? Aezkoara nafarroan gaindi heldu bazen, ulergarri da Zaraitzu edo erronkarira ez heltzea, biak nafarroako saihetseko ibarrak direlako eta hartara, berrikuntza berankorra litzateke. Jarraian aztertuko dugun ezaugarria bokal asimilazio huts eta asistematikoa da, hitz bat baizik harrapatzen ez duena, baina eredu gisa besterik ez bada ere, hurranen ikerlanetarako aintzat hartzeko moduko hedadura ageri du gure ustez.Zabalkunde handia du ipar euskal Herrian hogei &gt; hogoi berrikuntzak. hogei aldaera zaharrago dela diosku. Berrikuntza hau zaharra balitz, nafarroa garaiko Pirinioko ibarretan ager liteke ogoi, baina ez da horrela, ogei ibiltzen dute baztandar, aetz, zaraitzuar edo erronkariarrek. Berrikuntza berria delako ote da hori? Berrikuntza berria balitz, xvii. mendeko lapurdi edo nafarroa Beherean agertuko lirateke hogei-ren hondarreko adibideak, baina hogoi ageri da ipar euskal Herrian literatura dagoenetik; leizarraga da salbuespena, baina materraz geroz guztia da hogoi Baxenabar-lapurdietan, Amikuze eta Zuberoako ohiko salbuespenarekin, ibarrok hogei zaharra ematen baitute. lapurdiko idazle arras moderno batzuek ere hogei dakarte.Pentsa liteke leizarragak hogei baliatzea ez dela arkaismoak 1571n Beskoitzen zirauelako, baizik eta itzulpenean ukan zituen laguntzaile zuberotarrek eragin zutelako testuan hogoi ez, hogei agertzea, baina hori zail da frogatzen orain, horregatik, beste zerbait pentsatzera jo beharko genuke; cf.</figDesc><table><row><cell>6.3. 6.4.</cell></row></table><note>23 2019/Xii/13an gasteizen Monumenta Linguae Vasconum ikertaldearen V/3 jardunaldietan.https://doi.org/10.1387/asju.22866 6.2.</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Suarez d'Aulan Akizeko apezpikuak Pauen argitararazia da 1740koa eta Alphonsa Rodriguez itzulpen ezaguna da 1782koa.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">«gezurra irudi, erronkari eta Zaraitzu kain xunto izanik eta kainbat diferentziak dren bien artean» ziotson Jose estornés lasak (1985: 83) otsagabiko Zoilo mosori 1969an.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Koldo Zuazok Baigorriko mintzoa aztertzen dihardu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">migrazioak ere aipagai dira honelakoetan eta gure eskualdean gauza jakina da baten berri bederen eman daitekeela: duela ez hain aspaldi, xvi. mendean agoteak ipar euskal Herritik kanporatu bide zituzten eta nafarroara jo zuten bizitzera, Zaraitzu eta erronkari ibarretara (lopez-mugartza 2008: 81).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Araba, Bizkaia eta gipuzkoaz diharduela dirudi. 7 Armendariz, Azkarate,Bastida, Behorlegi, Bizkai, Buzunariz, Donezar, Eransus, Garriz, Heleta,  Huarte, ibarrola, Jaso, Lakarra, Lekunberri, Lukuj -Jaurrietako etxe izena-, Martxueta, Mearin, Mendibe, Osés, Ostibar, Sueskun,  Yoldi nafarroa Beheretik etorriak. Beste batzuek jatorri zuberotarra dute: Barkos, Domezain, Jarauta, Mauleón, Moncayola, Pegenaute, Sola… 8 lekukotasunak daude, esate batera 1637koak, erakusten digutenak espainiatik mugako herrietan erronkariarrei galerazi nahi zitzaiela etxean zuberotarrak har zitzaten edota hauekin salerosgoan ari zitezen. erronkariar jendeek saldu garia zeramaten zuberotarrak harrapatu zituzten 1628an zeukatena kentzeko. Halaber, mugazainek neskato izabarrak harrapatu zituzten 1595ean, zeramaten garia zuberotarrei saltzeko zelakoan(lopez-mugartza 2008: 107, 101. oh.). gau-lanaren bidez garazitik gatza zekarten Aezkoako bi abaurrepetar zigortu behar ukan zituen Aezkoa ibarreko alkateak 1805ean (etxegoien 2009: 95).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">ezaugarri honek ondoko Baigorrira ingurarazten du Aezkoa ibarreko mintzoa, nafarroa Behereko ibar horretan ere lapurdi gehienean bezala despalatalizazioa baitago, auzo ibar garazin ez bezala, nahiz garazin il &amp; in ageri den etxepareren garaian (xvi), baina egun palatalizazioa dago garazin, Zuberoan edo nafarroa Behereko ekialdean bezala. Halaz guztiz ere, Baigorri ibarraren ondoan dauden garaziko herrietarat goazen ber, despalatalizazioa entzuten hasten da. garaziko hainbat herritako hiztun batzuengan, gainera, polimorfismoa dago. lapurdi gehieneko eta Baigorriko mintzoetan ez dago ozenen palatalizazio automatikorik eta egun bederen, oztibartarrentzat prestigioa dute Baigorriko aldaerek, horregatik, garazin mintzo zainduxeagoa edo landuagoa erabiltzean, litekeena da baigorriarren aldaerak entzutea, jo dezagun, idaztean, liburuetan edo elizan. garazin ezagutzen ditugu hiztunak inoizka palatalizatu gabe, ll edo ñ ez, il edo in ahoskatzen dutenak, Hergarai ibarreko Altzietan edo Ahatsan gertatu zaigun legez.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">«Such marginally relevant text types comprise whatKytö (1993: 117)  calls «scripts», «texts written to be spoken», including sermons, for instance»(Schneider 2004: 91).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">gorka lekarozek argitu du afera Lingua navarrorum blogean. 12 otsagabiko Zoilo mosorena da Aezkoa'ko mugatik karabineroen txabola lartion, baina «txabolala artio» izan behar du hori; cf. J. estornés lasa(1985: 34).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">iÑAKi cAmino ASJU, 2016, 50 (1-2), 257-300</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13"> Toponimian bezala, ikus Sanper (1869): temploco veloa zaticatu cinuen bi partetan, goyenetic barrenealaño, eta lurra icaratu cinuen(Pagola, iribar &amp; iribar 1997: 79); cf.Artola (2004: 7)  ere.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">1780ko otsagabiko predikuan zradie 'zirate' ageri da eta halaxe dakar Bonapartek ere 1872an Jaurrietan bildurik, baina xx. mendean zraie entzuten zen herri horretan.15 adorazra, arzra, celebrazra, corregizra eta reprendizra, deseazra, desterrazra, ecustra, eguitra, ematra, enzutra, eserzra, galzra, izagutra, juzgazra, lograzra, notificazra, onestra, padecizra, santificazra, trabajazra, vilazra eta  juntazra. Baita izen eta izenordainen sorta bat ere: certra, guzietra, infernuetra, kainbercetra, vezperetra.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">Her erlazio-izena dela eta, kasu atzizkiei paradigman lotzen zaien r epentesi bitxiaz mintzatu berri da 2019/X/30ean J. A. lakarra Aziti Bihiaren mintegi batean gasteizen.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="17">Argitalpenean<ref type="bibr" target="#b56">(Pagola, iribar &amp; iribar 1997</ref>: 60) denbora balioa eman zaio, baina kausaren antzeko zerbait adierazten du.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="18">Aezkoan batzuk da nagusi aldaera iragangaitzean (garralda, orbara), baina batzu bildu dugu Zaraitzu ondoko Abaurregainean.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="19">Arrazoia izan daiteke Zaraitzuko itzalle herria urraulgoiti ibarretik hurbil izanik bazela herrian halako joera hango aldaeretarako, ala bestela, itzultzailea herriko apez Benito gil adoaindarra izan zela, sortzez urrauldarra.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">Honela dakar (2017: 424): Zuberoan -te vs. -tze lehia batez ere -ki bukaerako aditzetan gertatu da. -tze atzizkiaren hedakuntzaren lehenbiziko zantzuak xvii. mendean hautematen dira, eta bereziki xviii. mendearen erditik aitzina lekukotzen da -xix. mendeko testu zenbaitek -kitze itxuraren nagusigoaren erakusgarri dira-. Aldiz, Zuberoan kontsonante ozeneko enborrei -te erantsi izan zaie garai historikoan zehar, R+tze ere ezaguna izan arren.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="21">Helburua desberdina izanik ere, berrikuntza gertatu ondotik honek ondoko mintzoetara egiten duen hedadura geografikoaren deskripzioa berdin egiten duFrançois-ek (2015François-ek ( , 2017.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="24">ordea, xx. mendean soildurik zek ibili da Aezkoako mintzoan, baina bestela jokatzen dute hiriberriarrek, soildu gabe zeek gorde dute. Herri menditsu, bakarti eta gora da Hiriberri, ez du iparraldetik irtenbiderik Abodi mendilerroko Berrendiko peina izan ezik.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ASJU, 2016, 50 (1-2), 257-300 dikuko 2. pertsona pluraleko honako etsenpluak ere; ke + e &gt; keye: egon zaizqueye segru (90); agintezkoan te + e &gt; teye: chuti zteye 'zuti zaitezte <ref type="bibr">' (81)</ref>. orobat, Zaraitzuko edun aditzean pluraleko du-e-ela 'dutela' &gt; dueyela &gt; duyela &gt; duye 'dute' adibidea. Horietan guztietan aukera dago berranalisiaren bidez ye subjektu pluraleko markatzat jo eta ondotik paradigmara analogiaz hedatzeko. zaucayen 'zeukaten' (95) adizki trinkoan analogia izan daiteke eragilea edo a + e &gt; aye epentesia gertatu ahal izan da. 2. pertsona pluraleko izenordainetan ez da epentesirik Zaraitzun, ez 1780ko testuan ezta 1869koan ere: zuec, zuen, zuendaco… 24 6. Ipar Euskal Herriko ekialde zabaleko isoglosen egiturei so 6.1. ondoko lerroetan hizkuntza-ezaugarri batzuk eta isoglosa eredu batzuk aurkeztuko ditugu, ea eredu geolinguistiko horien bidez etorkizuneko lanetan kronologiari dagokionez deus argitzeko biderik urra daitekeen. guztiak ipar euskal Herrian sorturikako berrikuntzak dira, baina gehienek ez dute muga ezkerraldera iragan, ez ziren Zaraitzuko mintzoan ibili. Tasun horien isoglosen egiturak, funtsean ezaugarri horien hedadurak eta kokaguneak historiarekin eta denborarekin zein lotura ukan lezakeen argitzeko galderak eginen ditugu. ez dira arlo fonikoari dagozkion eta kronologia erlatibo gardenak finka ditzaketen ezaugarriak izanen, ez dute beharbada arlo diakronikora emaitza handirik ekarriko, haien soslai kronologikoa ez da gardena izanen, morfologiako atalak ere badirelako horien artean, baina halaz ere eredu geolinguistikoek zerikusia dute dialektoen iragana aztertzeko lanean egin behar diren urrats batzuekin. ez dakargu lan bukatu eta osatu bat, lehen urratsak dira, gaia aurkeztea eta zertxobait argitzen hastea da oraingo saio xume honen helburua, dialektoen iraganean sakontzen jarraitzeko. Apaltasun osoz idatzirik dago, funtsean Pirinioko mugaz bi alderdietako euskalkien azterketa historiko-geografikoa jorratzen jarraitzea baita helburua. eskema geolinguistiko zenbait dakargu aurkezpen honetara, etorkizuneko ikerbidetzat.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5.4.</head></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22866</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22866" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zaraitzuera aztertzeko ekarpen berriak (5 -otsagi: ahozko testuak). FLV 95</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Artola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="5" to="52" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Resurrección</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bilbo: la gran enciclopedia Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Morfología</forename><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The uniformitarian Principle and the risk of anachronisms in language and social history</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alexander</forename><surname>Bergs</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The handbook of historical sociolinguistics</title>
		<editor>Juan manuel Hernández-campoy &amp; Juan camilo conde-Silvestre</editor>
		<imprint>
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<date type="published" when="2012" />
			<biblScope unit="page" from="80" to="98" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tratacen da nola ençun vear den meza. iruñea: carlos labayen (Berrargit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beriain</surname></persName>
		</author>
		<idno>iuan. 1621</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">donostia: Hordago)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Doctrina christioarena euscaras, iruñea: carlos labayen (2. argit. 1995. r. m. Pagola (arg.). Enseiucarrean 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beriain</surname></persName>
		</author>
		<idno>iuan. 1626</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="15" to="69" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Études sur les trois dialectes basques des vallées d&apos;Aezcoa, de Salazar et de Roncal, tels qu&apos;ils sont parlés à Aribe, à Jaurrieta et à Vidangoz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<idno>louis-lucien. 1872</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">londres: J. Strangeways</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Australian languages. Classification and the comparative method, 1-15</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Claire &amp;amp; Harold</forename><surname>Bowern</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Koch</surname></persName>
		</author>
		<editor>claire Bowern &amp; Harold Koch</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<publisher>Benjamins</publisher>
			<pubPlace>Amsterdam &amp; Philadelphia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>introduction: subgrouping methodology in historical linguistics</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The handbook of language variation and change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">David</forename><surname>Britain</surname></persName>
		</author>
		<editor>Jack K. chambers, Peter Trudgill &amp; natalie Schilling-estes</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<biblScope unit="page" from="603" to="637" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Space and spatial diffusion</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aezkoako euskararen azterketa dialektologikoa. iruñea: nafarroako gobernua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal dialektologia: lehena eta oraina (ASJUren Gehigarriak 69</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">irantzu epelde &amp; oroitz Jauregi (arg.), Bihotz ahots. M. L. Oñederra irakaslearen omenez</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="115" to="136" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ekialdeko euskararen iraganaz. in irantzu epelde (arg.). Bilbo: uPV/eHu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1786. Catichima edo fediaren eta guiristino-eguien explicacione laburra. Akize: rené leclercq (lacombe biblioteka, olaso dorrea sorrerakundea, cd-0037, euskaltzaindia, Azkue biblioteka)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Charles Auguste Le Quien De La Neufville</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The principles and methodology of english historical dialectology: A discussion. in marina dossena &amp; roger g. lass (arg.), Methods and data in English historical dialectology</title>
		<editor>dosssena, marina &amp; roger g. lass</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<publisher>Peter lang</publisher>
			<biblScope unit="page" from="385" to="400" />
			<pubPlace>Berna</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eael = Aranzadi Zientzia Elkartea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ehha = Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ehhe-200 = Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><surname>Ekc</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Institutua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">José. 1982. erronkari&apos;ko uskaraz elestak. Fraseología roncalesa. FLV 40. 461-484. estornés lasa, José. 1984. mendigatxa&apos;k Azkue&apos;ri kartak 1902-1916. FLV 43. 55-127. estornés lasa, José. 1985. Zoilo&apos;ren uzta. la cosecha de Zoilo. FLV 45</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Estornés Lasa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bernardo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cuentos roncaleses, poemas y otras cosas navarras. donostia: Auñamendi. estornés lasa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="page" from="31" to="93" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Privilegios y fueros del valle y universidad de Aezkoa en el reyno de Navarra. s.l.: irati Bortuak</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bernard</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1545" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Patxi Altuna (arg.). Bilbo: mensajero. iÑAKi cAmino ASJU</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Linguae Vasconum Primitiae</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="257" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal klasikoen Corpusa (EkC). leioa: uPV/eHu</title>
		<idno>euskaltzaindia. 2008-2020. Euskararen Herri Hizkeren Atlasa</idno>
		<ptr target="https://www.ehu.eus/ehg/kc/(2019/12/01" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: euskaltzaindia. euskara institutua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La lengua de Castilla y la formación del español. madril: real Academia española</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fernández-Ordóñez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Routledge handbook of historical linguistics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alexander</forename><surname>François</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="londres:routledge" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">claire Bowern &amp; Bethwyn evans (arg.)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="161" to="189" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Trees, waves and linkages</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alexander</forename><surname>François</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">méthode comparative et chaînages linguistiques: pour un modèle diffusionniste en généalogie des langues. Diffusion: implantation, affinités, convergence</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="43" to="82" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Memoires de la Societe de Linguistique de Paris 24</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>lovaina: Peeters</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Benito</forename><surname>Gil</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1827" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Doctrina uscaras Dn Benito Gil escrivituric vere gobernuarendaco. in rosa miren Pagola, itziar iribar &amp; Juan Jose iribar, Bonaparte ondareko eskuizkribuak. zaraitzera</title>
		<ptr target="Bilbo:deustukounibertsitatea" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="213" to="240" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">le Vicomté de Soule</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Renée</forename><surname>Goulard</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Le Pays de Soule</title>
		<editor>Pierre Bidart</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="171" to="191" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Baigorri: izpegi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Derek &amp;amp; John</forename><surname>Gregory</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urry</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">introduction. in derek gregory &amp; John urry (arg.), Social relations and spatial structures</title>
		<meeting><address><addrLine>Hong Kong</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>macmillan</publisher>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="8" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">erronkarieraren garapen fonologiko dialektalaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bilbo: uPV/eHu. intxauspe, emmanuel. 1858. Le verbe basque. Baiona &amp; Paris: lamaignère &amp; duprat (Berrargit. 1979. donostia: Hordago)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
			<biblScope unit="page" from="175" to="194" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aitor iglesias &amp; Ariane ensunza (arg.)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">-ki aditz-atzizkiaren gainean. FLV 69</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Iñigo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Salaberri Zaratiegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; Juan Jose</forename><surname>Zubiri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="243" to="295" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">on margins of error in placing old english literary dialects. in marina dossena &amp; roger g. lass (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peter</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Kitson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Methods and data in English historical dialectology</title>
		<meeting><address><addrLine>Berna</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Peter lang</publisher>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="219" to="239" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Third-person present singular verb inflection in early British and American english</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Merja</forename><surname>Kytö</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Language Variation and Change</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="113" to="139" />
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sur la voyelle ü en basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">René</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BSL</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">57</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="83" to="102" />
			<date type="published" when="1962" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">contact de langues et apparition d&apos;une nouvelle voyelle: u et ü en basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">René</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actes du X me Congrès international de Linguistique et Philologie Romanes (Strasbourg</title>
		<meeting>s du X me Congrès international de Linguistique et Philologie Romanes (Strasbourg<address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Klincksieck</publisher>
			<date type="published" when="1962" />
			<biblScope unit="page" from="901" to="909" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">multidimensionality: Time, space and stratigraphy in historical dialectology. in marina dossena &amp; roger g. lass (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Margaret</forename><surname>Laing</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Methods and data in English historical dialectology</title>
		<meeting><address><addrLine>Berna</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Peter lang</publisher>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="49" to="96" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gogoetak euskal dialektologia diakronikoaz: euskara Batu Zaharra berreraiki beharraz eta haren banaketaren ikerketaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bilbo:uPV/eHu.lakarra" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="155" to="241" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Basque and the reconstruction of isolated languages. in lyle r. campbell (arg.), Language isolated, 59-99. londres &amp; new york: routledge</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal Hiztegi Historiko-Etimologikoa (EHHE-200). Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Julen manterola &amp; iñaki Segurola</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22866</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22866" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sarrera historikoa: konkista islamikotik Behe erdi Aroko krisialdira arte (viii-xiv. mendeak)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Larrea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>José</surname></persName>
		</author>
		<idno>287-295. gasteiz: eusko Jaurlaritza</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joakin gorrotxategi, iván igartua &amp; Joseba A. lakarra (arg.), Euskararen historia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nafarroako euskal idazleak (i). iruñea: Pamiela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Larrea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pedro Diez De Ultzurrun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erronkari eta Ansoko toponimiaz. Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Lopez-Mugartza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Karlos</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">-Areta, mikel. 2013. demonstratives and personal pronouns. in mikel martínez-Areta (arg.), Basque and Proto-Basque, 283-321. Frankfurt am main: Peter lang. meurman-Solin, Anneli. 2012. Historical dialectology: Space as a variable in the reconstruction of regional dialects</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julen</forename><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://addi.ehu.es/handle/10810/15848.martínez" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskararen morfologia historikorako: artikuluak eta erakusleak. gasteiz: uPV/eHuko doktoretza tesia</title>
		<editor>Juan manuel Hernández campoy &amp; Juan camilo conde Silvestre</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="465" to="479" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The handbook of historical sociolinguistics. oxford: B lackwell</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The origins of the northern Scots dialects. in marina dosse na &amp; roger g. lass (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Robert</forename><surname>Millar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mccoll</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Studies in English and European historical dialectology</title>
		<meeting><address><addrLine>Berna</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Peter lang</publisher>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="page" from="191" to="208" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">la posición fonética del dialecto vasco del roncal. Via Domitia 1</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="611" to="647" />
			<pubPlace>Berrargit. OC 7</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">notas fonológicas sobre el salacenco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrargit. OC</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="649" to="664" />
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Fonética histórica vasca. donostia: gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<meeting><address><addrLine>Berrargit. OC 6</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">un catecismo salacenco. FLV 39</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrargit. OC</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="609" to="632" />
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obras Completas (ASJUren Gehigarriak 54-68), 15 lib. donostia &amp; gasteiz: «Julio urkixo» euskal Filologi mintegia, gipuzkoako Foru Aldundia &amp; uPV/ eHu (Joseba A. lakarra &amp; iñigo ruiz Arzalluzen argit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario General Vasco-Orotariko Euskal Hiztegia, 16 lib. Bilbo: euskaltzaindia. miranda, Fermín. 2002. Navarra. Historia. iruñea: nafarroako gobernua. monteano, Peio</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo &amp;amp; Ibon</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Crónica de la conquista española. iruñea: Pamiela</title>
		<editor>J. 2010. La guerra de Navarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="1512" to="1529" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The linguistic value of ulster emigrant letters. Ulster F olklife 41</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Michael</forename><surname>Montgomery</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="16" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nafarroako toponimia eta mapagintza. zaraitzu. iruñea: nafarroako gobernua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oc = Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oeh = Mitxelena &amp;amp; Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La pastorale souletine: édition critique de charlemagne (ASJUren Gehigarriak 16). donostia: gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beñat</forename><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zuberoako euskararen azterketa diakronikoa: xvi-xix. mendeak. gasteiz: uPV/eHuko doktoretza tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manuel</forename><surname>Padilla</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://addi.ehu.es/handle/10810/26535" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bonaparte ondareko eskuizkribuak. zaraitzera. Bilbo: deustuko unibertsitatea. iÑAKi cAmino ASJU</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Juan Jose Iribar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="257" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zubereraren bilakaeraz ohar batzuk</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Txomin</forename><surname>Peillen</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bilbo:euskaltzaindia" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">gotzon Aurrekoetxea &amp; Xarles Videgain (arg.), Nazioarteko Dialektologia Biltzarra. Agiriak (iker</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="247" to="272" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The social becomes the spatial, the spatial becomes the social: enclosures, social change and the becoming of places in Scåne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Allan</forename><surname>Pred</surname></persName>
		</author>
		<idno>1416-1750</idno>
		<ptr target="Bilbo:uPV/eHu" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hong Kong: macmillan. reguero, urtzi. 2019. Filologiatik dialektologiara Nafarroako euskarazko testu zaharretan barrena</title>
		<editor>derek gregory &amp; John urry</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="337" to="365" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Social relations and spatial structures. ASJUren Gehigarriak 71</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Toponimia eta dialektologiaren arteko harremanen inguruan: Artaxonako jabego genitiboaz eta bestez. FLV 72</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Salaberri Zaratiegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Patxi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="223" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jesucristo gure Jaunaren Evangelio sandua segun San Mateo (Berrargit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><surname>Sanper</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>José</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbo: deustuko unibertsitatea</title>
		<editor>rosa miren Pagola, itziar iribar &amp; Juan Jose iribar</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="15" to="81" />
			<date type="published" when="1869" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bonaparte ondareko eskuizkribuak. zaraitzera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zaraitzueraren lekukotasunak xviii. mende bukaeran: hiru testu zahar eta autore berri bat. FLV 121</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ekaitz</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="page" from="67" to="120" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">investigating variation and change in written documents</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Edgar</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Schneider</surname></persName>
		</author>
		<editor>Jack K. chambers, Peter Trudgill &amp; natalie Schilling-estes</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<biblScope unit="page" from="67" to="96" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The handbook of language variation and change</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The pan-west germanic isoglosses and the sub-relationships of west germanic to other branches. North-Western European Language Evolution 66</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patrick</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Stiles</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="5" to="38" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">). c. 1740. Catichima edo fediaren eta guiristino-eguien explicacione laburra. Paue: g. dugue&apos; eta J. desbaratz, liburu saldçaliaren imprimeriatic</title>
		<editor>Suarez d&apos;Aulan, luis-maria (arg.</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Archives intercommunales -usine des Tramways, Paue</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Testuak kokatuz dialektologia historikoan: egiteetatik metodologiara. in ricardo gómez, Joaquín gorrochategui, Joseba A. lakarra &amp; céline mounole (arg.), koldo Mitxelena katedraren iii. Biltzarra, 511-532. gasteiz: uPV/eHu. urgell, Blanca. 2015. Tartas eta leizarraga berrikusiak edo nola aldatzen duen historia ikertzailearen begiradak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beatriz Fernández &amp; Pello Salaburu (arg.), ibon Sarasola, gorazarre</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="647" to="663" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: uPV/eHu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zer da lehenago, aditzoina ala partizipioa? oharrak euskararen kronologiarako</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20229.urrestarazu,iñigo.2021.GogoetakEuskaraBatuzaharrarenhausturaz.gasteiz.uPV/eHukomasteramaierakolana</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.20229.urrestarazu,iñigo.2021.GogoetakEuskaraBatuzaharrarenhausturaz.gasteiz.uPV/eHukomasteramaierakolana" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">52</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1/2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="777" to="816" />
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Contribución a la dialectología de la lengua vasca, 2 lib. donostia: gipuzkoako Aurrezki Kutxa Probintziala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="volume">78</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="233" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalkiak, euskararen dialektoak. donostia: elkar. Zuazo, Koldo. 2014. Euskalkiak. donostia: elkar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mendebaleko euskararen azterketa dialektologiko-diakronikorantz. gasteiz: uPV/eHuko doktoretza tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://addi.ehu.es/handle/10810/49846" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
