<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">IkerGazte, 2015 Giza zientziak Lapurdi itsas hegiko euskara: hiru ezaugarri fonologikoren azterketa</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author role="corresp">
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Duhalde</surname></persName>
							<email>maitena.duhalde-deserra@univ-pau.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution" key="instit1">UPPA-IKER</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">UPV/EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">IkerGazte, 2015 Giza zientziak Lapurdi itsas hegiko euskara: hiru ezaugarri fonologikoren azterketa</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.26876/ikergazte.i.13</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-04-26T13:17+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>dialectology</term>
					<term>synchrony</term>
					<term>Basque of the Labourd coast</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Lapurdi itsas hegiko euskarari buruzko ezagutzaren sakontzea, bere sailkapena zehaztea eta euskara bera ikertzea dira gure xedeak. "Kostatar" deitu mintzairaren hobeki ezagutzeko helburuarekin, hiru ezaugarri fonologiko hautatu eta aztertu ditugu: hasperena, hiatusa (i + a eta u + a) eta i bokalak eta j bokalerdiak eragindako asimilazio bustidura. Horretarako, hautatu lekukoekin bildu ditugun datuak, baita gure esku diren inguruko hizkeren ikerlanak ere kontuan hartu ditugu. Lan hau ondoko hilabeteetan landu eta sakondu nahi dugun deskribapen osoago baten lehen urratsa da.</p><p>Hitz gakoak: dialektologia, sinkronia, kostatarra, Lapurdi itsas hegiko mintzoa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>The objectives of this paper are to gain a deeper understanding of the Basque speech particular to the Labourdin coast, to study its classification, and to examine the Basque language overall. In order to further our knowledge of the speech known as "kostatar," we have selected and studied three phonological characteristics: aspiration, hiatus (i + a and u + a) and assimilation palatalization generated by the vowel i and the glide j. This was done based on the information collected from our chosen native speakers, as well as from the available studies made on neighboring speeches. This work is a first part of a more complete description, which we will elaborate and develop in the coming months.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Aitzin solasa</head><p>Lapurdi itsas hegiko euskara edo "kostatar" deitu hizkeraren nortasuna nabarmendu duten ikerleak ugari dira. XVI. mendean Arnaud d"Oihenart historialari zuberotarrak bere poesia liburuaren bukaeran, toki batetik bertzera aldatzen ziren euskal hitzen frantsesezko itzulpena ekarri zuen eta bertan Lapurdin erabili hitzez gainera, Lapurdi itsas hegikoak bereizi zituen <ref type="bibr">(Oihenart, 1992</ref><ref type="bibr">(Oihenart, [1657</ref>: 101). <ref type="bibr">XX. mendean, Julien Vinsonek (1907: 629)</ref> eta <ref type="bibr">Pedro de Yrizarrek (1997)</ref>, XIX. mendean buruturiko L.L. Bonaparteren sailkapena segitu zuten eta itsas hegiko lapurtera, lapurteraren azpieuskalki bezala kontsideratu zuten. J. Vinsonek itsasbazterreko lapurteran kokatu zituen ondoko zortzi herriak: Azkaine, Bidarte, Biriatu, Donibane Lohizune, Getaria, Hendaia, Urruña eta Ziburu. Gaur egun, Koldo Zuazok nafarlapurtera euskalkiaren barnean bi azpieuskalki bereizten ditu: sartaldekoa eta sortaldekoa. Azpieuskalki horiez gain, kostatar hizkera agerian ematen du. Mintzaira honetan, Gipuzkoa eta Nafarroaren hurbiltasuna sentitzen dela eta sei herri hauetan bakarrik mintzatzen dela dio (2014: 142): Azkainen, Biriatun, Donibane Lohizunen, Hendaian, Urruñan eta Ziburun.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Arloaren egoera eta ikerketaren helburuak</head><p>Xede nagusia, gure eremuko mintzoaren lekukotasun baten gordetzea da. Dialektologo anitzek bezala, K. Zuazok gaur egungo hizkeren deskripzioa egitea premiazkoa dela dio, batez ere euskara galtzen ari den tokietan <ref type="bibr">(2006: 99)</ref>. Hona zer zehazten duen ekialdeko hizkerei buruz: Ipar Euskal Herrikoa da denetan ezezagunena, eta galbide lasterrean doazkigu alderdi hartako hizkerak. <ref type="bibr">Edo berdintzen, galtzen ez direnak (2006: 99)</ref>.</p><p>Gaur egungo Lapurdi kostaldeko ahozko euskarari begiratzen badiogu, deskribapen sakonik ez dugu eta arrazoi ezberdinengatik aldatzen ari dela argi dugu: bizi molde aldaketak, euskara batua edo inguruko euskal hizkeren eragina, baita frantsesaren eragina ere. Horregatik , Lapurdi itsas hegiko euskararen deskribapen zehatz baten ekartzea premiazkoa dela uste dugu, euskalkien sailkapena zehazteko, baita Lapurdiko euskararen bilakaera diakronikoa zein soziolinguistikoa ikertu nahi badira ere.</p><p>Mintzaira honen aztertzeko, ahozko corpusa erabiltzen dugu, honela, Lapurdi itsas hegiko herrietan hizketa librean bildu zenbait daturen berri emanen dugu. Lekukoen hautatzeko dialektologian usaiakoak diren irizpide zehatzak erabiltzen dira <ref type="bibr">(Sanchís Guarner 1953: 57;</ref><ref type="bibr">Chaurand 1972: 189-190)</ref>: adinekoak izatea, inkesta egiten den herri horretan beti bizi izana izatea, ahalaz bi burasoak eta ezkontidea herri horretakoak izatea, guti eskolatuak. Horrez gain, aldaki lokalen erakusgarri fidagarriak eskaintzeko gai direnak grabatu di tugu. Lekuko egokia inkestari senez erantzuteko gaitasuna erakusten duena da <ref type="bibr">(Camino 2009: 295)</ref>.</p><p>Gure lanean sei herri hauetako lekukoekin eraman ditugu datu bilketak: Azkainen, Biriatun, Donibane Lohizunen, Hendaian, Urruñan eta Ziburun. Bidarten aldiz ez dugu dialektologiako ohiko irizpideei erantzuten duen lekukorik atzeman. Getarian, aurkitu dugun lekuko baten erranak bildu ditugu, baina berriemaile bakarra izanez, datu horien fidagarritasuna zalantzan eman dezakegu. Gure datu bilketaren osatzeko eta inguruko hizkerekin alderatzeko , inguruko herrien ezaugarrien berri ematen diguten lanak ere kontuan hartu ditugu.</p><p>Lan honetan, hiru ezaugarri fonologiko hauek aztertu ditugu: hasperena, hiatusak (i + a eta u + a) eta i bokalak eta j bokalerdiak eragindako /n, l/ kontsonanteen bustidura. Hemen aurkezten dugun lana hastapen bat bertzerik ez da, ondoko hilabeteetan landu beharko dugun deskribapen osoago baten lehen urratsa hain zuzen ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Kostatarra: hiru ezaugarri fonologikoren azterketa</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Hasperena</head><p>Hona zer dioen Koldo Mitxelenak hasperenaren hedaduraz: La frontera franco-española coincide en líneas generales con la divisoria de los dialectos que tienen /h/ y los que no la tienen <ref type="bibr">(1990 [1961]: 204)</ref>. Bonaparteren datuak ere begiratzen ditu eta Lapurdi kostaldeko herrietan hasperena ez dela ahoskatzen azpimarratzen du, Azkainen, Getarian eta Bidarten salbu <ref type="bibr" target="#b7">(Mitxelena 1990</ref><ref type="bibr" target="#b7">(Mitxelena [1961</ref>: 204). Izan ere, Bonaparteren eskuizkribuen artean ohar hau agertzen da Azkaineri buruz: l'h un peu plus qu'à S. J. de Luz (BDV m/s Bv.75 1 ). Ekartzen dituen adibide batzuk hauek dira <ref type="bibr">: beharr, beharri, behatza, behi, behorr, bihi, bihotz, mihi</ref> XX. mende erdian Roger Gimetek hasperena galdua dela azpimarratzen du "Le Kostatar" artikuluan: la chute de l' "aspiration", fait absolument acquis aujourd'hui, tout au moins dans la prononciation spontanée et naturelle <ref type="bibr">(Gimet 1950: 395</ref> Galera honen ondorioz, hitz hauek diptongoarekin aditu ditugu Donibane Lohizunen eta Hendaian: ajzpa "ahizpa", bej "behi", gejena "gehiena", naj "nahi", ojal "oihal", ujuka "oihuka"; Donibane Loitzune "Donibane Lohizune" aldiz, beti diptongo gabe. Hendaian eta Urruñan bokal luze bakan batzuk entzun ditugu, hala nola, le:R "leher", za:Renak "zaharrenak", za:Rtxo "zahar", baina ondokoak bokal luze gabe ahoskaturik: bera "behera", lengo "lehengo", lemixi "lehenbizi". Bokal arteko edo diptongo eta bokal arteko hasperenaren tokian -g-edo -r-ahoskatzeko joera ezaguna da <ref type="bibr" target="#b7">(Mitxelena 1990</ref><ref type="bibr" target="#b7">(Mitxelena [1961</ref>: 221). Lapurdi itsas hegiko euskaran, bokal artean -g-ahoskatzen den adibide hauek bildu ditugu: ago "aho", mege "mehe", oge "ohe".</p><p>Gaur egun, nafar-lapurteran hasperena galtzearen eremua zabaltzen ari dela dirudi. Lapurdi barnealdean dagoen Larresoro herrian, adibidez, adineko jendeak bakarrik baliatzen du eta ingurune jakin batzuetan: hitz hasieran eta hitz barnean bokal artean; hala ere, toki horietan agertzea ez dirudi sistematikoa <ref type="bibr">(Epelde 2003: 55)</ref>. Bat gatoz K. Artolaren datuekin, gehienetan epentesia entzun baitugu gure lekukoen ahoan, baina salbuespenak ere bildu ditugu. Epentesiarekin agertzen diren Azkaingo adibideak dira hauek: alimaliya "animalia", goRiya "gorria", nawsiyak "nagusiak", ttikiya "txikia", ugiya "ogia". Ondokoak aldiz, epentesi gabe entzun ditugu berriemaile beraren ahoan: guzia, irringarria, izengoitiak. Epentesiak, azentuarekin eta bokalen kopuruarekin zerikusia izan lezake. Hona Lesakako euskarari buruz I. Gamindek egin oharra: Txertaketa erregela hitzaren azentuak baldintzatua da, hots, /i/ bokala azentuduna izaki, /y/ txertatzen da, ez bestela <ref type="bibr">(Gaminde 1996: 46)</ref>. Honela, bi silabadunetan epentesian dago azentua (ogíya, mendíya, idíya), hiru silabadunetan aldiz, hirugarren silaba atonoa denez, ez dago epentesiarik <ref type="bibr">(arpégia, igúzkia, ittúrria)</ref>. Ekarri ditugun Azkaingo datuei begira, alimaliya eta guzia adibideek erakusten dutenez, iduri luke gure hizkeran erregela hau ez dela guztiz betetzen. Gure grabaketetan ez dugu u + a &gt; uba epentesiaren emaitzarik atzeman. Gure mintzoarekin mugan diren bertze herrietan bezala, hala nola Irunen <ref type="bibr">(Sagarzazu 2005: 56)</ref>, XIX. mendean L.L. Bonapartek bildu zuen epentesi hau, baina gaur egun gure eremuan erabat galdua dela iduri luke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Hiatusa edo hitz bukaerako bokalak mugatzailea hartzean</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.2">u + a &gt; uba</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Asimilazio bustidura</head><p>Bi bustidura mota ditugu euskaraz: bustidura adierazgarria eta asimilazio bustidura. Lan honetan i bokalak eta j bokalerdiak eragindako /n, l/ kontsonanteen asimilazio bustidurari interesatuko gara.</p><p>Kostatarrarekin mugan diren Hondarribiko eta Irungo euskaran, asimilazio bustidura indartsua dela dio hango euskara ikertu duen T. Sagarzazuk: Bokal aurrean batez ere gertatzen da bilakaera bi herrietan hitz-oinaren baitan eta deklinabidean <ref type="bibr">(Sagarzazu 2005: 66)</ref>. Ematen dituen adibideak dira hauek: amérjiña "Ama Birjina", aundíttu "handitu", baserríttan "baserrietan", ekúxi "ikusi", gerríttik "gerritik", irikítten "irakiten" <ref type="bibr">(Sagarzazu 2005: 67)</ref>. Hona /n, l/ kontsonanteen asimilazioaren etsenplu gehiago: beñepein "behinik behin" <ref type="bibr">(Sagarzazu 2005: 87)</ref> giñén "ginen" (68), jakíñ "jakin" (68), kirkill "kili-kilia" (92), masall "masail" (87), sállana "zailena" (74), xintxíllik "zintzilik" (69), wañ "orain" (72).</p><p>Baztan eta Bidasoko euskara ikertu duen E. Zelaietaren datuen arabera, Bortzerrietan asimilazio bustidura azkarra da, baina Etxalarren ez <ref type="bibr">(2008: 121)</ref>. Aztertzen ditugun kontsonante ozenen bustidura ageri da Bortzerrietako ondoko etsenpluetan: illar "ilar" (139), iñ "egin" (123), kasalla "kasaila, gatazka" (139), osiña "asuna" (136). Hala ere, ondoko hiru ingurune jakin hauetan ez dago bustidurarik <ref type="formula">(121)</ref>  <ref type="bibr">arratoin, egina, muthila, oilo, oinez, pimpirin, usottorttoila. Baina, oñez, ollo, ollua bustidurarekin agertzen dira. Senpere: oilo, oilo bat, pimpirin. Sara: burdin, burdina, ginen, hil, laino, minagria, oilua, oina, usotortoila, zinen, baina</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Ondorioak</head><p>Erabaki arealen hartzeko mementoan, ezaugarrien izaera sistematikoari ematen zaio inportantzia gehien, sistematikoak ez diren ezaugarriak hizkeraren definitzaile direla ahantzi gabe <ref type="bibr">(Camino 2009: 321)</ref>. Erran behar da ere, ezaugarri sailkatzaileen artean, dialektologialariek berrikuntzei garrantzi anitz eman ohi dietela (319). Hiru ezaugarri fonologikoren bilakaera aztertu dugu Lapurdi itsas hegiko euskaran, baina hiruak ez dira beraz maila berean jartzen ahal. Izan ere, hasperena gure eremuan galdu den ezaugarria da, epentesiak berrikuntzak dira eta hemen ere, -b-epentetikoa gaur egun galdua dela ikusi dugu, eta azkenik, deskribatu dugun bustidura ezaugarri zaharra dela irudi luke <ref type="bibr">(Oñederra 1990: 23-26</ref> Hemen ikusi ditugun ezaugarri fonetiko-fonologikoei begira, Lapurdi itsas hegiko mintzaira, erdialdeko euskaratik hurbiltzen eta nafar-lapurteratik urruntzen da. Hasperenaren galtzea adibidetzat harturik, XIX. mende erdian L.L. Bonapartek eta XX. mende erdian R. Gimet ikerlariek, galtze horren lekukotasuna jadanik eman ziguten. Nahiz eta gaur egun hasperenaren galtzea nafar-lapurteran zabaldu den, badakigu ekialdeko hizkeren artean kostatarrak duela lehenik galera hori ezagutu. Asimilazio bustidura, i + a &gt; -iya eta gaur egun galdu duen u + a &gt; -uba epentesiari begira, Kostatarrak, nafar-lapurteran arrotzak diren ezaugarri horiek erdialdeko zenbait hizkerekin partekatzen edo partekatu ditu. Hala ere, erdialdeko mintzoei konparatuz ez dira intentsitatean hain azkarrak edo eta sistematikoak.</p><p>Osatzea merezi duen lan labur honetan, fonetika-fonologiako ezaugarri batzuen azterketa egin dugu, kostatar hizkera hobeki ezagutzeko asmoz, baita inguruko hizkerekin konparatuz bere sailkapena zehazteko elementu batzuen ekartzeko nahiarekin ere. Hemen aurkezten dugun lana hastapen bat bertzerik ez da, ondoko hilabeteetan landu beharko dugun deskribapen osoago baten lehen urratsa hain zuzen ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Eskerrak</head><p> Bereziki eskertzen ditut tesi zuzendaritza haien gain hartzen duten Iñaki <ref type="bibr">Camino (EHU)</ref> eta Xarles Videgain (UPPA) ikerle eta irakasleak.  Milesker Baionako IKER laborategiko ikerleei, batez ere Aritz Irurtzuni eta Jasone Salaberriari, emaniko aholku eta laguntzarentzat.  Pazientzia handiz nire galderei erantzuteko beti prest diren Lapurdi itsas hegiko lekuko guziei eskerrik beroenak.  Milesker Mari Jo Velascori ingelesezko laburpenaren zuzenketarentzat.  Artikulu hau 2014an Baionako Eusko Ikaskuntzak lagundu zuen gure ikerlan argitaragabe baten datuetan oinarritzen da.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>,</head><label></label><figDesc>Donibane Lohizunekoak dira aldiz ondokoak: beatz eta behatz, beï eta behi, chaal eta chahal, emen eta (h)emen, orma eta horma.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>/i + a, e, o/ arteko epentesia bezala, K. Zuazok /u + a, e, o/ arteko -b-epentesia Euskal Herri erdiguneko eremu murritzeko ezaugarrien artean sailkatzen du (2014: 218). Haren hitzetan, ezaugarri honen eremua murriztu da eta gaur egun Beterri aldeko herri batzuetan eta Nafarroako Sakanako erdigunean agertzen da bakarrik. Kostatarrarekin mugan diren Gipuzkoako herri batzuetan ere -b-epentetikoa erabiltzen zela badakigu, XIX. mendeko L.L. Bonaparteren datuen arabera. Phonologie de la langue basque dans tous ces dialectes (BVD m/s Bv 84) eskuizkribuan ageri denez, Irunen, Lezon eta Goizuetako mintzoan -uba-bildu zuen, baina Hondarribian eta Oiartzunen -ua-bertzerik ez. Gure eremuaren ekialdeko mugan diren herrietan aldiz, ez digu -uba-emaitzaren berririk ematen. Kostatarra osatzen duten herrietan -uba-emaitza bildu zuen (BDV m/s Bv 84). Baina Hendaian eta Urruñan, gaur egun Urruñako auzo bat den Behobian, Bidarten, Parlementia auzoan eta Getarian, L.L. Bonapartek -b-epentesiarik ez zela zioen. Bizkitartean, Bonaparteren datuetan beretan, Hendaian buruba "burua" eta duzube "duzue", Getarian burúba eta Urruñan zuben "zuen" adibideak ditugu (BDV m/s Bv 75). Azkainen berriz, buruwa adibidea dugu (BDV m/s Bv 75). Ondoko mendean, /u + a/ hiatusaren emaitzen berri ematen digu K. Artolak (in Yrizar 1997: 261-262) eta -b-tankerako epentesiaren aztarnak bildu ditu ondoko herrietan: Donibane Lohizunen, Getarian eta Bidarten. Hona zer dioen Donibane Lohizuneko datuei buruz:Inoiz edo behin -oso gutxitan-tarteko b-ren bat aditzen ote den nago, baina ez nago guztiz seguru kasu horretan aurkitzen diren esaldiak askotan aditu ditudan arren; izan litezke, behar bada, joan den mendean erabiltzen omen zirenen arrastoak?(in Yrizar 1997: 262).Hona aipatzen dituen zalantzazko kasuak(in Yrizar 1997: 262): bi anayekiñ espósatú(b)ak eta kàskarótak (...) otarría burú(b)an i(b)íltzen tzien / adíña pasàtubuó ta gauzák, obekí pixátzen tutzú.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>). K. Artolak hasperena aztertu du ekialdeko herrietan XX. mende bukaeran eta Bonaparteren emaitza bertsuak atera ditu (in Yrizar 1997: 12). Donibane Lohizuneko mintzairaren barnean sartzen ditu Getaria eta Bidarte herriak eta hasperena azken herri honetan gehiago aditzen dela dio. Getarian</head><label></label><figDesc>, hasperena guti aditzen da, baina Donibane Lohizunen baino gehiago. Horregatik, ezaugarri honi begira, Getariak Donibane Lohizune eta Bidarte arteko trantsizioa egiten duela gehitzen du. Ohar gisa gehituko genuke Getariako lekukoarekin eraman dugun inkestan ez dugula hasperen argirik bildu. Donibane Lohizuneko mintzoa osatzen duten bertze herrietan, ez da kasik hasperenik entzuten (in Yrizar 1997: 12). Azkainen gehiago entzuten dela gehitzen du K. Artolak, beharbada Sararen ondoan kokaturik delako. Inguruko herrietan ez bezala, hasperenaren galtzea ez da beraz bilakaera berria kostatar mintzoan. Orain arte egin ditugun grabaketetan ez dugu hasperen argirik entzun, baina aztarna bakan batzuk bai. Azkaingo lekuko batek hasperen ahul batzuk ahoskatu ditu eta beti hitzaren hastapenean: ʰan, ʰek "haiek" eta ʰop onomatopeian ere bai. Ziburuko eta Biriatuko hiztunen ahotik, bakoitzari adibide bakarra entzun diogu, ʰola eta ʰan hitzetan, hurrenez hurren. Heldu den irudian, Biriatuko hiztunak ahoskatu hasperenaren espektrograma dakargu.</figDesc><table /><note>1. irudia. [ʰan i"san] "han izan" espektrograma.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Zuazok /i + a, e, o/ arteko epentesiak Euskal Herri erdiguneko eremu murritzeko ezaugarrietan sailkatzen ditu (2014: 217). Ingurune horretan, y, dx edo x hotsen tartekatzeak entzun daitezke eta ezaugarri hau ondoko hizkeretan ezaguna da (2014: 217): Gipuzkoako iparraldean, Deba ibar osoan, Bizkaiko eremu zabalean, Lapurdiko itsasbazterrean eta Nafarroako hizkeraren barne diren Bidasoaldean eta Aranon, baita Sakana gehienean ere. Kostatarrarekin mugan diren Bidasoko Hondarribia eta Irungo euskaran -y-epentesia presente da (Sagarzazu 2005: 66). Bertan, diyo eta ziyon bezalako adizkietan ere entzuten da, baina Txomin Sagarzazuk dioenez, Irunen Hondarribian baino errazago atzematen dira. Gipuzkoako iparraldean ezaugarri hau arrunta da, baina Bidasoaldetik Baztanera hurbildu arau, Edu Zelaietak dioenez, gertakari honen erregulartasuna txikitzen da (2008: 168): honela -iya epentesia irregularra da Malerrekan, Legasan eta Narbarten eta zinez irregularra Oieregin eta Oronoz-Mugairin. Nafar-lapurtera osatzen duten bertze hizkeretan, kostatarrean salbu, ez dugu i + a &gt; iya bezalako epentesirik, ez eta gure eremuarekin mugan diren herrietan ere. Ezaugarri horrek, beraz, harekin mugan diren Gipuzkoako eta Nafarroako hizkeretara hurbiltzen du. Hala ere, azpimarratu behar dugu kostatarraren epentesiaren ahoskera, erdialdeko euskararena baino ahulagoa dela intentsitatean eta ez dela beraz hain markatua. Gure grabaketa zatietan ez dugu /i + e, o/ ingurunean epentesi argirik bildu, /i + a/ hiatusaren ingurumenean aldiz, bai. XIX. mendean jadanik, L.L. Bonapartek -iya epentesidunaren berri ematen digu Lapurdi itsas hegiko herrietan, Getaria eta Bidarten salbu (BDV m/s Bv 84). Hona Azkaingo adibide zenbait (BDV m/s Bv 75): begiya, iduzkiya, illargiya. XX. mende bukaeran K. Artolak ere herri beretan -iya epentesiduna bildu zuen, baina salbuespen batzuekin(in Yrizar 1997: 258-259).</figDesc><table><row><cell>: i + a eta u + a</cell></row><row><cell>3.2.1. i + a &gt; iya</cell></row><row><cell>K.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>: deklinabidean, atzizki eratorrietan eta aditz partizipioetan. Oronozko hiztun batzuek asimilazio bustidura sistematikoki ahoskatzen dute, bertze batzuek aldiz ez (159). Malerrekan bustidura azkarragoa da Bertizaranan baino, baina E. Zelaietak zenbait Bertizarandar hiztuni bi formak entzun dizkie. Laburbiltzeko, ekialdera hurbildu ahala bustidura ahultzen da eta Baztanera heltzean ez da bustidurarik entzuten (159).</figDesc><table><row><cell>Lapurdiko eremuko Larresoroko euskaran bustidura eza gertakari emankorra dela eta testuinguru</cell></row><row><cell>guzietan betetzen dela erakusten digu Irantzu Epeldek (2003: 76-77). Beskoitzeko mintzairan ere ez</cell></row><row><cell>dugu i bokalak eta j bokalerdiak eragindako /n, l/ kontsonanteen asimilazio bustidurarik. Ondoko</cell></row><row><cell>adibideak Henri Duhaurenak dira: aitzina (2003: 30), hila (23), in "egin" (60), mila (29), oilo (54),</cell></row><row><cell>soineko (67), sasoin (29), zain (43).</cell></row><row><cell>Lapurdi itsasaldera buruz hurbiltzen bagara, gure eremuarekin mugan diren Sara, Ahetze eta</cell></row><row><cell>Senpereko datuei begiratu behar diegu. Hango datuen berri guti dugu eta ondoko urteetan hango</cell></row><row><cell>lekukoengana joateko premia izanen dugula uste baldin badugu ere, lan honen osatzeko Bonaparteren</cell></row><row><cell>datuetan fidatu beharko dugu. Eremu horretan ez dirudi i bokalak eta j bokalerdiak eraginiko</cell></row><row><cell>bustidurarik bazenik, nahiz eta salbuespen batzuk ere izan, batez ere Ahetzen. Hona Bonaparteren</cell></row><row><cell>eskuizkribuetan atzeman ditugun bustidura gabeko adibide zenbait (BDV m/s Bv 75). Ahetze:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>azken hau bustidurarekin agertzen da: lañua. Baina Getaria eta Bidarteri buruz aldiz, "sons mouillés" oharra gehitzen du (BDV m/s Bv 74): gañera, ollo, pimpiriñ, zillarra. XIX. mendean L.L. Bonapartek Donibane Lohizunen bildu datuen arabera, bustidura agertzen da (BDV m/s BV-75): burdiñ, giñen, illabete, illargiya, ille, kampaña, koñata, miñagre, ollo, oñez, usottorttolla, ziñen. Hitz bukaeran ez dirudi erabat sistematikoa, adibide hauek erakusten dutenez: amuarrain eta amuarraña, hazil eta hazill, lapin, leoin, otsail eta otsalla, urtarril eta urtarrill. Gure grabaketetan /l/ eta /n/ kontsonanteen asimilazioak entzun ditugu eta bildu ditugun adibideak ekarriko ditugu heldu diren lerroetan. Hala ere, azpimarratu behar da bustidura gabe diren hitzak ere entzun ditugula, hala nola, arraina eta arrañ, ezin eta eziñ, il eta ill, ilargi eta illargi, in eta iña "egina", kusin eta kusiñak "lehengusu" (fr. cousin), sinetsi eta siñetsi. Begien bistakoa da hitz bukaerako bustiduraren adibideak urriagoak direla. Deklinabideari doakionez, soziatiboan (-kin) bustidura gabe ahoskatzen da gehienetan. Baina Azkaingo eta batez ere Urruñako berriemailearen ahoan adibide batzuk bildu ditugu: atsaldeakiñ, bizkarrekuekiñ, goizakiñ, neikiñ, ttikiekiñ. Getarian, aldiz, /n/ kontsonantearen bustidura bakarrik entzun dugu argiki eta hori ere hitz bakan batzuetan: bañon, bañan, añiz.</figDesc><table><row><cell>Hala ere, i bokalak eta j bokalerdiak eragindako /l, n/ kontsonanteen bustidura emankorra dela</cell></row><row><cell>dirudi eta testuinguru guzietan betetzen da. Ondoko adibideak Azkainen, Urruñan eta Hendaiako</cell></row><row><cell>Zubernoa auzoan bilduak dira:</cell></row><row><cell> [inV] &gt; [iñV]: giñen "ginen", miñik "minik", tupiña "tupina";</cell></row><row><cell> [ai, ei, oi + n + V] &gt; [a, e, o + ñ + V]: Azkañen "Azkainen", tReñan "treinean", oñez "oinez";</cell></row><row><cell> [in#] &gt; [iñ#]: lapiñ "untxi" (fr. lapin), xaRdiñ "sardin";</cell></row><row><cell> [ai, ei, oi + n#] &gt; [a, e, o + ñ#]: aRañ "arrain", beñ "behin", zitRoñ "zitroin" (fr. citron);</cell></row><row><cell> [ilV] &gt; [illV]: abilla "abila", illuntxeko "iluntzeko", xillo "zulo";</cell></row><row><cell> [ai, ei, oi + l + V] &gt; [a, e, o, + ll + V]: eRdolla "herdoila", saltzalle "saltzaile", tella "teila";</cell></row><row><cell> [il#] &gt; [ill#]: ill "hil", ixill "isil";</cell></row><row><cell> [ai, ei, oi + l#] &gt; [a, e, o, + ll#</cell></row></table><note>]: botoll "botoil", otsall "otsail", sellaru "seilaro".</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). XVII. mendean Pierre d"Urte donibandarrak lapurterazko grafiak definitzean palataltasunaren berri eman zuen(1900 [1712]: 8-12). L.L. Bonaparteren sailkapena segitu zuten J. Vinson eta P. Yrizar dialektologoek bertzeak bertze, Getaria eta Bidarte herriak Lapurdi itsasaldeko hizkeraren barne sartu zituzten. Azken sailkapenean aldiz, K. Zuazok ez ditu kostatarraren barnean biltzen. Gure aldetik bildu datuen osatzeko, XIX. mendean L.L. Bonapartek eta XX. mende bukaeran K. Artolak herri horiei buruz egin oharrak kontuan hartu nahi izan ditugu. Honela, ohartzen gara Lapurdi itsas hegiko herrietarik urruntzen direla zenbait ezaugarriri begira. Hala nola, XIX. mendeko datuak fidagarritzat hartuz, kostatarrean ez bezala, hasperenaren erabilera emankorra zen Getaria eta Bidarten eta i + a &gt; iya epentesia aldiz arrotza. /b/ epentetikoari doakionez, Phonologie de la langue basque (BDV m/s Bv 84) eskuizkribuaren arabera, bi herri hauetan ez zen ageri, baina berrikuntza honi begira, Urruña eta Hendaia ere kanpo geratzen zirela dirudi. Hemen biltzen dugun salbuespena bustiduraren hedadura da, izan ere, kostatarra osatzen duten sei herriez gainera, Getaria eta Bidartek ere ezaugarri hau partekatzen baitzuten. Hala ere, Getariako lekukoaren ahoan bustiduraren adibide bakan batzuk bakarrik bildu ditugula ohartarazi nahi dugu.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">BDV m/s Bv.74, 75 eta 84: L.L. Bonaparteren euskal eskuizkribuak, 2C2 mikrofilma(Arana, J. A. &amp;  Gonzalez, C. 1989: 37-39-42).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Arana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Gonzalez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>L. L. Bonaparte. Eskuizkribuak-Argitarapenak. Euskaltzaindia, Bilbo</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">(XIX. mende erdia) Phonologie de la langue basque dans tous ses dialectes, comprenant les règles de la prononciation, de l&apos;accent tonique et du changement des lettres; suivie de la loi de l&apos;affinité ou harmonie des voyelles, et précédée d&apos;une nouvelle classification des dialectes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arcangues</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Armendarits</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iholdy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arnéguy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ascain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">)</forename><surname>Serres</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guéthary</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bidart</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ayherre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bassussarry</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Biriatou</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Béhobie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fontarrabie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Domezain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Elizondo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Uriz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lizaso</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Espelette</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Souraïde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Itxassou</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hélette</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Isturits</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Irissarry</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Louhossoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mendionde</forename><surname>Macaye</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saint-Esteben</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saint-Martin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Méharin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saint-Pierre-D&amp;apos;irube</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mouguerre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ustaritz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Villefranque</forename><surname>Larressore</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">sousdialectes et variétés de l&apos;euskara. D&apos;après de nombreux renseignements pris sur les lieux en 1856, 1857, 1866 et 1867. Argitaratu gabeko 16. eskuizkribua, BDV m/s Bv</title>
		<meeting><address><addrLine>Aïnhoa, Arbonne, Arcangues, Armendarits, Aroue et Etcharry, Ascain, Ayherre, Bardos, Bassussarry, Bidart, Bonloc, Cambo, Baïgorry, Briscous, Espelette, Guéthary, Hasparren, Hélette, Iholdy, Irissarry, Isturits, Itxassou, Lahonce, Larressore, Louhossoa, Macaye, Mendionde, Mouguerre, Saint-Esteben, Saint-Jean-de-Luz, Saint-Jean-Piedde-Port; Sare, Tardets, Urcuit, Urrugne, Ustaritz, Villefranque</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>XIX</publisher>
			<biblScope unit="volume">74</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Saint-Martin (Méharin), Saint-Palais, Saint-Pée, Saint-Pierre-d&apos;Irube</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>mende erdia) Contestaciones a cuestionarios dialectológicos en el País Vasco-Francés. Argitaratu gabeko 30. eskuizkribua, BDV m/s Bv 75</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dialektologiatik euskalkietara tradizioan gaindi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donostia</forename><surname>Elkar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Chaurand</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<publisher>Bordas</publisher>
			<pubPlace>Paris-Bruxelles-Montréal</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Introduction à la dialectologie française</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) Hasian hasi. Beskoitzeko euskara (2 liburuki). Alinea eta Akoka, Donibane Lohizune</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Duhau</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larresoroko euskara (Dialektologia azterketa). Doktoretza-tesia argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Epelde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Zuzendaria: K. Zuazo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lesakako azentu eta intonazioaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">71</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="45" to="70" />
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dialecte basque de la région de St</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Gimet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusko Jakintza</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="221" to="250" />
			<date type="published" when="1950" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Jean -de-Luz</note>
	<note>Le Kostatar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal fonologia: palatalizazioa. Asimilazioa eta hots sinbolismoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fonética histórica vasca. Gipuzkoako Foru Aldundia, Donostia. Oihenart, A. (1992) Les proverbes et poésies basques</title>
		<editor>Izpegi, Baigorri. Oñederra, M. L.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Leioa</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Euskal Herriko Unibertsitatea</publisher>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="page" from="1657" to="1664" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hondarribiko eta Irungo euskara. Alberdania, Hondarribiko Udala &amp; Irungo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Sagarzazu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<pubPlace>Udala, Irun &amp; Zarautz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La cartografía lingüística en la actualidad y el Atlas de la Península Ibérica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Sanchís Guarner</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Instituto Miguel de Cervantes, Madril</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urte</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire cantabrique basque. W. Websterren argitalpena</title>
		<meeting><address><addrLine>Bagnères-de-Bigorre</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1712" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Spécimens de variétés dialectales basques</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1907" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="627" to="633" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="129" to="135" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="211" to="223" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Morfología del verbo auxiliar labortano (estudio dialectológico). Euskaltzaindia &amp; EHU, Iruñea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baztan-Bidasoako hizkeren azterketa dialektologikoa. Nafarroako Gobernua eta Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Zelaieta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Deba Ibarreko euskara. Dialektologia eta Tokiko batua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Badihardugu Euskara Elkartea</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">Oñati. -----</biblScope>
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskalkiak. Elkar</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
