<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Elgoibarko leku izenen argia</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">&amp;amp;</forename><surname>Alaba</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Pinacho</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laburpena</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Elgoibarko leku izenen argia</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.26876/ikergazte.i.14</idno>
					<note>IkerGazte, 2015 Giza zientziak</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-04-26T13:16+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>toponimy</term>
					<term>dialectal boundaries</term>
					<term>dialectal conclusions</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Artikulu honetan azalduko dugun ikerketaren helburua da Elgoibarko hizkuntzaren muga dialektalaren inguruan argi-izpi bat lortzea. Horretarako, 2009tik 2011ra artean Elgoibarren, bertan, bildutako toponimoak ditugu aztergai. Toponimo, leku-izen, horiek denboran zehar (XV.mendetik gaur arte) izan duten eboluzioa ikertu dugu, ondoren, eboluzio horretan oinarrituta zenbait ondorio dialektal atera ditugu. Adierazi beharrekoa da azterketa, nagusiki, toponimo horien lexikoan oinarritu dugula.</p><p>Hitz gakoak: muga dialektala, toponimoak, ondorio dialektala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>Toponymy is relevant to researchers interested in place names, and their origins, as well as language researchers. This article describes a study about Elgoibar's dialectal boundaries; specifically about toponyms gathered between 2009 and 2011. The aim of the work was to investigate place names from the XV. Century to today, and to analyze their evolution. The study indicated some dialectal conclusions, although it was mainly accomplished from a lexical point of view.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera eta motibazioa</head><p>Elgoibarko hizkuntzaren muga dialektala edo bertako hizkera zein euskalkiri dagokion ziurtatzea ez da garrantzi gutxikoa, ezta erabat garbia ere. Ezagun da Elgoibarko euskara mendebaldeko eta erdialdeko dialektoan kokatzea ez dela erraza hizkuntzalarientzat. Izan ere, beti ez da dialekto batetik besterako salto nabarmena izaten; askotan, ezaugarriak pixkanaka aldatzen dira.</p><p>Hizkuntzalariek izandako arazo horiek kontuan hartzen baditugu, pentsa genezake ezaugarri dialektalen continuuma dagoela; ez jauzi nabarmena. Bonapartek, esaterako, Elgoibarko hizkera bizkaieran (egun mendebaldekoa deritzona) barnean sartu zuen. Hona hemen auzi horren inguruan Uriartek 1859ko maiatzaren 14an Bonaparti azaldutakoa:</p><p>Según prometí a S.A. en mi último he examinado minuciosa y detenidamente el bascuence que se habla en los pueblos de <ref type="bibr">Motrico, Deva, Mendaro, Alzola, Elgóibar, Eibar, Placencia, Vergara, Anzuola y</ref> Oñate; y en resumidas cuentas he averiguado que el cálculo, que tiene formado S.A. es exacto. Deva, Mendaro y Motrico deben agregarse al guipuzcoano, y Alzola con Elgóibar y demás pueblos al vizcaíno. En Elgóibar sucede que la parte de la población, que se halla situada hacia Azcoitia, participa algo más del guipuzcoano, pero aún debe agregarse a Vizcaya, aunque esto no acomoda a los guipuzcoanos. <ref type="bibr">(Ruiz de Larrinaga, 1954:83)</ref> Larramendik, berriz, erdialdeko ezaugarriak eta mendebalekoak zituela zioen; Azkuek, hasiera batean -Altzola auzoa izan ezik-mendebaldekoan kokatu zuen, baina, ondoren, gipuzkeran. Zuazok tarteko hizkeratzat hartzen du eta Makatzagak ere, 2010eko tesian mendebaleko zein erdialdeko ezaugarriak batzen dituela dio:</p><p>Bi indarren arteko dialektikan ikusten dut Elgoibarko euskara: mendebalekoaren eta erdialdekoaren artean. Bertako berri-emaileen esanetan, "nahaste haundixa" dago gure euskaran. Batzuetan, indartsu eusten zaio mendebaleko ezaugarriari. Beste batzuetan, ahulago, eta gehiago nabaritzen da Koldo Zuazok erdialdeko esaten dion euskalkiaren eragina. <ref type="bibr">(Makatzaga, 2010:58)</ref>.</p><p>Azterketa horien emaitzak eta iritziak aurrean ditugula, artikulu honen helburua Elgoibarko toponimoek dituzten ezaugarri dialektalak eta izan duten bilakaera ikustea da, bilakaerarik egon bada; toponimoek diakronian izan duten eboluzioa ikertzea. Langintza horren bideari hasiera emateko, 1346tik gaur arte bildutako toponimoetan Elgoibarko muga dialektalean aldaketarik egon den aztertu dugu, bertatik aterarako emaitzek Elgoibarko hizkeraren eboluzioaren berri emango digutelakoan..</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Arloko egoera eta ikerketaren helburuak 2.1. Elgoibarko hizkera</head><p>Herri edo eskualde batean hizkera bat edo beste bat erabiltzearen arrazoiak askotarikoak dira: orografia, komunikabideak, dialekto batekin baino gehiagoren ondoan dagoen... Elgoibarko hizkerari eragin diotenak ere asko dira; gure ustez, ordea, bi dira aipagarrienak: alde batetik, hartu-emanak, eta bestetik, hizkera jasoak eta estandarrak duen eragina. Azken horretan interesgarria da Elizak erabili duen hizkera.</p><p>Sarri esan baita Gipuzkoaren lurralde gehienean, edo osoan, euskara giputza erabili izan dela predikuetan (mendebaleko hizkera duten herrietan ere bai); gutxienez azken mende hauetan. Hona hemen auzi horren inguruan Uriartek 1859ko maiatzaren 14an Bonaparteri idatzitako gutunean azaldutakoa:</p><p>Sucede en todas estas poblaciones que miran con desdén al bascuence de Vizcaya y son muy apasionados al dialecto del Beterri: los sermones pláticas se predican en ese dialecto de Beterri, y muchísimas personas hacen estudio de este dialecto, por cuyo motiva hacen una mezcla; pero todavía no han podido guipuzcoanizar al vulgo. <ref type="bibr">(Ruiz de Larrinaga, 1954:83)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Zergatik azterketa diakronikoa</head><p>Gure iker jomugan isoglosak ditugu: isoglosak ezaugarri multzo bera duten eremuak banatzen ditu. Beraz, aldaerak, euskalkiak, azpieuskalkiak bereiz ditzake. Batzuetan continuum bat markatzen dute, hau da, banaketa horiek ez dira zurrunak izaten; gure ustean, Elgoibarkoa eta ingurukoa izan daiteke adibide. Beste batzuetan, aldiz, banaketa hori markatuagoa izan ohi da.</p><p>Kontuan hartuta isoglosek eta, nola ez, hizkerek izan dezaketen bilakabidea, alde batetik, eta Elgoibarko hizkeraren berezitasuna, bestetik, uste dugu azterketa diakronikoa egitea oso baliagarria izan daitekeela; hobeto ulertzeko hizkera horrek izandako norabidea eta egungo joera nagusiak. Gainera, azterketa diakroniko horrek adieraziko liguke ea, herrian isoglosa mugaren aldaketarik egon den ala ez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Helburuak</head><p>Aipatu bezala, egindako azteketaren xede nagusia da, denboran zehar, Elgoibarko hizkerak izan duen eboluzioa jakitea, horretarko, bertan jasotako toponimoen bilakabidea izango ditugu ikergai.</p><p>Bada, leku-izenen azterketa egiteko, taula batzuk erabili ditugu, informazioa modu erraz eta adierazgarrian erakusteko:</p><p>Hona hemen taula 1 horiek dituzten atalak: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Ikerketaren muina</head><p>Jasotako toponimoen lanketa egiteko alor semantikoa jorratuko dugu. Izan ere, aurrez esan dezakegu informazio emankorra atal horren azterketatik lortuko dugula. Bestalde, semantika aztertzean ere, adierazgarriak izan dakizkiguken toponimoak ikertu ditugu, ez guztiak. Hona hemen: Horiek adierazten digutenez, garai hartan, bizkaierak indar handiagoa zeukan gaur egun baino, bizkaierako forma nagusitu baitzen bi toponimo horietan. Ezin aipatu gabe utzi biak ala biak gipuzkeratik gertuago daudela geografikoki eta baita hizkerari dagokionez ere.</p><formula xml:id="formula_0">AITZ</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.2.GIBEL eta OSTEren ondoriok</head><p>Mitxelenak zioena baieztatzen dute jasotako toponimoek: GIBEL hitza Euskal Herri osoan erabiltzen zen. Gure adibideei begiratuz gero, GIBEL osagaia duten toponimo gehienak zaharrak dira, hots, XV. mendekoak. Gainera, GIBEL lehen orain baino gehiago erabiltzen zela erakusten digute gure datuek ere; Larraguibel (1809). OSTErekin berriz, kontrakoa gertatzen da. XV. edo lehenagokorik ez dugu jaso eta XIX.ean izugarrizko gorakada izan zuen; Arregiosteco-bidea (1841).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">BARRI eta BERRIren ondorioak</head><p>BERRI osagai lexikoaz osatutako toponimoak denbora tarte guztietan jaso ditugu; hala ere, berriak eta zaharrak ditugu ehuneko altuenak. BARRIren kasuan, berriz, ez dugu zaharra den toponimorik jaso eta esanguratsua da tartekoak eta berriak direnen aldea. Izan ere, 1800 ingurukoak askoz gehiago dira egungoak baino; hau da, BARRI eta BERRI bi aldaerak kontuan hartuz gero, tartekoetan ia BARRIren kopurua erdia da; aldiz, berrietan askoz urriagoa. Horrek adierazten du BARRI aldaerak 1800 inguruan indar handiagoa zuela aurretik eta egun baino.</p><p>Kokapenari dagokionez, ezin dugu aipatu gabe utzi BERRI osagaia duten toponimoak garai eta auzo guztietan agertzen direla, baina, barri osagaia dutenak ez. 1860. urte inguruan, auzo guztietako adibideak izanik, gertuagoko garaietan, soilik, Etxeberri aldera dutenetan agertzen da BARRI, hau da, mendebalderago dauden auzoetan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Taula. Barri osagaia duten aldaera berriak</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>/ATX, GIBEL/OSTE, BARRI/BERRI, SOLO/SORO eta A + A &gt; EA/A 3.1. AITZ eta ATXen ondorioak AITZ eta ATX toponimoak erkatuta, esan dezakegu ATX-en erabilera jaitsi dela; nabarmena da egun AITZen adibideak gehiago direla ATXenak baino. Bestalde, Atxolin (Sallobente-Ermuaranen) eta Atxuri (Mendaron) XIX.mendean ditugu dokumentatuta, lehenengoa 1818an eta 1860an bigarrena.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>1. TOPONIMOA: Leku izenaren araututako forma eta zein objektu den adierazi dugu. 2. URTEA: Toponimo guztiak hiru denbora tartetan bereizi ditugu: Artikulu honetara, solik, BARRI eta BERRI osagai lexikoz osatutako toponimoak ekarri ditugu, izan ere, berauen eboluzioa esanguratsuenetarikoa delako. Toponimoa Elgoibarko zein auzotakoa den adierazi dugu. 4. ERAK: Denboran zehar toponimo jakin batek bildutako ahozko zein idatzizko erak jaso ditugu.</figDesc><table><row><cell>IkerGazte, 2015</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Toponimo zaharra: 1346 eta 1500 urte artekoa.</cell></row><row><cell></cell><cell>Tarteko toponimoa: 1500 eta 1900 urte artekoa.</cell></row><row><cell></cell><cell>Toponimo berria: 1900 eta gaur artekoa.</cell></row><row><cell>3. AUZOA:</cell><cell></cell></row></table><note>1</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Aldaera lexikoa</head><p>Urtea /aldaera berria </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.4.SOLO eta SORO ondorioak</head><p>SOLO osagaiaren bilakabideari begiratuta, esan genezake 1450 inguruan ez daukagula adibiderik, aldiz, 1860tik aurrera dezente aurkitu ditugula. SOROren kasuan, denbora tarte guztietako adibideak ditugu baina tarteko garai horretan gorakada nabarmena izan bazuen ere, ondoren, asko jeitsi dira bildutakoak. SOLO osagaia dutenen kopurua, aldiz, antzekoa da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5.">A +A = A/EA (IA, IE…)ren ondorioak</head><p>Datuak begiratuta, argi dago a + a = ea (ia, ie) <ref type="bibr">[Goicoolea de yuso (1452)</ref>, Ekaitz errekia <ref type="formula">(2000)</ref>] ezaugarri berria dela Elgoibar aldean, zaharra den bakarra baitugu eta berriak, berriz, asko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Ondorioak</head><p>Ikergai ditugun toponimoetatik ateratako emaitzak ikusita, gure iker galderaren erantzuna nahiko argia da: Elgoibarko hizkera osatzen duten zenbait isoglosa denboran zehar aldatu egin dira.</p><p>Dena den, ondorio horren azalpenera iritsi aurretik esan nahi dugu toponimoetatik informazioa atera daitekeela; toponimoen azterketa diakronikoak gainontzeko lekukotasun idatzirik ez dagoenean eta, testu idatzietan oinarritutako azterketei laguntzeko balio dezakete.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Etorkizuna</head><p>Aztertu ditugun toponimoetatik ateratako emaitzak adierazten dutenez, Elgoibarren zenbait isoglosa lexiko aldatu da. Horrenbestez, esan genezake, lexikoak mendebaldeko hizkeratik erdialderako joera izan badu, segur aski, hizkerak, bere osotasunean hartuta, bide bera egingo zukeen.</p><p>Beraz, ikerlan honen bidez urgaineratu ditugun datuetan oinarrituta, gure ondorio nagusia honakoa da: herriko hizkeraren isoglosa mendebaldeko hizkeratik, denboran zehar, erdialderantz jo du.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">BARRI aldaerak garai zaharretan eta egungoan baino indar handiagoa zuela tartekoa deitu dugunean, hau da, 1800 urte inguruan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Esaterako</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hona hemen adibide grafikoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname> Alaba</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Pinacho</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Elgoibarko toponimiaren ikerketa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dialektologiatik euskalkietara tradizioan gaindi, Donostia, Elkar argitaletxea.  Makatzaga</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J.M</title>
		<editor>Cartas del P. Uriarte al Príncipe Luis Luciano</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="35" to="106" />
			<date type="published" when="1954" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>J.. Bonparte in ASJU 1 [1. aroa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Deba Ibarreko euskeria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Antzuolako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aramaioko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aretxabaletako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arrasateko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bergarako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eibarko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Elgoibarko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eskoriatzako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Oñatiko</forename><surname>Leintz-Gatzagako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Soraluzeko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Udalak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ikergazte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
