{"parse":{"title":"Marxistische Wirtschaftstheorie","pageid":2278128,"text":{"*":"<div class=\"mw-parser-output\"><p>Die <b>marxistische Wirtschaftstheorie</b> \u2013 die <a href=\"/wiki/Politische_%C3%96konomie\" title=\"Politische \u00d6konomie\">politische \u00d6konomie</a> auf der Grundlage von <i><a href=\"/wiki/Das_Kapital\" title=\"Das Kapital\">Das Kapital</a></i> von <a href=\"/wiki/Karl_Marx\" title=\"Karl Marx\">Marx</a> \u2013 bildet sowohl ihrem Umfang als auch ihrem Inhalt nach den Hauptteil der <a href=\"/wiki/Marxismus\" title=\"Marxismus\">marxistischen</a> Gesellschaftstheorie, deren philosophische Grundlage der Dialektische und <a href=\"/wiki/Historischer_Materialismus\" title=\"Historischer Materialismus\">Historische Materialismus</a> ist. Sie untersucht die \u00f6konomische Funktionsweise der Gesellschaft gem\u00e4\u00df der Ansicht von der historischen Begrenztheit einer jeden <a href=\"/wiki/Gesellschaftsformation\" title=\"Gesellschaftsformation\">Gesellschaftsformation</a>. Diese werden seiner Meinung nach wesentlich durch die Entwicklung der <a href=\"/wiki/Produktivkr%C3%A4fte\" class=\"mw-redirect\" title=\"Produktivkr\u00e4fte\">Produktivkr\u00e4fte</a> vorangetrieben und durch spezifische <a href=\"/wiki/Produktionsverh%C3%A4ltnisse\" title=\"Produktionsverh\u00e4ltnisse\">Produktionsverh\u00e4ltnisse</a> gekennzeichnet. Eine wesentliche Grundhypothese ist dabei die Entwicklung der Menschheit von der <a href=\"/wiki/Urgesellschaft\" title=\"Urgesellschaft\">Urgesellschaft</a> \u00fcber die <a href=\"/wiki/Sklavenhaltergesellschaft\" title=\"Sklavenhaltergesellschaft\">Sklavenhaltergesellschaft</a>, den <a href=\"/wiki/Feudalismus\" title=\"Feudalismus\">Feudalismus</a> und <a href=\"/wiki/Kapitalismus\" title=\"Kapitalismus\">Kapitalismus</a> bis zum <a href=\"/wiki/Sozialismus\" title=\"Sozialismus\">Sozialismus</a>. Speziell setzt sich Marx mit den theoretischen Ans\u00e4tzen der <a href=\"/wiki/Klassische_National%C3%B6konomie\" title=\"Klassische National\u00f6konomie\">klassischen National\u00f6konomie</a> auseinander, insbesondere mit <a href=\"/wiki/Adam_Smith\" title=\"Adam Smith\">Adam Smith</a> und <a href=\"/wiki/David_Ricardo\" title=\"David Ricardo\">David Ricardo</a>. Von diesen unterscheidet er die \u201e<a href=\"/wiki/Vulg%C3%A4r%C3%B6konomie\" title=\"Vulg\u00e4r\u00f6konomie\">Vulg\u00e4r\u00f6konomie</a>\u201c, die er im Gegensatz dazu wegen deren oberfl\u00e4chlichen Anschauungen vom Wirtschaften und der Apologetik der bestehenden Verh\u00e4ltnisse grunds\u00e4tzlich ablehnt. Die marxistische Wirtschaftstheorie selbst weist, wie jede gro\u00df-angelegte \u00f6konomische Theorie, noch viele ungekl\u00e4rte Fragen und umstrittene Punkte auf.\n</p>\n<div id=\"toc\" class=\"toc\" role=\"navigation\" aria-labelledby=\"mw-toc-heading\"><input type=\"checkbox\" role=\"button\" id=\"toctogglecheckbox\" class=\"toctogglecheckbox\" style=\"display:none\" /><div class=\"toctitle\" lang=\"de\" dir=\"ltr\"><h2 id=\"mw-toc-heading\">Inhaltsverzeichnis</h2><span class=\"toctogglespan\"><label class=\"toctogglelabel\" for=\"toctogglecheckbox\"></label></span></div>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-1\"><a href=\"#\u201eKritik_der_politischen_\u00d6konomie\u201c\"><span class=\"tocnumber\">1</span> <span class=\"toctext\">\u201eKritik der politischen \u00d6konomie\u201c</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-2\"><a href=\"#Ziel,_Methode_und_Konzept_des_Kapital\"><span class=\"tocnumber\">1.1</span> <span class=\"toctext\">Ziel, Methode und Konzept des <i>Kapital</i></span></a></li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-3\"><a href=\"#Die_Neuerungen_gegen\u00fcber_der_klassischen_\u00d6konomie\"><span class=\"tocnumber\">1.2</span> <span class=\"toctext\">Die Neuerungen gegen\u00fcber der klassischen \u00d6konomie</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-4\"><a href=\"#Wert-_und_Geldtheorie\"><span class=\"tocnumber\">2</span> <span class=\"toctext\">Wert- und Geldtheorie</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-5\"><a href=\"#Tauschwert_und_Gebrauchswert\"><span class=\"tocnumber\">2.1</span> <span class=\"toctext\">Tauschwert und Gebrauchswert</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-6\"><a href=\"#Geld_und_Zirkulation_der_Warenwerte_(\u201eWarenzirkulation\u201c)\"><span class=\"tocnumber\">2.2</span> <span class=\"toctext\">Geld und Zirkulation der Warenwerte (\u201eWarenzirkulation\u201c)</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-7\"><a href=\"#Geld_als_Selbstst\u00e4ndige_Wertform_(allgemeines_\u00c4quivalent_und_Schatz)\"><span class=\"tocnumber\">2.2.1</span> <span class=\"toctext\">Geld als Selbstst\u00e4ndige Wertform (allgemeines \u00c4quivalent und Schatz)</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-8\"><a href=\"#Geld_als_Kapital\"><span class=\"tocnumber\">2.2.2</span> <span class=\"toctext\">Geld als Kapital</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-9\"><a href=\"#Geld_als_Ma\u00dfstab_der_Preise_(Kaufmittel_und_Zahlungsmittel)\"><span class=\"tocnumber\">2.2.3</span> <span class=\"toctext\">Geld als Ma\u00dfstab der Preise (Kaufmittel und Zahlungsmittel)</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-10\"><a href=\"#Geld_als_Ausdruck_des_Wertma\u00dfes_oder_Wertausdruck_((Wert-)Zirkulationsmittel_und_Umlaufmittel)\"><span class=\"tocnumber\">2.2.4</span> <span class=\"toctext\">Geld als Ausdruck des Wertma\u00dfes oder Wertausdruck ((Wert-)Zirkulationsmittel und Umlaufmittel)</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-11\"><a href=\"#Das_Kapital\"><span class=\"tocnumber\">3</span> <span class=\"toctext\">Das Kapital</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-12\"><a href=\"#Kapitalteile_nach_ihrem_Verhalten_in_der_Produktion\"><span class=\"tocnumber\">3.1</span> <span class=\"toctext\">Kapitalteile nach ihrem Verhalten in der Produktion</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-13\"><a href=\"#Urspr\u00fcnglich_angelegtes_Kapital\"><span class=\"tocnumber\">3.1.1</span> <span class=\"toctext\">Urspr\u00fcnglich angelegtes Kapital</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-14\"><a href=\"#Angelegtes_Kapital\"><span class=\"tocnumber\">3.1.2</span> <span class=\"toctext\">Angelegtes Kapital</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-15\"><a href=\"#Angewandtes_Kapital_(\u201eproduktives_Kapital\u201c)\"><span class=\"tocnumber\">3.1.3</span> <span class=\"toctext\">Angewandtes Kapital (\u201eproduktives Kapital\u201c)</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-16\"><a href=\"#Amortisiertes_Kapital\"><span class=\"tocnumber\">3.1.4</span> <span class=\"toctext\">Amortisiertes Kapital</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-17\"><a href=\"#Die_Zusammensetzung_des_Kapitals\"><span class=\"tocnumber\">3.2</span> <span class=\"toctext\">Die Zusammensetzung des Kapitals</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-18\"><a href=\"#Technische_Zusammensetzung_des_Kapitals\"><span class=\"tocnumber\">3.2.1</span> <span class=\"toctext\">Technische Zusammensetzung des Kapitals</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-19\"><a href=\"#Wertm\u00e4\u00dfige_Zusammensetzung_des_Kapitals\"><span class=\"tocnumber\">3.2.2</span> <span class=\"toctext\">Wertm\u00e4\u00dfige Zusammensetzung des Kapitals</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-20\"><a href=\"#Organische_Zusammensetzung_des_Kapitals\"><span class=\"tocnumber\">3.2.3</span> <span class=\"toctext\">Organische Zusammensetzung des Kapitals</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-21\"><a href=\"#Stoffliche_Zusammensetzung_der_Produktionsmittel\"><span class=\"tocnumber\">3.2.4</span> <span class=\"toctext\">Stoffliche Zusammensetzung der Produktionsmittel</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-22\"><a href=\"#Kapitalteile_nach_ihrem_Verhalten_in_der_(Wert-)Zirkulation\"><span class=\"tocnumber\">3.3</span> <span class=\"toctext\">Kapitalteile nach ihrem Verhalten in der (Wert-)Zirkulation</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-23\"><a href=\"#Das_fixe_Kapital\"><span class=\"tocnumber\">3.3.1</span> <span class=\"toctext\">Das fixe Kapital</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-24\"><a href=\"#Das_zirkulierende_Kapital\"><span class=\"tocnumber\">3.3.2</span> <span class=\"toctext\">Das zirkulierende Kapital</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-25\"><a href=\"#Die_Kontroverse_um_diese_Einteilung\"><span class=\"tocnumber\">3.3.3</span> <span class=\"toctext\">Die Kontroverse um diese Einteilung</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-26\"><a href=\"#Das_Zirkulationskapital\"><span class=\"tocnumber\">3.3.4</span> <span class=\"toctext\">Das Zirkulationskapital</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-27\"><a href=\"#Lohn_und_Mehrwert\"><span class=\"tocnumber\">3.4</span> <span class=\"toctext\">Lohn und Mehrwert</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-28\"><a href=\"#Der_Wert_der_Arbeitskraft_(der_Arbeitslohn)\"><span class=\"tocnumber\">3.4.1</span> <span class=\"toctext\">Der Wert der Arbeitskraft (der Arbeitslohn)</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-29\"><a href=\"#Der_Mehrwert_(das_Einkommen_des_Unternehmers)\"><span class=\"tocnumber\">3.4.2</span> <span class=\"toctext\">Der Mehrwert (das Einkommen des Unternehmers)</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-30\"><a href=\"#Die_Mehrwertrate\"><span class=\"tocnumber\">3.4.3</span> <span class=\"toctext\">Die Mehrwertrate</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-31\"><a href=\"#Der_Neuwert\"><span class=\"tocnumber\">3.5</span> <span class=\"toctext\">Der Neuwert</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-32\"><a href=\"#Profit_und_Profitarten\"><span class=\"tocnumber\">3.6</span> <span class=\"toctext\">Profit und Profitarten</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-33\"><a href=\"#Der_allgemeine_Profit\"><span class=\"tocnumber\">3.6.1</span> <span class=\"toctext\">Der allgemeine Profit</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-34\"><a href=\"#Der_besondere_Profit_(Kapitalprofit)\"><span class=\"tocnumber\">3.6.2</span> <span class=\"toctext\">Der besondere Profit (Kapitalprofit)</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-35\"><a href=\"#Der_Handelsprofit\"><span class=\"tocnumber\">3.6.3</span> <span class=\"toctext\">Der Handelsprofit</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-36\"><a href=\"#Die_Pacht/Bodenrente\"><span class=\"tocnumber\">3.6.4</span> <span class=\"toctext\">Die Pacht/Bodenrente</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-37\"><a href=\"#Der_Zins\"><span class=\"tocnumber\">3.6.5</span> <span class=\"toctext\">Der Zins</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-38\"><a href=\"#Der_Extraprofit_(\u201eSurplusprofit\u201c)\"><span class=\"tocnumber\">3.6.6</span> <span class=\"toctext\">Der Extraprofit (\u201eSurplusprofit\u201c)</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-39\"><a href=\"#Tendenzieller_Fall_der_Profitrate\"><span class=\"tocnumber\">3.7</span> <span class=\"toctext\">Tendenzieller Fall der Profitrate</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-40\"><a href=\"#Die_Reproduktion_des_Kapitals\"><span class=\"tocnumber\">3.8</span> <span class=\"toctext\">Die Reproduktion des Kapitals</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-41\"><a href=\"#Die_einfache_Reproduktion_des_Kapitals\"><span class=\"tocnumber\">3.8.1</span> <span class=\"toctext\">Die einfache Reproduktion des Kapitals</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-42\"><a href=\"#Die_erweiterte_Reproduktion_des_Kapitals\"><span class=\"tocnumber\">3.8.2</span> <span class=\"toctext\">Die erweiterte Reproduktion des Kapitals</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-43\"><a href=\"#Die_Konzentration_des_Kapitals\"><span class=\"tocnumber\">3.8.3</span> <span class=\"toctext\">Die Konzentration des Kapitals</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-44\"><a href=\"#Die_Zentralisation_des_Kapitals\"><span class=\"tocnumber\">3.8.4</span> <span class=\"toctext\">Die Zentralisation des Kapitals</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-45\"><a href=\"#Die_Konkurrenz\"><span class=\"tocnumber\">3.9</span> <span class=\"toctext\">Die Konkurrenz</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-46\"><a href=\"#Einzelne_Aspekte\"><span class=\"tocnumber\">4</span> <span class=\"toctext\">Einzelne Aspekte</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-47\"><a href=\"#Preisarten\"><span class=\"tocnumber\">4.1</span> <span class=\"toctext\">Preisarten</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-48\"><a href=\"#Der_Selbstkostenpreis\"><span class=\"tocnumber\">4.1.1</span> <span class=\"toctext\">Der Selbstkostenpreis</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-49\"><a href=\"#Der_Produktionspreis\"><span class=\"tocnumber\">4.1.2</span> <span class=\"toctext\">Der Produktionspreis</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-50\"><a href=\"#Der_Marktpreis\"><span class=\"tocnumber\">4.1.3</span> <span class=\"toctext\">Der Marktpreis</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-51\"><a href=\"#Der_Verkaufspreis\"><span class=\"tocnumber\">4.1.4</span> <span class=\"toctext\">Der Verkaufspreis</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-52\"><a href=\"#Schematische_Darstellung_der_Kapitalakkumulation\"><span class=\"tocnumber\">4.2</span> <span class=\"toctext\">Schematische Darstellung der Kapitalakkumulation</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-53\"><a href=\"#I.)_Erweiterte_Reproduktion\"><span class=\"tocnumber\">4.2.1</span> <span class=\"toctext\">I.) Erweiterte Reproduktion</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-3 tocsection-54\"><a href=\"#II.)_Einfache_Reproduktion\"><span class=\"tocnumber\">4.2.2</span> <span class=\"toctext\">II.) Einfache Reproduktion</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-55\"><a href=\"#Krisentheorie\"><span class=\"tocnumber\">5</span> <span class=\"toctext\">Krisentheorie</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-56\"><a href=\"#Literatur\"><span class=\"tocnumber\">6</span> <span class=\"toctext\">Literatur</span></a>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-57\"><a href=\"#Klassische_Darstellungen\"><span class=\"tocnumber\">6.1</span> <span class=\"toctext\">Klassische Darstellungen</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-58\"><a href=\"#Weiterf\u00fchrung_und_Vertiefung\"><span class=\"tocnumber\">6.2</span> <span class=\"toctext\">Weiterf\u00fchrung und Vertiefung</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-2 tocsection-59\"><a href=\"#Sonstiges\"><span class=\"tocnumber\">6.3</span> <span class=\"toctext\">Sonstiges</span></a></li>\n</ul>\n</li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-60\"><a href=\"#Weblinks\"><span class=\"tocnumber\">7</span> <span class=\"toctext\">Weblinks</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-61\"><a href=\"#Einzelnachweise\"><span class=\"tocnumber\">8</span> <span class=\"toctext\">Einzelnachweise</span></a></li>\n</ul>\n</div>\n\n<h2><span id=\".E2.80.9EKritik_der_politischen_.C3.96konomie.E2.80.9C\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"\u201eKritik_der_politischen_\u00d6konomie\u201c\">\u201eKritik der politischen \u00d6konomie\u201c</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=1\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: \u201eKritik der politischen \u00d6konomie\u201c\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=1\" title=\"Abschnitt bearbeiten: \u201eKritik der politischen \u00d6konomie\u201c\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<div class=\"thumb tright\"><div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Zentralbibliothek_Z%C3%BCrich_Das_Kapital_Marx_1867.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8d/Zentralbibliothek_Z%C3%BCrich_Das_Kapital_Marx_1867.jpg/220px-Zentralbibliothek_Z%C3%BCrich_Das_Kapital_Marx_1867.jpg\" decoding=\"async\" width=\"220\" height=\"371\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8d/Zentralbibliothek_Z%C3%BCrich_Das_Kapital_Marx_1867.jpg/330px-Zentralbibliothek_Z%C3%BCrich_Das_Kapital_Marx_1867.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8d/Zentralbibliothek_Z%C3%BCrich_Das_Kapital_Marx_1867.jpg/440px-Zentralbibliothek_Z%C3%BCrich_Das_Kapital_Marx_1867.jpg 2x\" data-file-width=\"997\" data-file-height=\"1681\" /></a>  <div class=\"thumbcaption\"><div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Zentralbibliothek_Z%C3%BCrich_Das_Kapital_Marx_1867.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>Der erste Band der Trilogie Das Kapital</div></div></div>\n<div class=\"thumb tright\"><div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Kapital_manuskript.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/02/Kapital_manuskript.jpg/220px-Kapital_manuskript.jpg\" decoding=\"async\" width=\"220\" height=\"131\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/02/Kapital_manuskript.jpg/330px-Kapital_manuskript.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/02/Kapital_manuskript.jpg/440px-Kapital_manuskript.jpg 2x\" data-file-width=\"540\" data-file-height=\"322\" /></a>  <div class=\"thumbcaption\"><div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Kapital_manuskript.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div>Manuskriptseite des Kapitals</div></div></div>\n<h3><span id=\"Ziel.2C_Methode_und_Konzept_des_Kapital\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Ziel,_Methode_und_Konzept_des_Kapital\">Ziel, Methode und Konzept des <i>Kapital</i></span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=2\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Ziel, Methode und Konzept des Kapital\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=2\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Ziel, Methode und Konzept des Kapital\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p>Schon mit dem Titel \u201eDas Kapital\u201c bringt Karl Marx deutlich zum Ausdruck, was seit der <a href=\"/wiki/Fran%C3%A7ois_Quesnay\" title=\"Fran\u00e7ois Quesnay\">Quesnayschen</a> Revolution in der \u00f6konomischen Theorie deren zentrale Kategorie darstellt: das <a href=\"/wiki/Kapital\" title=\"Kapital\">Kapital</a>.<sup id=\"cite_ref-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-1\">&#91;1&#93;</a></sup> Marx integriert in seine theoriegeleitete Darstellung zwar auch die geschichtliche Dimension, so etwa die \u201e<a href=\"/wiki/Urspr%C3%BCngliche_Akkumulation\" title=\"Urspr\u00fcngliche Akkumulation\">urspr\u00fcngliche Akkumulation</a>\u201c oder das Arbeitsrecht in England im 19. Jahrhundert und die Problemgeschichte der \u00f6konomischen Theorien. Daraus kann aber nicht geschlossen werden, das <i>Kapital</i> sei \u201ewesentlich ein historisches Werk\u201c.<sup id=\"cite_ref-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-2\">&#91;2&#93;</a></sup> Denn Marx sieht dessen Schwerpunkt in der Analyse und theoretischen Darstellung der Bewegungsgesetze der kapitalistischen Wirtschaft:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eWas ich in diesem Werk zu erforschen habe, ist die kapitalistische Produktionsweise und die ihr entsprechenden Produktions- und Verkehrsverh\u00e4ltnisse. (\u2026) An und f\u00fcr sich handelt es sich nicht um den h\u00f6heren oder niederen Entwicklungsgrad der gesellschaftlichen Antagonismen\u201c [= Gegens\u00e4tze], \u201ewelche aus den Naturgesetzen der kapitalistischen Produktion entspringen. Es handelt sich um diese &lt;<i>Natur-</i>&gt; Gesetze selbst.\u201c<sup id=\"cite_ref-3\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-3\">&#91;3&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Daher sagt er auch im Band I des <i>Kapital</i>:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201e\u2026 es ist der letzte Endzweck dieses Werkes, das \u00f6konomische Bewegungsgesetz der modernen Gesellschaft zu enth\u00fcllen.\u201c<sup id=\"cite_ref-4\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-4\">&#91;4&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Dabei ging es ihm um einen\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201e\u2026 wissenschaftlichen Versuch zur Revolutionierung einer Wissenschaft.\u201c<sup id=\"cite_ref-5\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-5\">&#91;5&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Seine grunds\u00e4tzliche Methode bezeichnete er in der <i>Einleitung zur Kritik der politischen \u00d6konomie</i> als von den einzelnen Bestimmungen der \u00d6konomie (wie Ware, Tauschwert usw.) zu den komplexen Zusammenh\u00e4ngen aufsteigend:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eDie \u00d6konomen des 17. Jahrhunderts z.&#160;B. fangen immer mit dem lebendigen Ganzen, der Bev\u00f6lkerung, der Nation, Staat, mehreren Staaten etc. an; sie enden aber immer damit, da\u00df sie durch Analyse einige bestimmende abstrakte, allgemeine Beziehungen, wie Teilung der Arbeit, Geld, Wert etc. herausfinden. Sobald diese einzelnen Momente mehr oder weniger festgestellt und abstrahiert waren, begannen die \u00f6konomischen Systeme, die von den einfachen &lt;<i>Momenten</i>&gt;, wie Arbeit, Teilung der Arbeit, Bed\u00fcrfnis, Tauschwert, aufsteigen bis zum Staat, Austausch der Nationen und Weltmarkt. Das letztere ist offenbar die wissenschaftlich richtige Methode.\u201c<sup id=\"cite_ref-6\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-6\">&#91;6&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<div class=\"thumb tright\"><div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Marx_-_Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert,_1956_-_5708926.tif\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/61/Marx_-_Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert%2C_1956_-_5708926.tif/lossy-page1-220px-Marx_-_Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert%2C_1956_-_5708926.tif.jpg\" decoding=\"async\" width=\"220\" height=\"362\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/61/Marx_-_Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert%2C_1956_-_5708926.tif/lossy-page1-330px-Marx_-_Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert%2C_1956_-_5708926.tif.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/61/Marx_-_Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert%2C_1956_-_5708926.tif/lossy-page1-440px-Marx_-_Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert%2C_1956_-_5708926.tif.jpg 2x\" data-file-width=\"2027\" data-file-height=\"3337\" /></a>  <div class=\"thumbcaption\"><div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Marx_-_Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert,_1956_-_5708926.tif\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div><i>Theorien \u00fcber den Mehrwert</i>, 1956</div></div></div>\n<p>Diese Konzeption der Darstellung lag auch dem urspr\u00fcnglichen Plan f\u00fcr sein \u00f6konomisches Werk zugrunde, das mit der \u201eKritik der politischen \u00d6konomie\u201c beginnen und in sechs Teilen die Themen \u201eKapital, Grundeigentum, Lohnarbeit, Staat, ausw\u00e4rtiger Handel, Weltmarkt\u201c umfassen sollte,<sup id=\"cite_ref-7\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-7\">&#91;7&#93;</a></sup> wobei er den ersten Band des <i>Kapital</i> anf\u00e4nglich noch als Fortsetzung seiner Schrift <i>\u201e<a href=\"/wiki/Zur_Kritik_der_politischen_%C3%96konomie\" title=\"Zur Kritik der politischen \u00d6konomie\">Zur Kritik der politischen \u00d6konomie</a>\u201c</i> ansah. Sp\u00e4ter \u00e4nderte er dieses Konzept seines Werkes zugunsten der jetzigen vierb\u00e4ndigen Darstellung des <i>Kapital</i> ab (Produktionsprozess des Kapital im Band I, Zirkulationsprozess des Kapitals in Band II, Gesamtprozess des Kapitals im Band III und Theoriegeschichte in den \u201e<a href=\"/wiki/Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert\" title=\"Theorien \u00fcber den Mehrwert\">Theorien \u00fcber den Mehrwert</a>\u201c als Band IV des <i>Kapital</i>), behielt aber die Methode bei. Die historischen Darstellungen dienten ihm dabei zur Illustration, so wie er bereits in der <i>Einleitung zur Kritik der politischen \u00d6konomie</i> geschrieben hatte, dass das Abstrakte zum Konkreten entwickelt werden muss.\n</p><p>Dieser <a href=\"/wiki/Dialektik_bei_Marx_und_Engels#Dialektik_als_die_Methode_des_Aufsteigens_vom_Abstrakten_zum_Konkreten\" title=\"Dialektik bei Marx und Engels\">Aufstieg vom Abstrakten zum Konkreten</a> resultiert aus der dialektischen Darstellungsmethode <a href=\"/wiki/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel\" title=\"Georg Wilhelm Friedrich Hegel\">Hegels</a>. Dessen Methode \u00fcbertrug Marx nach einer grunds\u00e4tzlichen Kritik in den Fr\u00fchschriften, insbesondere in der <i>Heiligen Familie</i>, auf die \u00d6konomie, in der es ihm um die systematische Darstellung der \u00f6konomischen <a href=\"/wiki/Kategorie_(Philosophie)\" title=\"Kategorie (Philosophie)\">Kategorien</a>, d.&#160;h. der \u00f6konomischen <i>Formen</i>, gehe, wie es <a href=\"/wiki/Helmut_Reichelt\" title=\"Helmut Reichelt\">Helmut Reichelt</a> in einem bekannten Zitat formulierte:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201e[W]as \u2013 so k\u00f6nnte man den Marxschen Ansatz in Form einer Frage zusammenfassen \u2013 verbirgt sich in den Kategorien selbst; was ist der eigent\u00fcmliche Gehalt der \u00f6konomischen Formbestimmtheiten, also der Waren<i>form</i>, der Geld<i>form</i>, der Kapital<i>form</i>, der <i>Form</i> des Profits, des Zinses usw.? W\u00e4hrend die b\u00fcrgerliche politische \u00d6konomie generell dadurch charakterisiert ist, da\u00df sie die Kategorien \u00e4u\u00dferlich aufgreift, besteht Marx auf einer strengen Ableitung der Genesis dieser Formen \u2013 eine Programmatik, die unmittelbar an Hegels Kritik der Kantischen Transzendentalphilosophie erinnert.\u201c<sup id=\"cite_ref-8\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-8\">&#91;8&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<h3><span id=\"Die_Neuerungen_gegen.C3.BCber_der_klassischen_.C3.96konomie\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Neuerungen_gegen\u00fcber_der_klassischen_\u00d6konomie\">Die Neuerungen gegen\u00fcber der klassischen \u00d6konomie</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=3\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Neuerungen gegen\u00fcber der klassischen \u00d6konomie\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=3\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Neuerungen gegen\u00fcber der klassischen \u00d6konomie\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p>1.) In seinem Brief an Engels vom 8. Januar 1868 bezeichnet Marx als erstes der \u201edrei grundneuen Elemente des Buches\u201c [= des 1. Bandes des \u201eKapital\u201c, dass alle fr\u00fchere \u00d6konomie die Teile, in die sich der Mehrwert als \u201eProfit\u201c, \u201eRente\u201c und \u201eZins\u201c teilt, als gegeben betrachtet hat, w\u00e4hrend sie von ihm erst in der allgemeinen Form des Mehrwerts behandelt wurden.<sup id=\"cite_ref-ReferenceA_9-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-ReferenceA-9\">&#91;9&#93;</a></sup>\n</p><p>2.) In seiner Schrift \u201eZur Kritik der politischen \u00d6konomie\u201c schrieb Marx bereits 1859:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eDie Analyse der Ware auf Arbeit in Doppelform:\n</p>\n<ul><li>des Gebrauchswertes auf reale Arbeit oder zweckm\u00e4\u00dfig produktive T\u00e4tigkeit,</li>\n<li>des Tauschwertes auf Arbeitszeit oder gleiche gesellschaftliche Arbeit,</li></ul>\n<p>ist das Endergebnis der Kritik<sup id=\"cite_ref-10\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-10\">&#91;10&#93;</a></sup> der mehr als anderthalbhundertj\u00e4hrigen Forschungen der klassischen politischen \u00d6konomie, die in England mit William Petty, in Frankreich mit Boisgilbert beginnt, in England mit Ricardo, in Frankreich mit Sismondi abschlie\u00dft.\u201c<sup id=\"cite_ref-11\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-11\">&#91;11&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Und in Band 1 des \u201eKapital\u201c f\u00fchrt er 1867 weiter aus:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eDiese zwieschl\u00e4chtige Natur der in der Ware enthaltenen Arbeit ist zuerst von mir kritisch nachgewiesen worden.\u201c<sup id=\"cite_ref-12\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-12\">&#91;12&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Diese Unterscheidung wird auch in seinem bereits angef\u00fchrten Brief an Engels vom 8. Januar 1868 als zweites der \u201edrei grundneuen Elemente\u201c des Kapital bezeichnet.<sup id=\"cite_ref-ReferenceA_9-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-ReferenceA-9\">&#91;9&#93;</a></sup> Er betrachtete dies also als eine wesentliche Neuerung gegen\u00fcber der klassischen politischen \u00d6konomie, die er sich selbst zurechnete. Auf der Grundlage dieser Unterscheidung formte Marx die von der klassischen politischen \u00d6konomie \u00fcbernommenen Kategorien um und betrachtete sie jeweils getrennt unter ihrer Wert- und ihrer Stoffseite. Hierin liegt nach <a href=\"/wiki/Henryk_Grossmann\" title=\"Henryk Grossmann\">Henryk Grossmann</a> Marx\u2019 eigene Neuerung gegen\u00fcber seinen Vorg\u00e4ngern.<sup id=\"cite_ref-13\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-13\">&#91;13&#93;</a></sup>\n</p><p>3.) Als dritte der drei Neuerungen gegen\u00fcber der klassischen \u00d6konomie gibt Marx in dem genannten Brief an Engels vom 8. Januar 1868 an, \u201ezum erstenmal\u201c an den \u201ebeiden Formen des Arbeitslohns: Zeitlohn und St\u00fccklohn\u201c den Arbeitslohn als eine \u201eirrationale Erscheinungsform eines dahinter versteckten Verh\u00e4ltnisses\u201c dargestellt zu haben.<sup id=\"cite_ref-ReferenceA_9-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-ReferenceA-9\">&#91;9&#93;</a></sup>\n</p><p>4.) Im Unterschied zur klassischen \u00d6konomie unterscheidet Marx die Begriffe Arbeit und <a href=\"/wiki/Arbeitskraft\" title=\"Arbeitskraft\">Arbeitskraft</a>. Die <a href=\"/wiki/Arbeit_(Philosophie)#Philosophie_der_Arbeit_ab_Mitte_des_19._Jahrhunderts\" title=\"Arbeit (Philosophie)\">Arbeit</a> hat keinen Wert oder Preis, sondern die Arbeiter verkaufen an die Kapitalisten ihre Arbeitskraft als eine Ware, deren Wert durch die <a href=\"/wiki/Arbeitswertlehre\" class=\"mw-redirect\" title=\"Arbeitswertlehre\">Arbeitswertlehre</a> bestimmt wird.<sup id=\"cite_ref-14\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-14\">&#91;14&#93;</a></sup><sup id=\"cite_ref-MH_15-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-MH-15\">&#91;15&#93;</a></sup> Der Kapitalist setzt die von ihm gekaufte Arbeitskraft im Produktionsprozess ein, und zwar nicht nur solange, bis der Wert der Arbeitskraft erstattet ist, sondern l\u00e4nger, so dass ihm ein <a href=\"/wiki/Mehrwert_(Marxismus)\" title=\"Mehrwert (Marxismus)\">Mehrwert</a> entsteht.\n</p><p>5.) Eine weder von Marx noch von Engels besonders hervorgehobene, aber auf Marx zur\u00fcckgehende Neuerung besteht in seiner Erkenntnis im Band I des \u201eKapital\u201c, dass kapitalistische Gesellschaften zu gro\u00dfen Teilen von einem <a href=\"/wiki/Warenfetisch\" title=\"Warenfetisch\">Warenfetisch</a> bestimmt werden.<sup id=\"cite_ref-16\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-16\">&#91;16&#93;</a></sup> <a href=\"/wiki/Analogie_(Philosophie)\" title=\"Analogie (Philosophie)\">Analog</a> zur <a href=\"/wiki/Projektionstheorie\" title=\"Projektionstheorie\">Projektionstheorie</a> ist damit der Umstand gemeint, dass gesellschaftliche Produktionsverh\u00e4ltnisse als Eigenschaften der Arbeitsprodukte erscheinen und daher historische und durch gesellschaftliche Umst\u00e4nde geschaffene Kategorien und ihre Objekte wie <a href=\"/wiki/Ware\" title=\"Ware\">Ware</a> und <a href=\"/wiki/Tauschwert\" title=\"Tauschwert\">(Tausch-)Wert</a> als nat\u00fcrliche und unabh\u00e4ngig von den Menschen gegebene Tatsachen erscheinen.\n</p><p>6.) Nach Marx gebe es bei den \u00d6konomen die Tendenz, die herrschenden Produktionsverh\u00e4ltnisse als nat\u00fcrliche Gesetze aufzufassen und darzustellen, dem entgegnet er mit der Theorie, dass die \u00f6konomischen Kategorien der Analyse nur theoretische, abstrakte Ausdr\u00fccke der gesellschaftlichen Produktionsverh\u00e4ltnisse darstellen und daher ebenso wenig ewig seien wie die Produktionsverh\u00e4ltnisse selbst, sie sind \u201ehistorische, verg\u00e4ngliche, vor\u00fcbergehende Produkte.\u201c<sup id=\"cite_ref-17\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-17\">&#91;17&#93;</a></sup>\n</p><p>7.) Im Band I des \u201eKapital\u201c nimmt Marx die Bildung der \u201eKategorien: variables und konstantes Kapital\u201c ausdr\u00fccklich f\u00fcr sich in Anspruch. Sie waren zwar schon vorher von der klassischen \u00d6konomie inhaltlich beschrieben, aber nicht benannt und mit den von Adam Smith gebildeten Kategorien \u201efixes\u201c und \u201ezirkulierendes Kapital\u201c durcheinandergebracht worden.<sup id=\"cite_ref-18\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-18\">&#91;18&#93;</a></sup>\n</p><p>8.) In seinem Nachwort zur zweiten Auflage von Band I des \u201eKapital\u201c weist Marx noch darauf hin, dass der Professor der politischen \u00d6konomie an der Universit\u00e4t Kiew, N. Sieber, 1871 in seiner Schrift \u201eD. Ricardos Theorie des Werts und des Kapitals etc.\u201c ihm f\u00fcr seine \u201eTheorie des Wertes, des Geldes und des Kapitals\u201c bescheinigte und \u201enachgewiesen\u201c habe, \u201ein ihren Grundz\u00fcgen\u201c eine \u201enotwendige Fortbildung der Smith-Ricardoschen Lehre\u201c zu sein.<sup id=\"cite_ref-19\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-19\">&#91;19&#93;</a></sup>\n</p><p>9.) In Band III des \u201eKapital\u201c f\u00fchrt Marx dann an, dass es \u201ealler bisherigen \u00d6konomie\u201c nicht gelungen sei, das Gesetz vom tendenziellen Fall der Profitrate \u201ezu entdecken\u201c,<sup id=\"cite_ref-s233_20-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-s233-20\">&#91;20&#93;</a></sup> beziehungsweise dass sie es \u201enicht zu erkl\u00e4ren wusste\u201c.<sup id=\"cite_ref-s233_20-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-s233-20\">&#91;20&#93;</a></sup> Es handelt sich also ebenfalls um eine Neuerung von Marx gegen\u00fcber der klassischen \u00d6konomie, die er f\u00fcr sich in Anspruch nahm.\n</p><p>10.) Friedrich Engels f\u00fchrt in \u201eErg\u00e4nzung und Nachtrag zum III.Buche des Kapital\u201c 1895 Conrad Schmidt an, der in einem Artikel \u00fcber den 3. Band des \u201eKapital\u201c in Nr. 22 von \u201eSozialpolitisches Centralblatt\u201c vom 25. Februar 1895 den Nachweis f\u00fchrte, dass die\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201e\u2026 Marxsche Ableitung des Durchschnittsprofits vom Mehrwert zum ersten Mal eine Antwort auf die von der bisherigen \u00d6konomie nicht einmal aufgeworfene Frage gibt, wie denn die H\u00f6he dieser Durchschnittsprofitrate bestimmt werde<sup id=\"cite_ref-21\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-21\">&#91;21&#93;</a></sup> und wie es komme, dass sie sage&lt;<i>n wir</i>&gt; 10 oder 15 Prozent und nicht 50 oder 100 Prozent &lt;<i>gross</i>&gt; ist.\u201c<sup id=\"cite_ref-22\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-22\">&#91;22&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>11.) Zu den Neuerungen von Marx geh\u00f6rt schlie\u00dflich auch die Kritik der Ricardo\u2019schen Grundrententheorie im Band III des \u201eKapital\u201c und ihre Weiterentwicklung. Lenin weist in seiner etwa 1913 geschriebenen Arbeit \u201eKarl Marx (Kurzer biographischer Abriss mit einer Darlegung des Marxismus)\u201c darauf hin, dass Marx \u201erestlos den Irrtum Ricardos\u201c aufgedeckt habe, die Differentialrente setze eine allm\u00e4hliche Bodenverschlechterung voraus.<sup id=\"cite_ref-23\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-23\">&#91;23&#93;</a></sup> In diesem Zusammenhang entwickelte Marx seine Darstellung der absoluten Rente als Folge des Monopols des Bodeneigentums.\n</p>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Wert-_und_Geldtheorie\">Wert- und Geldtheorie</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=4\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Wert- und Geldtheorie\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=4\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Wert- und Geldtheorie\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<div class=\"thumb tright\"><div class=\"thumbinner\" style=\"width:132px;\"><a href=\"/wiki/Datei:AdamSmith.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0a/AdamSmith.jpg/130px-AdamSmith.jpg\" decoding=\"async\" width=\"130\" height=\"194\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0a/AdamSmith.jpg/195px-AdamSmith.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0a/AdamSmith.jpg/260px-AdamSmith.jpg 2x\" data-file-width=\"1456\" data-file-height=\"2173\" /></a>  <div class=\"thumbcaption\"><div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:AdamSmith.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div><a href=\"/wiki/Adam_Smith\" title=\"Adam Smith\">Adam Smith</a> war Moralphilosoph und Begr\u00fcnder der <a href=\"/wiki/Klassische_National%C3%B6konomie\" title=\"Klassische National\u00f6konomie\">Klassischen National\u00f6konomie</a>.</div></div></div>\n<div class=\"thumb tright\"><div class=\"thumbinner\" style=\"width:132px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Portrait_of_David_Ricardo_by_Thomas_Phillips.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/dc/Portrait_of_David_Ricardo_by_Thomas_Phillips.jpg/130px-Portrait_of_David_Ricardo_by_Thomas_Phillips.jpg\" decoding=\"async\" width=\"130\" height=\"168\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/dc/Portrait_of_David_Ricardo_by_Thomas_Phillips.jpg/195px-Portrait_of_David_Ricardo_by_Thomas_Phillips.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/dc/Portrait_of_David_Ricardo_by_Thomas_Phillips.jpg/260px-Portrait_of_David_Ricardo_by_Thomas_Phillips.jpg 2x\" data-file-width=\"620\" data-file-height=\"800\" /></a>  <div class=\"thumbcaption\"><div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Portrait_of_David_Ricardo_by_Thomas_Phillips.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"></a></div><a href=\"/wiki/David_Ricardo\" title=\"David Ricardo\">David Ricardo</a> war ein Vertreter der Klassischen National\u00f6konomie.</div></div></div>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Tauschwert_und_Gebrauchswert\">Tauschwert und Gebrauchswert</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=5\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Tauschwert und Gebrauchswert\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=5\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Tauschwert und Gebrauchswert\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p>In \u201eDas Kapital\u201c unterscheidet Marx zun\u00e4chst zwischen dem <a href=\"/wiki/Gebrauchswert\" title=\"Gebrauchswert\">Gebrauchswert</a> und dem <a href=\"/wiki/Tauschwert\" title=\"Tauschwert\">Tauschwert</a> einer Ware. Der Gegensatz von Tauschwert und Gebrauchswert entsteht durch das gesellschaftliche Verh\u00e4ltnis zwischen Privateigent\u00fcmern, die privat produzieren, um die Produkte auszutauschen. Unter diesen Voraussetzungen haben die Produzenten [= die Eigent\u00fcmer der Produktionsmittel] nur am Tauschwert, die Konsumenten nur am Gebrauchswert ihr eigentliches Interesse.\n</p><p>W\u00e4hrend der Gebrauchswert die besondere Brauchbarkeit des stofflichen K\u00f6rpers der Ware betrifft, die bestimmte Bed\u00fcrfnisse befriedigen kann (\u201eDie N\u00fctzlichkeit eines Dings macht es zum Gebrauchswert\u201c<sup id=\"cite_ref-24\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-24\">&#91;24&#93;</a></sup>) ist der Tauschwert \u201edas quantitative Verh\u00e4ltnis, die Proportion, worin sich Gebrauchswerte einer Art gegen Gebrauchswerte anderer Art austauschen...\u201c<sup id=\"cite_ref-25\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-25\">&#91;25&#93;</a></sup>, wobei dem Tauschwert der abstrakte Wert der Waren zugrunde liegt, der ein Reflex der Produktionsverh\u00e4ltnisse ist (\u201eTauschwert ist nichts als eine Beziehung der produktiven T\u00e4tigkeit der Personen untereinander\u201c<sup id=\"cite_ref-26\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-26\">&#91;26&#93;</a></sup>) und erst im <a href=\"/wiki/Tauschhandel\" title=\"Tauschhandel\">(Tausch-)Handel</a> Bedeutung erlangt. So hat eine Ware einen bestimmten Wert, der es, kommt es zu einem Handel, erm\u00f6glicht, sie gegen eine andere Ware aus v\u00f6llig anderem Material auszutauschen (x Ware A tauscht sich gegen y Ware B, wenn beide Warenmengen denselben Wert W haben). Den Wert jeder Ware sah Marx bestimmt durch die abstrakte Arbeit \u2013 gemessen in Arbeitszeit, die gesellschaftlich zur Herstellung der entsprechenden Ware durchschnittlich ben\u00f6tigt wird \u2013 wobei er dabei an die werttheoretische Tradition der klassischen politischen \u00d6konomie ankn\u00fcpft:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eDer Tauschwert von ihnen [den \u201enotwendigen Dingen des Lebens\u201c = Gebrauchsgegenst\u00e4nden] ist, sobald sie einer gegen einen anderen ausgetauscht werden, durch die Masse der zu ihrer Produktion unverzichtbar erforderlichen und gesellschaftlich [oder: gemeinhin, w\u00f6rtlich: \u201ecommonly\u201c] angewandten Arbeit geregelt.\u201c<sup id=\"cite_ref-27\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-27\">&#91;27&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Marx analysierte in diesem Zusammenhang in \u201eDas Kapital\u201c Band I folgende Unterscheidungen:\n</p>\n<ol><li>\u201eQuelle von Wert\u201c,<sup id=\"cite_ref-28\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-28\">&#91;28&#93;</a></sup> Wertsch\u00f6pfer = die Arbeitskraft, das Arbeitsverm\u00f6gen, der \u201eInbegriff der physischen und geistigen F\u00e4higkeiten, die in der Leiblichkeit, der lebendigen Pers\u00f6nlichkeit eines Menschen existieren und die er in Bewegung setzt, sooft er Gebrauchswerte irgendeiner Art produziert.\u201c<sup id=\"cite_ref-29\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-29\">&#91;29&#93;</a></sup></li>\n<li>\u201ewertbildende Substanz\u201c, Wertsubstanz = die <a href=\"/wiki/Arbeit_(Philosophie)#Philosophie_der_Arbeit_ab_Mitte_des_19._Jahrhunderts\" title=\"Arbeit (Philosophie)\">Arbeit</a>, \u201eeine bestimmte produktive Verausgabung von menschlichem Muskel, Nerv, Gehirn usw.\u201c<sup id=\"cite_ref-30\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-30\">&#91;30&#93;</a></sup></li>\n<li>den Waren innewohnendes (<a href=\"/wiki/Immanenz\" title=\"Immanenz\">immanentes</a>) \u201eMa\u00df des Wertes\u201c, Wertma\u00df = die Arbeitszeit, zeitliche Masse der Arbeit</li>\n<li>Ausdruck des Wertma\u00dfes, Wertausdruck = das Geld als historisch bedingte, gesellschaftliche Ausdrucksform des den Waren innewohnenden Wertma\u00dfes, der Arbeitszeit.</li></ol>\n<h3><span id=\"Geld_und_Zirkulation_der_Warenwerte_.28.E2.80.9EWarenzirkulation.E2.80.9C.29\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Geld_und_Zirkulation_der_Warenwerte_(\u201eWarenzirkulation\u201c)\">Geld und Zirkulation der Warenwerte (\u201eWarenzirkulation\u201c)</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=6\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Geld und Zirkulation der Warenwerte (\u201eWarenzirkulation\u201c)\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=6\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Geld und Zirkulation der Warenwerte (\u201eWarenzirkulation\u201c)\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p>Das Geld ist eine historisch bedingte Form, da sie erst unter bestimmten gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnissen entsteht und nach Marx mit ihnen verschwindet. Voraussetzung seiner Entstehung ist die Produktion nicht mehr f\u00fcr den eigenen Bedarf (also Produktion von Gebrauchswerten, Produkten) und zuf\u00e4lligen, gelegentlichen Tausch auf der direkten Grundlage verausgabter Arbeitszeit, sondern Produktion direkt f\u00fcr den Austausch, den Markt (Produktion von Tauschwerten, Waren).\n</p>\n<ul><li>Die erste Entwicklungsstufe (die noch bei Homer beschrieben ist) war aber die Verwendung von Vieh als Geld, das sich durch seine universelle Nutzbarkeit als allgemeines \u00c4quivalent anbot, wie es Rosa Luxemburg in ihrer \u201eEinf\u00fchrung in die National\u00f6konomie\u201c darstellt:</li></ul>\n<dl><dd><dl><dd>\u201eAber Vieh sichert jedenfalls als Grundlage der Wirtschaft die Existenz der Gesellschaft: Es liefert Fleisch, Milch, H\u00e4ute, Arbeitskraft \u2026\u201c<sup id=\"cite_ref-31\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-31\">&#91;31&#93;</a></sup></dd></dl></dd></dl>\n<ul><li>Vieh besa\u00df aber den Nachteil der schlechten Transportierbarkeit und der hohen Kosten zu seinem Unterhalt.<sup id=\"cite_ref-32\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-32\">&#91;32&#93;</a></sup> Ein weiterer Grund f\u00fcr die Ersetzung von Vieh als Geld lag nach Henri Storch darin, dass mit dem wachsenden Umfang des Handels das Geldmaterial nicht f\u00fcr die Existenz des Menschen unverzichtbar sein darf, weil der in der (Wert-)Zirkulation befindliche Teil nicht f\u00fcr die Konsumtion zur Verf\u00fcgung steht.<sup id=\"cite_ref-33\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-33\">&#91;33&#93;</a></sup> Deshalb nahmen in der n\u00e4chsten Entwicklungsstufe die sich allgemeiner Wertsch\u00e4tzung erfreuenden Metalle die Rolle des Geldes ein, siehe Rosa Luxemburg:</li></ul>\n<dl><dd><dl><dd>\u201eDas Metall wird mit seiner vermehrten Herstellung und &lt;<i>seinem</i>&gt; verbreitetem Gebrauch allgemeine Ware\u201c [gemeint ist: allgemeines \u00c4quivalent = Geld] \u201eund verdr\u00e4ngt das Vieh aus dieser Rolle. Zun\u00e4chst wird es allgemeine Ware eben weil es wegen seines nat\u00fcrlichen Gebrauchs, \u2013 als Stoff f\u00fcr allerlei Werkzeuge \u2013, allgemein n\u00fctzlich und begehrt ist.\u201c<sup id=\"cite_ref-34\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-34\">&#91;34&#93;</a></sup></dd></dl></dd>\n<dd>Und Karl Marx f\u00fcgt dem hinzu, dass die edlen Metalle den Vorrang vor den unedlen erhielten, weil sie nicht als Produktionsmittel gebraucht wurden.<sup id=\"cite_ref-35\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-35\">&#91;35&#93;</a></sup> Als Vorz\u00fcge der Metalle nannte er:\n<dl><dd>\u201eDauerhaftigkeit, Unver\u00e4nderlichkeit, Teilbarkeit und Wiederzusammensetzbarkeit, relativ leichte Transportierbarkeit, weil sie gro\u00dfen Tauschwert in kleinem Raum einschlie\u00dfen, all dies macht die edlen Metalle besonders geeignet \u2026\u201c<sup id=\"cite_ref-36\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-36\">&#91;36&#93;</a></sup></dd></dl></dd></dl>\n<ul><li>Zun\u00e4chst war dann vom urspr\u00fcnglich rohen Zustand der Metalle als Barren mit definierten Gewichten zu M\u00fcnzen als Wertzeichen von Gewichtsteilen \u00fcbergegangen worden. Metalle haben aber den Nachteil, sich bei dem st\u00e4ndigen H\u00e4ndewechsel in ihrem Umlauf abzunutzen, wodurch ihr realer Wert nicht mehr mit ihrem nominalen Wert \u00fcbereinstimmt. Die logisch folgende Entwicklungsstufe war daher die Einf\u00fchrung blo\u00dfer Wertzeichen (Geldscheine) als Geld.<sup id=\"cite_ref-37\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-37\">&#91;37&#93;</a></sup></li>\n<li>Auch Geldscheine haben aber den Nachteil relativ hoher Kosten zu ihrer Produktion (F\u00e4lschungssicherheit) und ihrer Abnutzung, weshalb es zur Entwicklung des reinen Rechengeldes (Kreditkarten) kam.</li></ul>\n<p>Der Bedeutung des Geldes entsprechend folgt daher bei Marx im \u201eKapital\u201c der Analyse der Ware die Analyse des Geldes und der Zirkulation der Warenwerte mit Hilfe des Geldes, wobei Marx \u201eder Vereinfachung halber\u201c Gold als die Geldware voraussetzt. Das \u201eimmanente Wertma\u00df\u201c der Waren ist dabei gem\u00e4\u00df der Arbeitswertlehre die zur Produktion der jeweiligen Ware gesellschaftlich durchschnittlich notwendige Arbeitszeit. Die Erscheinungsform dieses Wertes ist jedoch das Geld als Ausdruck des Wertma\u00dfes oder Wertausdruck.<sup id=\"cite_ref-38\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-38\">&#91;38&#93;</a></sup> Das immanente Wertma\u00df muss dabei aber notwendig unter dieser Erscheinungsform des Wertes (dem Wertausdruck in Geld) verschwinden, da sich die Summe der Arbeitswerte der Produktionsmittel und der Arbeitskraft (einschlie\u00dflich Mehrwert) in einer Summe Geld darstellt.\n</p>\n<h4><span id=\"Geld_als_Selbstst.C3.A4ndige_Wertform_.28allgemeines_.C3.84quivalent_und_Schatz.29\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Geld_als_Selbstst\u00e4ndige_Wertform_(allgemeines_\u00c4quivalent_und_Schatz)\">Geld als Selbstst\u00e4ndige Wertform (allgemeines \u00c4quivalent und Schatz)</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=7\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Geld als Selbstst\u00e4ndige Wertform (allgemeines \u00c4quivalent und Schatz)\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=7\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Geld als Selbstst\u00e4ndige Wertform (allgemeines \u00c4quivalent und Schatz)\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Allgemeines \u00c4quivalent\n</p>\n<dl><dd>Da der Wert nicht unmittelbar an den Waren selbst erscheint, muss er sich als <a href=\"/wiki/Tauschwert\" title=\"Tauschwert\">Tauschwert</a> in einem anderen <a href=\"/wiki/Gebrauchswert\" title=\"Gebrauchswert\">Gebrauchswert</a> darstellen (ein Tisch gleich zwei Goldst\u00fccke). Der Gebrauchswert, der den Wert aller anderen Waren ausdr\u00fcckt, ist das Geld. Daher definiert Marx die Ware, die alle anderen Waren kaufen kann, als das \u201eallgemeine \u00c4quivalent\u201c, als Geld. Diese Funktion kann das Geld nur aus\u00fcben, weil es eine selbstst\u00e4ndige <a href=\"/wiki/Wertform\" title=\"Wertform\">Wertform</a> ist, das hei\u00dft, dass sein Gebrauchswert darin besteht, allgemeiner Tauschwert zu sein. Auch \u201eStellvertreter\u201c (beispielsweise Banknoten, die an die Stelle des Goldes treten) sind Geld.</dd></dl>\n<p>Weltgeld\n</p>\n<dl><dd>Geld, das \u00fcber staatliche Grenzen hinweg international verwendet wird, ist Weltgeld. Praktisch wird nach Marx Gold und Silber als Weltgeld eingesetzt, es ist daher eine Funktion der selbstst\u00e4ndigen Wertform als allgemeines \u00c4quivalent.</dd></dl>\n<dl><dd>Marx vertrat die Auffassung, dass in den nationalen Grenzen die Geldware (in der Regel Gold oder Silber) durch \u201eStellvertreter\u201c, also <a href=\"/wiki/Banknote\" title=\"Banknote\">Banknoten</a> oder <a href=\"/wiki/Scheidem%C3%BCnze\" title=\"Scheidem\u00fcnze\">Scheidem\u00fcnzen</a>, ersetzt werden kann, international bliebe der Handel aber auf Gold, zumindest aber auf eine Geldware als Weltgeld angewiesen. Da die Zentralbanken seit 1971 (dem Ende des <a href=\"/wiki/Bretton-Woods-System\" title=\"Bretton-Woods-System\">Bretton-Woods-Systems</a>) ihre W\u00e4hrung nicht mehr an Gold binden, gilt diese Marxsche Vorstellung h\u00e4ufig als \u00fcberholt.<sup id=\"cite_ref-39\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-39\">&#91;39&#93;</a></sup> Andere weisen darauf hin, dass die Zentralbanken weiterhin nicht auf Goldvorr\u00e4te verzichten, und werten dies als Beleg daf\u00fcr, dass auch der heutige Kapitalismus international nicht ohne eine Geldware ausk\u00e4me.<sup id=\"cite_ref-40\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-40\">&#91;40&#93;</a></sup></dd>\n<dd>Eine dritte Meinung vertritt unter anderem Heinrich, ein ausgewiesener Marx- bzw. \u201eKapital\u201c-Experte. Er stellt fest, dass Marx zwar unterstellt hat, dass das allgemeine \u00c4quivalent eine Ware ist (die Unterstellung ist bis in die 1970er g\u00fcltig), gezeigt hat er das allerdings nicht. Vielmehr wird bei Betrachtung des kapitalistischen Kreditsystems durch Marx deutlich, dass \u201eGeldware\u201c (Gold) ein historischer \u00dcbergangszustand ist, also nicht der kapitalistischen Produktionsweise in ihrem idealen Durchschnitt entspricht (was Marx\u2019 Analysegegenstand ist).<sup id=\"cite_ref-41\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-41\">&#91;41&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Schatzbildung\n</p>\n<dl><dd>Geld als selbst\u00e4ndige Wertform dient auch der Schatzbildung, das hei\u00dft, es wird der Produktion und Zirkulation bzw. der Konsumtion und dem Umlauf entzogen. Dies geschieht im Bereich der Produktion beispielsweise mit dem bereits abgeschriebenen Teil des fixen konstanten Kapitals bis zu dessen vollst\u00e4ndiger Amortisierung (siehe unten) oder mit dem zur Akkumulation bestimmten Mehrwert bis zu seiner Investition als Akkumulationskapital (siehe unten). Das in Schatztruhen aufbewahrte Geld ist zwar ein damit zusammenh\u00e4ngendes Bild, aber auf der Seite der Produktion (mit Ausnahme etwaiger schwarzer Kassen der Industrie) den \u00fcberholten feudalen Produktionsverh\u00e4ltnissen angeh\u00f6rig. Auch auf der Seite der Konsumtion ist der Sparstrumpf unter der Matratze eher die Ausnahme, bildet aber ebenso einen Schatz wie das Sparkonto bei der Bank.\n<ul><li>Auf der Seite der Produzenten ist das Geld in dieser Funktion als Schatz ein Mittel zur Erhaltung und Entwicklung des Kapitals (Schatzbildung als Grundlage f\u00fcr die Entstehung, Erhaltung und Erweiterung von Unternehmen), in der Funktion des allgemeinen \u00c4quivalentes Weltgeld.</li>\n<li>Auf der Seite der Konsumenten ist es als allgemeines \u00c4quivalent ein Mittel zur Erhaltung und Entwicklung des Lebens (Einkommen als Grundlage zum Erwerb von Lebensmitteln, die Aufzucht von Nachkommen und die Befriedigung kultureller Bed\u00fcrfnisse), als Schatz eine R\u00fccklage f\u00fcr sp\u00e4tere Anschaffungen oder unvorhergesehene Wechself\u00e4lle des Lebens.</li></ul></dd></dl>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Geld_als_Kapital\">Geld als Kapital</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=8\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Geld als Kapital\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=8\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Geld als Kapital\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Beschreibung des Kapitals\n</p>\n<dl><dd>Im Kapital entwickelt sich das Geld erst in seiner vollendeten Bestimmung.<sup id=\"cite_ref-42\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-42\">&#91;42&#93;</a></sup> Will man das Kapital jedoch definieren, so muss man seine vier Erscheinungsweisen beschreiben:\n<ol><li>Das Kapital als Gegenstand (als Geld, als Unternehmen und als Waren),</li>\n<li>das Kapital als Prozess (\u201esich verwertender Wert\u201c),</li>\n<li>das Kapital als gesellschaftliches Verh\u00e4ltnis (Produktionsverh\u00e4ltnis) und</li>\n<li>das Kapital als historische Entwicklung (Entwicklung der Produktivkr\u00e4fte und der entsprechenden Gesellschaft).</li></ol></dd>\n<dd>Wie das Geld selbst, ist also auch das Kapital eine historisch bedingte Form eines gesellschaftlichen Produktionsverh\u00e4ltnisses, das erst unter bestimmten historischen Bedingungen entsteht und nach Marx auch wieder beendet werden wird. Bedingung seines Entstehens ist:\n<dl><dd><ul><li>die ausschlie\u00dfliche Verf\u00fcgung \u00fcber die Produktionsmittel der Gesellschaft durch eine Gruppe von Personen (\u201eKapitalisten\u201c, \u201eUnternehmer\u201c), siehe Marx:</li></ul>\n<dl><dd><dl><dd>\u201eTrennung des Eigentums &lt;<i>an Produktionsmitteln</i>&gt; von der Arbeit erscheint als notwendiges Gesetz dieses Austausches zwischen Kapital und Arbeit.\u201c<sup id=\"cite_ref-43\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-43\">&#91;43&#93;</a></sup></dd></dl></dd></dl>\n<ul><li>Die Existenz einer anderen Gruppe, die keine Produktionsmittel, aber ihr blo\u00dfes Arbeitsverm\u00f6gen besitzt und dieses zum \u00dcberleben den Besitzern der Produktionsmittel verkaufen muss (\u201efreie Lohnarbeiter\u201c, \u201eabh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte\u201c), vergleiche dazu schon Platon in \u201eDer Staat\u201c 371:</li></ul>\n<dl><dd><dl><dd>\u201eEs gibt aber, wie ich glaube, auch noch andere Dienstleistende, die \u2026 zu allerlei schweren Arbeiten hinreichende k\u00f6rperliche St\u00e4rke haben, welche denn den Gebrauch ihrer Kr\u00e4fte verkaufen und den Preis derselben Lohn nennen, selbst aber, wie ich denke, Tagel\u00f6hner genannt werden, nicht wahr?\u201c<sup id=\"cite_ref-44\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-44\">&#91;44&#93;</a></sup></dd></dl></dd></dl></dd></dl></dd></dl>\n<dl><dd>Diese Personengruppen werden von Marx im Anschluss an fr\u00fchere britische und franz\u00f6sische Historiker und \u00d6konomen \u201eKlassen\u201c genannt.<sup id=\"cite_ref-45\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-45\">&#91;45&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Funktion des Kapitals\n</p>\n<dl><dd>Die erste Erscheinungsform des Kapitals ist das Geld<sup id=\"cite_ref-46\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-46\">&#91;46&#93;</a></sup> oder andersherum: das Kapital ist eine Geldfunktion. Seine allgemeine Formel zeigt dies deutlich:</dd></dl>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\">G \u2013 W \u2026 P \u2026 W' \u2013 G'.</div>\n<dl><dd><ol><li>Geld G wird in Waren W investiert: Geld wird zu Ware oder G \u2013 W. G und W haben dabei gleichen Wert. Abweichungen davon sind zuf\u00e4llig. Die Ware, die hier gekauft wird, besteht aus Produktionsmitteln und Arbeitskraft. Der Zweck dieses Kaufes ist nicht pers\u00f6nlicher Konsum, sondern die Anwendung in der Produktion.</li>\n<li>Den Waren, die aus Produktionsmitteln bestehen, wird in einem Produktionsprozess P durch die Ware, die in Arbeitskraft besteht, Wert zugef\u00fcgt: W \u2026 P \u2026 W'. Die produzierten Waren (W') haben einen gr\u00f6\u00dferen Wert als die gekauften Waren (W) am Anfang des Produktionsprozesses (P). Die Punkte \u2026 kennzeichnen nach Marx, dass es sich hier um einen Vorgang au\u00dferhalb der Zirkulation handelt. Die Vermehrung des Wertes findet also nicht im Zirkulations-, sondern im Produktionsprozess statt.</li>\n<li>Durch Verkauf dieser Waren W' wird der Gewinn realisiert: W' \u2013 G'. Der Verkaufserl\u00f6s G' ist dabei gr\u00f6\u00dfer als das urspr\u00fcngliche Kapital G. Der Verkauf der Waren W' gegen G' ist aber wieder ein \u00c4quivalententausch, Waren werden zum gleichen Wert gegen Geld getauscht.</li>\n<li>Der Gewinn wird f\u00fcr unterschiedliche Zwecke verwendet, das urspr\u00fcngliche Geld wird wieder zu Ware und der Prozess beginnt erneut.</li></ol></dd></dl>\n<dl><dd>Der Unternehmer setzt das Geld G ein, um G', also mehr Geld zu bekommen. Der Arbeiter verkauft seine Ware Arbeitskraft gegen Geld,<sup id=\"cite_ref-47\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-47\">&#91;47&#93;</a></sup> um Waren mit einem bestimmten Gebrauchswert kaufen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr ihn sind die Gebrauchswerte das Ziel (A \u2013 G \u2013 W, wobei A die Ware Arbeitskraft ist).<sup id=\"cite_ref-48\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-48\">&#91;48&#93;</a></sup></dd></dl>\n<dl><dd><ul><li>In dieser Funktion als Kapital ist das Geld auf der S. des Produzenten zun\u00e4chst ein Mittel zur Produktion von Tauschwerten, wobei dies f\u00fcr den Unternehmer nur sinnvoll ist, wenn der zur\u00fcckflie\u00dfende Wert h\u00f6her als der urspr\u00fcnglich investierte ist, wenn also Mehrwert geschaffen wurde. Daher ist es f\u00fcr ihn letztendlich ein Mittel zur Produktion von Gewinnen, \u201esich verwertender Wert\u201c.</li>\n<li>Das Kapital verk\u00f6rpert sich aber schlie\u00dflich in Waren, das hei\u00dft aus der Sicht des Konsumenten in Gebrauchswerten, die f\u00fcr ihn der Zweck der Produktion sind.</li></ul></dd></dl>\n<h4><span id=\"Geld_als_Ma.C3.9Fstab_der_Preise_.28Kaufmittel_und_Zahlungsmittel.29\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Geld_als_Ma\u00dfstab_der_Preise_(Kaufmittel_und_Zahlungsmittel)\">Geld als Ma\u00dfstab der Preise (Kaufmittel und Zahlungsmittel)</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=9\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Geld als Ma\u00dfstab der Preise (Kaufmittel und Zahlungsmittel)\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=9\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Geld als Ma\u00dfstab der Preise (Kaufmittel und Zahlungsmittel)\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der Tauschwert der Waren in Geld ausgedr\u00fcckt ist ihr Preis. Wie ihr Tauschwert auf die in ihnen vergegenst\u00e4ndlichte, zu ihrer Produktion gesellschaftlich durchschnittlich notwendige Arbeitszeit zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, ist ihr Preis auf den Wert der Edelmetalle (als Geld) zur\u00fcckzuf\u00fchren, der seinerseits wieder auf die zu ihrer Produktion gesellschaftlich durchschnittlich notwendige Arbeitszeit zur\u00fcckgeht. Das Geld hat daher f\u00fcr den Austausch zun\u00e4chst die Funktion des Ma\u00dfstabs der Preise. Es ist dann jedoch nicht reales Geld (Geldscheine oder Geldst\u00fccke), sondern ideelles [= vorgestelltes] Geld (ein Preisschild hat nicht den Wert, der auf ihm steht). Es dient nur dazu, das Wertma\u00df verschiedener Waren in Geld anzuzeigen, im jeweiligen Preis auszudr\u00fccken und vergleichbar zu machen.\n</p>\n<dl><dd><ul><li>In dieser Funktion dient es auf der S. des Produzenten auch als Kaufmittel (Kredit), denn mit dem vorhandenen Warenwert kann er eine Kreditsicherheit stellen.</li>\n<li>Beim Kauf werden dagegen die Preise der Waren mit Geld bezahlt, wobei es auf der S. des Konsumenten als Zahlungsmittel dient.</li></ul></dd></dl>\n<h4><span id=\"Geld_als_Ausdruck_des_Wertma.C3.9Fes_oder_Wertausdruck_.28.28Wert-.29Zirkulationsmittel_und_Umlaufmittel.29\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Geld_als_Ausdruck_des_Wertma\u00dfes_oder_Wertausdruck_((Wert-)Zirkulationsmittel_und_Umlaufmittel)\">Geld als Ausdruck des Wertma\u00dfes oder Wertausdruck ((Wert-)Zirkulationsmittel und Umlaufmittel)</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=10\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Geld als Ausdruck des Wertma\u00dfes oder Wertausdruck ((Wert-)Zirkulationsmittel und Umlaufmittel)\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=10\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Geld als Ausdruck des Wertma\u00dfes oder Wertausdruck ((Wert-)Zirkulationsmittel und Umlaufmittel)\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der Unternehmer kauft mit seinem Kapital Waren, gibt sie in einen Produktionsprozess, in dem ihnen Wert zugesetzt wird, verkauft sie zu mehr Geld als er urspr\u00fcnglich eingesetzt hat und beginnt den Kreislauf mit dem Geld aus dem Verkauf erneut.\n</p>\n<dl><dd><ul><li>Geld ist hier auf der S. des Produzenten (Wert-)Zirkulationsmittel (Geld), denn es dient dazu, die Tauschwerte der Waren in Geldform zu ihm zur\u00fcck zu zirkulieren,<sup id=\"cite_ref-49\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-49\">&#91;49&#93;</a></sup></li>\n<li>auf der S. des Konsumenten ist es Umlaufmittel (M\u00fcnze), denn es dient ihm zum Kauf verschiedener Gebrauchswerte, kehrt also nicht zu ihm zur\u00fcck.</li></ul></dd></dl>\n<p>Die f\u00fcr diese Funktion gesellschaftlich notwendige Gesamtmasse des Geldes h\u00e4ngt ab\n</p>\n<dl><dd><ol><li>von der Gesamtsumme der Preise aller produzierten Waren, Dienstleistungen und G\u00fcter,</li>\n<li>von der <a href=\"/wiki/Umlaufgeschwindigkeit_des_Geldes\" title=\"Umlaufgeschwindigkeit des Geldes\">Umlaufgeschwindigkeit des Geldes</a> (der Anzahl K\u00e4ufe bzw. Verk\u00e4ufe in einer bestimmten Zeit).</li></ol></dd></dl>\n<p>Als Formel:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle G_{ges}={\\frac {Vp_{ges}}{n_{K/t}}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>G</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>s</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <mrow>\n              <mi>V</mi>\n              <msub>\n                <mi>p</mi>\n                <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                  <mi>g</mi>\n                  <mi>e</mi>\n                  <mi>s</mi>\n                </mrow>\n              </msub>\n            </mrow>\n            <msub>\n              <mi>n</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>K</mi>\n                <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                  <mo>/</mo>\n                </mrow>\n                <mi>t</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle G_{ges}={\\frac {Vp_{ges}}{n_{K/t}}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/6c2e51ed1b04d6dea55aafad8b5dbdf194bee66d\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -2.671ex; width:13.835ex; height:6.343ex;\" alt=\"{\\displaystyle G_{ges}={\\frac {Vp_{ges}}{n_{K/t}}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle G_{ges}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>G</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>s</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle G_{ges}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/6faaf67ebc94277e88bd133d8a5c531f1b389e67\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:4.385ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle G_{ges}}\"/></span> = die gesellschaftlich umlaufende Gesamtmasse des Geldes</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Vp_{ges}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>V</mi>\n        <msub>\n          <mi>p</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>s</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Vp_{ges}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/60bd97de78d234f6dac3c88a9001df686db7576f\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:5.515ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle Vp_{ges}}\"/></span> = die Summe aller gesellschaftlichen Verkaufspreise (siehe unten unter \u201ePreisarten\u201c)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle n_{K/t}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>K</mi>\n            <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n              <mo>/</mo>\n            </mrow>\n            <mi>t</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle n_{K/t}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/9ff9ab3e7048718b5df31baba225de5f9906f7a4\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:4.503ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle n_{K/t}}\"/></span> = die Anzahl aller gesellschaftlichen K\u00e4ufe bzw. Verk\u00e4ufe in einer bestimmten Zeit</dd></dl>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Das_Kapital\">Das Kapital</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=11\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Das Kapital\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=11\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Das Kapital\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Kapitalteile_nach_ihrem_Verhalten_in_der_Produktion\">Kapitalteile nach ihrem Verhalten in der Produktion</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=12\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Kapitalteile nach ihrem Verhalten in der Produktion\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=12\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Kapitalteile nach ihrem Verhalten in der Produktion\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<h4><span id=\"Urspr.C3.BCnglich_angelegtes_Kapital\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Urspr\u00fcnglich_angelegtes_Kapital\">Urspr\u00fcnglich angelegtes Kapital</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=13\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Urspr\u00fcnglich angelegtes Kapital\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=13\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Urspr\u00fcnglich angelegtes Kapital\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Das \u201eurspr\u00fcnglich angelegte Kapital\u201c ist das <a href=\"/wiki/Kapital\" title=\"Kapital\">Kapital</a>, das beim Beginn eines Unternehmens <a href=\"/wiki/Kapitalanlage\" class=\"mw-redirect\" title=\"Kapitalanlage\">angelegt</a> wird. Es umfasst\n</p>\n<ol><li>den Gesamtpreis des etwa gekauften Baugrundes, der Geb\u00e4ude und Maschinen einerseits und</li>\n<li>des Rohmaterial- [= Rohstoffe und/oder Halbfertigwaren] und Hilfsstoffvorrates [= Schmiermittel, Kleinersatzteile, B\u00fcromaterial], einschlie\u00dflich Pacht (Energie wird dagegen nicht im Voraus bezahlt und daher wie der Lohn der Arbeitnehmer, \u2013 siehe unten \u2013, oft nicht vorher angelegt, sondern aus dem Verkauf der produzierten Ware bezahlt), andererseits,</li></ol>\n<p>also das gesamte fixe und (bis auf die Energiekosten, wenn sie nicht vorher angelegt werden) zirkulierende <a href=\"/wiki/Konstantes_Kapital\" title=\"Konstantes Kapital\">konstante Kapital</a> (siehe dazu unten unter \u201eKapitalteile nach ihrem Verhalten in der (Wert-) Zirkulation\u201c).\n</p><p>Das <a href=\"/wiki/Variables_Kapital\" title=\"Variables Kapital\">variable Kapital</a> wird heutzutage nicht mehr im Voraus angelegt, weil die Arbeiter ja erstmal arbeiten m\u00fcssen und dabei die Waren produzieren, aus deren Verkauf dann ihr Lohn gezahlt wird, siehe dazu schon <a href=\"/wiki/Adam_Smith\" title=\"Adam Smith\">Adam Smith</a>:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eObgleich der <a href=\"/wiki/Manufaktur\" title=\"Manufaktur\">Manufakturist</a>\u201c [der Manufakturarbeiter] \u201eseinen Lohn von seinem Meister vorgeschossen erh\u00e4lt, <i>kostet er diesen doch in der Wirklichkeit nichts</i>, da in der Regel der Wert dieses Lohnes, zusammen mit einem Profit, in dem vermehrten Wert des Gegenstandes, auf den seine Arbeit verwandt wurde, bewahrt [reserved] wird.\u201c<sup id=\"cite_ref-50\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-50\">&#91;50&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Das \u201evorgeschossen\u201c im Zitat bezieht sich nicht etwa auf den Beginn des Gesch\u00e4fts (dann w\u00e4re die im Zitat folgende Aussage unsinnig), sondern auf den bereits laufenden Prozess sich st\u00e4ndig wiederholender Umschl\u00e4ge des Kapitals, wo allein der Eindruck entstehen kann, der Unternehmer habe den Lohn \u201evorgeschossen\u201c. Diese Praxis verlagert allerdings das sogenannte \u201e<a href=\"/wiki/Betriebsrisiko\" title=\"Betriebsrisiko\">Betriebsrisiko</a>\u201c (eine der Begr\u00fcndungen f\u00fcr den Profit, siehe unten) zu Lasten der Arbeitnehmer, was beim <a href=\"/wiki/Insolvenz\" title=\"Insolvenz\">Konkurs</a> eines Unternehmens h\u00e4ufig zu Lohnverlusten der Besch\u00e4ftigten f\u00fchrte.\n</p><p>Im laufenden Prozess ergibt sich die Gr\u00f6\u00dfe des urspr\u00fcnglich angelegten Kapitals durch die Addition des angelegten Kapitals, des gerade angewandten Kapitals und des bereits amortisierten Kapitals, also:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{ur}=C_{angel}+C_{angew}+C_{amort}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>u</mi>\n            <mi>r</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>l</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>m</mi>\n            <mi>o</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>t</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{ur}=C_{angel}+C_{angew}+C_{amort}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/faa5d402fcbf66f104335dc716f69f0d358a46fb\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:30.971ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{ur}=C_{angel}+C_{angew}+C_{amort}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{ur}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>u</mi>\n            <mi>r</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{ur}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/3b42e94222cf46641b25f02657177e5dd672512a\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:3.576ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{ur}}\"/></span> = das urspr\u00fcnglich angelegte Kapital</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{angel}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>l</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{angel}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/a7d4a3717a3ecd4b481fcad58828906475abd008\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:5.795ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{angel}}\"/></span> = das angelegte Kapital (siehe unten)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/fa1ca37537bb7ceb8e9a5ebf2efe5248567c38b5\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:6.482ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{angew}}\"/></span> = das angewandte Kapital (siehe unten)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{amort}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>m</mi>\n            <mi>o</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>t</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{amort}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/07204f626900e33e36c22d262248cf97ae2f658b\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:6.339ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{amort}}\"/></span> = das amortisierte Kapital (siehe unten)</dd></dl>\n<p>Das \u201eurspr\u00fcnglich angelegte Kapital\u201c bleibt zahlenm\u00e4\u00dfig immer gleich gro\u00df, soweit sich der Rohmaterial- und Hilfsstoffvorrat nicht \u00e4ndert und keine gr\u00f6\u00dferen Reparaturen oder <a href=\"/wiki/Investition\" title=\"Investition\">Investitionen</a> stattfinden. Solche \u00c4nderungen am fixen konstanten Kapital bilden dann ein Zuschusskapital, das seinen Wert innerhalb seiner Abschreibungszeit auf die Waren \u00fcbertr\u00e4gt. Es ist also grunds\u00e4tzlich zu unterscheiden zwischen:\n</p>\n<dl><dd><ul><li>urspr\u00fcnglich angelegtem fixem konstantem Kapital und \u2013 soweit vorhanden \u2013</li>\n<li>zusch\u00fcssigem angelegtem fixem konstantem Kapital,</li>\n<li>urspr\u00fcnglich angelegtem zirkulierendem konstantem Kapital und \u2013 soweit vorhanden \u2013</li>\n<li>urspr\u00fcnglich angelegtem variablem Kapital.</li></ul></dd></dl>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Angelegtes_Kapital\">Angelegtes Kapital</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=14\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Angelegtes Kapital\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=14\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Angelegtes Kapital\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Das \u201e<a href=\"/wiki/Kapitalanlage\" class=\"mw-redirect\" title=\"Kapitalanlage\">angelegte Kapital</a>\u201c (bei Marx \u201evorgeschossenes Kapital\u201c obwohl dies bei ihm auch f\u00fcr das \u201eurspr\u00fcnglich angelegte Kapital\u201c und oft auch f\u00fcr das \u201eangewandte Kapital\u201c verwendet wird) umfasst den Teil des Kapitals, der w\u00e4hrend eines <a href=\"/wiki/Kapitalumschlag\" title=\"Kapitalumschlag\">Kapitalumschlages</a> angelegt ist, aber nicht angewandt wird. Das betrifft\n</p>\n<ol><li>den Teil des Wertes des Landbesitzes, der Bauten und Maschinen, also des <a href=\"/wiki/Fixes_Kapital\" title=\"Fixes Kapital\">fixen</a> <a href=\"/wiki/Konstantes_Kapital\" title=\"Konstantes Kapital\">konstanten Kapitals</a> einerseits, der noch nicht <a href=\"/wiki/Amortisieren\" class=\"mw-redirect\" title=\"Amortisieren\">amortisiert</a> ist (siehe unten unter \u201eamortisiertes Kapital\u201c), aber auch nicht gerade angewandt wird, und</li>\n<li>den Wert des Rohmaterial- und Hilfsstofflagers, also den angelegten Teil des <a href=\"/wiki/Zirkulierendes_Kapital\" title=\"Zirkulierendes Kapital\">zirkulierenden</a> konstanten Kapitals andererseits.</li></ol>\n<p>Der erstere Teil wird also im Verlauf der Abschreibungszeit immer kleiner, weil ein immer gr\u00f6\u00dferer Teil des Werts des Landes, der Bauten und Maschinen in ihrem Verlauf amortisiert, das hei\u00dft, auf die produzierte Ware \u00fcbertragen und durch den Verkauf wieder in die urspr\u00fcngliche Geldform umgewandelt wird. Der Teil des Rohmaterial- und Hilfsstofflagers bleibt dagegen im Wesentlichen gleich gro\u00df.\n</p><p>Zus\u00e4tzlich geh\u00f6rt zum angelegten Kapital aber auch der Teil des Kapitals, der bei einem Auseinanderklaffen von \u201eArbeitszeit\u201c und \u201eProduktionszeit\u201c, \u2013 etwa der \u201eReifezeit\u201c in der K\u00e4seproduktion \u2013, notwendig wird, um die Produktion kontinuierlich fortsetzen zu k\u00f6nnen. Die H\u00f6he dieses Zuschusskapitals richtet sich nach dem Verh\u00e4ltnis der \u201eReifezeit\u201c zur \u201eArbeitszeit\u201c,<sup id=\"cite_ref-51\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-51\">&#91;51&#93;</a></sup> also:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{Zu_{1}}={\\frac {t_{Reif}}{t_{Arb}}}\\cdot C_{Zirk_{angew}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <msub>\n              <mi>u</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>1</mn>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <msub>\n              <mi>t</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>R</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>i</mi>\n                <mi>f</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n            <msub>\n              <mi>t</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>A</mi>\n                <mi>r</mi>\n                <mi>b</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n        <mo>&#x22C5;<!-- \u22c5 --></mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <msub>\n              <mi>k</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{Zu_{1}}={\\frac {t_{Reif}}{t_{Arb}}}\\cdot C_{Zirk_{angew}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/c32c965a9f972566b8665c0b8cd979304f34f525\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -2.171ex; width:24.161ex; height:5.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{Zu_{1}}={\\frac {t_{Reif}}{t_{Arb}}}\\cdot C_{Zirk_{angew}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{Zu_{1}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <msub>\n              <mi>u</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>1</mn>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{Zu_{1}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/7dd66aecb9eda1b7487663e3b35f4f28279dae79\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:4.854ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{Zu_{1}}}\"/></span> = Zuschusskapital 1</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle t_{Reif}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>t</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>R</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>f</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle t_{Reif}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/b5a26be00737588fc54e8564b38b5161b2e0c2bf\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:4.557ex; height:2.676ex;\" alt=\"{\\displaystyle t_{Reif}}\"/></span> = Reifezeit</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle t_{Arb}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>t</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>A</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>b</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle t_{Arb}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/e05f5a54886763cb1ccaa161f0945d512c1b3cbc\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:3.751ex; height:2.343ex;\" alt=\"{\\displaystyle t_{Arb}}\"/></span> = Arbeitszeit</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <msub>\n              <mi>k</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/34a4f538930b9a92f383d4250029d88c16fba3cb\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:9.137ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}}\"/></span> = angewandtes Zirkulationskapital es besteht aus:</dd>\n<dd><div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}=ZK_{angew}+ZV_{angew}+FV_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <msub>\n              <mi>k</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}=ZK_{angew}+ZV_{angew}+FV_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/642d53d2907e99baf4324faa39b5c3e359cbd3e3\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:42.161ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}=ZK_{angew}+ZV_{angew}+FV_{angew}}\"/></span></div></dd></dl>\n<dl><dd>Dabei ist:\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle ZK_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle ZK_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/eec3bd72fbc2a82192c10f3cc0bfa3e3ac528cc2\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:8.474ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle ZK_{angew}}\"/></span> = angewandter zirkulierender Teil des konstanten Kapitals</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle ZV_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle ZV_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/a999c0173a22f1fec3f2d8be32b25542a1c97cc4\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:7.856ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle ZV_{angew}}\"/></span> = angewandter zirkulierender Teil des variablen Kapitals</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FV_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FV_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/691fd5dd71571af1fbcba59465fa443825aa6cf5\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:7.916ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle FV_{angew}}\"/></span> = angewandter fixer Teil des variablen Kapitals (siehe unter \u201eDas fixe Kapital\u201c)</dd></dl></dd>\n<dd>Das fixe konstante Kapital geht nicht in die Berechnung ein, weil es bereits angelegt ist, also im Zuschusskapital nicht nochmals angelegt werden muss.</dd></dl>\n<p>\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit dem Zuschusskapital, das notwendig ist, um die Produktion w\u00e4hrend der \u201eZirkulationszeit\u201c<sup id=\"cite_ref-52\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-52\">&#91;52&#93;</a></sup> kontinuierlich aufrechtzuerhalten. Die Gr\u00f6\u00dfe dieses Zuschusskapitals verh\u00e4lt sich zum angewandten Kapital<sup id=\"cite_ref-53\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-53\">&#91;53&#93;</a></sup> wie die \u201eZirkulationszeit\u201c zur \u201eProduktionszeit\u201c,<sup id=\"cite_ref-54\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-54\">&#91;54&#93;</a></sup> also:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{Zu_{2}}={\\frac {t_{Zirk}}{t_{Prod}}}\\cdot C_{Zirk_{angew}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <msub>\n              <mi>u</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>2</mn>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <msub>\n              <mi>t</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>Z</mi>\n                <mi>i</mi>\n                <mi>r</mi>\n                <mi>k</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n            <msub>\n              <mi>t</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>P</mi>\n                <mi>r</mi>\n                <mi>o</mi>\n                <mi>d</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n        <mo>&#x22C5;<!-- \u22c5 --></mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <msub>\n              <mi>k</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{Zu_{2}}={\\frac {t_{Zirk}}{t_{Prod}}}\\cdot C_{Zirk_{angew}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/d83019c1a095d2fe8acb25c75d2a19fe70efdfed\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -2.171ex; width:24.309ex; height:5.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{Zu_{2}}={\\frac {t_{Zirk}}{t_{Prod}}}\\cdot C_{Zirk_{angew}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{Zu_{2}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <msub>\n              <mi>u</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>2</mn>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{Zu_{2}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/e7a0bd674edd41e3b71a8c25cde6f72548d0b0df\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:4.854ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{Zu_{2}}}\"/></span> = Zuschusskapital 2</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle t_{Zirk}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>t</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>k</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle t_{Zirk}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/428f7400b9ce370f550d20b192d82e97d589ee85\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:4.425ex; height:2.343ex;\" alt=\"{\\displaystyle t_{Zirk}}\"/></span> = Zirkulationszeit</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle t_{Prod}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>t</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>P</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>o</mi>\n            <mi>d</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle t_{Prod}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/c4afe4c78703d68c07d67fc1d1fa15ef939b9f31\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:4.705ex; height:2.343ex;\" alt=\"{\\displaystyle t_{Prod}}\"/></span> = Produktionszeit; sie besteht aus der Arbeitszeit + der eventuellen Reifezeit, also:</dd>\n<dd><div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle t_{Prod}=t_{Arb}+t_{Reif}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>t</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>P</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>o</mi>\n            <mi>d</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <msub>\n          <mi>t</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>A</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>b</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <msub>\n          <mi>t</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>R</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>f</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle t_{Prod}=t_{Arb}+t_{Reif}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/dcc1b07f966319302adcc0588e6949053ffaa89c\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:18.952ex; height:2.676ex;\" alt=\"{\\displaystyle t_{Prod}=t_{Arb}+t_{Reif}}\"/></span></div></dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <msub>\n              <mi>k</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/34a4f538930b9a92f383d4250029d88c16fba3cb\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:9.137ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}}\"/></span> = angewandtes Zirkulationskapital (siehe oben)</dd></dl>\n<p>Das \u201eangelegte Kapital\u201c wird daher innerhalb der Abschreibungszeit immer kleiner, denn es verringert sich um den abgeschriebenen Teil des Wertes des Landbesitzes, der Bauten und Maschinen, w\u00e4hrend Hinzuf\u00fcgungen zum urspr\u00fcnglich angelegten Kapital (gr\u00f6\u00dfere Reparaturen oder anderweitige Investitionen, siehe oben) diesen Wert wieder erh\u00f6hen.\n</p>\n<h4><span id=\"Angewandtes_Kapital_.28.E2.80.9Eproduktives_Kapital.E2.80.9C.29\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Angewandtes_Kapital_(\u201eproduktives_Kapital\u201c)\">Angewandtes Kapital (\u201eproduktives Kapital\u201c)</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=15\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Angewandtes Kapital (\u201eproduktives Kapital\u201c)\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=15\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Angewandtes Kapital (\u201eproduktives Kapital\u201c)\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Das \u201eangewandte Kapital\u201c umfasst den Wert der Teile des Kapitals, die als \u201eproduktives Kapital\u201c tats\u00e4chlich in der Produktion angewandt werden, also\n</p>\n<ol><li>den Teil des Wertes des Landbesitzes, der Bauten und Maschinen (also des <a href=\"/wiki/Fixes_Kapital\" title=\"Fixes Kapital\">fixen</a> <a href=\"/wiki/Konstantes_Kapital\" title=\"Konstantes Kapital\">konstanten Kapitals</a>), der in dem betreffenden Zeitraum anteilsm\u00e4\u00dfig auf die produzierten Waren \u00fcbertragen wird,</li>\n<li>den Teil des Wertes des Rohmaterials [= Rohstoffe und/oder Halbfertigwaren] und der Hilfsstoffe [= Schmiermittel, Kleinersatzteile, B\u00fcromaterial] (also des <a href=\"/wiki/Zirkulierendes_Kapital\" title=\"Zirkulierendes Kapital\">zirkulierenden</a> konstanten Kapitals), der tats\u00e4chlich in der Produktion verbraucht wird (hier also anders als beim urspr\u00fcnglich angelegten Kapital einschlie\u00dflich Pacht und Energiekosten) und</li>\n<li>den Teil des Wertes der Arbeitskraft (also des <a href=\"/wiki/Variables_Kapital\" title=\"Variables Kapital\">variablen Kapitals</a>), der tats\u00e4chlich in der Produktion angewandt wird. Bei <a href=\"/wiki/Schichtarbeit\" title=\"Schichtarbeit\">Schichtbetrieben</a> errechnet sich dies:</li></ol>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle V_{angew}={\\frac {V_{ges}}{n_{S_{Prod}}}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <msub>\n              <mi>V</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>s</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n            <msub>\n              <mi>n</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <msub>\n                  <mi>S</mi>\n                  <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                    <mi>P</mi>\n                    <mi>r</mi>\n                    <mi>o</mi>\n                    <mi>d</mi>\n                  </mrow>\n                </msub>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle V_{angew}={\\frac {V_{ges}}{n_{S_{Prod}}}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/86ff977890e3413b37c4cb0c913bb59c1480548e\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -2.505ex; width:15.858ex; height:6.176ex;\" alt=\"{\\displaystyle V_{angew}={\\frac {V_{ges}}{n_{S_{Prod}}}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle V_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle V_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/c87aca1a96102e096db2dcaa894cc81b6c3fbc78\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:6.175ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle V_{angew}}\"/></span> = der Wert des angewandten variablen Kapitals,</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle V_{ges}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>s</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle V_{ges}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/cfe1b6d3b88fb3a8f8acc422e51e77805f049d8c\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:3.914ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle V_{ges}}\"/></span> = der Wert des gesamten variablen Kapitals aller Arbeitnehmer des Unternehmens (der gesamten Lohnsumme), die sich aus dem gesamten zirkulierenden und fixen variablen Kapital zusammensetzt, also:</dd>\n<dd><div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle V_{ges}=ZV_{ges}+FV_{ges}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>s</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>s</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>s</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle V_{ges}=ZV_{ges}+FV_{ges}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/b04d5ff7a90772416c8fdfcfe0f7b38901b0b5b3\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:21.102ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle V_{ges}=ZV_{ges}+FV_{ges}}\"/></span></div></dd>\n<dd>Dabei ist:\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle ZV_{ges}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>s</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle ZV_{ges}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/00e46d3adb8943dae3671f1dbcda97d82090b15c\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:5.594ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle ZV_{ges}}\"/></span> = der gesamte zirkulierende Teil des variablen Kapitals (siehe unten unter \u201eDas zirkulierende Kapital\u201c)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FV_{ges}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>s</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FV_{ges}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/0fbaf6eb99c721ea16ae10ee5b820ba89dee17ed\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:5.655ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle FV_{ges}}\"/></span> = der gesamte fixe Teil des variablen Kapitals (siehe unten unter \u201eDas fixe Kapital\u201c)</dd></dl></dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle {n_{S_{Prod}}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <msub>\n            <mi>n</mi>\n            <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n              <msub>\n                <mi>S</mi>\n                <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                  <mi>P</mi>\n                  <mi>r</mi>\n                  <mi>o</mi>\n                  <mi>d</mi>\n                </mrow>\n              </msub>\n            </mrow>\n          </msub>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle {n_{S_{Prod}}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/bbc866db22233697104968cf67ac13e438a1a977\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:5.748ex; height:2.343ex;\" alt=\"{\\displaystyle {n_{S_{Prod}}}}\"/></span> = die Anzahl der Produktionsschichten (diese dann <i>ohne</i> die Normalschicht).</dd></dl>\n<p>Der Wert des Lohnes der gerade nicht arbeitenden Schichten geh\u00f6rt dann zum angelegten Kapital (Marx hat den Unterschied von angelegtem und angewandtem Kapital nur in Bezug auf das Gesamtkapital und seinen konstanten Teil untersucht).\n</p><p>Die H\u00f6he des angewandten Gesamtkapitals ergibt sich durch das f\u00fcr die Arbeitszeit (siehe oben unter \u201eAngelegtes Kapital\u201c) notwendig anzuwendende Kapital plus der eventuell n\u00f6tigen Zuschusskapitale f\u00fcr die Reifezeit (siehe oben unter \u201eReifezeit\u201c) und die Zirkulationszeit (siehe oben unter \u201eZirkulationszeit\u201c). Da sich die Zuschusskapitale aber im selben Verh\u00e4ltnis in konstantes und variables Kapital und innerhalb derselben in fixe und zirkulierende Bestandteile aufteilen, wie das angewandte Hauptkapital, kann man sie auch als Teilbetr\u00e4ge der angewandten Kapitalteile ansehen, also:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{ges_{angew}}=C_{angew}\\lbrace +C_{Zu_{1}}\\rbrace \\lbrace +C_{Zu_{2}}\\rbrace =ZK_{angew}+ZV_{angew}+FV_{angew}+FK_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <msub>\n              <mi>s</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">{</mo>\n        <mo>+</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <msub>\n              <mi>u</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>1</mn>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">}</mo>\n        <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">{</mo>\n        <mo>+</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <msub>\n              <mi>u</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>2</mn>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">}</mo>\n        <mo>=</mo>\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{ges_{angew}}=C_{angew}\\lbrace +C_{Zu_{1}}\\rbrace \\lbrace +C_{Zu_{2}}\\rbrace =ZK_{angew}+ZV_{angew}+FV_{angew}+FK_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/dbe0e8863f8a21378b60a0cc0738eeb05777d17f\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:80.063ex; height:3.176ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{ges_{angew}}=C_{angew}\\lbrace +C_{Zu_{1}}\\rbrace \\lbrace +C_{Zu_{2}}\\rbrace =ZK_{angew}+ZV_{angew}+FV_{angew}+FK_{angew}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{ges_{angew}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <msub>\n              <mi>s</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{ges_{angew}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/680392c732b84254b75cb9e9e8fd96d8f7ba1fc0\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:8.109ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{ges_{angew}}}\"/></span> = das in dem betrachteten Zeitraum angewandte Gesamtkapital</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle \\lbrace C_{Zu_{1}}\\rbrace }\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">{</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <msub>\n              <mi>u</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>1</mn>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">}</mo>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle \\lbrace C_{Zu_{1}}\\rbrace }</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/7fd49b536d3f2615ec3592947279cb749b56f0ca\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:7.179ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle \\lbrace C_{Zu_{1}}\\rbrace }\"/></span> = das m\u00f6glicherweise n\u00f6tige Zuschusskapital 1</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle \\lbrace C_{Zu_{2}}\\rbrace }\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">{</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <msub>\n              <mi>u</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>2</mn>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">}</mo>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle \\lbrace C_{Zu_{2}}\\rbrace }</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/d91f66660966ff8cbe6ebd7e71aae5c154af96f9\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:7.179ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle \\lbrace C_{Zu_{2}}\\rbrace }\"/></span> = das m\u00f6glicherweise n\u00f6tige Zuschusskapital 2</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle ZK_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle ZK_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/eec3bd72fbc2a82192c10f3cc0bfa3e3ac528cc2\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:8.474ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle ZK_{angew}}\"/></span> = der in dem betrachteten Zeitraum angewandte zirkulierende Teil des konstanten Kapitals (siehe unten unter \u201eDas zirkulierende Kapital\u201c)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle ZV_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle ZV_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/a999c0173a22f1fec3f2d8be32b25542a1c97cc4\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:7.856ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle ZV_{angew}}\"/></span> = der in dem betrachteten Zeitraum angewandte zirkulierende Teil des variablen Kapitals (siehe unten unter \u201eDas zirkulierende Kapital\u201c)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FV_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FV_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/691fd5dd71571af1fbcba59465fa443825aa6cf5\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:7.916ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle FV_{angew}}\"/></span> = der in dem betrachteten Zeitraum angewandte fixe Teil des variablen Kapitals (siehe unten unter \u201eDas fixe Kapital\u201c)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FK_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FK_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/6bc8360f3a14de0d075399c8468e979e8ee7b0d9\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:8.534ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle FK_{angew}}\"/></span> = der in dem betrachteten Zeitraum angewandte fixe Teil des konstanten Kapitals (siehe unten unter \u201eDas konstante Kapital\u201c). Dieser Teil des angewandten Kapitals errechnet sich f\u00fcr die einzelne Ware durch den urspr\u00fcnglich angelegten fixen Teil des konstanten Kapitals (die Investitionssumme f\u00fcr Land, Bauten und Maschinen) dividiert durch die Abschreibungszeit = j\u00e4hrliche Wertabschreibung, dividiert durch j\u00e4hrliche Produktionstage, dividiert durch die Produktionsstunden eines Arbeitstages (die k\u00f6nnen durch Schichtarbeit unterschiedlich sein), dividiert durch die Menge oder Masse in einer Stunde produzierter Ware = auf eine einzelne Ware entfallender Wertteil des angewandten fixen Teils des konstanten Kapitals, also:</dd></dl>\n<dl><dd><div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FK_{angew}/W=(((FK_{ur}:t_{Ab}):d_{Prod}/y):h_{Prod}/d):n_{W/h}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>W</mi>\n        <mo>=</mo>\n        <mo stretchy=\"false\">(</mo>\n        <mo stretchy=\"false\">(</mo>\n        <mo stretchy=\"false\">(</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>u</mi>\n            <mi>r</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>:</mo>\n        <msub>\n          <mi>t</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>A</mi>\n            <mi>b</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo stretchy=\"false\">)</mo>\n        <mo>:</mo>\n        <msub>\n          <mi>d</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>P</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>o</mi>\n            <mi>d</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>y</mi>\n        <mo stretchy=\"false\">)</mo>\n        <mo>:</mo>\n        <msub>\n          <mi>h</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>P</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>o</mi>\n            <mi>d</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>d</mi>\n        <mo stretchy=\"false\">)</mo>\n        <mo>:</mo>\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>W</mi>\n            <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n              <mo>/</mo>\n            </mrow>\n            <mi>h</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FK_{angew}/W=(((FK_{ur}:t_{Ab}):d_{Prod}/y):h_{Prod}/d):n_{W/h}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/5b93987dc011c9c6e889b4b3ba3806aa4bfed9c4\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:57.136ex; height:3.176ex;\" alt=\"{\\displaystyle FK_{angew}/W=(((FK_{ur}:t_{Ab}):d_{Prod}/y):h_{Prod}/d):n_{W/h}}\"/></span></div></dd></dl>\n<dl><dd>Dabei ist:\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FK_{angew}/W}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>W</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FK_{angew}/W}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/9b9853d98707102bc45cbb3355a21f14123507ef\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:12.132ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle FK_{angew}/W}\"/></span> = der auf eine einzelne Ware entfallende Anteil des angewandten fixen Teils des konstanten Kapitals</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FK_{ur}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>u</mi>\n            <mi>r</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FK_{ur}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/4cfc9a457fd77b344852ac5f8c9bdf692340b3f6\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:5.628ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle FK_{ur}}\"/></span> = der urspr\u00fcnglich angelegte fixe Teil des konstanten Kapitals</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle t_{Ab}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>t</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>A</mi>\n            <mi>b</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle t_{Ab}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/182eed24d1b09a1d7faa8e294300b35569eb979f\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:3.01ex; height:2.343ex;\" alt=\"{\\displaystyle t_{Ab}}\"/></span> = die Abschreibungszeit</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle d_{Prod}/y}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>d</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>P</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>o</mi>\n            <mi>d</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>y</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle d_{Prod}/y}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/efa45af290642895cda1e3c2d27022fa9e3d0d35\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.838ex; width:7.392ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle d_{Prod}/y}\"/></span> = die Produktionstage eines Jahres</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle h_{Prod}/d}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>h</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>P</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>o</mi>\n            <mi>d</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>d</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle h_{Prod}/d}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/3f7f0675a7243f7ce4ae026bfbbd6175f3604585\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.838ex; width:7.582ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle h_{Prod}/d}\"/></span> = die Produktionsstunden eines Tages</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle n_{W/h}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>W</mi>\n            <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n              <mo>/</mo>\n            </mrow>\n            <mi>h</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle n_{W/h}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/36ab8c29234f8ed6cc268b03ee487b05fb6816ed\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:5.118ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle n_{W/h}}\"/></span> = die in einer Stunde produzierte Menge oder Masse Ware</dd></dl></dd></dl>\n<dl><dd>Auf einen Umschlag betrachtet ist dieser Kapitalteil:</dd></dl>\n<dl><dd><div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FK_{angew}/U=(FK_{ur}:t_{Ab}):n_{U}/y}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>U</mi>\n        <mo>=</mo>\n        <mo stretchy=\"false\">(</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>u</mi>\n            <mi>r</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>:</mo>\n        <msub>\n          <mi>t</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>A</mi>\n            <mi>b</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo stretchy=\"false\">)</mo>\n        <mo>:</mo>\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>U</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>y</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FK_{angew}/U=(FK_{ur}:t_{Ab}):n_{U}/y}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/91f29b48753746b7beb94cd1e68d044c26ef761a\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:34.104ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle FK_{angew}/U=(FK_{ur}:t_{Ab}):n_{U}/y}\"/></span></div></dd></dl>\n<dl><dd>Dabei ist:\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FK_{angew}/U}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>U</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FK_{angew}/U}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/111064c572ab7500c81f8d7bb0745b737a5c4874\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:11.479ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle FK_{angew}/U}\"/></span> = in einem Kapitalumschlag angewandter fixer Teil des konstanten Kapitals</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle n_{U}/y}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>U</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>y</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle n_{U}/y}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/2f52fa2c63722eb148f97e7f64b90cb2a881ef61\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.838ex; width:5.205ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle n_{U}/y}\"/></span> = die Anzahl der Kapitalumschl\u00e4ge in einem Jahr</dd></dl></dd></dl>\n<p>Die oben statisch betrachtete einfache Unterscheidung zwischen angelegtem und angewandtem Kapital beim Beginn eines Unternehmens wird allerdings komplizierter, wenn das Kapital in Bewegung betrachtet wird. Das <a href=\"#Das_fixe_Kapital\">fixe konstante Kapital</a> schl\u00e4gt innerhalb der Abschreibungszeit nur einmal um, das <a href=\"#Das_Zirkulationskapital\">Zirkulationskapital</a> aber mehrmals. Dabei muss sein Wert aber nur einmal angelegt werden und kehrt dann durch den Verkauf der produzierten Ware st\u00e4ndig in Geldform zum Unternehmer zur\u00fcck. Daher besteht das tats\u00e4chlich angewandte Zirkulationskapital aus dem angelegten Zirkulationskapital multipliziert mit der Anzahl der Umschl\u00e4ge innerhalb der betrachteten Zeit und das wirklich angewandte Gesamtkapital aus diesem tats\u00e4chlich angewandten Zirkulationskapital plus dem in dem betrachteten Zeitraum angewandten fixen konstanten Kapital, also:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{ges_{angew}}=(C_{Zirk_{angel}}\\cdot n_{U})+FK_{angew}=C_{Zirk_{angew}}+FK_{angew}=(ZK_{angew}+ZV_{angew}+FV_{angew})+FK_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <msub>\n              <mi>s</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <mo stretchy=\"false\">(</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <msub>\n              <mi>k</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>l</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>&#x22C5;<!-- \u22c5 --></mo>\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>U</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo stretchy=\"false\">)</mo>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <msub>\n              <mi>k</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <mo stretchy=\"false\">(</mo>\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo stretchy=\"false\">)</mo>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{ges_{angew}}=(C_{Zirk_{angel}}\\cdot n_{U})+FK_{angew}=C_{Zirk_{angew}}+FK_{angew}=(ZK_{angew}+ZV_{angew}+FV_{angew})+FK_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/6b376e70650f5478dd0d8d73b7c9c9438898733a\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:107.355ex; height:3.176ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{ges_{angew}}=(C_{Zirk_{angel}}\\cdot n_{U})+FK_{angew}=C_{Zirk_{angew}}+FK_{angew}=(ZK_{angew}+ZV_{angew}+FV_{angew})+FK_{angew}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{ges_{angew}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <msub>\n              <mi>s</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{ges_{angew}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/680392c732b84254b75cb9e9e8fd96d8f7ba1fc0\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:8.109ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{ges_{angew}}}\"/></span> = siehe oben zum angewandten Gesamtkapital</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{Zirk_{angel}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <msub>\n              <mi>k</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>l</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{Zirk_{angel}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/fe457198f126b01e5cde329497ad6fc350a9de56\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:8.579ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{Zirk_{angel}}}\"/></span> = das <i>angelegte</i> Zirkulationskapital</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle n_{U}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>U</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle n_{U}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/44a0607fd12f0aca9e0ed97917ffd6922425a218\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:2.887ex; height:2.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle n_{U}}\"/></span> = die Anzahl der Umschl\u00e4ge in dem betrachteten Zeitraum</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FK_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FK_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/6bc8360f3a14de0d075399c8468e979e8ee7b0d9\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:8.534ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle FK_{angew}}\"/></span> = siehe oben zum angewandten Gesamtkapital</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>Z</mi>\n            <mi>i</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <msub>\n              <mi>k</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/34a4f538930b9a92f383d4250029d88c16fba3cb\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:9.137ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{Zirk_{angew}}}\"/></span> = das in dem betrachteten Zeitraum tats\u00e4chlich <i>angewandte</i> Zirkulationskapital (siehe unten unter \u201eDas Zirkulationskapital\u201c)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle ZK_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle ZK_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/eec3bd72fbc2a82192c10f3cc0bfa3e3ac528cc2\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:8.474ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle ZK_{angew}}\"/></span> = siehe oben zum angewandten Gesamtkapital</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle ZV_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>Z</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle ZV_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/a999c0173a22f1fec3f2d8be32b25542a1c97cc4\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:7.856ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle ZV_{angew}}\"/></span> = siehe oben zum angewandten Gesamtkapital</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FV_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>V</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FV_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/691fd5dd71571af1fbcba59465fa443825aa6cf5\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:7.916ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle FV_{angew}}\"/></span> = siehe oben zum angewandten Gesamtkapital</dd></dl>\n<p>Das \u201eangewandte Kapital\u201c bleibt in der Regel (soweit keine gr\u00f6\u00dferen Reparaturen, <a href=\"/wiki/Rationalisierung_(%C3%96konomie)\" title=\"Rationalisierung (\u00d6konomie)\">Rationalisierungsma\u00dfnahmen</a> oder sonstige \u00c4nderungen auftreten) innerhalb der Abschreibungszeit gleich gro\u00df.\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Amortisiertes_Kapital\">Amortisiertes Kapital</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=16\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Amortisiertes Kapital\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=16\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Amortisiertes Kapital\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Das \u201e<a href=\"/wiki/Amortisation\" title=\"Amortisation\">amortisierte</a> Kapital\u201c beschreibt den Teil des Wertes des Landbesitzes, der Bauten und Maschinen, \u2013 also des <a href=\"/wiki/Fixes_Kapital\" title=\"Fixes Kapital\">fixen</a> <a href=\"/wiki/Konstantes_Kapital\" title=\"Konstantes Kapital\">konstanten Kapitals</a> (siehe unten unter \u201eKapitalteile nach ihrem Verhalten in der (Wert-) Zirkulation\u201c) \u2013, der innerhalb der verflossenen Abschreibungszeit auf die produzierte Ware \u00fcbertragen wurde und durch den Verkauf und die (Wert-)Zirkulation dem Unternehmer wieder in Geldform zur Verf\u00fcgung steht. Dieser Teil des Kapitals ist also ein innerhalb der Abschreibungszeit immer gr\u00f6\u00dfer werdender \u201eSchatz\u201c,<sup id=\"cite_ref-55\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-55\">&#91;55&#93;</a></sup> siehe Marx im Band II des \u201eKapital\u201c:\n</p>\n<dl><dd>\u201eDie Form des Schatzes ist nur die Form von nicht in &lt;<i>der (Wert-)</i>&gt; Zirkulation befindlichem Geld, von Geld, das in seiner &lt;(<i>Wert-</i>)&gt; Zirkulation unterbrochen ist und deshalb in seiner Geldform aufbewahrt wird. Was den Prozess der Schatzbildung selbst betrifft, <i>so ist er Teil jeder Warenproduktion</i> und spielt nur in den unentwickelten vorkapitalistischen Formen derselben als Selbstzweck eine Rolle.\u201c<sup id=\"cite_ref-56\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-56\">&#91;56&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Der erste Satz des Zitates gilt auch f\u00fcr das \u201eAkkumulationskapital\u201c (siehe unten unter \u201eDie erweiterte Reproduktion des Kapitals\u201c).\n</p><p>Dieser Schatz kann vom Unternehmer\n</p>\n<ol><li>zur einfachen Reproduktion des Kapitals (siehe unten) oder</li>\n<li>neben dem Akkumulationskapital als zus\u00e4tzliches Kapital zur erweiterten Reproduktion des Kapitals (siehe unten) oder</li>\n<li>zu anderen, auch privaten Zwecken verwendet werden.</li></ol>\n<p>Die Gr\u00f6\u00dfe des amortisierten Kapitals ergibt sich durch die Gr\u00f6\u00dfe des angewandten fixen Teils des konstanten Kapitals multipliziert mit der Anzahl der w\u00e4hrend der verflossenen Abschreibungszeit bereits erfolgten Umschl\u00e4ge, also:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{amort}=FK_{angew}/U\\cdot n_{U}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>m</mi>\n            <mi>o</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>t</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>=</mo>\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>U</mi>\n        <mo>&#x22C5;<!-- \u22c5 --></mo>\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>U</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{amort}=FK_{angew}/U\\cdot n_{U}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/a76d139520474981e7dfa354a14050ef85e64fef\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:25.483ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{amort}=FK_{angew}/U\\cdot n_{U}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{amort}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>m</mi>\n            <mi>o</mi>\n            <mi>r</mi>\n            <mi>t</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{amort}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/07204f626900e33e36c22d262248cf97ae2f658b\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:6.339ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{amort}}\"/></span> = amortisiertes Kapital</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle FK_{angew}/U}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>F</mi>\n        <msub>\n          <mi>K</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mo>/</mo>\n        </mrow>\n        <mi>U</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle FK_{angew}/U}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/111064c572ab7500c81f8d7bb0745b737a5c4874\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:11.479ex; height:3.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle FK_{angew}/U}\"/></span> = in einem Umschlag angewandter fixer Teil des konstanten Kapitals (siehe unten unter \u201eDas Fixe Kapital\u201c)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle n_{U}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>U</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle n_{U}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/44a0607fd12f0aca9e0ed97917ffd6922425a218\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:2.887ex; height:2.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle n_{U}}\"/></span> = die Anzahl der bereits erfolgten Kapitalumschl\u00e4ge</dd></dl>\n<p>Der Teil des amortisierten Kapitals, der den Wert gekauften Landes darstellt, kann zu Extraprofit werden (siehe unten unter \u201eProfit und Profitarten\u201c), wenn der Kaufpreis des Landes schon vollst\u00e4ndig <a href=\"/wiki/Amortisieren\" class=\"mw-redirect\" title=\"Amortisieren\">amortisiert</a> ist und die Waren weiter zum selben Preis verkauft werden.\n</p>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Zusammensetzung_des_Kapitals\">Die Zusammensetzung des Kapitals</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=17\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Zusammensetzung des Kapitals\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=17\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Zusammensetzung des Kapitals\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p>Alle Waren setzen sich allgemein zusammen aus:\n</p>\n<dl><dd><ul><li>vergangener, bereits <a href=\"/wiki/Vergegenst%C3%A4ndlichte_Arbeit\" title=\"Vergegenst\u00e4ndlichte Arbeit\">vergegenst\u00e4ndlichter Arbeit</a>, den Produktionsmitteln, ausgedr\u00fcckt im <a href=\"/wiki/Konstantes_Kapital\" title=\"Konstantes Kapital\">konstanten Kapital</a>;</li>\n<li>und aus neu hinzugef\u00fcgter <a href=\"/wiki/Lebendige_Arbeit\" title=\"Lebendige Arbeit\">lebendiger Arbeit</a>, der angewandten Arbeitskraft, ausgedr\u00fcckt im <a href=\"/wiki/Variables_Kapital\" title=\"Variables Kapital\">variablen Kapital</a> und dem <a href=\"/wiki/Mehrwert_(Marxismus)\" title=\"Mehrwert (Marxismus)\">Mehrwert</a>.</li></ul></dd></dl>\n<p>Dies bezeichnet Marx als <a href=\"/wiki/Zusammensetzung_des_Kapitals\" title=\"Zusammensetzung des Kapitals\">Zusammensetzung des Kapitals</a>.\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Technische_Zusammensetzung_des_Kapitals\">Technische Zusammensetzung des Kapitals</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=18\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Technische Zusammensetzung des Kapitals\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=18\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Technische Zusammensetzung des Kapitals\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Die vergangene <a href=\"/wiki/Abstrakte_Arbeit\" title=\"Abstrakte Arbeit\">abstrakte Arbeit</a>, die zur Produktion einer Ware notwendig ist, ist nun konkret in verschiedenen Dingen enthalten, die zusammengenommen als \u201e<a href=\"/wiki/Produktionsmittel\" title=\"Produktionsmittel\">Produktionsmittel</a>\u201c bezeichnet werden. Sie bilden innerhalb der Produktion eine S. der \u201etechnischen Zusammensetzung des Kapitals\u201c, die die stofflichen Bestandteile des Kapitals (einschlie\u00dflich Pacht und Energie) beschreibt und besteht aus\n</p>\n<dl><dd><ol><li>den stofflichen <a href=\"/wiki/Produktionsmittel\" title=\"Produktionsmittel\">Produktionsmitteln</a>,</li>\n<li>der lebendigen <a href=\"/wiki/Arbeitskraft\" title=\"Arbeitskraft\">Arbeitskraft</a>.</li></ol></dd></dl>\n<h4><span id=\"Wertm.C3.A4.C3.9Fige_Zusammensetzung_des_Kapitals\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Wertm\u00e4\u00dfige_Zusammensetzung_des_Kapitals\">Wertm\u00e4\u00dfige Zusammensetzung des Kapitals</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=19\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Wertm\u00e4\u00dfige Zusammensetzung des Kapitals\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=19\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Wertm\u00e4\u00dfige Zusammensetzung des Kapitals\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Das Gegenst\u00fcck der technischen Zusammensetzung des Kapitals ist die wertm\u00e4\u00dfige Zusammensetzung des Kapitals, bestehend aus\n</p>\n<dl><dd><ol><li><a href=\"/wiki/Konstantes_Kapital\" title=\"Konstantes Kapital\">konstantem Kapital</a>, das den Wert der Produktionsmittel umfasst und auf die einzelne Ware betrachtet innerhalb der Abschreibungszeit gleichbleibend ist, daher der Begriff \u201ekonstantes Kapital\u201c; die Produktionsmittel geh\u00f6ren also zur technischen Zusammensetzung des Kapitals und als Bestandteil der wertm\u00e4\u00dfigen Zusammensetzung zum konstanten Kapital;</li>\n<li><a href=\"/wiki/Variables_Kapital\" title=\"Variables Kapital\">variablem Kapital</a>, das den Wert der Ware Arbeitskraft umfasst, deren Wert sich, auf die einzelne Ware betrachtet, durch mannigfaltige Umst\u00e4nde (etwa durch die Erh\u00f6hung der <a href=\"/wiki/Arbeitsintensit%C3%A4t\" title=\"Arbeitsintensit\u00e4t\">Arbeitsintensit\u00e4t</a>) \u00e4ndern kann, daher der Begriff \u201evariables Kapital\u201c; die Arbeitskraft geh\u00f6rt also zur technischen Zusammensetzung des Kapitals und als Bestandteil der wertm\u00e4\u00dfigen Zusammensetzung zum variablen Kapital.</li></ol></dd></dl>\n<p>Diese wertm\u00e4\u00dfige Zusammensetzung des Kapitals betrachtet Marx als Verh\u00e4ltnis unter der Bezeichnung \u201eorganische Zusammensetzung des Kapitals\u201c besonders.\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Organische_Zusammensetzung_des_Kapitals\">Organische Zusammensetzung des Kapitals</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=20\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Organische Zusammensetzung des Kapitals\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=20\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Organische Zusammensetzung des Kapitals\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Im Band I des Kapitals definiert Marx als \u201e<a href=\"/wiki/Zusammensetzung_des_Kapitals\" title=\"Zusammensetzung des Kapitals\">organische Zusammensetzung des Kapitals</a>\u201c die Entwicklung der Wertzusammensetzung des Kapitals, soweit sie durch die \u201etechnische Zusammensetzung bestimmt wird und deren \u00c4nderungen widerspiegelt\u201c.<sup id=\"cite_ref-57\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-57\">&#91;57&#93;</a></sup> Man kann nun nicht einfach den Quotienten aus Produktionsmitteln und Arbeitskraft bilden, weil bei beiden Gr\u00f6\u00dfen ein \u201eAggregationsproblem\u201c besteht. Wie addiere ich z.&#160;B. bei den Produktionsmitteln 3 Elektrolokomotiven zu 27 Rei\u00dfzwecken? Auch bei der Arbeitskraft besteht dieses Problem, da die konkreten Arbeiten etwa des Maschinenf\u00fchrers und des Lohnbuchhalters ja ganz unterschiedlich sind. Da jedoch alle Produktionsmittel und die Arbeitskraft einen Tauschwert haben, der sich unterschiedslos in Geld ausdr\u00fcckt, l\u00e4sst sich auf der Grundlage des Wertes ein solcher Quotient bilden.\n</p>\n<dl><dd>(Hinweis: solche Aggregationsprobleme haben nichts mit Marxistischer Wirtschaftstheorie als solcher zu tun, auch die amtliche Statistik wendet bestimmte Methoden an, um das <a href=\"/wiki/Anlageverm%C3%B6gen\" title=\"Anlageverm\u00f6gen\">Anlageverm\u00f6gen</a> in konstanten Preisen eines Basisjahres, in jeweiligen Preisen, in Wiederbeschaffungspreisen usw. \u2013 Methoden die alle ihre Vor- und Nachteile haben \u2013 zu berechnen.)</dd></dl>\n<p>Nimmt man also an, dass sich die Werte der Produktionsmittel im Zeitablauf nicht \u00e4ndern, dann gilt:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle {\\text{Organische Zusammensetzung des Kapitals}}={\\frac {\\text{konstantes Kapital}}{\\text{variables Kapital}}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mtext>Organische Zusammensetzung des Kapitals</mtext>\n        </mrow>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <mtext>konstantes Kapital</mtext>\n            <mtext>variables Kapital</mtext>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle {\\text{Organische Zusammensetzung des Kapitals}}={\\frac {\\text{konstantes Kapital}}{\\text{variables Kapital}}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/5b51820e8579fc6e99f618ac69a90528bf7691be\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -2.338ex; width:66.353ex; height:5.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle {\\text{Organische Zusammensetzung des Kapitals}}={\\frac {\\text{konstantes Kapital}}{\\text{variables Kapital}}}}\"/></span></div>\n<p>Diese Formel zeigt zugleich den Wirkungsgrad der menschlichen Arbeit an (auch als \u201e<a href=\"/wiki/Produktivkraft_der_Arbeit\" class=\"mw-redirect\" title=\"Produktivkraft der Arbeit\">Produktivkraft der Arbeit</a>\u201c bezeichnet), denn sie gibt an, das wievielfache der eigenen Arbeitskraft ein Arbeiter in Bewegung setzt. Dies allerdings nur sehr eingeschr\u00e4nkt. Da sich das konstante Kapital je nach der konkreten Art des Unternehmens zusammensetzen kann aus\n</p>\n<dl><dd><ul><li>mehr zirkulierendem konstantem Kapital oder</li>\n<li>mehr fixem konstantem Kapital und dieses selbst wiederum aus</li></ul>\n<dl><dd><ol><li>mehr Land oder</li>\n<li>mehr Bauten oder</li>\n<li>mehr Maschinen,</li></ol></dd>\n<dd>sagt die Formel in der von Marx gebotenen Form kaum etwas \u00fcber den tats\u00e4chlichen Wirkungsgrad der menschlichen Arbeit aus: Ein Wohnungsbauunternehmen hat z.&#160;B. ein sehr gro\u00dfes konstantes Kapital und ein sehr geringes variables Kapital, dennoch ist die Produktivkraft der Arbeit bei ihm sehr gering im Vergleich etwa zu einem Automobilhersteller.</dd></dl></dd></dl>\n<p>Die heutigen \u00d6konomen berechnen die organische Zusammensetzung des Kapitals in der Form des Gesamtkapitals (<a href=\"/wiki/Kapitalstock\" title=\"Kapitalstock\">Kapitalstock</a>) dividiert durch die Anzahl der Arbeitspl\u00e4tze, was sie als <a href=\"/wiki/Kapitalintensit%C3%A4t\" title=\"Kapitalintensit\u00e4t\">Kapitalintensit\u00e4t</a> bezeichnen. In dieser Form gibt das Verh\u00e4ltnis dar\u00fcber Auskunft, wie viel Kapital in einer bestimmten Branche aufgewendet werden muss, um einen Arbeitsplatz zu schaffen.\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Stoffliche_Zusammensetzung_der_Produktionsmittel\">Stoffliche Zusammensetzung der Produktionsmittel</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=21\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Stoffliche Zusammensetzung der Produktionsmittel\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=21\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Stoffliche Zusammensetzung der Produktionsmittel\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Die Produktionsmittel setzen sich nun aber stofflich aus unterschiedlichen Dingen zusammen:\n</p>\n<dl><dd><dl><dd><ul><li>Landbesitz, Bauten, Maschinen und hochwertigen Ersatzteilen einerseits und</li>\n<li>Rohmaterial und Hilfsstoffen andererseits, wobei zu letzteren auch nichtstoffliche Dinge wie Energie und Pacht geh\u00f6ren.</li></ul></dd></dl></dd></dl>\n<p>Da sich der Wert dieser Bestandteile in der (Wert-)Zirkulation unterschiedlich verh\u00e4lt, werden sie begrifflich unterschieden.\n</p>\n<h3><span id=\"Kapitalteile_nach_ihrem_Verhalten_in_der_.28Wert-.29Zirkulation\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Kapitalteile_nach_ihrem_Verhalten_in_der_(Wert-)Zirkulation\">Kapitalteile nach ihrem Verhalten in der (Wert-)Zirkulation</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=22\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Kapitalteile nach ihrem Verhalten in der (Wert-)Zirkulation\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=22\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Kapitalteile nach ihrem Verhalten in der (Wert-)Zirkulation\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p>Alle Bestandteile des Kapitals lassen sich auf der Grundlage ihres unterschiedlichen Verhaltens in der (Wert-)Zirkulation in zwei Kategorien einteilen:\n</p>\n<dl><dd><ol><li>In solche, die w\u00e4hrend der Abschreibungszeit nur ein einziges Mal umschlagen, und</li>\n<li>solche, die w\u00e4hrend der Abschreibungszeit mehrmals umschlagen.</li></ol></dd></dl>\n<p>Dieses unterschiedliche Zirkulationsverhalten der verschiedenen Bestandteile des Kapitals veranlasste <a href=\"/wiki/Adam_Smith\" title=\"Adam Smith\">Adam Smith</a>, sie zu benennen als\n</p>\n<dl><dd><ol><li>\u201e<a href=\"/wiki/Fixes_Kapital\" title=\"Fixes Kapital\">Fixes Kapital</a>\u201c (wird empirisch oft durch das <a href=\"/wiki/Anlageverm%C3%B6gen\" title=\"Anlageverm\u00f6gen\">Anlageverm\u00f6gen</a> der <a href=\"/wiki/Volkswirtschaftliche_Gesamtrechnung\" title=\"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnung\">Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung</a> dargestellt), das innerhalb der Abschreibungszeit nur einmal umschl\u00e4gt, seinen Wert also innerhalb dieser Zeit anteilsm\u00e4\u00dfig auf die einzelne produzierte Ware \u00fcbertr\u00e4gt, und</li>\n<li>\u201e<a href=\"/wiki/Zirkulierendes_Kapital\" title=\"Zirkulierendes Kapital\">Zirkulierendes Kapital</a>\u201c, das innerhalb der Abschreibungszeit mehrmals umschl\u00e4gt und dabei seinen Wert sofort und als ganzes innerhalb eines Kapitalumschlages auf die einzelne produzierte Ware \u00fcbertr\u00e4gt.</li></ol></dd></dl>\n<p>Die Einteilung als solches stammt aber schon von den <a href=\"/wiki/Physiokraten\" class=\"mw-redirect\" title=\"Physiokraten\">Physiokraten</a>, die diese Kapitalteile in Bezug auf den einj\u00e4hrigen Kapitalumschlag in der Landwirtschaft \u201eurspr\u00fcngliche Vorsch\u00fcsse\u201c und \u201ej\u00e4hrliche Vorsch\u00fcsse\u201c nannten.\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Das_fixe_Kapital\">Das fixe Kapital</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=23\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Das fixe Kapital\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=23\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Das fixe Kapital\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Weil der konstante Teil dieses Anteils am Gesamtwert der Ware innerhalb der Abschreibungszeit unver\u00e4nderlich [= fixiert, fix] bleibt, hei\u00dft dieser Kapitalbestandteil \u201e<a href=\"/wiki/Fixes_Kapital\" title=\"Fixes Kapital\">fixes Kapital</a>\u201c. Es besteht aus:\n</p>\n<dl><dd><ul><li>Fixem <a href=\"/wiki/Konstantes_Kapital\" title=\"Konstantes Kapital\">konstantem Kapital</a>. Dazu geh\u00f6ren</li></ul>\n<dl><dd>1. Landeigentum (anders als <a href=\"/wiki/Pachtvertrag\" class=\"mw-redirect mw-disambig\" title=\"Pachtvertrag\">gepachtetes</a> Land, das zum <a href=\"/wiki/Zirkulierendes_Kapital\" title=\"Zirkulierendes Kapital\">zirkulierenden Kapital</a> geh\u00f6rt),</dd>\n<dd>2. Bauten,</dd>\n<dd>3. Maschinen, Werkzeuge und (wenn auch nicht allgemein) h\u00f6herwertige Ersatzteile,</dd>\n<dd>4. unter Umst\u00e4nden die Kosten f\u00fcr Forschung und Entwicklung, die aber einen besonderen Fall bilden.</dd></dl></dd></dl>\n<dl><dd><dl><dd>Dieser Teil des fixen Kapitals geh\u00f6rt also ausschlie\u00dflich zum konstanten Kapital. Dieses fixe konstante Kapital wird beim Beginn des Unternehmens (oder bei einer <a href=\"/wiki/Investition\" title=\"Investition\">Investition</a> eines bestehenden Unternehmens) einmal angelegt und \u00fcbertr\u00e4gt seinen Wert dann innerhalb seiner Abschreibungszeit anteilsm\u00e4\u00dfig auf die einzelne Ware. Werden die hochwertigen Ersatzteile gleich mit zu ihm hinzu gez\u00e4hlt und nicht erst bei ihrer Anwendung als Zuschusskapital, so \u00fcbertragen sie ihren Wert auch dann, wenn sie nicht f\u00fcr Reparaturen ben\u00f6tigt werden. Dieser Kapitalteil zirkuliert also nur einmal bzw. schl\u00e4gt nur einmal um und regelt daher den <a href=\"/wiki/Kapitalumschlag#Der_Umschlag_des_Gesamtkapitals\" title=\"Kapitalumschlag\">Umschlag des Gesamtkapitals</a>.</dd></dl></dd></dl>\n<dl><dd><dl><dd>Karl Marx (und ihm folgend <a href=\"/wiki/Rosa_Luxemburg\" title=\"Rosa Luxemburg\">Rosa Luxemburg</a>) hatte bei seiner Darstellung diesen Teil des Kapitals als \u201e<a href=\"/wiki/Verschlei%C3%9F\" title=\"Verschlei\u00df\">Verschlei\u00df</a>\u201c aufgefasst. Es handelt sich dabei jedoch nicht um die stoffliche Erm\u00fcdung und Abnutzung des Landes, der Bauten und Maschinen, sondern um den Teil ihres Wertes, der w\u00e4hrend der Produktion auf den Wert der produzierten Waren \u00fcbertragen wird. Da diese \u00dcbertragung aber innerhalb der Abschreibungszeit kontinuierlich im Produktionsprozess stattfindet, bildet sie daher als fixer Teil des konstanten Kapitals das \u201eangewandte fixe konstante Kapital\u201c (siehe oben unter \u201eAngewandtes Kapital\u201c). W\u00e4hrend Landeigentum, Bauten und die Maschinerie also <i>stofflich</i> nur als Ganzes benutzt und betrieben werden k\u00f6nnen, sind sie <i>wertm\u00e4\u00dfig</i> immer nur anteilm\u00e4ssig an der Produktion beteiligt. Daher ist das angewandte fixe konstante Kapital nur ein Bruchteil des angelegten fixen konstanten Kapitals.</dd>\n<dd>Zu dieser Art des \u201eVerschlei\u00dfes\u201c kommt der \u201e<a href=\"/wiki/Moralischer_Verschlei%C3%9F\" title=\"Moralischer Verschlei\u00df\">moralische Verschlei\u00df</a>\u201c hinzu, der durch verbesserte Maschinen oder Verfahren die alten Maschinen oder Verfahren entwertet.<sup id=\"cite_ref-58\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-58\">&#91;58&#93;</a></sup> Er bildet aber f\u00fcr das einzelne Kapital keinen kontinuierlichen Prozess, sondern ein einmaliges Ereignis.</dd></dl></dd></dl>\n<dl><dd><ul><li>Der \u201eArbeitgeberanteil\u201c an der Sozialversicherung (der allerdings \u00fcber den Preis an den Verbraucher weitergegeben wird) kann auch als ein fixer Teil des variablen Kapitals aufgefasst werden, da er nicht in Tarifvertr\u00e4gen geregelt, sondern vom Staat festgelegt wird. Dieser Bestandteil des variablen Kapitals soll vom Arbeitgeber aus dem Gewinn bezahlt werden, wie der Arbeitnehmeranteil aus dem Lohn. Dann w\u00fcrde er keine Kreisbewegung vollf\u00fchren und daher nicht wie das variable Kapital zum zirkulierenden Kapital geh\u00f6ren.</li></ul></dd></dl>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Das_zirkulierende_Kapital\">Das zirkulierende Kapital</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=24\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Das zirkulierende Kapital\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=24\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Das zirkulierende Kapital\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Da dieser Kapitalteil w\u00e4hrend der Abschreibungszeit mehrmals umschl\u00e4gt, kann man seine Bewegung als Kreislauf auffassen, daher die Bezeichnung \u201ezirkulierendes Kapital\u201c. Zu ihm geh\u00f6ren\n</p>\n<dl><dd><ol><li>der Teil des <a href=\"/wiki/Konstantes_Kapital\" title=\"Konstantes Kapital\">konstanten Kapitals</a>, der in Rohmaterial und Hilfsstoffen (einschlie\u00dflich Elektrizit\u00e4t und Pacht als \u201eideellen [= nicht stofflichen] Hilfsstoffen\u201c) besteht, sowie</li>\n<li>das <a href=\"/wiki/Variables_Kapital\" title=\"Variables Kapital\">variable Kapital</a>, das den Arbeitslohn umfasst und</li>\n<li>der Mehrwert, denn dieser entsteht durch die unbezahlte <a href=\"/wiki/Mehrarbeit_(Marxismus)\" title=\"Mehrarbeit (Marxismus)\">Mehrarbeit</a> (siehe unten unter \u201eLohn und Mehrwert\u201c).</li></ol></dd></dl>\n<p>Die Besonderheit des Mehrwerts besteht darin, dass dieser nicht vorher angelegt wird, sondern in der Produktion durch die Anwendung der Arbeitskraft entsteht, also zun\u00e4chst in stofflicher Form in der Ware enthalten ist. Erst durch den Verkauf der Ware nimmt er die Geldform an und kehrt in dieser zum Unternehmer zur\u00fcck. Er wird also gewisserma\u00dfen nur vom zirkulierenden Kapital mittransportiert. Diese Besonderheit f\u00fchrte teilweise<sup id=\"cite_ref-59\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-59\">&#91;59&#93;</a></sup> in der klassischen \u00d6konomie dazu, den Mehrwert nicht aus der Produktion abzuleiten, sondern aus dem der (Wert-)Zirkulation angeh\u00f6renden Verkauf.\n</p><p>Das variable Kapital, das in Arbeitslohn besteht, und der <a href=\"/wiki/Mehrwert_(Marxismus)\" title=\"Mehrwert (Marxismus)\">Mehrwert</a> als unbezahlte Arbeit geh\u00f6ren zum zirkulierenden Kapital, weil auch sie ihren Wert sofort und vollst\u00e4ndig als <a href=\"/wiki/Neuwert_(Marxismus)\" title=\"Neuwert (Marxismus)\">Neuwert</a> (<a href=\"/wiki/Wertsch%C3%B6pfung_(Wirtschaft)\" title=\"Wertsch\u00f6pfung (Wirtschaft)\">Wertsch\u00f6pfung</a>, <a href=\"/wiki/Volkseinkommen\" title=\"Volkseinkommen\">Volkseinkommen</a><sup id=\"cite_ref-60\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-60\">&#91;60&#93;</a></sup> siehe unten unter \u201eDer Neuwert\u201c) auf die produzierte Ware \u00fcbertragen. Das zirkulierende Kapital besteht also anders als das fixe Kapital nicht <i>nur</i> aus Produktionsmitteln. Daraus ergibt sich aber,\n</p>\n<dl><dd><dl><dd><ul><li>dass sich der fixe und der zirkulierende Teil des konstanten Kapitals unterschiedlich verhalten, also getrennt betrachtet werden m\u00fcssen (siehe oben),</li>\n<li>dass das konstante und das variable Kapital in fixe und zirkulierende Bestandteile aufgeteilt werden m\u00fcssen.</li></ul></dd></dl></dd></dl>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Kontroverse_um_diese_Einteilung\">Die Kontroverse um diese Einteilung</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=25\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Kontroverse um diese Einteilung\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=25\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Kontroverse um diese Einteilung\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Die Zusammensetzung des zirkulierenden Kapitals f\u00fchrte bei Marx dazu, dass er die sich zwingend daraus ergebende Aufteilung des konstanten und variablen Kapitals in zirkulierende und fixe Bestandteile ablehnte, weil dadurch seiner Meinung nach die Entstehung des Mehrwerts verschleiert werden w\u00fcrde:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201e\u2026 \u00fcber die Gleichheit der Form, die &lt;<i>das</i>&gt; variable Kapital und der zirkulierende Bestandteil des konstanten Kapitals im Umschlag haben, &lt;<i>wird</i>&gt; der wesentliche Unterschied derselben im Verwertungsprozess und <i>die Bildung des Mehrwerts versteckt</i>, also das ganze Geheimnis der kapitalistischen Produktion noch mehr verdunkelt; durch die gemeinsame Bezeichnung: zirkulierendes Kapital wird dieser wesentliche Unterschied aufgehoben \u2026\u201c<sup id=\"cite_ref-61\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-61\">&#91;61&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Und danach noch einmal:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eMan begreift daher, warum die b\u00fcrgerliche <a href=\"/wiki/Politische_%C3%96konomie\" title=\"Politische \u00d6konomie\">politische \u00d6konomie</a> A. Smith\u2019s Verwirrung der Kategorien konstantes- und variables Kapital mit den Kategorien fixes- und zirkulierendes Kapital instinktm\u00e4\u00dfig festhielt und ein Jahrhundert hindurch kritiklos von Generation zu Generation nachplapperte. Der im Arbeitslohn angelegte &lt;<i>zirkulierende variable</i>&gt; Kapitalteil unterscheidet sich bei ihr gar nicht mehr von dem in Rohmaterial angelegten &lt;<i>zirkulierenden konstanten</i>&gt; Kapitalteil und unterscheidet sich nur formell, \u2013 ob er st\u00fcckweise- oder ganz durch die Ware zirkuliert wird \u2013, vom &lt;<i>fixen</i>&gt; konstanten Kapital. Damit ist die Grundlage f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der wirklichen Bewegung der kapitalistischen Produktion- und daher der kapitalistischen Ausbeutung mit einem Schlage versch\u00fcttet. Es handelt sich nur &lt;<i>noch</i>&gt; um das Wiedererscheinen angelegter Tauschwerte.\u201c<sup id=\"cite_ref-62\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-62\">&#91;62&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Marx folgt mit seiner Kritik <a href=\"/wiki/David_Ricardo\" title=\"David Ricardo\">Ricardo</a>, der die Unterteilung in fixes und zirkulierendes Kapital auch schon kritisierte:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eEine unwesentliche Einteilung, in welcher zudem die Scheidelinie\u201c [= zwischen konstantem und variablem Kapital] \u201enicht genau gezogen werden kann.\u201c<sup id=\"cite_ref-63\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-63\">&#91;63&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Trotz seiner Ablehnung gebrauchte Marx diese Einteilung aber an einigen Stellen im Band III des \u201eKapital\u201c.<sup id=\"cite_ref-64\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-64\">&#91;64&#93;</a></sup> Wenn man korrekte Werte berechnen und nicht nur Verh\u00e4ltnisse darstellen will, wie es Marx tat, kommt man um diese Aufteilung auch nicht herum (siehe zum Beispiel oben unter \u201eOrganische Zusammensetzung des Kapitals\u201c). Das Verdienst, die besondere Unterscheidung von fixem- und zirkulierendem konstantem Kapital (wieder) entdeckt zu haben, kommt <a href=\"/wiki/Rosa_Luxemburg\" title=\"Rosa Luxemburg\">Rosa Luxemburg</a> zu, sie schrieb bereits 1913 in ihrem Werk \u201e<a href=\"/wiki/Die_Akkumulation_des_Kapitals\" class=\"mw-redirect\" title=\"Die Akkumulation des Kapitals\">Die Akkumulation des Kapitals</a>\u201c:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eDas angegebene konstante Kapital \u2026 ist in Wirklichkeit nur ein Teil des von der Gesellschaft angewandten konstanten Kapitals. Letzteres zerf\u00e4llt in fixes &lt;<i>konstantes Kapital</i>&gt;, \u2013 Baulichkeiten, Werkzeuge, Arbeitstiere \u2013, das in mehreren Produktionsperioden mitwirkt, aber in jeder nur mit einem Teil seines Wertes, \u2013 im Verh\u00e4ltnis zum eigenen\u201c [= nicht stofflichen, siehe oben unter \u201eDas Fixe Kapital\u201c] \u201eVerschlei\u00df \u2013, in das Produkt eingeht, und in zirkulierendes &lt;<i>konstantes Kapital</i>&gt;, \u2013 Rohstoffe, Hilfsstoffe (Heizungs- und Beleuchtungsstoffe) \u2013, das in jeder Produktionsperiode mit seinem Wert ganz in die neue Ware eingeht.\u201c<sup id=\"cite_ref-65\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-65\">&#91;65&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Obwohl Adam Smith die Pacht an einer Stelle als zirkulierendes konstantes Kapital darstellte (siehe die <a href=\"/wiki/Adam_Smith#Rezeption\" title=\"Adam Smith\">Kritik im Artikel Adam Smith</a>), hat er den entscheidenden Schritt zur Aufteilung des konstanten und variablen Kapitals in fixe und zirkulierende Bestandteile nicht getan.\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Das_Zirkulationskapital\">Das Zirkulationskapital</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=26\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Das Zirkulationskapital\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=26\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Das Zirkulationskapital\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der Begriff stammt von Marx, siehe Band II des \u201eKapital\u201c:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eWas A. Smith hier als zirkulierendes Kapital bestimmt, ist das, was ich Zirkulationskapital nennen will, Kapital in der dem Zirkulationsprozess, \u2013 dem Formwechsel vermittelst des Austausches (Stoffwechsel und H\u00e4ndewechsel) \u2013, angeh\u00f6rigen Form, \u2013 also Warenkapital und Geldkapital \u2013, im Gegensatz zu seiner dem Produktionsprozess angeh\u00f6rigen Form, \u2013 der des produktiven Kapitals.\u201c<sup id=\"cite_ref-66\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-66\">&#91;66&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Der Unterschied von \u201ezirkulierendem Kapital\u201c und \u201eZirkulationskapital\u201c besteht darin, dass der Mehrwert anders als der Wert des Arbeitslohns, des Rohmaterials und der Hilfsstoffe in der Wertzirkulation keinen ganzen Kreislauf vollf\u00fchrt (siehe unter \u201eDas zirkulierende Kapital\u201c). Das Zirkulationskapital umfasst daher allein:\n</p>\n<dl><dd><ol><li>das angewandte zirkulierende konstante Kapital,</li>\n<li>das angewandte zirkulierende variable Kapital (ohne den Mehrwert) und</li>\n<li>das angewandte fixe variable Kapital (zu diesem siehe den letzten Absatz unter \u201eDas fixe Kapital\u201c)</li></ol></dd></dl>\n<p>Das fixe konstante Kapital geh\u00f6rt <i>nicht</i> dazu, weil sein Wert nur einmal beim Beginn des Unternehmens angelegt und dann w\u00e4hrend der Abschreibungszeit kontinuierlich \u201eamortisiert\u201c, das hei\u00dft, in Geld zur\u00fcckverwandelt wird.\n</p><p>Das Zirkulationskapital wird\n</p>\n<dl><dd><dl><dd><dl><dd><ul><li>in der Produktion angewandt,</li>\n<li>geht mit der produzierten Ware in den Umlauf,</li>\n<li>wandelt im Verkauf seinen Tauschwert in die Geldform um,</li>\n<li>in der es in der (Wert-)Zirkulation zum Unternehmer zur\u00fcckkehrt,</li>\n<li>der es erneut in der Produktion anwendet (siehe oben) usw. usf.</li></ul></dd></dl></dd></dl></dd></dl>\n<p>Es vollf\u00fchrt also innerhalb der Abschreibungszeit des fixen konstanten Kapitals (die den Umschlag des Gesamtkapitals regelt, siehe oben) mehrere Umschl\u00e4ge und in jedem einzelnen Kapitalumschlag eine einfache Reproduktion (siehe unten unter \u201eDie Reproduktion des Kapitals\u201c).\n</p>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Lohn_und_Mehrwert\">Lohn und Mehrwert</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=27\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Lohn und Mehrwert\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=27\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Lohn und Mehrwert\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<h4><span id=\"Der_Wert_der_Arbeitskraft_.28der_Arbeitslohn.29\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Wert_der_Arbeitskraft_(der_Arbeitslohn)\">Der Wert der Arbeitskraft (der Arbeitslohn)</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=28\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Wert der Arbeitskraft (der Arbeitslohn)\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=28\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Wert der Arbeitskraft (der Arbeitslohn)\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der Wert der Ware <a href=\"/wiki/Arbeitskraft\" title=\"Arbeitskraft\">Arbeitskraft</a> bemisst sich, wie der Wert aller anderen Waren auch, nach der Arbeitszeit, die zu ihrer Produktion und Reproduktion notwendig ist, also:\n</p>\n<dl><dd><ol><li>der Herstellungszeit der Waren, die der Arbeiter zur Erhaltung seines eigenen Lebens braucht (siehe <a href=\"/wiki/Lohnarbeit_und_Kapital\" title=\"Lohnarbeit und Kapital\">Lohnarbeit und Kapital</a>);</li>\n<li>der Zeit der Ausbildung seiner konkreten Arbeitskraft;</li>\n<li>der Herstellungszeit der Waren, die er zur Erhaltung seiner Art braucht und</li>\n<li>dem Wert der Waren, die durch die Kultur seines Landes und den Stand der Klassenk\u00e4mpfe als allgemeines Kulturgut in seinen Konsum eingehen.</li></ol></dd></dl>\n<p>Der Zeitlohn verschleiert aber ebenso wie der St\u00fccklohn einerseits den Wert der Arbeitskraft als Grundlage des Lohnes, andererseits die Entstehung des Mehrwerts:\n</p>\n<ul><li>Durch den Zeitlohn entsteht der Eindruck, als werde alle Arbeitszeit des Arbeiters bezahlt und es gebe keine \u201eunbezahlte <a href=\"/wiki/Mehrarbeit_(Marxismus)\" title=\"Mehrarbeit (Marxismus)\">Mehrarbeit</a>\u201c. Aber abgesehen davon, dass man das Verh\u00e4ltnis von (zur Produktion des Lohnes) \u201enotwendiger-\u201c und (zur Produktion des Einkommens des Unternehmers) \u201eunbezahlter Mehrarbeit\u201c auf jede einzelne Zeiteinheit (Stunde, Tag, Woche, Monat) anwenden kann (zum Beispiel: der Arbeiter arbeitet 30 Minuten f\u00fcr seinen Lohn und 30 Minuten f\u00fcr das Einkommen des Unternehmers), wird auch der Stundenlohn auf der Grundlage des f\u00fcr den Arbeiter zum \u00dcberleben t\u00e4glich notwendigen Bedarfs, der vom Staat statistisch durch <a href=\"/wiki/Warenkorb\" title=\"Warenkorb\">Warenk\u00f6rbe</a> ermittelt wird, durch Teilung errechnet.</li>\n<li>Beim St\u00fccklohn entsteht dagegen der Eindruck, der Arbeiter erhielte seine tats\u00e4chliche Arbeit bezahlt, w\u00e4hrend in Wirklichkeit nur der Wert seiner Arbeitskraft durch die von einem durchschnittlichen Arbeiter zu produzierende Anzahl Waren geteilt wird. Erh\u00f6ht sich dieser Durchschnitt, so wird vom Unternehmer der Preis gesenkt, den der Arbeiter f\u00fcr die einzelne Ware erh\u00e4lt.</li></ul>\n<p>Beide Lohnarten beruhen also entgegen ihrem Anschein auf dem Wert der Arbeitskraft. Der Arbeiter erh\u00e4lt demnach nicht die Anwendung der Arbeitskraft, \u2013 den Wert seiner Arbeit \u2013, sondern nur den Wert seiner Arbeitskraft bezahlt, er gibt mehr, als er erh\u00e4lt. Da er seine Arbeitskraft aber \u201eals sich \u00e4u\u00dfernde\u201c, das hei\u00dft als Arbeit verkauft, stellt sich ihm der Preis der Arbeitskraft \u201enotwendig als Preis der Arbeit\u201c dar.<sup id=\"cite_ref-67\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-67\">&#91;67&#93;</a></sup>\nW\u00fcrde der Unternehmer nur den Wert seines Kapitals bezahlt erhalten, so w\u00fcrde er keinen Profit machen. Im Gegensatz zum Arbeiter l\u00e4sst er sich aber durch den Profit die <i>Anwendung</i> seines Kapitals bezahlen, er erh\u00e4lt mehr als er gibt. Es gilt also nicht f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis des Unternehmers zum Arbeiter, wenn Marx in \u201e<a href=\"/wiki/Grundrisse_der_Kritik_der_politischen_%C3%96konomie\" title=\"Grundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie\">Grundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie</a>\u201c schreibt:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eAls Subjekte des Austausches ist ihre\u201c [= die der Warenbesitzer, hier: Besitzer der Produktionsmittel und Besitzer der Arbeitskraft] \u201eBeziehung daher die der <i>Gleichheit</i>. Es ist unm\u00f6glich, irgendeinen Unterschied oder gar Gegensatz unter ihnen aufzusp\u00fcren, nicht einmal eine Verschiedenheit.\u201c<sup id=\"cite_ref-68\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-68\">&#91;68&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<h4><span id=\"Der_Mehrwert_.28das_Einkommen_des_Unternehmers.29\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Mehrwert_(das_Einkommen_des_Unternehmers)\">Der Mehrwert (das Einkommen des Unternehmers)</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=29\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Mehrwert (das Einkommen des Unternehmers)\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=29\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Mehrwert (das Einkommen des Unternehmers)\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der <a href=\"/wiki/Mehrwert_(Marxismus)\" title=\"Mehrwert (Marxismus)\">Mehrwert</a> entsteht nun innerhalb des Produktionsprozesses durch die Anwendung lebendiger Arbeitskraft, denn dabei wird mehr Wert erzeugt, als der Wert der Arbeitskraft betr\u00e4gt. Wenn ein Arbeiter beispielsweise t\u00e4glich zehn Stunden f\u00fcr einen Unternehmer arbeitet, entsteht jeden Tag ein Arbeitswert von zehn Stunden (siehe unten unter Neuwert). Damit der Arbeiter dies t\u00e4glich leisten kann, muss er sich in Gestalt von Waren Lebensmittel kaufen, deren Wert beispielsweise f\u00fcnf Stunden seiner Arbeitszeit entspricht. Mehr Lohn erh\u00e4lt er nicht f\u00fcr seine zehn Stunden Arbeit, damit er am n\u00e4chsten Tag wieder arbeiten muss. In diesem Fall arbeitet der Arbeiter einen halben Tag, um den Wert seines eigenen Lohnes zu erzeugen, also bezahlte, \u201e<a href=\"/wiki/Notwendige_Arbeit\" title=\"Notwendige Arbeit\">notwendige Arbeit</a>\u201c. Die (in diesem Beispiel) andere H\u00e4lfte des Tages arbeitet er dann \u201eunbezahlte Mehrarbeit\u201c f\u00fcr das Einkommen des Unternehmers. Daher sagt Marx in \u201eGrundz\u00fcge der Kritik der politischen \u00d6konomie\u201c:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eWenn der Arbeiter nur einen halben Arbeitstag braucht, um einen ganzen zu leben, so braucht er nur einen halben Tag zu arbeiten, um seine Existenz als Arbeiter zu fristen. Die zweite H\u00e4lfte des Arbeitstages ist Zwangsarbeit, surplus Arbeit [= Mehrarbeit].\u201c<sup id=\"cite_ref-69\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-69\">&#91;69&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Der w\u00e4hrend der unbezahlten Mehrarbeit geschaffene Tauschwert hei\u00dft \u201eMehrwert\u201c. Da er im Produktionsprozess entsteht, besteht er zun\u00e4chst nicht als Geld, sondern als Wertteil der produzierten Waren. Erst im Verkauf (siehe unten unter \u201ePreisarten\u201c) nimmt er die Geldform an. Marx unterscheidet au\u00dferdem zwischen zwei Formen des Mehrwerts:<sup id=\"cite_ref-70\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-70\">&#91;70&#93;</a></sup>\n</p>\n<dl><dd><ol><li>\u201eabsoluter Mehrwert\u201c; er wird durch die absolute Dauer der Arbeitszeit bestimmt;</li>\n<li>\u201erelativer Mehrwert\u201c; er wird durch die relative Teilung des Arbeitstages in notwendige Arbeit und Mehrarbeit bestimmt.</li></ol></dd></dl>\n<p>Wird der Anteil der notwendigen Arbeit am Gesamtarbeitstag verk\u00fcrzt (durch die Erh\u00f6hung der Produktivit\u00e4t und der Arbeitsintensit\u00e4t<sup id=\"cite_ref-71\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-71\">&#91;71&#93;</a></sup>), so erh\u00f6ht sich der Mehrwert demnach relativ.\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Mehrwertrate\">Die Mehrwertrate</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=30\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Mehrwertrate\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=30\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Mehrwertrate\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der w\u00e4hrend der unbezahlten Mehrarbeitszeit entstehende Wert hei\u00dft also \u201eMehrwert\u201c. Seine Rate, die \u201eMehrwertrate\u201c, wird durch das Verh\u00e4ltnis von unbezahlter Mehrarbeit zu notwendiger Arbeit oder von Mehrwert zum variablen Kapital errechnet, also:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle m'={\\frac {a}{A}}={\\frac {M}{V}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mi>m</mi>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msup>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <mi>a</mi>\n            <mi>A</mi>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <mi>M</mi>\n            <mi>V</mi>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle m'={\\frac {a}{A}}={\\frac {M}{V}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/31ebec4512b8948f8a0ca447ae8d21f6f3aaf309\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -2.005ex; width:14.78ex; height:5.343ex;\" alt=\"{\\displaystyle m&#039;={\\frac {a}{A}}={\\frac {M}{V}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle m'}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mi>m</mi>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle m'}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/b2ea8347f7588b19652c2098395f059d76b12b60\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:2.725ex; height:2.509ex;\" alt=\"m&#039;\"/></span> = Rate des Mehrwerts<sup id=\"cite_ref-72\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-72\">&#91;72&#93;</a></sup></dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle a}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>a</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle a}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/ffd2487510aa438433a2579450ab2b3d557e5edc\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:1.23ex; height:1.676ex;\" alt=\"a\"/></span> = (zur Produktion des Einkommens des Unternehmers) unbezahlte Mehrarbeit</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle A}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>A</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle A}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/7daff47fa58cdfd29dc333def748ff5fa4c923e3\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:1.743ex; height:2.176ex;\" alt=\"A\"/></span> = (zur Produktion des Lohnes) notwendige Arbeit</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle M}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>M</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle M}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/f82cade9898ced02fdd08712e5f0c0151758a0dd\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:2.442ex; height:2.176ex;\" alt=\"M\"/></span> = Mehrwert (Einkommen des Unternehmers)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle V}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>V</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle V}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/af0f6064540e84211d0ffe4dac72098adfa52845\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:1.787ex; height:2.176ex;\" alt=\"V\"/></span> = variables Kapital (Lohn des Arbeiters)</dd></dl>\n<p>Im obigen Beispiel sind das 100 Prozent (f\u00fcnf Stunden Mehrarbeitszeit bezogen auf f\u00fcnf Stunden notwendige Arbeitszeit).\n</p>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Neuwert\">Der Neuwert</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=31\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Neuwert\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=31\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Neuwert\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p>Werden einige Waren nun nicht privat, sondern als Arbeitsmittel, Rohmaterial oder Hilfsstoffe (Produktionsmittel) in der Produktion konsumiert, um etwas Neues zu produzieren (siehe unter \u201eZusammensetzung des Kapitals\u201c), so wird ihr Wert auf die produzierten Waren \u00fcbertragen und dabei gleichzeitig ein <a href=\"/wiki/Neuwert_(Marxismus)\" title=\"Neuwert (Marxismus)\">Neuwert</a> (auch \u201eWertprodukt\u201c oder \u201eArbeitswert\u201c genannt) hinzugef\u00fcgt, der sich zusammensetzt aus:\n</p>\n<dl><dd><dl><dd><ol><li>der gesellschaftlich durchschnittlich zu ihrer Produktion notwendigen Arbeitszeit, ausgedr\u00fcckt im variablen Kapital V, dem Lohn der Arbeiter, und</li>\n<li>der unbezahlten <a href=\"/wiki/Mehrarbeit_(Marxismus)\" title=\"Mehrarbeit (Marxismus)\">Mehrarbeit</a> der Arbeiter (siehe oben unter \u201eLohn und Mehrwert\u201c), ausgedr\u00fcckt im Mehrwert M, dem \u201eGewinn\u201c des Unternehmers.</li></ol></dd></dl></dd></dl>\n<p>Dies wird in Bezug auf die Gesamtmasse des Neuwerts w\u00e4hrend eines Kapitalumschlages in der Formel dargestellt:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle N=V+M}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>N</mi>\n        <mo>=</mo>\n        <mi>V</mi>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>M</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle N=V+M}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/8288886380cffe5b0559cb7535da5f9db5612b9b\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.505ex; width:12.232ex; height:2.343ex;\" alt=\"{\\displaystyle N=V+M}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle N}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>N</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle N}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/f5e3890c981ae85503089652feb48b191b57aae3\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:2.064ex; height:2.176ex;\" alt=\"N\"/></span> = Neuwert</dd></dl>\n<p>Der Neuwert besteht also technisch betrachtet (vergleiche die technische Zusammensetzung des Kapitals) aus der notwendigen Arbeit und der Mehrarbeit des Arbeiters, die sich wertm\u00e4\u00dfig (vergleiche die wertm\u00e4\u00dfige Zusammensetzung des Kapitals) im variablen Kapital (dem Lohn des Arbeitenden) und dem Mehrwert (dem Einkommen des Unternehmers) darstellen. Er entsteht daher ausschlie\u00dflich aus der gesamten neuen lebendigen Arbeit, w\u00e4hrend diese in der Produktion der Waren den Wert der in den Produktionsmitteln vergegenst\u00e4ndlichten vergangenen toten Arbeit (Maschinen, Rohmaterial und Hilfsstoffe) nur \u00fcbertr\u00e4gt. Als Formel ausgedr\u00fcckt besteht die gesamte neu hinzugef\u00fcgte lebendige Arbeit also aus:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle A'=A+a}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mi>A</mi>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msup>\n        <mo>=</mo>\n        <mi>A</mi>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>a</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle A'=A+a}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/84d02dadbf773e88fb090de05873f42cafb255d9\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.505ex; width:11.34ex; height:2.676ex;\" alt=\"{\\displaystyle A&#039;=A+a}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle A'}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mi>A</mi>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle A'}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/98a12527148d6ed68adc91d9b419eb4b92d58ef6\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:2.428ex; height:2.509ex;\" alt=\"A&#039;\"/></span> = neu hinzugef\u00fcgte Gesamtarbeit</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle A}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>A</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle A}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/7daff47fa58cdfd29dc333def748ff5fa4c923e3\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:1.743ex; height:2.176ex;\" alt=\"A\"/></span> = notwendige Arbeit</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle a}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>a</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle a}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/ffd2487510aa438433a2579450ab2b3d557e5edc\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:1.23ex; height:1.676ex;\" alt=\"a\"/></span> = Mehrarbeit</dd></dl>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Profit_und_Profitarten\">Profit und Profitarten</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=32\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Profit und Profitarten\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=32\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Profit und Profitarten\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<div class=\"sieheauch\" role=\"navigation\" style=\"font-style:italic;\"><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Allgemeine_Profitrate\" title=\"Allgemeine Profitrate\">Allgemeine Profitrate</a>&#160;und <a href=\"/wiki/Profitrate\" title=\"Profitrate\">Profitrate</a></div>\n<p>\u00dcber die Bedeutung des Profits f\u00fcr das Kapital schreibt Thomas Joseph Dunning in \u201eTrades\u2019 Unions and strikes: their philosophy and intention\u201c:\n</p>\n<dl><dd>\u201eDas Kapital hat einen Horror vor &lt;<i>der</i>&gt; Abwesenheit von Profit oder sehr kleinem Profit, wie die Natur vor der Leere. Mit entsprechendem Profit wird Kapital k\u00fchn. Zehn Prozent sicher, und man kann es \u00fcberall anwenden; 20 Prozent, es wird lebhaft; 50 Prozent, positiv waghalsig; f\u00fcr 100 Prozent stampft es alle menschlichen Gesetze unter seinen Fuss; 300 Prozent und es existiert kein Verbrechen, das es nicht riskiert, selbst auf &lt;<i>die</i>&gt; Gefahr des Galgens.\u201c<sup id=\"cite_ref-73\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-73\">&#91;73&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>W\u00e4hrend die klassische \u00d6konomie durchg\u00e4ngig Mehrwert und Profit als gleichbedeutend ansah und daher nur von \u201eProfit\u201c sprach (vergleiche oben unter \u201eKritik der politischen \u00d6konomie\u201c den 1. Punkt von \u201eDie Neuerungen gegen\u00fcber der klassischen \u00d6konomie\u201c), unterschied Marx diese beiden Begriffe konsequent:\n</p>\n<dl><dd><ul><li>\u201eMehrwert\u201c bezeichnet nach Marx den Gewinn auf den gezahlten Lohn bezogen,</li>\n<li>\u201eProfit\u201c diesen gleichen Gewinn auf das gesamte urspr\u00fcnglich angelegte Kapital (siehe oben unter \u201eUrspr\u00fcnglich angelegtes Kapital\u201c) bezogen.</li></ul></dd></dl>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_allgemeine_Profit\">Der allgemeine Profit</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=33\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der allgemeine Profit\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=33\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der allgemeine Profit\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der Mehrwert ist zwar die eigentliche Grundlage, aber unter den gegebenen Verh\u00e4ltnissen ein abstrakter Wert. Der Unternehmer interessiert sich nicht daf\u00fcr, dass allein die lebendige Arbeitskraft sein Einkommen produziert. Er betrachtet es als ein \u201everdientes Entgelt\u201c f\u00fcr das \u201e<a href=\"/wiki/Betriebsrisiko\" title=\"Betriebsrisiko\">Gesch\u00e4ftsrisiko</a>\u201c und als \u201eZinsen\u201c auf sein urspr\u00fcnglich angelegtes Kapital. Daher spricht J. B. Say in Bezug auf den Kapitalprofit auch nur von \u201eZins\u201c, was ihm Marx im Band III des \u201eKapital\u201c vorwirft.<sup id=\"cite_ref-74\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-74\">&#91;74&#93;</a></sup> Es besteht allerdings ein gewaltiger Unterschied zu den Zinsen, die eine Bank auf ihre Einlagen zahlt: Diese gelten f\u00fcr ein Jahr (\u201eper annum\u201c, abgek\u00fcrzt p. a.), die \u201eZins\u201c genannten Kapitalprofite aber f\u00fcr einen einzigen Kapitalumschlag! Innerhalb eines Jahres schlagen die meisten Kapitale aber mehrmals um. Die Unternehmer begn\u00fcgen sich also keineswegs mit \u201ebank\u00fcblichen Zinsen\u201c. Jedenfalls beziehen sie aus diesem Grund auch die Mehrwertmasse nicht auf den gezahlten Lohn, sondern auf ihr jeweiliges urspr\u00fcnglich angelegtes Kapital:\n</p>\n<dl><dd>\u201eDer Kapitalist erwartet gleichen Vorteil\u201c [= Profit] \u201eauf alle Teile des Kapitals, die er vorstreckt\u201c [= urspr\u00fcnglich anlegt].<sup id=\"cite_ref-75\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-75\">&#91;75&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Marx spricht zwar im Band III des \u201eKapital\u201c<sup id=\"cite_ref-76\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-76\">&#91;76&#93;</a></sup> davon, dass der Profit \u201eauf das zu ihrer [= der Ware] Produktion angewandte \u2026 Kapital\u201c aufgeschlagen wird, wobei er aber (an der in dem Zitat durch Punkte gekennzeichneten Stelle) hervorhebt, dass darunter nicht nur \u201edas in ihrer Produktion konsumierte\u201c Kapital verstanden werden soll. Was er damit meint, zeigt sein Beispiel am angegebenen Ort auf S. 168: Der Profit wird auf das urspr\u00fcnglich angelegte (also nicht nur auf das angewandte) Kapital berechnet und die Profitmasse auf das angewandte Kapital aufgeschlagen (also nur f\u00fcr einen Kapitalumschlag!), um dann durch die Menge oder Masse der produzierten Ware dividiert deren Produktionspreis zu ergeben.\n</p><p>Andererseits entsteht bei der Berechnung der Profitrate zus\u00e4tzlich auch dann ein Unterschied, wenn das variable Kapital nicht vorher angelegt worden ist (siehe oben unter \u201eDas angelegte Kapital\u201c). Dann best\u00fcnde das urspr\u00fcnglich angelegte Kapital nur aus dem urspr\u00fcnglich angelegten konstanten Kapital, nicht aus variablem und konstantem Kapital. Da sich niemand an dieser Praxis zu st\u00f6ren scheint (nicht einmal Arbeiter, die beim Konkurs des Unternehmens ihren Lohn verloren, verklagten ihren Unternehmer wegen Unterschlagung), kontrolliert auch niemand, ob dieser nicht angelegte, sondern nur angewandte Teil des Kapitals bei der Berechnung der Profitrate auch dem urspr\u00fcnglich angelegten Kapital zugerechnet wird.\n</p><p>Als Formel ergibt sich aber allgemein, ohne Ber\u00fccksichtigung, welches Kapital der Berechnung der Profitrate zugrunde gelegt wird:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle p'={\\frac {M}{C}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mi>p</mi>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msup>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <mi>M</mi>\n            <mi>C</mi>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle p'={\\frac {M}{C}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/5a97f11455bf85a793a9f2662c9cdda91d792b1d\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -2.005ex; margin-left: -0.089ex; width:8.32ex; height:5.343ex;\" alt=\"{\\displaystyle p&#039;={\\frac {M}{C}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle p'}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mi>p</mi>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle p'}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/40e623e3163571a220ed60ecb31aa78c24104b85\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; margin-left: -0.089ex; width:1.944ex; height:2.843ex;\" alt=\"p&#039;\"/></span> = Rate des Profits</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle M}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>M</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle M}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/f82cade9898ced02fdd08712e5f0c0151758a0dd\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:2.442ex; height:2.176ex;\" alt=\"M\"/></span> = Masse des Mehrwerts</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>C</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/4fc55753007cd3c18576f7933f6f089196732029\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:1.766ex; height:2.176ex;\" alt=\"C\"/></span> = allgemein Kapital</dd></dl>\n<p>Das dr\u00fcckt nat\u00fcrlich die prozentuale Rate hinunter (besonders, wenn unter dem allgemeinen Kapital nicht das angewandte, sondern das urspr\u00fcnglich angelegte Kapital verstanden wird), sodass die Annahme einer <a href=\"/wiki/Mehrwertrate\" title=\"Mehrwertrate\">Mehrwertrate</a> von 100 Prozent eher geschmeichelt als \u00fcbertrieben ist.\n</p><p>Au\u00dferdem kommt es aufgrund der unterschiedlichen Produktionspreise (siehe unten unter \u201ePreisarten\u201c) und Umlaufkosten (siehe dazu unten unter \u201ePacht\u201c und vergleiche unter \u201eZins\u201c) zu einer Umverteilung des Mehrwerts, so dass im Einzelfall die Profitmasse nicht gleich der Mehrwertmasse ist. Nach Marx erfolgt dasselbe durch die Entstehung der <a href=\"/wiki/Allgemeine_Profitrate\" title=\"Allgemeine Profitrate\">Durchschnittsprofitrate</a> und des Durchschnitts<a href=\"/wiki/Produktionspreis\" title=\"Produktionspreis\">produktionspreises</a>,<sup id=\"cite_ref-77\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-77\">&#91;77&#93;</a></sup>\n</p>\n<h4><span id=\"Der_besondere_Profit_.28Kapitalprofit.29\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_besondere_Profit_(Kapitalprofit)\">Der besondere Profit (Kapitalprofit)</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=34\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der besondere Profit (Kapitalprofit)\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=34\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der besondere Profit (Kapitalprofit)\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der Profit im engeren Sinne bezeichnet den Profit eines Gesch\u00e4ftskapitals beliebiger Art: Landwirtschaft, Gewerbe, Handel, Dienstleistungen, Industrie, Banken (bei letzteren soweit es ihren Gesamtprofit betrifft). Der besondere Profit (Kapitalprofit) unterscheidet sich von den anderen Profitarten dadurch, dass er von dem jeweiligen Gesch\u00e4ftskapital produziert wird, w\u00e4hrend die anderen Profitarten nur Abz\u00fcge von ihm sind. Deshalb wird er von Sir James Steuart als \u201epositiver Profit\u201c bezeichnet (siehe das Zitat unten unter \u201eDie Zentralisation des Kapitals\u201c).\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Handelsprofit\">Der Handelsprofit</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=35\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Handelsprofit\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=35\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Handelsprofit\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Marx hatte den Profit des Handelskapitals als Abzug vom Profit des produzierenden Kapitals aufgefasst:\n</p>\n<dl><dd>\u201eDas Kaufmannskapital schafft daher weder Wert noch Mehrwert, das hei\u00dft nicht direkt\u201c [sondern erh\u00f6ht nur indirekt den Mehrwert des produzierenden Kapitals].<sup id=\"cite_ref-78\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-78\">&#91;78&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Was Marx hier meint, ist die Tatsache, dass das \u201eKaufmannskapital\u201c keine Waren produziert und daher dem materiellen gesellschaftlichen Reichtum nichts hinzuf\u00fcgt. Dies bedeutet aber nicht, dass es gar keinen Mehrwert erzeugt, wie er im Folgenden behauptet:\n</p>\n<dl><dd>\u201eDa das Kaufmannskapital selbst keinen Mehrwert erzeugt, ist klar, da\u00df der Mehrwert, der in der Form des Durchschnittsprofits auf es entf\u00e4llt, einen Teil des von dem gesamten produzierenden Kapital erzeugten Mehrwerts bildet.\u201c<sup id=\"cite_ref-79\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-79\">&#91;79&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Marx sieht also keine Produktion von Mehrwert beim Handelskapital, w\u00e4hrend er der Dienstleistung des zwischen Produktion und Handel stattfindenden Transports die Hinzuf\u00fcgung von <a href=\"#Der_Neuwert\">Neuwert</a> und damit von Mehrwert zu den Waren zuerkannte:\n</p>\n<dl><dd>\u201eAber der Gebrauchswert von Waren verwirklicht sich nur in ihrer Konsumtion, und ihre Konsumtion mag ihre Ortsver\u00e4nderung n\u00f6tig machen, also den zus\u00e4tzlichen Produktionsproze\u00df\u201c [!<i>der wie beim Handelskapital in einer Dienstleistung besteht</i>!] \u201eder Transportindustrie. Das in dieser angelegte produktive Kapital setzt also den transportierten Waren teils durch &lt;<i>die</i>&gt; Wert\u00fcbertragung von den Transportmitteln, teils durch &lt;<i>den</i>&gt; Wertzusatz vermittelst der Transportarbeit Wert &lt;<i>zum Tauschwert</i>&gt; hinzu. Dieser letztere Wertzusatz zerf\u00e4llt, \u2013 wie bei aller kapitalistischen Produktion \u2013, in &lt;<i>den</i>&gt; Ersatz von Arbeitslohn und in &lt;<i>den</i>&gt; Mehrwert.\u201c<sup id=\"cite_ref-80\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-80\">&#91;80&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Schon in der klassischen b\u00fcrgerlichen \u00d6konomie ist aber dieser Marx\u2019schen Sicht (dem Handelskapital abzusprechen, was er dem Transportkapital zugestand) widersprochen worden, weil auch das Handelskapital ein eigenst\u00e4ndiges Kapital sei, dessen Angestellte genauso Mehrwert produzierten wie die Arbeiter im produzierenden Gewerbe oder der Industrie, siehe z.&#160;B. S.P. Newman:\n</p>\n<dl><dd>\u201eBei den bestehenden wirtschaftlichen Einrichtungen der Gesellschaft ist die eigentliche Verrichtung des Kaufmanns \u2026 eine Transaktion\u201c [= ein Gesch\u00e4ft], \u201edie sowohl den \u00f6konomischen Proze\u00df der Gemeinschaft erleichtert <i>als auch den Waren, mit denen sie vollzogen wird, Wert zusetzt</i>. \u2026 denn dieselben Waren sind in den H\u00e4nden der Konsumenten mehr wert als in den H\u00e4nden der Produzenten\u201c [<i>gemeint ist: sie sind f\u00fcr den Konsumenten teurer, als sie der Produzent dem H\u00e4ndler verkauft, weil dieser ihnen Neuwert hinzuf\u00fcgt, was Marx anders auffasste</i>].<sup id=\"cite_ref-81\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-81\">&#91;81&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Der Handelsprofit w\u00fcrde aus dieser Sicht zum besonderen Profit (Kapitalprofit) z\u00e4hlen.\n</p>\n<h4><span id=\"Die_Pacht.2FBodenrente\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Pacht/Bodenrente\">Die Pacht/Bodenrente</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=36\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Pacht/Bodenrente\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=36\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Pacht/Bodenrente\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Die <a href=\"/wiki/Immobiliarmiete\" title=\"Immobiliarmiete\">Pacht</a> \u2013 von Seiten des Verp\u00e4chters <a href=\"/wiki/Bodenrente\" class=\"mw-redirect\" title=\"Bodenrente\">Bodenrente</a> oder kurz \u201eRente\u201c \u2013 bezeichnet eine Abgabe, die dem \u201eEigent\u00fcmer\u201c eines Grundst\u00fcckes f\u00fcr dessen Nutzung gezahlt werden muss. Sie war urspr\u00fcnglich ein Abzug vom Profit des pachtenden Unternehmens, wie noch <a href=\"/wiki/David_Ricardo\" title=\"David Ricardo\">Ricardo</a> meinte, der sie beklagte als einen\n</p>\n<dl><dd>\u201eparasit\u00e4ren Abzug vom gesellschaftlichen Gesamtprodukt zu Lasten des Profits.\u201c<sup id=\"cite_ref-82\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-82\">&#91;82&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Jedoch hatte bereits Adam Smith bei seiner Untersuchung der Verh\u00e4ltnisse der Kapitalteile festgestellt, dass die Pacht zumindest teilweise als \u201eideeller Hilfsstoff\u201c dem zirkulierenden konstanten Kapital hinzugef\u00fcgt wurde (siehe <a href=\"/wiki/Adam_Smith#Rezeption\" title=\"Adam Smith\">Adam Smith Abschnitt Kritik</a>), eine Praxis, die sp\u00e4ter Bestandteil der \u201e<a href=\"/wiki/Produktionsfaktorentheorie\" class=\"mw-redirect\" title=\"Produktionsfaktorentheorie\">Produktionsfaktorentheorie</a>\u201c von <a href=\"/wiki/Jean-Baptiste_Say\" title=\"Jean-Baptiste Say\">J. B. Say</a> wurde. Nach Says Theorie bilden Kapital, Boden und Arbeit gleichberechtigte \u201eFaktoren der Produktion\u201c (das hei\u00dft, sie gehen gleichberechtigt in das produktive Kapital ein)<sup id=\"cite_ref-83\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-83\">&#91;83&#93;</a></sup> und werden durch Zins (im Sinne von Kapitalprofit), Rente und Lohn f\u00fcr dieses ihr Zusammenwirken \u201eentsch\u00e4digt\u201c.\n</p><p>Auch in der Sowjetunion unter <a href=\"/wiki/Stalin\" class=\"mw-redirect\" title=\"Stalin\">Stalin</a> wurde die Pacht als Teil des angewandten Kapitals und nicht als Abzug vom Profit (des Staates) betrachtet, siehe J. W. Stalin in der Prawda Nr. 60 vom 2. M\u00e4rz 1930:\n</p>\n<dl><dd>\u201eIm landwirtschaftlichen <a href=\"/wiki/Artel\" title=\"Artel\">Artel</a> sind die wichtigsten Produktionsmittel, haupts\u00e4chlich die der Getreidewirtschaft, vergesellschaftet: Arbeit<sup id=\"cite_ref-84\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-84\">&#91;84&#93;</a></sup> Bodennutzung\u201c [= Pacht] \u201eMaschinen und sonstiges Inventar, Arbeitsvieh, Wirtschaftsgeb\u00e4ude.\u201c<sup id=\"cite_ref-85\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-85\">&#91;85&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Inwieweit die Pacht im konkreten Fall dem zirkulierenden konstanten Kapital zugerechnet werden kann, richtet sich danach, inwieweit sich dadurch der Warenpreis (siehe unten unter \u201eVerkaufspreis\u201c) gegen\u00fcber der Konkurrenz erh\u00f6hen w\u00fcrde, was zum Verlust von <a href=\"/wiki/Marktanteil\" title=\"Marktanteil\">Marktanteilen</a> und zum Unterliegen in der Konkurrenz f\u00fchren k\u00f6nnte. In diesem Fall m\u00fcsste die Pacht immer noch als Abzug vom Profit behandelt und zu den \u201eUmlaufkosten\u201c<sup id=\"cite_ref-86\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-86\">&#91;86&#93;</a></sup> gez\u00e4hlt werden.\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Zins\">Der Zins</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=37\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Zins\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=37\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Zins\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der <a href=\"/wiki/Zinsen\" class=\"mw-redirect\" title=\"Zinsen\">Zins</a> bezeichnet den Profit auf geliehenes Geld. Er bildet also im Wesentlichen einen Teil des Gesamtprofits der <a href=\"/wiki/Kreditinstitut\" title=\"Kreditinstitut\">Banken</a>. Leiht sich ein Kapital Geld, um gegen\u00fcber der Konkurrenz einen Vorteil zu erlangen, so kann es die Zinsen nur in dem Ma\u00dfe dem zirkulierenden konstanten Kapital zuschlagen, wie es damit seine Ware nicht gegen\u00fcber der Konkurrenz verteuert, andernfalls m\u00fcssen sie den Umlaufkosten zugeschlagen und vom eigenen Profit abgezogen werden (siehe oben zur Pacht). Wenn es allerdings um so gro\u00dfe Betr\u00e4ge geht und der Wirtschaftszweig so lukrativ ist, dass die Bank Einfluss auf die Gesch\u00e4fte des Unternehmens nehmen will (siehe <a href=\"/wiki/Relationship_Banking\" title=\"Relationship Banking\">Relationship Banking</a>), wird aus dem privaten Unternehmen eine <a href=\"/wiki/Aktiengesellschaft\" title=\"Aktiengesellschaft\">Aktiengesellschaft</a> gebildet, bei der die Bank im Aufsichtsrat vertreten ist und die Firmenpolitik mitbestimmt.\n</p><p>In seinem Brief an Engels vom 5. M\u00e4rz 1858 zitiert Marx die \u201eDurchschnittsillustration\u201c einer Garnspinnerei aus dem ersten Bericht der Fabrikkommissare,<sup id=\"cite_ref-87\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-87\">&#91;87&#93;</a></sup> der in dieser Hinsicht sehr interessant ist:\n</p>\n<dl><dd>\u201eFixes Kapital in Geb\u00e4uden und Maschinen ........... 10000 \u00a3</dd>\n<dd>Zirkulierendes Kapital ............................................ 7000 \u00a3</dd>\n<dd>.. 500 \u00a3 Zinsen f\u00fcr 10000 \u00a3 fixes Kapital</dd>\n<dd>+ 350 \u00a3 dito f\u00fcr 7000 \u00a3 zirkulierendes Kapital</dd>\n<dd>+ 150 \u00a3 Rente, Steuern, Abgaben</dd>\n<dd>= 1000 \u00a3</dd>\n<dd>+ 650 \u00a3 Amortisation von 6 <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle \\textstyle {\\frac {1}{2}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mstyle displaystyle=\"false\" scriptlevel=\"0\">\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mfrac>\n              <mn>1</mn>\n              <mn>2</mn>\n            </mfrac>\n          </mrow>\n        </mstyle>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle \\textstyle {\\frac {1}{2}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/1f4b147775b52f71eacf8937ff124ac92f0574d2\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.171ex; width:1.658ex; height:3.509ex;\" alt=\"\\textstyle {\\frac  {1}{2}}\"/></span> Prozent des fixen Kapitals</dd>\n<dd>= 1650 \u00a3</dd>\n<dd>+ 1100 \u00a3 Nebenausgaben (?),<sup id=\"cite_ref-88\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-88\">&#91;88&#93;</a></sup> Fracht, Kohle, \u00d6l</dd>\n<dd>= 2750 \u00a3</dd>\n<dd>+ 2600 \u00a3 L\u00f6hne und Geh\u00e4lter</dd>\n<dd>= 5350 \u00a3</dd>\n<dd>+10000 \u00a3 f\u00fcr etwa 400000 Pfund Rohbaumwolle zu 6 Pence</dd>\n<dd>=15350 \u00a3</dd>\n<dd>..16000 &lt;<i>\u00a3</i>&gt; f\u00fcr 363000 Pfund gesponnenes Maschinengarn. Tauschwert 16000 &lt;<i>\u00a3</i>&gt;. Profit 650 &lt;<i>\u00a3</i>&gt; oder etwa 4,2 Prozent.\u201c<sup id=\"cite_ref-89\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-89\">&#91;89&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>In diesem \u201edurchschnittlichen\u201c Beispiel hat die Spinnerei also kein Eigenkapital, sondern arbeitet mit geliehenem Geld. Der Zins f\u00fcr das fixe und zirkulierende Kapital wird aber ebenso wie Rente, Steuern und Abgaben zu dieser Zeit schon zum angewandten Kapital gerechnet, statt sie am Ende vom Profit abzuziehen (es wird also die \u201eProduktionsfaktorentheorie\u201c von J. B. Say angewandt). Die tats\u00e4chlichen Produktionskosten betragen nicht 15.350 \u00a3, sondern nur 14.350 \u00a3, abgezogen von den 16000 \u00a3 Tauschwert des gesponnenen Maschinengarns ergibt eine Mehrwertmasse von 1.650 \u00a3, also eine Mehrwertrate von rund 63,5 Prozent und eine tats\u00e4chliche (Brutto) Profitrate von 11,5 Prozent. Davon m\u00fcssten nun die 1.000 \u00a3 (500 \u00a3 + 350 \u00a3 + 150 \u00a3) f\u00fcr Zinsen, Rente, Steuern und Abgaben abgezogen werden. Daraus erg\u00e4ben sich die angegebenen 650 \u00a3 Profitmasse und die (Netto) Profitrate von rund 4,5 Prozent (die Angabe von 4,2 Prozent Profit ergibt sich, wenn dieser Rechnung die Produktionskosten von 15350 \u00a3 zugrunde gelegt werden).\n</p><p>Dagegen erh\u00e4lt die Bank f\u00fcr jedes der beiden (auf verschiedene Zeiten zu leihenden) geliehenen Kapitale je 5&#160;Prozent Zinsen, insgesamt 850&#160;\u00a3 der gesamten Mehrwertmasse von 1650&#160;\u00a3, also mehr als die H\u00e4lfte. Z\u00e4hlt man noch Rente, Steuern und Abgaben hinzu, so verbleiben dem Produzenten nur rund 39,4&#160;Prozent des Profits. Daraus erkl\u00e4rt sich das Interesse des Garnproduzenten, diese Last den K\u00e4ufern des Garns aufzuladen, um in den vollen Genuss des eigenen Profits zu gelangen. Da er diese Ausgaben dem angewandten Kapital hinzuz\u00e4hlte, wurden sie ihm \u00fcber den Verkauf \u201ezur\u00fcckerstattet\u201c, die Angabe seiner Profitrate mit 4,2&#160;Prozent war also ein Betrug an den Fabrikkommissaren.\n</p>\n<h4><span id=\"Der_Extraprofit_.28.E2.80.9ESurplusprofit.E2.80.9C.29\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Extraprofit_(\u201eSurplusprofit\u201c)\">Der Extraprofit (\u201eSurplusprofit\u201c)</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=38\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Extraprofit (\u201eSurplusprofit\u201c)\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=38\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Extraprofit (\u201eSurplusprofit\u201c)\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Au\u00dfer dem \u201enormalen\u201c Profit kann ein Unternehmen auch einen \u201eExtraprofit\u201c erzielen, der auf mannigfaltige Ursachen zur\u00fcckzuf\u00fchren sein kann:\n</p>\n<ol><li>Dadurch, dass das konstante Kapital besonders klein ist (z.&#160;B. Rohmaterial und Hilfsstoffe besonders g\u00fcnstig eingekauft werden k\u00f6nnen).</li>\n<li>Dadurch, dass die Umschlagszeit des Kapitals besonders kurz ist (durch das Verk\u00fcrzen der zur Herstellung einer Ware notwendigen Produktionszeit oder durch das Verk\u00fcrzen der Zirkulationszeit der produzierten Ware und ihres Wertes)</li>\n<li>Dadurch, dass das Unternehmen eine <a href=\"/wiki/Monopol\" title=\"Monopol\">Monopolstellung</a> (gleich: st\u00e4ndigen Extraprofit) besitzt oder mehrere Gro\u00dfunternehmen ein <a href=\"/wiki/Kartell\" title=\"Kartell\">Kartell</a> bilden (z.&#160;B. \u00d6lkonzerne).<sup id=\"cite_ref-90\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-90\">&#91;90&#93;</a></sup></li>\n<li>Dadurch, dass auf den Tauschwert ein <a href=\"/wiki/Ideeller_Wert\" title=\"Ideeller Wert\">ideeller Wert</a> aufgeschlagen wird, das hei\u00dft, es wird durch <a href=\"/wiki/Meinungsforschung\" title=\"Meinungsforschung\">Meinungsforschung</a> untersucht, was eine bestimmte Ware einer \u201e<a href=\"/wiki/Zielgruppe\" title=\"Zielgruppe\">Zielgruppe</a>\u201c wert ist. Dann wird die Ware zu einem Preis verkauft, der \u00fcber dem Produktionspreis (siehe unten unter \u201ePreisarten\u201c) und \u00fcber dem Marktpreis (siehe unten am angegebenen Ort) liegt. Dadurch verschwindet der Tauschwert praktisch unter dem ideellen Wert und die \u201eWertsubstanz\u201c und das \u201eWertma\u00df\u201c (siehe oben unter \u201eTauschwert und Gebrauchswert\u201c) k\u00f6nnen geleugnet werden. Dies wird insbesondere durch die subjektivistische [= auf den K\u00e4ufer, nicht auf die Ware bezogene] Wertlehre der \u201e<a href=\"/wiki/Grenznutzentheorie\" class=\"mw-redirect\" title=\"Grenznutzentheorie\">Grenznutzentheorie</a>\u201c gef\u00f6rdert.<sup id=\"cite_ref-91\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-91\">&#91;91&#93;</a></sup></li></ol>\n<dl><dd><ul><li>Au\u00dferdem dadurch, dass</li></ul>\n<dl><dd><ol><li>die Lohnkosten verringert werden (z.&#160;B. weniger Arbeitskr\u00e4fte angewandt werden oder den Arbeitern Zugest\u00e4ndnisse abgen\u00f6tigt werden oder in \u201eBilliglohnl\u00e4ndern\u201c produziert wird oder durch \u00fcberdurchschnittliche <a href=\"/wiki/Arbeitsproduktivit%C3%A4t\" title=\"Arbeitsproduktivit\u00e4t\">Arbeitsproduktivit\u00e4t</a>) oder dass</li>\n<li>die Arbeitszeit \u00fcber den gesellschaftlichen Durchschnitt verl\u00e4ngert wird (z.&#160;B. durch unbezahlte <a href=\"/wiki/%C3%9Cberstunde\" class=\"mw-redirect\" title=\"\u00dcberstunde\">\u00dcberstunden</a>).</li></ol></dd>\n<dd>In diesen F\u00e4llen handelt es sich um einen Extramehrwert.<sup id=\"cite_ref-92\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-92\">&#91;92&#93;</a></sup></dd></dl></dd></dl>\n<p>All diese unterschiedlichen Methoden lassen sich in dem gemeinsamen Punkt zusammenfassen, dass der Extraprofit immer durch den Verkauf der Waren \u00fcber ihrem eigenen, aber unter dem Durchschnittsproduktionspreis, also \u00fcber ihrem Tauschwert, entsteht.\n</p>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Tendenzieller_Fall_der_Profitrate\">Tendenzieller Fall der Profitrate</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=39\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Tendenzieller Fall der Profitrate\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=39\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Tendenzieller Fall der Profitrate\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p><i>Siehe ausf\u00fchrlicher Artikel unter <a href=\"/wiki/Gesetz_des_tendenziellen_Falls_der_Profitrate\" title=\"Gesetz des tendenziellen Falls der Profitrate\">Gesetz des tendenziellen Falls der Profitrate</a></i>\n</p><p>Nach der <a href=\"/wiki/Arbeitswertlehre\" class=\"mw-redirect\" title=\"Arbeitswertlehre\">Arbeitswertlehre</a> kann nur Lohn-Arbeit entsprechend ihrer Arbeitszeit Wert (n\u00e4mlich Gebrauchswert und Tauschwert) einschlie\u00dflich Mehrwert schaffen. Rohmaterial und Hilfsstoffe einerseits und Landbesitz, Bauten und Maschinen andererseits \u00fcbertragen ihren Wert nur auf die Ware. Durch die Gewinnorientierung im kapitalistischen Produktionsprozess wird der \u201erelative\u201c und \u201eabsolute Mehrwert\u201c gesteigert, indem die Arbeitsproduktivit\u00e4t [= Arbeitsergebnis je Arbeiter], damit zugleich die \u201e<a href=\"/wiki/Arbeitsintensit%C3%A4t\" title=\"Arbeitsintensit\u00e4t\">Arbeitsintensit\u00e4t</a>\u201c erh\u00f6ht wird. Dies geht in der Regel damit einher, dass die Produktivkraft der Arbeit [= Maschinerie je Arbeiter] durch den Einsatz von Maschinen erh\u00f6ht wird. Eine andere M\u00f6glichkeit w\u00e4re die Entlassung von Arbeitern. Auf jeden Fall steigt dabei wenn nicht auch der Einsatz von Maschinen, so zumindest der Verbrauch an Material je Arbeiter, also die \u201etechnische Zusammensetzung des Kapitals\u201c (siehe oben unter \u201eTechnische Zusammensetzung des Kapitals\u201c). Eine andere Methode zur Erh\u00f6hung des \u201eabsoluten Mehrwerts\u201c w\u00e4re die Verl\u00e4ngerung der Arbeitszeit.\n</p><p>Wenn nun Maschinen Lohnarbeiter verdr\u00e4ngen oder weniger Arbeiter dieselben Maschinen bedienen, wird im Verh\u00e4ltnis zum Wert der eingesetzten Maschinen insgesamt weniger Wert der Arbeitskraft angewandt und dadurch auch anteilsm\u00e4\u00dfig weniger Mehrwert geschaffen. Daraus schlie\u00dft Marx im Anschluss an <a href=\"/wiki/David_Ricardo\" title=\"David Ricardo\">Ricardo</a>, dass (unter der Voraussetzung des Verkaufs der Waren zu ihrem Wert!) auf lange Sicht gesamtwirtschaftlich der Gewinn im Verh\u00e4ltnis zum eingesetzten Kapital (die \u201e<a href=\"/wiki/Profitrate\" title=\"Profitrate\">Profitrate</a>\u201c) \u201etendenziell\u201c fallen m\u00fcsse, daher der Begriff \u201e<a href=\"/wiki/Gesetz_des_tendenziellen_Falls_der_Profitrate\" title=\"Gesetz des tendenziellen Falls der Profitrate\">tendenzieller Fall der Profitrate</a>\u201c. Dabei spielt es keine Rolle, dass dabei die Masse des Profits wachsen kann, weil sich dadurch nichts an der grunds\u00e4tzlichen Tendenz \u00e4ndert. Marx f\u00fchrt allerdings im Band III des Kapital einige Gegentendenzen an:\n</p>\n<ol><li>Die Erh\u00f6hung der Mehrwertrate durch Erh\u00f6hung des relativen Mehrwerts (siehe oben unter \u201eLohn und Mehrwert\u201c).<sup id=\"cite_ref-93\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-93\">&#91;93&#93;</a></sup></li>\n<li>Das Herabdr\u00fccken des Arbeitslohns unter seinen Wert.<sup id=\"cite_ref-94\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-94\">&#91;94&#93;</a></sup></li>\n<li>Die Verbilligung der Bestandteile des konstanten Kapitals.<sup id=\"cite_ref-95\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-95\">&#91;95&#93;</a></sup></li>\n<li>Die relative \u00dcberbev\u00f6lkerung, das hei\u00dft, die Arbeitslosen.<sup id=\"cite_ref-96\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-96\">&#91;96&#93;</a></sup></li>\n<li>Der ausw\u00e4rtige Handel, speziell mit \u00f6konomisch weniger weit entwickelten L\u00e4ndern.<sup id=\"cite_ref-97\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-97\">&#91;97&#93;</a></sup></li>\n<li>Die Zunahme des Aktienkapitals, weil dieses nicht in die Ausgleichung der allgemeinen Profitrate eingehe.<sup id=\"cite_ref-98\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-98\">&#91;98&#93;</a></sup></li>\n<li>Das best\u00e4ndige Nebeneinander alter und neuer Produktionsweisen in der Gesellschaft, das den Fall der Profitrate gesellschaftlich bremst.<sup id=\"cite_ref-99\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-99\">&#91;99&#93;</a></sup></li></ol>\n<p>\u00dcber die Bedeutung des Gesetzes des tendenziellen Falls der Profitrate sagt Marx am angegebenen Ort:\n</p>\n<dl><dd>\u201eAber bei der grossen Wichtigkeit, die dieses Gesetz f\u00fcr die kapitalistische Produktion hat, kann man sagen, dass es das Mysterium bildet, um dessen L\u00f6sung sich die ganze politische \u00d6konomie seit Adam Smith dreht, und dass der Unterschied zwischen den verschiedenen Schulen seit A. Smith in den verschiedenen Versuchen zu seiner L\u00f6sung besteht.\u201c<sup id=\"cite_ref-100\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-100\">&#91;100&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Bei der Auseinandersetzung (auch zwischen marxistischen Wirtschaftswissenschaftlern) um dieses Gesetz wird der Anstieg der <a href=\"/wiki/Zusammensetzung_des_Kapitals\" title=\"Zusammensetzung des Kapitals\">technischen Zusammensetzung des Kapitals</a> (die von der b\u00fcrgerlichen \u00d6konomie in der Form der <a href=\"/wiki/Kapitalintensit%C3%A4t\" title=\"Kapitalintensit\u00e4t\">Kapitalintensit\u00e4t</a> [= das Verh\u00e4ltnis des eingesetzten Gesamtkapitals zur Anzahl der Arbeitspl\u00e4tze] gesehen wird) im Allgemeinen als empirische Tatsache nicht bestritten. Damit steigt auch die \u201eorganische Zusammensetzung\u201c, legt man die Definition von Marx im Band I des <a href=\"/wiki/Das_Kapital\" title=\"Das Kapital\">Kapitals</a> zugrunde. Die Auseinandersetzung konzentriert sich auf die Frage, ob auch die \u201eWertzusammensetzung des Kapitals\u201c steigen muss, wo doch der Zweck der ganzen \u00dcbung die Steigerung der <a href=\"/wiki/Arbeitsproduktivit%C3%A4t\" title=\"Arbeitsproduktivit\u00e4t\">Arbeitsproduktivit\u00e4t</a> ist, so dass der Wert aller Waren, auch der Produktionsmittel, laufend sinkt. Theoretisch \u2013 so die Kritiker \u2013 kann dies wertm\u00e4\u00dfig den Anstieg der technischen Zusammensetzung ausgleichen, wenn nicht sogar \u00fcberkompensieren.<sup id=\"cite_ref-101\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-101\">&#91;101&#93;</a></sup> Diese theoretische M\u00f6glichkeit hat Marx im Band III, den er nicht mehr selbst vollenden konnte, hier und da einger\u00e4umt,<sup id=\"cite_ref-102\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-102\">&#91;102&#93;</a></sup> aber \u2013 so wenigstens die Kritiker \u2013 nie ganz zu Ende er\u00f6rtert. Heutige gleichgewichtige <a href=\"/wiki/Wachstumstheorie\" title=\"Wachstumstheorie\">Wachstumsmodelle</a> beinhalten eine wechselseitige Aufhebung der verschiedenen Wirkungen, weshalb es im Allgemeinen nicht zu einem Fall der Profitrate kommt oder kommen muss.\n</p>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Reproduktion_des_Kapitals\">Die Reproduktion des Kapitals</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=40\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Reproduktion des Kapitals\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=40\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Reproduktion des Kapitals\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_einfache_Reproduktion_des_Kapitals\">Die einfache Reproduktion des Kapitals</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=41\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die einfache Reproduktion des Kapitals\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=41\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die einfache Reproduktion des Kapitals\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Das \u201eAmortisierte Kapital\u201c erm\u00f6glicht es dem Unternehmer, sein Gesch\u00e4ft am Ende der Abschreibungszeit durch Ankauf der gleichen Geb\u00e4ude und Maschinen auf der gleichen Entwicklungsstufe wie bisher zu betreiben und den gesamten Mehrwert bzw. Profit privat zu verbrauchen. Dies nennt Marx die \u201eeinfache Reproduktion des Kapitals\u201c. In Bezug auf ein Gesamtkapital sah er sie allerdings bestenfalls als Ausnahme an, siehe seine Aussage im Band II des \u201eKapital\u201c:\n</p>\n<dl><dd>\u201eDie einfache Reproduktion auf gleichbleibender Entwicklungsstufe erscheint insofern als eine Abstraktion, als\n<dl><dd><ul><li>einerseits auf &lt;<i>der</i>&gt; Grundlage &lt;<i>der</i>&gt; kapitalistischen &lt;<i>Produktion</i>&gt; &lt;<i>die</i>&gt; Abwesenheit aller Akkumulation oder Reproduktion auf &lt;<i>einer</i>&gt; erh\u00f6hten Entwicklungsstufe<sup id=\"cite_ref-103\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-103\">&#91;103&#93;</a></sup> eine befremdliche Annahme ist,</li>\n<li>andererseits die Verh\u00e4ltnisse, unter denen produziert wird, in verschiedenen Jahren nicht absolut gleichbleiben (und dies ist &lt;<i>bei der einfachen Reproduktion</i>&gt; vorausgesetzt).\u201c<sup id=\"cite_ref-104\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-104\">&#91;104&#93;</a></sup></li></ul></dd></dl></dd></dl>\n<p>So fasste auch <a href=\"/wiki/Rosa_Luxemburg\" title=\"Rosa Luxemburg\">Rosa Luxemburg</a> die einfache Reproduktion auf, indem sie schrieb:\n</p>\n<dl><dd>\u201eDas Mangelhafte des Schemas der einfachen Reproduktion liegt auf der Hand: Es legt die Gesetze einer Reproduktionsform dar, die unter kapitalistischen Produktionsverh\u00e4ltnissen nur als gelegentliche Ausnahme stattfinden kann.\u201c<sup id=\"cite_ref-105\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-105\">&#91;105&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Beide gingen jedoch nicht darauf ein, dass die einfache Reproduktion nicht nur das Gesamtkapital betrifft (in diesem Zusammenhang ist sie in der Marktwirtschaft tats\u00e4chlich die Ausnahme), sondern auch die Kapitalteile des fixen konstanten Kapitals (bei dem die Amortisation eine einfache Reproduktion bildet) und des Zirkulationskapitals (das mit jeder Zirkulation eine einfache Reproduktion ausf\u00fchrt). Ersteres scheint Marx zumindest anzudeuten, wenn er schreibt:\n</p>\n<dl><dd>\u201eIndes bildet die einfache Reproduktion, soweit &lt;<i>eine</i>&gt; Akkumulation stattfindet, stets einen Teil derselben, kann also f\u00fcr sich betrachtet werden und ist ein realer Faktor der Akkumulation.\u201c<sup id=\"cite_ref-106\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-106\">&#91;106&#93;</a></sup></dd></dl>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_erweiterte_Reproduktion_des_Kapitals\">Die erweiterte Reproduktion des Kapitals</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=42\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die erweiterte Reproduktion des Kapitals\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=42\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die erweiterte Reproduktion des Kapitals\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Von der einfachen Reproduktion unterscheidet Marx die \u201eerweiterte Reproduktion des Kapitals\u201c, das hei\u00dft: Das Kapital wird auf eine h\u00f6here Entwicklungsstufe gehoben, indem\n</p><p>1.) der Unternehmer einen Teil des Mehrwerts bzw. Profits nicht als privates Einkommen verwendet, sondern zur Erweiterung seines Gesch\u00e4fts. Diesen Teil des nicht zum privaten Verbrauch bestimmten Mehrwerts bzw. Profits nennt Marx \u201eAkkumulationskapital\u201c. Es bildet die erste Stufe der <a href=\"/wiki/Akkumulation_(Wirtschaft)\" title=\"Akkumulation (Wirtschaft)\">Akkumulation</a> [= <i>Anh\u00e4ufung, in diesem Fall: Ansparen</i>], die Akkumulation von Mehrwert bzw. Profit.<br />\nIn der die erweiterte Reproduktion des Kapitals vorbereitenden Warenproduktion\n</p>\n<dl><dd>\u201e\u2026 erscheint der Schatz als &lt;<i>eine</i>&gt; Form des Geldkapitals und die Schatzbildung als ein Prozess, der die Akkumulation des Kapitals vor\u00fcbergehend begleitet,\n<ul><li>weil und sofern das Geld hier als <i>latentes Geldkapital</i> wirkt;</li>\n<li>weil die Schatzbildung, \u2013 der Schatzzustand des in Geldform vorhandenen Mehrwerts \u2013, ein au\u00dferhalb des Umschlags des Kapitals vorgehendes, zweckbestimmtes Vorbereitungsstadium f\u00fcr die Verwandlung des Mehrwerts in <i>wirklich fungierendes Kapital</i> ist.\u201c<sup id=\"cite_ref-107\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-107\">&#91;107&#93;</a></sup></li></ul></dd></dl>\n<p>2.) Die zweite Stufe ist die Akkumulation von Kapital zum akkumulierten Kapital zwecks Erweiterung des Gesch\u00e4fts.\n</p><p>\u00dcber die gesellschaftliche Bedeutung der erweiterten Reproduktion sagt Marx in \u201eGrundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie\u201c, ohne die Akkumulation von Kapital\n</p>\n<dl><dd>\u201e\u2026 kann das Kapital nicht die Grundlage der Produktion bilden, da es stagnant\u201c [= gleichbleibend] \u201ebliebe und kein Element des Fortschritts &lt;<i>w\u00e4re</i>&gt;, &lt;<i>der</i>&gt; schon durch das blosse Wachsen der Bev\u00f6lkerung etc. n\u00f6tig &lt;<i>ist</i>&gt;.\u201c<sup id=\"cite_ref-108\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-108\">&#91;108&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Dabei unterscheidet Marx grunds\u00e4tzlich zwei Formen dieser Erweiterung der Reproduktion des Kapitals:\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Konzentration_des_Kapitals\">Die Konzentration des Kapitals</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=43\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Konzentration des Kapitals\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=43\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Konzentration des Kapitals\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Die \u201eKonzentration\u201c bezeichnet die Vergr\u00f6\u00dferung des eigenen Firmenkapitals C durch das Akkumulationskapital c zum akkumulierten Kapital C', also:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C+c=C'}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>C</mi>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>c</mi>\n        <mo>=</mo>\n        <msup>\n          <mi>C</mi>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C+c=C'}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/73141044e5bff5658f2c7d8de6db83294b247492\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.505ex; width:11.195ex; height:2.676ex;\" alt=\"{\\displaystyle C+c=C&#039;}\"/></span></div>\n<p>Die Konzentration kann sich in zwei verschiedenen Erscheinungen zeigen:\n</p>\n<dl><dd><ol><li>als Erh\u00f6hung der technischen Entwicklungsstufe eines vorhandenen Kapitals (Investition in \u201e<a href=\"/wiki/Rationalisierung_(%C3%96konomie)\" title=\"Rationalisierung (\u00d6konomie)\">Rationalisierung</a> und <a href=\"/wiki/Technischer_Fortschritt\" title=\"Technischer Fortschritt\">technischen Fortschritt</a>\u201c) und/oder</li>\n<li>als Ausdehnung im Umfang der Produktion (\u201eErweiterungsinvestition\u201c).</li></ol></dd></dl>\n<p>Die erste Form ist dabei die Regel, die zweite die Ausnahme.\n</p>\n<dl><dd><ul><li>Die erste Form entscheidet \u00fcber das \u201eWirtschaftswachstum\u201c und \u00dcberleben in der <a href=\"/wiki/Wettbewerb_(Wirtschaft)\" title=\"Wettbewerb (Wirtschaft)\">Konkurrenz</a>,</li>\n<li>die zweite \u00fcber die H\u00f6he des Profits und die schnellste Akkumulation, in Ausnahmef\u00e4llen auch \u00fcber <a href=\"/wiki/Marktanteil\" title=\"Marktanteil\">Marktanteile</a>.</li></ul></dd></dl>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Zentralisation_des_Kapitals\">Die Zentralisation des Kapitals</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=44\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Zentralisation des Kapitals\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=44\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Zentralisation des Kapitals\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Die \u201e<a href=\"/wiki/Zentralisation_(Wirtschaftswissenschaften)\" title=\"Zentralisation (Wirtschaftswissenschaften)\">Zentralisation</a>\u201c bezeichnet, allgemein gesagt, das Anwachsen eines Kapitals durch den Zusammenschluss mit einem oder mehreren anderen Kapitalen. Zu unterscheiden sind dabei zwei Formen:\n</p>\n<dl><dd>1. die Unterwerfung anderer, bereits vorhandener Kapitale (die sogenannte \u201e<a href=\"/wiki/Feindliche_%C3%9Cbernahme\" title=\"Feindliche \u00dcbernahme\">feindliche \u00dcbernahme</a>\u201c). In diesem Fall wird das Akkumulationskapital (siehe oben unter \u201eDie erweiterte Reproduktion des Kapitals\u201c) zum Ankauf anderer, bereits vorhandener Kapitale angewandt, also:</dd></dl>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{1}+C_{2}+\\ldots =C'}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mn>1</mn>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mn>2</mn>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo>+</mo>\n        <mo>&#x2026;<!-- \u2026 --></mo>\n        <mo>=</mo>\n        <msup>\n          <mi>C</mi>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{1}+C_{2}+\\ldots =C'}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/dad7b82c54dd26faba1e8216e2aaa29d06bfb394\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:19.417ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{1}+C_{2}+\\ldots =C&#039;}\"/></span></div>\n<dl><dd>Dabei wird das Kapital <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{2}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mn>2</mn>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{2}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/7ec545f7870665e1028b7492746848d149878808\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:2.716ex; height:2.509ex;\" alt=\"C_{{2}}\"/></span> und die folgenden durch das Akkumulationskapital <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle c}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>c</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle c}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/86a67b81c2de995bd608d5b2df50cd8cd7d92455\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:1.007ex; height:1.676ex;\" alt=\"c\"/></span> gekauft.</dd></dl>\n<dl><dd>2. die freiwillige Vereinigung zweier oder mehrerer Unternehmen im gegenseitigen Einverst\u00e4ndnis (die \u201e<a href=\"/wiki/Fusion_(Wirtschaft)\" title=\"Fusion (Wirtschaft)\">Fusion</a>\u201c). In diesem Fall muss kein Kapital daf\u00fcr aufgewendet werden, denn es handelt sich in der Regel um den Zusammenschluss zweier in der Konkurrenz unterlegener Unternehmen, die so l\u00e4nger \u00fcberleben wollen.</dd></dl>\n<p>Die Zentralisation f\u00fchrt praktisch immer zu <a href=\"/wiki/Rationalisierung_(%C3%96konomie)\" title=\"Rationalisierung (\u00d6konomie)\">Rationalisierungen</a>, die den Konzern dann noch \u00fcberlebensf\u00e4higer machen. In jedem Fall ist die Zentralisation\n</p>\n<dl><dd><ul><li>am Anfang der Schritt vom einzelnen Unternehmen zum \u201e<a href=\"/wiki/Konzern\" title=\"Konzern\">Konzern</a>\u201c,</li>\n<li>bei bestehenden Konzernen der Schritt zum <a href=\"/wiki/Multinationaler_Konzern\" class=\"mw-redirect\" title=\"Multinationaler Konzern\">globalen Konzern</a></li>\n<li>mit dem letztendlichen Ziel eines einzigen Weltkonzerns [daher: \u201e<a href=\"/wiki/Imperialismus\" title=\"Imperialismus\">Imperialismus</a>\u201c = Streben nach Weltherrschaft<sup id=\"cite_ref-109\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-109\">&#91;109&#93;</a></sup> ].</li></ul></dd></dl>\n<p>Diese Akkumulationsformen des Kapitals entsprechen ihrem Wesen nach den drei Kategorien, die Sir James Steuart bereits rund zehn Jahre vor <a href=\"/wiki/Adam_Smith\" title=\"Adam Smith\">Adam Smith</a> als \u201eProfitarten\u201c unterschied. Deren beide erste Arten nannte er \u201epositiver Profit\u201c und \u201erelativer Profit\u201c und schrieb:\n</p>\n<dl><dd>\u201ePositiver Profit bedeutet f\u00fcr niemanden einen Verlust; er entspringt aus einer Vermehrung der Arbeit, Industrie oder Geschicklichkeit und hat den Effekt, den gesellschaftlichen Reichtum zu vermehren oder anzuschwellen.\u201c<sup id=\"cite_ref-Mehr_110-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Mehr-110\">&#91;110&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Das entspricht dem allgemeinen Profit auf ein Gesch\u00e4ftskapital, als \u201eInvestitionsart\u201c (also Verwendungsart des Profits) aber der Konzentration, der Erweiterung der Produktion\n</p>\n<dl><dd><ul><li>auf gegebener technischer Grundlage, also einem alleinigen Anwachsen des <a href=\"/wiki/Zirkulierendes_Kapital\" title=\"Zirkulierendes Kapital\">zirkulierenden konstanten und des variablen Kapitals</a></li>\n<li>oder auf h\u00f6herer technischer Entwicklungsstufe (einem Anwachsen des zirkulierenden konstanten <i>und</i> des <a href=\"/wiki/Fixes_Kapital\" title=\"Fixes Kapital\">fixen konstanten Kapitals</a> und/oder Verringern des <a href=\"/wiki/Variables_Kapital\" title=\"Variables Kapital\">variablen Kapitals</a>).</li></ul></dd></dl>\n<p>Im Gegensatz dazu sagt er aber vom relativen Profit:\n</p>\n<dl><dd>\u201eRelativer Profit bedeutet f\u00fcr irgend jemanden einen Verlust; er zeigt ein Schwanken im Gleichgewicht des Reichtums zwischen den Beteiligten an, schlie\u00dft aber keinen Zuwachs zum Gesamtfonds\u201c [= des gesellschaftlichen Reichtums] \u201eein.\u201c<sup id=\"cite_ref-Mehr_110-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Mehr-110\">&#91;110&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Das entspricht dem Spekulationsprofit (haupts\u00e4chlich an der B\u00f6rse), als Investitionsart aber der Zentralisation. Marx schreibt \u00fcber die Zentralisation:\n</p>\n<dl><dd>\u201eDies ist nicht mehr &lt;<i>die</i>&gt; einfache-, mit der <a href=\"/wiki/Akkumulation_(Wirtschaft)\" title=\"Akkumulation (Wirtschaft)\">Akkumulation</a> identische Konzentration von Produktionsmitteln und &lt;<i>des</i>&gt; Kommandos \u00fcber &lt;<i>die</i>&gt; Arbeit. Es ist &lt;<i>die</i>&gt; Konzentration bereits gebildeter Kapitale, -&lt;<i>die</i>&gt; Aufhebung ihrer individuellen Selbst\u00e4ndigkeit, -&lt;<i>die</i>&gt; Enteignung von Kapitalisten durch Kapitalisten, -&lt;<i>die</i>&gt; Verwandlung vieler kleiner in wenige gr\u00f6\u00dfere Kapitale. Dieser Proze\u00df unterscheidet sich von dem ersten dadurch, da\u00df er nur &lt;<i>die</i>&gt; ver\u00e4nderte Verteilung der bereits vorhandenen und funktionierenden Kapitale voraussetzt, sein Spielraum also nicht durch das absolute Wachstum des gesellschaftlichen Reichtums oder die absoluten Grenzen der Akkumulation beschr\u00e4nkt ist. Das Kapital schwillt &lt;<i>dabei</i>&gt; hier in einer Hand zu gro\u00dfen Massen &lt;<i>an</i>&gt;, weil es dort in vielen H\u00e4nden verlorengeht. Es ist die Zentralisation im Unterschied zur Akkumulation und Konzentration.\u201c<sup id=\"cite_ref-111\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-111\">&#91;111&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Marx stellt allerdings die Zentralisation ansonsten<sup id=\"cite_ref-112\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-112\">&#91;112&#93;</a></sup> selbst nur als eine besondere Form der Akkumulation von Kapital dar, die insofern also auch mit ihr identisch ist. Die Zentralisation findet zun\u00e4chst (solange die <a href=\"/wiki/Kreditinstitut\" title=\"Kreditinstitut\">Banken</a> nicht ins Spiel kommen) ihre Grenze ebenfalls im akkumulierten <a href=\"/wiki/Mehrwert_(Marxismus)\" title=\"Mehrwert (Marxismus)\">Mehrwert</a>, schlie\u00dflich aber in der Ausdehnung der Produktion und Verteilung der Waren auf den gesamten <a href=\"/wiki/Weltmarkt\" title=\"Weltmarkt\">Weltmarkt</a>.\n</p><p>Als dritte Form nennt Steuart noch die Mischung aus beiden Hauptformen, von denen er sagt, sie k\u00f6nnten \u201ein ein und demselben Gesch\u00e4ft untrennbar vorhanden sein.\u201c\n</p>\n<dl><dd><ul><li>Fasst man diese Aussage eng auf, so w\u00fcrde dies bedeuten, dass das Unternehmen seine Waren sowohl zum Durchschnittsproduktionspreis verkauft als auch auf ein Steigen der Verkaufspreise oder ein Fallen der Einkaufspreise spekuliert. In Bezug auf die Investitionen eines Unternehmens w\u00fcrde das bedeuten, dass sie zum Beispiel gleichzeitig f\u00fcr die Modernisierung der eigenen Maschinerie- und die \u00dcbernahme in Konkurs gegangener- oder vom Konkurs bedrohter Konkurrenten verwendet werden.</li>\n<li>Bei einer weiter gefassten Deutung w\u00fcrde sich die Aussage Steuarts auf das Schwanken des Produktionspreises der eigenen Waren unter und \u00fcber den Durchschnittsproduktionspreis beziehen. In Bezug auf die Investitionen auf den st\u00e4ndigen Wechsel von Konzentration und Zentralisation (siehe unten).</li></ul></dd></dl>\n<p>Beide Deutungsarten sind m\u00f6glich, doch bildet die erste eher die Ausnahme von der in der zweiten Deutung dargestellten Regel.\n</p><p>Die H\u00f6he des im Akkumulationsfonds aufgesparten Mehrwerts bzw. Profits (das hei\u00dft: der Anteil des f\u00fcr die Verwandlung in Kapital bestimmten Profits im Verh\u00e4ltnis zu dem f\u00fcr das pers\u00f6nliche Einkommen des Unternehmers bestimmten Profit) und seine Verwendungsart entscheiden dar\u00fcber, ob ein Unternehmen in der Konkurrenz siegt oder unterliegt.\n</p>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Konkurrenz\">Die Konkurrenz</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=45\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Konkurrenz\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=45\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Die Konkurrenz\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p>Die <a href=\"/wiki/Wettbewerb_(Wirtschaft)\" title=\"Wettbewerb (Wirtschaft)\">Konkurrenz</a> ist eines der wichtigsten Gesetze der marktwirtschaftlichen (kapitalistischen) Produktion. Sie ist nicht nur ein Instrument zur Verdr\u00e4ngung von Konkurrenten und damit der Zentralisation des Kapitals, sondern unter diesen Bedingungen auch der Antrieb des technischen Fortschritts und damit der Entwicklung der Gesellschaft, vergleiche dazu schon die anonyme Schrift \u201eThe Advantages of the East-India Trade to England\u201c:\n</p>\n<dl><dd>\u201eWenn mein Nachbar billig verkaufen kann, indem er mit wenig Arbeit viel herstellt, muss ich danach trachten, ebenso billig wie er zu verkaufen. So erzeugt jede Kunst, jedes Verfahren oder jede Maschine, die mit der Arbeit von weniger Arbeitern und infolgedessen billiger arbeitet, bei anderen eine Art Zwang und einen Wettbewerb, entweder dieselbe Kunst, dasselbe Verfahren oder dieselbe Maschine anzuwenden, oder etwas \u00c4hnliches zu erfinden, damit alle auf &lt;<i>dem</i>&gt; gleichen Stand seien und keiner seinen Nachbarn unterbieten k\u00f6nne.\u201c<sup id=\"cite_ref-113\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-113\">&#91;113&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Die Konkurrenz entsteht durch:\n</p>\n<ol><li>die Planlosigkeit (\u201eAnarchie\u201c) der Produktion einerseits und</li>\n<li>die Begrenztheit des Marktes einer bestimmten Ware andererseits.</li></ol>\n<p>Die <a href=\"/wiki/Anarchie_der_Produktion\" title=\"Anarchie der Produktion\">Anarchie der Produktion</a> bewirkt, dass jedes Unternehmen soviel produziert, wie es kann, siehe dazu schon den \u201e<a href=\"/wiki/Utopischer_Sozialismus\" class=\"mw-redirect\" title=\"Utopischer Sozialismus\">Utopischen Sozialisten</a>\u201c (auch \u201eFr\u00fchsozialisten\u201c genannt) <a href=\"/wiki/Henri_de_Saint-Simon\" title=\"Henri de Saint-Simon\">Saint-Simon</a>, von dem Marx diesen Begriff und einige seiner Ideen \u00fcbernahm:\n</p>\n<dl><dd>\u201eDie heutige Anarchie in der Produktion, die der Tatsache entspringt, dass sich die \u00f6konomischen Beziehungen ohne einheitliche Regelung abwickeln \u2026\u201c<sup id=\"cite_ref-114\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-114\">&#91;114&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Die Begrenztheit des Marktes bedeutet aber, dass die Nachfrage f\u00fcr eine bestimmte Ware begrenzt ist, da sie sich nach dem Bed\u00fcrfnis nach deren Gebrauchswert richtet, siehe Marx in \u201eGrundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie\u201c:\n</p>\n<dl><dd>\u201eAls <i>Gebrauchswert</i> hat das Produkt daher in sich selbst eine Grenze, eben die Grenze des Bed\u00fcrfnisses danach, die aber nicht am Bed\u00fcrfnis des Produzenten, sondern nun &lt;<i>an</i>&gt; dem Gesamtbed\u00fcrfnis der Austauschenden gemessen wird.\u201c<sup id=\"cite_ref-115\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-115\">&#91;115&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Es wird also mehr produziert, als gebraucht wird und dies f\u00fchrt dazu, dass die Unternehmen um den Absatz ihrer Waren konkurrieren. Diese Konkurrenz um den Absatz wird zun\u00e4chst in Form eines Preiskampfes gef\u00fchrt (auf einer h\u00f6heren Ebene ist dies auch eine Ursache f\u00fcr Kriege),<sup id=\"cite_ref-116\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-116\">&#91;116&#93;</a></sup> der die Unternehmen \u201ebei Strafe ihres Untergangs\u201c zwingt, so billig wie m\u00f6glich zu produzieren. Das f\u00fchrt aber dazu, die Produktionstechnik immer weiterzuentwickeln, um das Interesse der Unternehmen an der Verbilligung der Produktion zu befriedigen. Die Art der Verwendung des Akkumulationskapitals (siehe oben unter \u201eDie erweiterte Reproduktion des Kapitals\u201c) ist dabei von der Form der Konkurrenz selbst abh\u00e4ngig. Marx unterschied daher zwei Grundformen der Konkurrenz:\n</p>\n<dl><dd>1.) Die Konkurrenz innerhalb eines <a href=\"/wiki/Wirtschaftszweig\" title=\"Wirtschaftszweig\">Produktionsbereiches</a> (bei Marx noch: um <a href=\"/wiki/Marktanteil\" title=\"Marktanteil\">Marktanteile</a>, siehe aber unten). Diese erste Grundform teilt sich aber noch einmal in zwei Arten der Konkurrenz auf,<sup id=\"cite_ref-117\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-117\">&#91;117&#93;</a></sup> die den beiden Grundformen entsprechen, n\u00e4mlich:\n<dl><dd>1a) Die Konkurrenz innerhalb eines Produktionsbereiches um den h\u00f6chsten Profit/die schnellste <a href=\"/wiki/Akkumulation_(Wirtschaft)\" title=\"Akkumulation (Wirtschaft)\">Akkumulation</a>, siehe Marx im Band III des \u201eKapital\u201c:\n<dl><dd><dl><dd>\u201eDie Konkurrenz kann nur auf die <a href=\"/wiki/Profitrate\" title=\"Profitrate\">Profitrate</a> wirken, soweit sie auf die Preise der Waren wirkt. Die Konkurrenz kann nur bewirken, dass Produzenten innerhalb derselben Produktionssph\u00e4re ihre Waren zu gleichen &lt;<i>H\u00f6chst-</i>&gt; Preisen verkaufen \u2026\u201c<sup id=\"cite_ref-118\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-118\">&#91;118&#93;</a></sup></dd></dl></dd>\n<dd>Die Konkurrenz regelt tats\u00e4chlich nur den gemeinsamen H\u00f6chstpreis f\u00fcr alle Anbieter einer bestimmten Ware, l\u00e4sst aber Abweichungen nach unten nicht nur zu, sondern erzwingt sie geradezu, um gegen\u00fcber der Konkurrenz h\u00f6heren Profit und schnellere Akkumulation zu erzielen und ihr Marktanteile abzunehmen, siehe Henryk Grossmann:\n<dl><dd>\u201eWo infolge der <a href=\"/wiki/%C3%9Cberproduktion\" title=\"\u00dcberproduktion\">\u00dcberproduktion</a> kein gen\u00fcgender Lebensraum (Absatz) f\u00fcr alle Unternehmer vorhanden ist, dort entsteht f\u00fcr den einzelnen der Zwang, sich auf Kosten der anderen vor dem Untergang zu retten. Weit &lt;<i>davon</i>&gt; entfernt, bei sinkenden Preisen und Gewinnen die Produktion einzuschr\u00e4nken, versucht jeder Unternehmer, der \u00fcber die notwendigen Mittel verf\u00fcgt, durch Einf\u00fchrung einer besseren, billigeren\u201c [= billiger produzierenden] \u201eTechnik und durch Erh\u00f6hung der Entwicklungsstufe der Produktion billiger als seine Konkurrenten und doch mit Gewinn zu produzieren.\u201c<sup id=\"cite_ref-119\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-119\">&#91;119&#93;</a></sup> (Siehe auch unten unter \u201eDer Verkaufspreis\u201c).</dd></dl>\n<ul><li>Der Konkurrenz innerhalb eines Produktionsbereiches um den h\u00f6chsten Profit und die schnellste Akkumulation entspricht dabei die \u201eKonzentration des Kapitals\u201c.</li></ul></dd></dl></dd>\n<dd>1b) die Konkurrenz innerhalb eines Produktionsbereiches um den Absatz, das hei\u00dft um Marktanteile, siehe Marx im Band I des \u201eKapital\u201c:\n<dl><dd><dl><dd>\u201eDie Zeiten der <a href=\"/wiki/Prosperit%C3%A4t\" title=\"Prosperit\u00e4t\">Prosperit\u00e4t</a>\u201c [= \u201e<a href=\"/wiki/Konjunktur\" title=\"Konjunktur\">Aufschwung</a>\u201c] \u201eabgerechnet, rast zwischen den Kapitalisten &lt;<i>der</i>&gt; heftigste Kampf um ihren jeweiligen\u201c (bei Marx: \u201eindividuellen\u201c) \u201eRaumanteil am Markt\u201c [= Marktanteil].<sup id=\"cite_ref-120\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-120\">&#91;120&#93;</a></sup></dd></dl></dd></dl></dd></dl></dd></dl>\n<dl><dd><dl><dd><dl><dd>Vergleiche schon den franz\u00f6sischen <a href=\"/wiki/Sozialist\" class=\"mw-redirect\" title=\"Sozialist\">Sozialisten</a> <a href=\"/wiki/Jules_Guesde\" title=\"Jules Guesde\">Jules Guesde</a>:</dd></dl></dd></dl></dd></dl>\n<dl><dd><dl><dd><dl><dd><dl><dd>\u201eEs gibt andere Kriege \u2026, die jeden Tag entstehen, Kriege um die <a href=\"/wiki/Absatzmarkt\" class=\"mw-redirect\" title=\"Absatzmarkt\">Absatzm\u00e4rkte</a>. \u2026 Das ist der eigentliche kapitalistische Krieg, der Krieg um den Profit, gef\u00fchrt von den Kapitalisten aller L\u00e4nder, \u2026\u201c<sup id=\"cite_ref-121\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-121\">&#91;121&#93;</a></sup></dd></dl></dd></dl></dd></dl></dd></dl>\n<dl><dd><dl><dd><dl><dd><ul><li>Der Konkurrenz innerhalb eines Produktionsbereiches um Marktanteile entspricht die \u201eZentralisation des Kapitals\u201c.</li></ul></dd></dl></dd></dl></dd></dl>\n<dl><dd>2.) die Konkurrenz zwischen den Produktionsbereichen um den <a href=\"/wiki/Rendite\" title=\"Rendite\">profitabelsten</a> <a href=\"/wiki/Kapitalanlage\" class=\"mw-redirect\" title=\"Kapitalanlage\">Anlagebereich</a> f\u00fcr das Kapital.</dd></dl>\n<dl><dd><dl><dd><dl><dd><ul><li>Die Konkurrenz zwischen den Produktionsbereichen f\u00fchrt aber zu einem Wechsel des Anlagebereiches des Kapitals hin zu dem Bereich mit gr\u00f6\u00dferer <a href=\"/wiki/Durchschnittsprofitrate\" class=\"mw-redirect\" title=\"Durchschnittsprofitrate\">Durchschnittsprofitrate</a>.<sup id=\"cite_ref-122\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-122\">&#91;122&#93;</a></sup> Dadurch verringert sich aber die Konkurrenz in dem Bereich, aus dem das Kapital abflie\u00dft, und die Profitrate steigt dort wieder. In dem gew\u00e4hlten Anlagebereich des Kapitals kommt es aber dadurch auch zur Konzentration von Kapital. Dies f\u00fchrt innerhalb dieses Bereiches ebenfalls wiederum zum Kampf um Marktanteile und damit zur Zentralisation. Die Folge der Zentralisation ist dann zun\u00e4chst wieder eine Konzentration, die wiederum zur Zentralisation f\u00fchrt. Dabei sinkt aber die Profitrate in diesem Bereich und es kommt zu einem erneuten Wechsel des Anlagebereiches usw. usf.</li></ul></dd></dl></dd></dl></dd></dl>\n<p>Aus der Konkurrenz folgt laut Marx ein Akkumulations- und <a href=\"/wiki/Wachstumszwang\" title=\"Wachstumszwang\">Wachstumszwang</a> f\u00fcr die einzelnen Unternehmen:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eAu\u00dferdem macht die Entwicklung der kapitalistischen Produktion eine fortw\u00e4hrende Steigerung des in einem industriellen Unternehmen angelegten Kapitals zur Notwendigkeit, und die Konkurrenz herrscht jedem individuellen Kapitalisten die immanenten Gesetze der kapitalistischen Produktionsweise als \u00e4u\u00dfere Zwangsgesetze auf. Sie zwingt ihn, sein Kapital fortw\u00e4hrend auszudehnen, um es zu erhalten und ausdehnen kann er es nur vermittelst progressiver Akkumulation.\u201c\n</p>\n</blockquote>\n</div><div class=\"cite\" style=\"margin:-1em 0 1em 1em;\">\u2013 <span class=\"Person\"><a href=\"/wiki/Karl_Marx\" title=\"Karl Marx\">Karl Marx</a></span><sup id=\"cite_ref-123\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-123\">&#91;123&#93;</a></sup></div></div>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Einzelne_Aspekte\">Einzelne Aspekte</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=46\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Einzelne Aspekte\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=46\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Einzelne Aspekte\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Preisarten\">Preisarten</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=47\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Preisarten\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=47\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Preisarten\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p>Wird der <a href=\"/wiki/Tauschwert\" title=\"Tauschwert\">Tauschwert</a> einer Ware in Geld ausgedr\u00fcckt (Ware X tauscht sich in soundsoviel Geldeinheiten), so stellt er den Preis dar. Der Preis bestimmt also, f\u00fcr welche Menge Geld eine bestimmte Ware gekauft werden kann. Im Verkauf trennt sich der Tauschwert der produzierten Ware in der Hand des Verk\u00e4ufers dann von deren Gebrauchswert. Der letztere geht zum Verbrauch in den Umlauf, das hei\u00dft in die Hand des K\u00e4ufers \u00fcber,<sup id=\"cite_ref-124\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-124\">&#91;124&#93;</a></sup> w\u00e4hrend der Tauschwert zum Ausgangspunkt beim Verk\u00e4ufer zur\u00fcck zirkuliert und ein neuer Kapitalumschlag beginnt. Der Unterschied zwischen Zirkulation und Umlauf besteht also darin, dass nur die Tauschwerte zirkulieren und Materie immer in den Umlauf geht, siehe Marx in \u201eGrundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie\u201c:\n</p>\n<dl><dd>\u201e&lt;<i>Es ist</i>&gt; noch zu bemerken, dass &lt;<i>es</i>&gt; Tauschwerte und darum Preise sind, was das Geld zirkuliert.\u201c<sup id=\"cite_ref-125\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-125\">&#91;125&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Gleichzeitig wandelt das Geld mehrfach seine Funktion:\n</p>\n<dl><dd><ul><li>In der Hand des K\u00e4ufers ist es zun\u00e4chst als \u201eWertausdruck\u201c \u201eUmlaufmittel\u201c und wandelt seine Funktion dann im Kauf als \u201eMa\u00dfstab der Preise\u201c zum \u201eZahlungsmittel\u201c (siehe oben unter \u201eGeld und Warenzirkulation\u201c).</li>\n<li>In der Hand des Verk\u00e4ufers ist es zun\u00e4chst als \u201eMa\u00dfstab der Preise\u201c m\u00f6gliches \u201eKaufmittel\u201c und wandelt dann im Verkauf seine Funktion zum \u201eWertausdruck\u201c als (Wert-)\u201eZirkulationsmittel\u201c (siehe oben am angegebenen Ort).</li>\n<li>Beim H\u00e4ndewechsel des Geldes beim Kauf bzw. Verkauf wandelt das Geld also seine Funktion vom \u201eMa\u00dfstab der Preise\u201c und \u201eZahlungsmittel\u201c in der Hand des K\u00e4ufers zum \u201eWertausdruck\u201c und (Wert-)\u201eZirkulationsmittel\u201c in der Hand des Verk\u00e4ufers.</li></ul></dd></dl>\n<p>Siehe Marx im Band III des \u201eKapital\u201c:\n</p>\n<dl><dd>\u201eAllerdings wird bei der Betrachtung des Geldes als &lt;(<i>Wert-</i>)&gt; Zirkulationsmittel unterstellt, dass nicht nur eine Metamorphose\u201c [= Verwandlung] \u201eeiner Ware vorgeht. Es wird vielmehr die gesellschaftliche Verschlingung dieser Metamorphosen betrachtet. Nur so kommen wir zum Umlauf des Geldes und zur Entwicklung seiner Funktion als &lt;(<i>Wert-</i>)&gt; Zirkulationsmittel. Aber so wichtig dieser Zusammenhang f\u00fcr den \u00dcbergang des Geldes &lt;<i>aus der Funktion des Umlaufmittels und Zahlungsmittels</i>&gt; in die Funktion des &lt;(<i>Wert-</i>)&gt; Zirkulationsmittels und f\u00fcr seine daraus folgende ver\u00e4nderte Gestalt &lt;<i>ist</i>&gt;, so gleichg\u00fcltig ist er f\u00fcr das Gesch\u00e4ft\u201c (bei Marx: \u201edie <a href=\"/wiki/Transaktion_(Wirtschaft)\" title=\"Transaktion (Wirtschaft)\">Transaktion</a>\u201c) \u201ezwischen den einzelnen K\u00e4ufern und Verk\u00e4ufern.\u201c<sup id=\"cite_ref-126\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-126\">&#91;126&#93;</a></sup></dd></dl>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Selbstkostenpreis\">Der Selbstkostenpreis</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=48\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Selbstkostenpreis\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=48\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Selbstkostenpreis\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Nimmt man allein das anteilsm\u00e4\u00dfige angewandte Kapital dividiert durch die produzierten bzw. (beim Handelskapital) verkauften Waren, so erh\u00e4lt man den \u201e<a href=\"/wiki/Selbstkostenpreis\" class=\"mw-redirect\" title=\"Selbstkostenpreis\">Selbstkostenpreis</a>\u201c (bei Marx \u201e<a href=\"/wiki/Kostpreis\" title=\"Kostpreis\">Kostpreis</a>\u201c). Er berechnet sich:\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Sp={\\frac {C_{angew}}{n_{W_{2}'}}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>S</mi>\n        <mi>p</mi>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <msub>\n              <mi>C</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n            <msub>\n              <mi>n</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <msubsup>\n                  <mi>W</mi>\n                  <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                    <mn>2</mn>\n                  </mrow>\n                  <mo>&#x2032;</mo>\n                </msubsup>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Sp={\\frac {C_{angew}}{n_{W_{2}'}}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/db52beb447382fc984d0aa659b6b8a0e87c74a88\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -3.005ex; width:13.085ex; height:6.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle Sp={\\frac {C_{angew}}{n_{W_{2}&#039;}}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Sp}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>S</mi>\n        <mi>p</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Sp}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/bd3899d68c13e5a17710461f44b23d563b7e1e3e\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:2.669ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle Sp}\"/></span> = Selbstkostenpreis</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/fa1ca37537bb7ceb8e9a5ebf2efe5248567c38b5\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:6.482ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{angew}}\"/></span> = angewandtes Kapital</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle n_{W_{2}'}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <msubsup>\n              <mi>W</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>2</mn>\n              </mrow>\n              <mo>&#x2032;</mo>\n            </msubsup>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle n_{W_{2}'}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/689d3152da1531e436d644fa7319382ea5a3d38f\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.338ex; width:4.01ex; height:2.676ex;\" alt=\"{\\displaystyle n_{W_{2}&#039;}}\"/></span> = Menge bzw. Masse der in der betrachteten Zeit produzierten bzw. (beim Handelskapital = <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle {W_{2}''}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <msubsup>\n            <mi>W</mi>\n            <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n              <mn>2</mn>\n            </mrow>\n            <mo>&#x2033;</mo>\n          </msubsup>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle {W_{2}''}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/684dc8e7dee7ecd8bf504db879ab69b823d6e3af\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:3.645ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle {W_{2}&#039;&#039;}}\"/></span>) verkauften Waren</dd></dl>\n<p>Zur Zusammensetzung des angewandten Kapitals siehe oben unter \u201eAngewandtes Kapital\u201c.\n</p><p>Die Formel gilt auch f\u00fcr das Handelskapital, der Unterschied zum produzierenden Kapital besteht nur darin, dass die angewandten Kapitalteile eben vom H\u00e4ndler in seinem Gesch\u00e4ft angewandt werden und er die Ware weder stofflich ver\u00e4ndert noch eine neue produziert, sondern\n</p>\n<dl><dd><ul><li>nur bereits produzierte Waren <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle W_{2}'}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msubsup>\n          <mi>W</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mn>2</mn>\n          </mrow>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msubsup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle W_{2}'}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/1005ffc03e71905bf374e8952d26cc2ec83e2a1c\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:3.248ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle W_{2}&#039;}\"/></span> kauft,</li>\n<li>sie damit als <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle W_{1}(Pm+Ak)}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>W</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mn>1</mn>\n          </mrow>\n        </msub>\n        <mo stretchy=\"false\">(</mo>\n        <mi>P</mi>\n        <mi>m</mi>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>A</mi>\n        <mi>k</mi>\n        <mo stretchy=\"false\">)</mo>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle W_{1}(Pm+Ak)}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/0b13b993f88b11db6b2f9967bcf82306bae3937d\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.838ex; width:14.638ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle W_{1}(Pm+Ak)}\"/></span> [= zur produktiven Konsumtion bestimmte Waren, Produktionsmittel und Arbeitskraft] seinem zirkulierenden konstanten und variablen Kapital einverleibt,</li>\n<li>ihnen durch die Anwendung der Arbeitskraft Neuwert hinzuf\u00fcgt</li>\n<li>und sie schlie\u00dflich wieder als <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle W_{2}''}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msubsup>\n          <mi>W</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mn>2</mn>\n          </mrow>\n          <mo>&#x2033;</mo>\n        </msubsup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle W_{2}''}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/90bba6df96d42b3848ffad970fc229f380e90e12\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:3.645ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle W_{2}&#039;&#039;}\"/></span> teurer verkauft.</li></ul></dd></dl>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Produktionspreis\">Der Produktionspreis</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=49\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Produktionspreis\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=49\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Produktionspreis\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der Preis einer Ware ist nun (unter der Voraussetzung, dass er mit dem Tauschwert gleich ist, was keineswegs sein muss) aus dem anteilsm\u00e4\u00dfigen angewandten Kapital und Mehrwert zusammengesetzt. Diesen Preis nennt Marx im Anschluss an <a href=\"/wiki/David_Ricardo\" title=\"David Ricardo\">Ricardo</a> den \u201e<a href=\"/wiki/Produktionspreis\" title=\"Produktionspreis\">Produktionspreis</a>\u201c\nDer \u201eProduktionspreis\u201c von Marx war\n</p>\n<dl><dd><ul><li>bei <a href=\"/wiki/Aristoteles\" title=\"Aristoteles\">Aristoteles</a> und sp\u00e4teren bis ins Mittelalter \u201e<a href=\"/wiki/Gerechter_Preis\" title=\"Gerechter Preis\">der gerechte Preis</a>\u201c,</li>\n<li>bei den <a href=\"/wiki/Physiokraten\" class=\"mw-redirect\" title=\"Physiokraten\">Physiokraten</a>: \u201eder notwendige Preis\u201c,</li>\n<li>bei <a href=\"/wiki/Adam_Smith\" title=\"Adam Smith\">Adam Smith</a>: \u201eder nat\u00fcrliche Preis\u201c</li>\n<li>bei <a href=\"/wiki/David_Ricardo\" title=\"David Ricardo\">David Ricardo</a>: \u201eder Produktionspreis\u201c, \u201edie Produktionskosten\u201c.</li></ul></dd></dl>\n<p>Dabei f\u00fchrt Marx aber nicht den Mehrwert, sondern den f\u00fcr diese Ware <a href=\"/wiki/Durchschnittsprofitrate\" class=\"mw-redirect\" title=\"Durchschnittsprofitrate\">durchschnittlichen Profit</a> an. Diese Festlegung erfolgt jedoch vor Beginn der Produktion, denn die H\u00f6he des Durchschnittsprofits entscheidet dar\u00fcber, in welchem <a href=\"/wiki/Wirtschaftszweig\" title=\"Wirtschaftszweig\">Wirtschaftszweig</a> \u2013 bei Marx: \u201eProduktionsph\u00e4ren\u201c oder (im Band II des \u201eKapital\u201c) \u201eAbteilungen der Produktion\u201c \u2013 Kapital angelegt wird, n\u00e4mlich in dem Bereich mit h\u00f6herem Durchschnittsprofit. Siehe Engels\u2019 zustimmende Angabe der Ausf\u00fchrungen von Dr. Conrad Schmidt im Vorwort zu \u201eDas Kapital\u201c Band III:\n</p>\n<dl><dd>\u201e\u2026 dass es die Konkurrenz ist, die die Durchschnittsprofitrate herstellt, indem sie Kapital aus Produktionszweigen mit Unterprofit in andere, wo \u00dcberprofit gemacht wird, auswandern l\u00e4sst\u201c (w\u00f6rtlich: \u201eauswandern macht\u201c).<sup id=\"cite_ref-127\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-127\">&#91;127&#93;</a></sup></dd></dl>\n<p>Daher regelt der Durchschnittsprofit die H\u00f6he des Mehrwerts in dem vom Unternehmer f\u00fcr seine Kapitalanlage gew\u00e4hlten Produktionsbereich. Das Marx teilweise vorgeworfene \u201eProblem\u201c der Mehrwertberechnung ist also sehr leicht (und sogar auf verschiedene Weisen) zu l\u00f6sen.\n</p><p>Trotz der Zur\u00fcckf\u00fchrung auf die Durchschnittsprofitrate ist der Produktionspreis selbst bei den einzelnen Unternehmen derselben Branche jeweils unterschiedlich. Dies entsteht:\n</p>\n<dl><dd><ul><li>einerseits durch die Konkurrenz, die die Unternehmen zwingt, sich technische Vorteile zu verschaffen, um im Konkurrenzkampf zu \u00fcberleben,</li>\n<li>andererseits durch die unterschiedlichen Voraussetzungen der Unternehmen (z.&#160;B. durch unterschiedlich lange Transportwege, unterschiedliche Zinsbelastungen infolge unterschiedlicher Kreditabh\u00e4ngigkeiten usw. usf.).</li></ul></dd></dl>\n<p>Daher ist der eigene Produktionspreis der Ware eines Kapitals nur f\u00fcr dieses selbst von Interesse, ansonsten ist der gesellschaftliche Durchschnittsproduktionspreis einer bestimmten Ware wichtig, denn sein Unterschreiten sichert Extraprofit (siehe oben unter \u201eProfit und Profitarten\u201c), w\u00e4hrend sein \u00dcberschreiten ein Unterliegen in der Konkurrenz signalisiert. Dieser Durchschnittsproduktionspreis ist die Entsprechung des Tauschwertes als eines gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisses, da dieser durch die in der Ware enthaltene <i>gesellschaftlich durchschnittlich notwendige</i> Arbeitszeit gebildet wird.\n</p><p>Der Produktionspreis berechnet sich allgemein (ohne n\u00e4here Bestimmung des Geltungsbereiches):\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Pp={\\frac {C_{angew}+M}{n_{W_{2}'}}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>P</mi>\n        <mi>p</mi>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <mrow>\n              <msub>\n                <mi>C</mi>\n                <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                  <mi>a</mi>\n                  <mi>n</mi>\n                  <mi>g</mi>\n                  <mi>e</mi>\n                  <mi>w</mi>\n                </mrow>\n              </msub>\n              <mo>+</mo>\n              <mi>M</mi>\n            </mrow>\n            <msub>\n              <mi>n</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <msubsup>\n                  <mi>W</mi>\n                  <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                    <mn>2</mn>\n                  </mrow>\n                  <mo>&#x2032;</mo>\n                </msubsup>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Pp={\\frac {C_{angew}+M}{n_{W_{2}'}}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/bbec6c07bed77dbc9c0e4821ebc9bae4397ecb10\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -3.005ex; width:18.614ex; height:6.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle Pp={\\frac {C_{angew}+M}{n_{W_{2}&#039;}}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Pp}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>P</mi>\n        <mi>p</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Pp}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/9022bdff329fed69bc7dc38455094ca2e30be262\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:2.915ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle Pp}\"/></span> = der Produktionspreis allgemein</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/fa1ca37537bb7ceb8e9a5ebf2efe5248567c38b5\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:6.482ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{angew}}\"/></span> = angewandtes Kapital (siehe oben unter \u201eAngewandtes Kapital\u201c)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle M}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>M</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle M}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/f82cade9898ced02fdd08712e5f0c0151758a0dd\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:2.442ex; height:2.176ex;\" alt=\"M\"/></span> = Mehrwert</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle n_{W_{2}'}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <msubsup>\n              <mi>W</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>2</mn>\n              </mrow>\n              <mo>&#x2032;</mo>\n            </msubsup>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle n_{W_{2}'}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/689d3152da1531e436d644fa7319382ea5a3d38f\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.338ex; width:4.01ex; height:2.676ex;\" alt=\"{\\displaystyle n_{W_{2}&#039;}}\"/></span> = Menge bzw. Masse der in dem betrachteten Zeitraum produzierten bzw. (beim Handelskapital = <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle {W_{2}''}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <msubsup>\n            <mi>W</mi>\n            <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n              <mn>2</mn>\n            </mrow>\n            <mo>&#x2033;</mo>\n          </msubsup>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle {W_{2}''}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/684dc8e7dee7ecd8bf504db879ab69b823d6e3af\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:3.645ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle {W_{2}&#039;&#039;}}\"/></span>) verkauften Waren</dd></dl>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Marktpreis\">Der Marktpreis</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=50\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Marktpreis\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=50\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Marktpreis\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Der \u201eMarktpreis\u201c (auch \u201eDurchschnittspreis\u201c genannt) zeigt an, zu welchem Preis eine bestimmte Ware durchschnittlich gehandelt wird. Dies richtet sich zum einen nach dem durchschnittlichen Produktionspreis (siehe oben), zum anderen nach dem Verh\u00e4ltnis von Nachfrage und Angebot,<sup id=\"cite_ref-128\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-128\">&#91;128&#93;</a></sup> also\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Mp={\\frac {Nachfrage}{Angebot}}\\cdot Pp^{\\cup }}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>M</mi>\n        <mi>p</mi>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <mrow>\n              <mi>N</mi>\n              <mi>a</mi>\n              <mi>c</mi>\n              <mi>h</mi>\n              <mi>f</mi>\n              <mi>r</mi>\n              <mi>a</mi>\n              <mi>g</mi>\n              <mi>e</mi>\n            </mrow>\n            <mrow>\n              <mi>A</mi>\n              <mi>n</mi>\n              <mi>g</mi>\n              <mi>e</mi>\n              <mi>b</mi>\n              <mi>o</mi>\n              <mi>t</mi>\n            </mrow>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n        <mo>&#x22C5;<!-- \u22c5 --></mo>\n        <mi>P</mi>\n        <msup>\n          <mi>p</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mo>&#x222A;<!-- \u222a --></mo>\n          </mrow>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Mp={\\frac {Nachfrage}{Angebot}}\\cdot Pp^{\\cup }}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/e25ccd5edd8294025238e218398cdef3930c9f25\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -2.505ex; width:24.864ex; height:6.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle Mp={\\frac {Nachfrage}{Angebot}}\\cdot Pp^{\\cup }}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Mp}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>M</mi>\n        <mi>p</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Mp}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/bf52ff22b6a6a63374250b228f66c785c3317433\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:3.612ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle Mp}\"/></span> = Marktpreis</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Pp^{\\cup }}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>P</mi>\n        <msup>\n          <mi>p</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mo>&#x222A;<!-- \u222a --></mo>\n          </mrow>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Pp^{\\cup }}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/f7327ee785bf30643fff5d4134823d362101332d\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:4.243ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle Pp^{\\cup }}\"/></span> = (gesellschaftlicher) Durchschnittsproduktionspreis einer Ware</dd></dl>\n<p>Besteht ein wesentlich h\u00f6heres Angebot als Nachfrage, so tobt um die <a href=\"/wiki/Marktanteil\" title=\"Marktanteil\">Marktanteile</a> dieser Ware ein Kampf, der sich f\u00fcr den Verbraucher als \u201ePreiskampf\u201c darstellt. In diesem Fall kann der Preis zeitweilig selbst unter den Selbstkostenpreis (siehe oben) fallen. Dann spricht man von \u201e<a href=\"/wiki/Preisdumping\" class=\"mw-redirect\" title=\"Preisdumping\">Preisdumping</a>\u201c. Ist dagegen die Nachfrage h\u00f6her als das Angebot, so steigt der Preis <a href=\"/wiki/Proportional\" class=\"mw-redirect\" title=\"Proportional\">proportional</a>. Es ist dieser Mechanismus, der gelegentlich zu einer bewussten Verknappung von Waren f\u00fchrt, um den Preis k\u00fcnstlich hochzutreiben. Dies ist auch die Ursache f\u00fcr die Berichte \u00fcber von \u201eKulaken\u201c zur\u00fcckgehaltenes Korn w\u00e4hrend der Hungersnot in der Sowjetunion unter Stalin, eine Erscheinung, die auch schon in der gro\u00dfen Franz\u00f6sischen Revolution von 1789 beobachtet wurde.\n</p><p>Als Durchschnittspreis errechnet sich der Marktpreis durch\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Dp={\\frac {Vp_{1}+Vp_{2}+\\ldots }{n_{Vp}}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>D</mi>\n        <mi>p</mi>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <mrow>\n              <mi>V</mi>\n              <msub>\n                <mi>p</mi>\n                <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                  <mn>1</mn>\n                </mrow>\n              </msub>\n              <mo>+</mo>\n              <mi>V</mi>\n              <msub>\n                <mi>p</mi>\n                <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                  <mn>2</mn>\n                </mrow>\n              </msub>\n              <mo>+</mo>\n              <mo>&#x2026;<!-- \u2026 --></mo>\n            </mrow>\n            <msub>\n              <mi>n</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>V</mi>\n                <mi>p</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Dp={\\frac {Vp_{1}+Vp_{2}+\\ldots }{n_{Vp}}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/e28028d807ec240a73ca17ecce4e812f2ab5938e\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -2.505ex; width:23.454ex; height:6.009ex;\" alt=\"{\\displaystyle Dp={\\frac {Vp_{1}+Vp_{2}+\\ldots }{n_{Vp}}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Dp}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>D</mi>\n        <mi>p</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Dp}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/e5c2989d23c89825cd8c98dae90deb9033a51773\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:3.094ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle Dp}\"/></span> = Durchschnittspreis</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Vp_{1}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>V</mi>\n        <msub>\n          <mi>p</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mn>1</mn>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Vp_{1}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/8790fb54faf69b4bb1db53ccc066e6ffd3f37f7a\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:4.011ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle Vp_{1}}\"/></span> = Verkaufspreis 1</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Vp_{2}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>V</mi>\n        <msub>\n          <mi>p</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mn>2</mn>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Vp_{2}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/87c2bbe58a12e0b5e0337a572ccd3399586fce8f\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:4.011ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle Vp_{2}}\"/></span> = Verkaufspreis 2</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle \\ldots }\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mo>&#x2026;<!-- \u2026 --></mo>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle \\ldots }</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/3b8619532e44ee1ccae3ab03405a6885260d09ed\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:2.723ex; height:0.843ex;\" alt=\"\\ldots\"/></span> = die weiter in die Rechnung einbezogenen Verkaufspreise (siehe unten)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle n_{Vp}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>V</mi>\n            <mi>p</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle n_{Vp}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/34b4f6d791c25e689c25700c0f11577ff2f4fd44\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:3.718ex; height:2.343ex;\" alt=\"{\\displaystyle n_{Vp}}\"/></span> = die Anzahl der in die Rechnung einbezogenen Verkaufspreise</dd></dl>\n<p>Betrachtet man aber die einzelnen Bestandteile dieses Preises, so ergibt sich als Rechnung\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Dp={\\frac {{C_{angew}}^{\\cup }+M^{\\cup }}{{n_{W_{2}'}}^{\\cup }}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>D</mi>\n        <mi>p</mi>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <mrow>\n              <msup>\n                <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                  <msub>\n                    <mi>C</mi>\n                    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                      <mi>a</mi>\n                      <mi>n</mi>\n                      <mi>g</mi>\n                      <mi>e</mi>\n                      <mi>w</mi>\n                    </mrow>\n                  </msub>\n                </mrow>\n                <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                  <mo>&#x222A;<!-- \u222a --></mo>\n                </mrow>\n              </msup>\n              <mo>+</mo>\n              <msup>\n                <mi>M</mi>\n                <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                  <mo>&#x222A;<!-- \u222a --></mo>\n                </mrow>\n              </msup>\n            </mrow>\n            <msup>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <msub>\n                  <mi>n</mi>\n                  <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                    <msubsup>\n                      <mi>W</mi>\n                      <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                        <mn>2</mn>\n                      </mrow>\n                      <mo>&#x2032;</mo>\n                    </msubsup>\n                  </mrow>\n                </msub>\n              </mrow>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mo>&#x222A;<!-- \u222a --></mo>\n              </mrow>\n            </msup>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Dp={\\frac {{C_{angew}}^{\\cup }+M^{\\cup }}{{n_{W_{2}'}}^{\\cup }}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/156f0cd1c886e8224729b5e91880e47494d68319\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -3.005ex; width:21.506ex; height:7.176ex;\" alt=\"{\\displaystyle Dp={\\frac {{C_{angew}}^{\\cup }+M^{\\cup }}{{n_{W_{2}&#039;}}^{\\cup }}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Dp}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>D</mi>\n        <mi>p</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Dp}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/e5c2989d23c89825cd8c98dae90deb9033a51773\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:3.094ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle Dp}\"/></span> = Durchschnittspreis</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle {C_{angew}}^{\\cup }}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <msub>\n              <mi>C</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mi>a</mi>\n                <mi>n</mi>\n                <mi>g</mi>\n                <mi>e</mi>\n                <mi>w</mi>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mo>&#x222A;<!-- \u222a --></mo>\n          </mrow>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle {C_{angew}}^{\\cup }}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/23d21c0bb60880a56a00d87d0d88e510805612c1\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:7.81ex; height:3.176ex;\" alt=\"{\\displaystyle {C_{angew}}^{\\cup }}\"/></span> = (gesellschaftlich) durchschnittlich angewandte Kapitalteile</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle M^{\\cup }}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mi>M</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mo>&#x222A;<!-- \u222a --></mo>\n          </mrow>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle M^{\\cup }}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/8cbdb5ea5b8be41ce919789530605ae4d63aa047\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:3.827ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle M^{\\cup }}\"/></span> = (gesellschaftlich) durchschnittlicher Mehrwert</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle {n_{W_{2}'}}^{\\cup }}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <msub>\n              <mi>n</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <msubsup>\n                  <mi>W</mi>\n                  <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                    <mn>2</mn>\n                  </mrow>\n                  <mo>&#x2032;</mo>\n                </msubsup>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mo>&#x222A;<!-- \u222a --></mo>\n          </mrow>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle {n_{W_{2}'}}^{\\cup }}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/8bb62f61e8ab9369352e6bf2bcb6de7eed9a7b9f\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.338ex; width:5.338ex; height:3.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle {n_{W_{2}&#039;}}^{\\cup }}\"/></span> = Menge bzw. Masse der (gesellschaftlich) durchschnittlich produzierten bzw. (beim Handelskapital = <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle {n_{W_{2}''}}^{\\cup }}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <msub>\n              <mi>n</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <msubsup>\n                  <mi>W</mi>\n                  <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                    <mn>2</mn>\n                  </mrow>\n                  <mo>&#x2033;</mo>\n                </msubsup>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mrow>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mo>&#x222A;<!-- \u222a --></mo>\n          </mrow>\n        </msup>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle {n_{W_{2}''}}^{\\cup }}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/3ceb409f2f1790a48596f027fc5c7052c296816c\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.338ex; width:5.628ex; height:3.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle {n_{W_{2}&#039;&#039;}}^{\\cup }}\"/></span>) verkauften Waren</dd></dl>\n<p>(Siehe auch unter \u201eDer Extraprofit\u201c).\n</p>\n<h4><span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Verkaufspreis\">Der Verkaufspreis</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=51\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Verkaufspreis\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=51\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Der Verkaufspreis\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>Schlie\u00dflich gibt es noch den \u201eVerkaufspreis\u201c. Er kann \u00fcber dem Produktionspreis (siehe oben) und unter dem Marktpreis liegen (siehe oben), \u2013 das nennt man \u201ePreisspanne\u201c \u2013, oder sogar \u00fcber dem Produktionspreis und \u00fcber dem Marktpreis. In beiden F\u00e4llen hat der Unternehmer einen \u201eExtraprofit\u201c erzielt (siehe oben), indem er\n</p>\n<dl><dd><ul><li>im ersten Fall \u00fcber seinem eigenen \u201eProduktionspreis\u201c (siehe oben), aber unter dem gesellschaftlichen Durchschnittsproduktionspreis verkauft, wodurch die Waren billiger verkauft werden k\u00f6nnen und das Unternehmen dennoch mehr Gewinn macht, zus\u00e4tzlich aber der Konkurrenz auch <a href=\"/wiki/Marktanteil\" title=\"Marktanteil\">Marktanteile</a> abnimmt. Dieser Extraprofit geht dann (zumindest teilweise) zu Lasten der Konkurrenz (soweit ihr n\u00e4mlich Marktanteile abgerungen werden).</li>\n<li>Der zweite Fall kann nur auf der Grundlage des <a href=\"/wiki/Ideeller_Wert\" title=\"Ideeller Wert\">ideellen Wertes</a> eintreten, indem durch <a href=\"/wiki/Meinungsforschung\" title=\"Meinungsforschung\">Meinungsforschung</a> ermittelt wird, was eine Ware mit bestimmten Eigenschaften (die durch das <a href=\"/wiki/Patent\" title=\"Patent\">Patentrecht</a> gesch\u00fctzt sind) der damit angesprochenen K\u00e4ufergruppe wert ist. Dann kann diese Ware \u00fcber dem Marktpreis vergleichbarer Waren verkauft werden.</li></ul></dd></dl>\n<p>Der \u201eVerkaufspreis\u201c berechnet sich\n</p>\n<div class=\"center centered\" style=\"width:auto;\"><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Vp={\\frac {C_{angew}+M\\lbrace +{P_{extra}\\rbrace }}{n_{W_{2}'}}}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>V</mi>\n        <mi>p</mi>\n        <mo>=</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <mfrac>\n            <mrow>\n              <msub>\n                <mi>C</mi>\n                <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                  <mi>a</mi>\n                  <mi>n</mi>\n                  <mi>g</mi>\n                  <mi>e</mi>\n                  <mi>w</mi>\n                </mrow>\n              </msub>\n              <mo>+</mo>\n              <mi>M</mi>\n              <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">{</mo>\n              <mo>+</mo>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <msub>\n                  <mi>P</mi>\n                  <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                    <mi>e</mi>\n                    <mi>x</mi>\n                    <mi>t</mi>\n                    <mi>r</mi>\n                    <mi>a</mi>\n                  </mrow>\n                </msub>\n                <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">}</mo>\n              </mrow>\n            </mrow>\n            <msub>\n              <mi>n</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <msubsup>\n                  <mi>W</mi>\n                  <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                    <mn>2</mn>\n                  </mrow>\n                  <mo>&#x2032;</mo>\n                </msubsup>\n              </mrow>\n            </msub>\n          </mfrac>\n        </mrow>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Vp={\\frac {C_{angew}+M\\lbrace +{P_{extra}\\rbrace }}{n_{W_{2}'}}}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/f892f0f21ac17d09f98f0ccd4847e6dd8f0fa306\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -3.005ex; width:28.424ex; height:6.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle Vp={\\frac {C_{angew}+M\\lbrace +{P_{extra}\\rbrace }}{n_{W_{2}&#039;}}}}\"/></span></div>\n<p>Dabei ist:\n</p>\n<dl><dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle Vp}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>V</mi>\n        <mi>p</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle Vp}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/a4f285bafc79c28e0798308e1056f2682001b12e\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:2.957ex; height:2.509ex;\" alt=\"{\\displaystyle Vp}\"/></span> = Verkaufspreis</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle C_{angew}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>C</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <mi>a</mi>\n            <mi>n</mi>\n            <mi>g</mi>\n            <mi>e</mi>\n            <mi>w</mi>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle C_{angew}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/fa1ca37537bb7ceb8e9a5ebf2efe5248567c38b5\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.005ex; width:6.482ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle C_{angew}}\"/></span> = angewandtes Kapital (siehe oben unter \u201eAngewandtes Kapital\u201c)</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle M}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mi>M</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle M}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/f82cade9898ced02fdd08712e5f0c0151758a0dd\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.338ex; width:2.442ex; height:2.176ex;\" alt=\"M\"/></span> = Mehrwert</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle \\lbrace {P_{extra}}\\rbrace }\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">{</mo>\n        <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n          <msub>\n            <mi>P</mi>\n            <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n              <mi>e</mi>\n              <mi>x</mi>\n              <mi>t</mi>\n              <mi>r</mi>\n              <mi>a</mi>\n            </mrow>\n          </msub>\n        </mrow>\n        <mo fence=\"false\" stretchy=\"false\">}</mo>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle \\lbrace {P_{extra}}\\rbrace }</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/d9c93678f059dd99917c606b3c08935a20cb198d\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.838ex; width:7.961ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle \\lbrace {P_{extra}}\\rbrace }\"/></span> = m\u00f6glicher Extraprofit</dd>\n<dd><span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle n_{W_{2}'}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <msubsup>\n              <mi>W</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>2</mn>\n              </mrow>\n              <mo>&#x2032;</mo>\n            </msubsup>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle n_{W_{2}'}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/689d3152da1531e436d644fa7319382ea5a3d38f\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.338ex; width:4.01ex; height:2.676ex;\" alt=\"{\\displaystyle n_{W_{2}&#039;}}\"/></span> = Menge bzw. Masse der produzierten bzw. (beim Handelskapital = <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle n_{W_{2}''}}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msub>\n          <mi>n</mi>\n          <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n            <msubsup>\n              <mi>W</mi>\n              <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n                <mn>2</mn>\n              </mrow>\n              <mo>&#x2033;</mo>\n            </msubsup>\n          </mrow>\n        </msub>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle n_{W_{2}''}}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/3a854be5f07fe532cdd9f2590b616b7f4e6a4543\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -1.338ex; width:4.299ex; height:2.676ex;\" alt=\"{\\displaystyle n_{W_{2}&#039;&#039;}}\"/></span>) verkauften Waren</dd></dl>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Schematische_Darstellung_der_Kapitalakkumulation\">Schematische Darstellung der Kapitalakkumulation</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=52\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Schematische Darstellung der Kapitalakkumulation\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=52\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Schematische Darstellung der Kapitalakkumulation\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<p>In ein Schema gebracht, stellen sich die verschiedenen Arten der Reproduktion des Kapitals folgenderma\u00dfen zusammenh\u00e4ngend dar:\n</p>\n<h4><span id=\"I..29_Erweiterte_Reproduktion\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"I.)_Erweiterte_Reproduktion\">I.) Erweiterte Reproduktion</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=53\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: I.) Erweiterte Reproduktion\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=53\" title=\"Abschnitt bearbeiten: I.) Erweiterte Reproduktion\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>[= erweitertes Kapital (Akkumulation von M/P und C)]\n</p>\n<ol><li>historisch als \u201e<a href=\"/wiki/Urspr%C3%BCngliche_Akkumulation\" title=\"Urspr\u00fcngliche Akkumulation\">urspr\u00fcngliche Akkumulation</a>\u201c Beginn des Kapitalismus;</li>\n<li>in der Gegenwart gesellschaftlich Gr\u00fcndung eines Unternehmens;</li>\n<li>im laufenden Prozess Erweiterung eines Kapitals nach der Abschreibungszeit durch Reinvestition des Amortisationskapitals (siehe oben unter \u201eDie erweiterte Reproduktion des Kapitals\u201c) und/oder Investition des Akkumulationskapitals c (siehe am angegebenen Ort).</li></ol>\n<dl><dd><b>A) Akkumulation von</b>\n<dl><dd>1. Amortisationskapital, sowie</dd>\n<dd>2. Mehrwert/Profit.</dd></dl></dd>\n<dd><b>B) Akkumulation von Kapital</b>\n<dl><dd>1. Konkurrenz innerhalb eines Produktionsbereiches (Durchschnittsprofitrate des Produktionsbereiches).\n<dl><dd>a) Konkurrenz um den h\u00f6chsten Profit/die schnellste Akkumulation, Akkumulationsform des Kapitals: \u201eKonzentration\u201c (siehe oben unter \u201eDie Konzentration des Kapitals\u201c).</dd>\n<dd>b) Konkurrenz um Marktanteile, Akkumulationsform des Kapitals: \u201eZentralisation\u201c (siehe oben unter \u201eDie Zentralisation des Kapitals\u201c).</dd></dl></dd>\n<dd>2. Konkurrenz um den profitabelsten Anlagebereich (Durchschnittsprofitraten der verschiedenen Produktionsbereiche).\n<dl><dd>a) Konkurrenz um den h\u00f6chsten Profit bzw. die schnellste Akkumulation, Akkumulationsform des Kapitals: \u201eKonzentration\u201c (siehe unter \u201eDie Konzentration des Kapitals\u201c).</dd>\n<dd>b) Konkurrenz um Marktanteile (innerhalb jedes Produktionsbereiches) bzw. eine marktbeherrschende Stellung (Monopol), Akkumulationsform des Kapitals: \u201eZentralisation\u201c (siehe unter \u201eDie Zentralisation des Kapitals\u201c).</dd></dl></dd></dl></dd></dl>\n<h4><span id=\"II..29_Einfache_Reproduktion\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"II.)_Einfache_Reproduktion\">II.) Einfache Reproduktion</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=54\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: II.) Einfache Reproduktion\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=54\" title=\"Abschnitt bearbeiten: II.) Einfache Reproduktion\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h4>\n<p>[= einfaches Kapital (gegebene Kapitalgr\u00f6\u00dfe)]\n</p>\n<ol><li>historisch die vorkapitalistische feudalistische Produktionsweise in der Landwirtschaft;</li>\n<li>in der Gegenwart gesellschaftlich die Reproduktion eines Kapitals auf gegebener technischer Grundlage;</li>\n<li>im laufenden Prozess Reproduktion eines Kapitals;\n<dl><dd><ul><li>w\u00e4hrend eines Kapitalumschlages (Rohmaterial, Hilfsstoffe, L\u00f6hne);</li>\n<li>w\u00e4hrend der Abschreibungszeit (Land, Bauten, Maschinen).</li></ul></dd></dl></li></ol>\n<dl><dd><b>A) Akkumulation von \u201eAmortisationskapital\u201c</b> (siehe unter \u201eAmortisiertes Kapital\u201c).</dd>\n<dd><b>B) Reproduktion des abgeschriebenen Kapitals</b> (siehe unter \u201eDie einfache Reproduktion des Kapitals\u201c) durch Reinvestition des Amortisationskapitals aus dem Amortisationsfonds (siehe unter \u201eAmortisiertes Kapital\u201c).</dd></dl>\n<p><i>Siehe auch: <a href=\"/wiki/Arbeitswerttheorie\" title=\"Arbeitswerttheorie\">Arbeitswerttheorie</a>, <a href=\"/wiki/Wertgesetz\" title=\"Wertgesetz\">Wertgesetz</a></i>\n</p>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Krisentheorie\">Krisentheorie</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=55\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Krisentheorie\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=55\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Krisentheorie\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<div class=\"sieheauch\" role=\"navigation\" style=\"font-style:italic;\"><span class=\"sieheauch-text\">Siehe auch</span>: <a href=\"/wiki/Marxistische_Krisentheorie\" title=\"Marxistische Krisentheorie\">Marxistische Krisentheorie</a></div>\n<p>Der <a href=\"/wiki/Revisionismus\" title=\"Revisionismus\">Revisionismus</a> von <a href=\"/wiki/Eduard_Bernstein\" title=\"Eduard Bernstein\">Eduard Bernstein</a> beinhaltet die These, dass der moderne <a href=\"/wiki/Kapitalismus\" title=\"Kapitalismus\">Kapitalismus</a> die Wirtschaftskrisen abgeschafft h\u00e4tte.<sup id=\"cite_ref-129\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-129\">&#91;129&#93;</a></sup> Demgegen\u00fcber vertritt <a href=\"/wiki/Rosa_Luxemburg\" title=\"Rosa Luxemburg\">Rosa Luxemburg</a> die Auffassung, die <a href=\"/wiki/Karl_Marx\" title=\"Karl Marx\">Karl Marx</a> insbesondere in Das Kapital, Band I und III entwickelt hat, dass das krisenhafte Wachstum f\u00fcr diese <a href=\"/wiki/Gesellschaftsformation\" title=\"Gesellschaftsformation\">Gesellschaftsformation</a> wesentlich, d.&#160;h. gesetzm\u00e4\u00dfig sei. Krisen stellen demnach keine Anomalie dar bzw. sind St\u00f6rungen eines an sich normalen Wirtschaftsprozesses, sondern sind dessen wesentliches Moment. Das zeige sich darin, dass die <a href=\"/wiki/Kapitalakkumulation\" class=\"mw-redirect\" title=\"Kapitalakkumulation\">Kapitalakkumulation</a> \u2013 nach einer Expansion der Produktionskapazit\u00e4t \u00fcber die zahlungsf\u00e4hige Nachfrage hinaus und infolgedessen dem Fallen der Profitrate und der vor\u00fcbergehenden Entwertung des Produktikapitals und seiner teilweisen Stilllegung \u2013 hernach erst unter verbesserten Kapitalverwertungsvoraussetzungen wieder aufgenommen wird.\nDie Krisen seien schon durch den Tatbestand m\u00f6glich, dass in der Marktwirtschaft nicht f\u00fcr einen fest bestimmten Bedarf, sondern f\u00fcr die potentielle Nachfrage produziert werde, wobei \u2013 nach Marx \u2013 kein Automatismus daf\u00fcr sorge, dass jedes produzierte Gut einen K\u00e4ufer findet und sich dadurch wieder zur\u00fcck in Geld verwandelt. So setzte sich Marx, als er den theoretischen Ansatz von <a href=\"/wiki/David_Ricardo\" title=\"David Ricardo\">David Ricardo</a> aufarbeitete, auch mit dem <a href=\"/wiki/Saysches_Theorem\" title=\"Saysches Theorem\">Sayschen Theorem</a> auseinander und bem\u00e4ngelte, dass <a href=\"/wiki/Jean-Baptiste_Say\" title=\"Jean-Baptiste Say\">Say</a> seine Modellvoraussetzungen gerade so gew\u00e4hlt habe, dass Krisen logisch unm\u00f6glich werden.<sup id=\"cite_ref-130\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-130\">&#91;130&#93;</a></sup>\nAuch der <a href=\"/wiki/Kredit\" title=\"Kredit\">Kredit</a> ist hiergegen kein Aushilfsmittel, wie Bernstein gemeint hat.\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eWenn die Krisen, wie bekannt, aus dem Widerspruch (\u2026) entstehen, so ist der Kredit (\u2026) so recht das spezielle Mittel, diesen Widerspruch so oft wie m\u00f6glich zum Ausbruch zu bringen.(\u2026) Vor allem steigert er die Ausdehnungsf\u00e4higkeit der Produktion ins ungeheure und bildet die innere Triebkraft, sie best\u00e4ndig \u00fcber die Schranken des Marktes hinauszutreiben. (\u2026) Hat er einmal als Faktor des Produktionsprozesses die \u00dcberproduktion mit heraufbeschworen, so schl\u00e4gt er w\u00e4hrend der Krise in seiner Eigenschaft als Vermittler des Warentausches die von ihm selbst wachgerufenen Produktivkr\u00e4fte um so gr\u00fcndlicher zu Boden. Bei den ersten Anzeichen der Stockung schrumpft der Kredit zusammen, l\u00e4\u00dft den Austausch im Stich da, wo er notwendig w\u00e4re, erweist sich als wirkungs- und zwecklos da, wo er sich noch bietet, und verringert so w\u00e4hrend der Krise die Konsumtionsf\u00e4higkeit auf das Mindestma\u00df.\u201c<sup id=\"cite_ref-131\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-131\">&#91;131&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Die Bildung von <a href=\"/wiki/Wirtschaftskartell\" title=\"Wirtschaftskartell\">Kartellen</a> und <a href=\"/wiki/Trust_(Wirtschaft)\" title=\"Trust (Wirtschaft)\">Trusts</a> sei ebenfalls kein Aushilfsmittel, weil sie ihre Profitmarge nur auf Kosten der \u00fcbrigen Marktteilnehmer aufrechterhalten k\u00f6nnen. Hierbei werde lediglich auf eine andere Weise ein Teil des Produktivkapitals stillgelegt. Im <a href=\"/wiki/Aktienkapital\" class=\"mw-redirect\" title=\"Aktienkapital\">Aktienkapital</a> trenne sich das Eigentum von pers\u00f6nlichen Beziehungen zur Produktion; damit gelange das kapitalistische Eigentumsrecht erst zu seiner vollen Ausbildung.\nMarx hat nie behauptet, dass in diesem Prozess die Mittelbetriebe verschwinden w\u00fcrden; Unternehmen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung entstehen \u201enach dem periodischen Abm\u00e4hen der Kleinkapitale\u201c immer neu.\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eDaraus folgt f\u00fcr das <i>individuelle</i> Kleinkapital eine immer k\u00fcrzere Lebensfrist und ein immer rascherer Wechsel der Produktionsmethoden wie der Anlagearten, und f\u00fcr die <i>Klasse im ganzen</i> ein immer rascherer sozialer Stoffwechsel.\u201c<sup id=\"cite_ref-132\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-132\">&#91;132&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p><a href=\"/wiki/Zoll_(Abgabe)\" title=\"Zoll (Abgabe)\">Z\u00f6lle</a> sorgten in Aufbauphasen des Kapitalismus f\u00fcr den Schutz der entstehenden Industrien, wurden zum Kampfmittel einer nationalen Kapitalgruppe gegen die andere. Der Krieg sei dabei ein unentbehrlicher Faktor der kapitalistischen Entwicklung gewesen, indem er M\u00e4rkte erschlossen habe. Dadurch werde der <a href=\"/wiki/Militarismus\" title=\"Militarismus\">Militarismus</a> in zunehmendem Ma\u00dfe zum Instrument des internationalen Verteilungskampfes. Es trete so ein Zwiespalt im Wesen des Staates zwischen dem Allgemeininteresse der Gesellschaft an ihrer wirtschaftlichen und sozialen Entwicklung und den Interessen der herrschenden Klasse auf, wobei demokratische Formen im Zweifelsfalle abgeschafft w\u00fcrden.\n</p><p>Das dynamische Gleichgewicht nach den Marxschen Reproduktionsschemata h\u00e4ngt davon ab, ob die Kapitalisten bereit sind, Investitionen vorzunehmen, die ihr Kapital mit einer konstanten Rate <i>r</i> wachsen lassen.<sup id=\"cite_ref-133\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-133\">&#91;133&#93;</a></sup> Es gibt keinen Grund anzunehmen, dass die Investitionen, wenn sie den urspr\u00fcnglichen instabilen Pfad verlassen haben, dahin zur\u00fcckfinden sollten. Nach Auffassung von <a href=\"/wiki/Micha%C5%82_Kalecki\" title=\"Micha\u0142 Kalecki\">Micha\u0142 Kalecki</a> wird hierf\u00fcr eine <a href=\"/wiki/Investitionstheorie\" title=\"Investitionstheorie\">Investitionstheorie</a> ben\u00f6tigt. Auch Marx selber war sich des Einflusses der effektiven Nachfrage auf die Wachstumsdynamik des Kapitalismus bewusst:\n</p>\n<div class=\"Vorlage_Zitat\" style=\"margin:1em 40px;\">\n<div style=\"margin:1em 0;\"><blockquote style=\"margin:0;\">\n<p>\u201eDie Bedingungen der unmittelbaren Exploitation und die ihrer Realisation sind nicht identisch. Sie fallen nicht nur nach Zeit und Ort, sondern auch begrifflich auseinander. Die einen sind nur beschr\u00e4nkt durch die Produktivkraft der Gesellschaft, die andren durch die Proportionalit\u00e4t der verschiednen Produktionszweige und durch die Konsumtionskraft der Gesellschaft. Diese letztre ist aber bestimmt weder durch die absolute Produktionskraft noch durch die absolute Konsumtionskraft; sondern durch die Konsumtionskraft auf Basis antagonistischer Distributionsverh\u00e4ltnisse, welche die Konsumtion der gro\u00dfen Masse der Gesellschaft auf ein nur innerhalb mehr oder minder enger Grenzen ver\u00e4nderliches Minimum reduziert. Sie ist ferner beschr\u00e4nkt durch den Akkumulationstrieb, den Trieb nach Vergr\u00f6\u00dferung des Kapitals und nach Produktion von Mehrwert auf erweiterter Stufenleiter. Dies ist Gesetz f\u00fcr die kapitalistische Produktion, gegeben durch die best\u00e4ndigen Revolutionen in den Produktionsmethoden selbst, die damit best\u00e4ndig verkn\u00fcpfte Entwertung von vorhandnem Kapital, den allgemeinen Konkurrenzkampf und die Notwendigkeit, die Produktion zu verbessern und ihre Stufenleiter auszudehnen, blo\u00df als Erhaltungsmittel und bei Strafe des Untergangs. Der Markt mu\u00df daher best\u00e4ndig ausgedehnt werden, so da\u00df seine Zusammenh\u00e4nge und die sie regelnden Bedingungen immer mehr die Gestalt eines von den Produzenten unabh\u00e4ngigen Naturgesetzes annehmen, immer unkontrollierbarer werden.\u201c<sup id=\"cite_ref-134\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-134\">&#91;134&#93;</a></sup>\n</p>\n</blockquote>\n</div></div>\n<p>Rosa Luxemburg hat zu Recht auf die Bedeutung der externen M\u00e4rkte f\u00fcr das Wachstum hingewiesen; allerdings beging sie den Fehler, der Kapitalistenklasse insgesamt die Entscheidung \u00fcber Investitionen zuzuschreiben.<sup id=\"cite_ref-135\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-135\">&#91;135&#93;</a></sup> <a href=\"/wiki/Michail_Iwanowitsch_Tugan-Baranowski\" title=\"Michail Iwanowitsch Tugan-Baranowski\">Tugan-Baranowski</a> hingegen \u00fcbersah bei seiner Analyse der proportionalen \u00dcbereinstimmung zwischen Konsum und Investitionen, dass die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit, dass die Kapitalisten die Investitionen jeweils in der H\u00f6he den Wachstumserfordernissen anpassen k\u00f6nnten, noch lange keine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr liefert, dass sie es tats\u00e4chlich auch tun werden.\n</p><p>Allgemein wird das Vorhandensein eines stabilen <a href=\"/wiki/Marktgleichgewicht\" title=\"Marktgleichgewicht\">Gleichgewichts</a> in den einschl\u00e4gigen <a href=\"/wiki/Konjunkturtheorie\" title=\"Konjunkturtheorie\">Konjunkturtheorien</a> behauptet oder jedenfalls als grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich betrachtet. Umstritten ist dabei, inwieweit zur Erreichung eines Gleichgewichtspfads <a href=\"/wiki/Staatsintervention\" class=\"mw-redirect\" title=\"Staatsintervention\">Staatsinterventionen</a>, etwa gem\u00e4\u00df <a href=\"/wiki/Keynesianismus\" title=\"Keynesianismus\">keynesianischer Lehre</a>, erforderlich sind.<sup id=\"cite_ref-136\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-136\">&#91;136&#93;</a></sup>\n</p>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Literatur\">Literatur</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=56\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Literatur\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=56\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Literatur\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Klassische_Darstellungen\">Klassische Darstellungen</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=57\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Klassische Darstellungen\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=57\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Klassische Darstellungen\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<ul><li>Karl Marx: <i>Das Kapital</i>. Band I \u2013 III (MEW 23\u201325), Dietz Verlag, Berlin 1975.</li>\n<li>Karl Marx: <i><a href=\"/wiki/Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert\" title=\"Theorien \u00fcber den Mehrwert\">Theorien \u00fcber den Mehrwert</a></i>. Band I\u2013III (MEW 26.1\u201326.3), Dietz Verlag Berlin 1965.</li></ul>\n<h3><span id=\"Weiterf.C3.BChrung_und_Vertiefung\"></span><span class=\"mw-headline\" id=\"Weiterf\u00fchrung_und_Vertiefung\">Weiterf\u00fchrung und Vertiefung</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=58\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Weiterf\u00fchrung und Vertiefung\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=58\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Weiterf\u00fchrung und Vertiefung\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<ul><li><a href=\"/wiki/Hans-Georg_Backhaus\" title=\"Hans-Georg Backhaus\">Hans-Georg Backhaus</a>: <i>Dialektik der Wertform. Untersuchungen zur Marxschen \u00d6konomiekritik</i>, Freiburg i. Br. 1997.</li>\n<li><a href=\"/wiki/Henryk_Grossmann\" title=\"Henryk Grossmann\">Henryk Grossmann</a>: <i>Das Akkumulations- und Zusammenbruchsgesetz des kapitalistischen Systems</i>. Verlag Neue Kritik, Frankfurt 1967.</li>\n<li>Henryk Grossmann: <i>Aufs\u00e4tze zur Krisentheorie</i>. Verlag Neue Kritik, Frankfurt 1971.</li>\n<li>Henryk Grossmann: <i>Marx, die klassische National\u00f6konomie und das Problem der Dynamik</i>. Europ\u00e4ische Verlagsanstalt Frankfurt, Europa Verlag, Wien 1969.</li>\n<li><a href=\"/wiki/Michael_Heinrich_(Politikwissenschaftler)\" title=\"Michael Heinrich (Politikwissenschaftler)\">Michael Heinrich</a>: <i>Kritik der politischen \u00d6konomie&#160;: eine Einf\u00fchrung</i>. Schmetterling Verlag, Stuttgart, 2004.</li>\n<li><a href=\"/wiki/Rosa_Luxemburg\" title=\"Rosa Luxemburg\">Rosa Luxemburg</a>: <i><a href=\"/wiki/Die_Akkumulation_des_Kapitals\" class=\"mw-redirect\" title=\"Die Akkumulation des Kapitals\">Die Akkumulation des Kapitals</a></i>. (Gesammelte Werke V) Dietz Verlag, Berlin 1975, <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://mlwerke.de/lu/lu05/lu05_005.htm\">online</a>.</li>\n<li>Rosa Luxemburg: <i>Die Akkumulation des Kapitals oder was die Epigonen aus der Marxschen Theorie gemacht haben. Eine Antikritik</i>. (Gesammelte Werke V) Dietz Verlag, Berlin 1975.</li>\n<li><a href=\"/wiki/Ernest_Mandel\" title=\"Ernest Mandel\">Ernest Mandel</a>: Der Sp\u00e4tkapitalismus. Versuch einer marxistischen Erkl\u00e4rung, Suhrkamp, Frankfurt am Main 1967</li>\n<li>Ernest Mandel: <i>Marxistische Wirtschaftstheorie.</i> Suhrkamp, Frankfurt am Main 1967.</li>\n<li><a href=\"/wiki/Helmut_Reichelt\" title=\"Helmut Reichelt\">Helmut Reichelt</a>: <i>Zur logischen Struktur des Kapitalbegriffs bei Karl Marx.</i> Freiburg i. Br. 2001. Urspr\u00fcnglich erschienen 1970 in Frankfurt am Main und Wien mit einem Vorwort von <a href=\"/wiki/Iring_Fetscher\" title=\"Iring Fetscher\">Iring Fetscher</a>, zugl. Diss. Johann-Wolfgang-Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main.</li>\n<li><a href=\"/wiki/Roman_Rosdolsky\" title=\"Roman Rosdolsky\">Roman Rosdolsky</a>&#58; <cite style=\"font-style:italic\"><a href=\"/wiki/Zur_Entstehungsgeschichte_des_Marxschen_Kapital\" title=\"Zur Entstehungsgeschichte des Marxschen Kapital\">Zur Entstehungsgeschichte des Marxschen \u201aKapital\u2018. Der Rohentwurf des Kapital 1857\u20131858</a></cite>. <a href=\"/wiki/Europ%C3%A4ische_Verlagsanstalt\" title=\"Europ\u00e4ische Verlagsanstalt\">Europ\u00e4ische Verlagsanstalt</a> (EVA)/<a href=\"/wiki/Europa_Verlag\" title=\"Europa Verlag\">Europa Verlag</a>, Frankfurt am Main/Wien 1968 (<a href=\"/wiki/Postum\" title=\"Postum\">Posthum</a> ver\u00f6ffentlicht. Band 1, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3434450033\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-434-45003-3</a>; Band 2, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3434450041\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-434-45004-1</a>; Band 3, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3434450416\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-434-45041-6</a>.).<span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;rfr_id=info:sid/de.wikipedia.org:Marxistische+Wirtschaftstheorie&amp;rft.au=Roman+Rosdolsky&amp;rft.btitle=Zur+Entstehungsgeschichte+des+Marxschen+%E2%80%9AKapital%E2%80%98.+Der+Rohentwurf+des+Kapital+1857-1858&amp;rft.date=1968&amp;rft.genre=book&amp;rft.place=Frankfurt+am+Main%2FWien&amp;rft.pub=Europ%C3%A4ische+Verlagsanstalt+%28EVA%29%2FEuropa+Verlag\" style=\"display:none\">&#160;</span></li>\n<li><a href=\"/wiki/Thomas_T._Sekine\" title=\"Thomas T. Sekine\">Thomas T. Sekine</a>: <i>The Dialectic of Capital. A Study of the Inner Logic of Capitalism.</i> 2 B\u00e4nde, Tokio 1986.</li>\n<li>Dieter Wolf: <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.dieterwolf.net/pdf/DialekWid(Teil2x,223).pdf\">Auswahl aus: <i>Der dialektische Widerspruch im Kapital.</i></a> (PDF; 478&#160;kB) <i>Der dialektische Widerspruch im Kapital. Ein Beitrag zur Marxschen Werttheorie.</i> Hamburg 2002, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3879758891\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-87975-889-1</a>.</li>\n<li>Ansgar Knolle-Grothusen, Stephan Kr\u00fcger, Dieter Wolf: <i>Geldware, Geld und W\u00e4hrung. Grundlagen zur L\u00f6sung des Problems der Geldware.</i> Hamburg 2009, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/9783886193455\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 978-3-88619-345-5</a>.</li></ul>\n<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Sonstiges\">Sonstiges</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=59\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Sonstiges\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=59\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Sonstiges\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n<ul><li><i>Politische \u00d6konomie Kapitalismus Sozialismus</i>. Dietz Verlag Berlin 1977.</li>\n<li><a href=\"/wiki/Platon\" title=\"Platon\">Platon</a>: <i><a href=\"/wiki/Politeia\" title=\"Politeia\">Der Staat</a></i>. (Werke Band III) Akademie Verlag, Berlin 1987.</li>\n<li><i>Karl Marx und Friedrich Engels: Briefwechsel</i>. Band II + IV, Dietz Verlag, Berlin 1950.</li>\n<li><a href=\"/wiki/Karl_Marx\" title=\"Karl Marx\">Karl Marx</a>, <a href=\"/wiki/Friedrich_Engels\" title=\"Friedrich Engels\">Friedrich Engels</a>: <i><a href=\"/wiki/Manifest_der_kommunistischen_Partei\" class=\"mw-redirect\" title=\"Manifest der kommunistischen Partei\">Manifest der kommunistischen Partei</a></i>. (MEW 4) Dietz Verlag, Berlin.</li>\n<li><a href=\"/wiki/Lenin\" class=\"mw-redirect\" title=\"Lenin\">Lenin</a>: <i>Offener Brief an <a href=\"/wiki/Boris_Souvarine\" title=\"Boris Souvarine\">Boris Souvarine</a></i>. (LW 23) Dietz Verlag, Berlin 1972.</li>\n<li>Fred Moseley (Hrsg.): <i>Marx\u2019s Method in </i>Capital<i> \u2013 A Reexamination.</i> Humanities Press, New Jersey 1993.</li></ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Weblinks\">Weblinks</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=60\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Weblinks\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=60\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Weblinks\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul><li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://marxmyths.org/chris-arthur/article2.htm\">The Myth of \u201aSimple Commodity Production\u2018</a>, <a href=\"/wiki/Christopher_J._Arthur\" title=\"Christopher J. Arthur\">Christopher J. Arthur</a>, 2005.</li>\n<li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.trend.infopartisan.net/litlisten/poloek/index.html\">Linksammlung von \u00dcberblickstexten zur Kritik der Politischen \u00d6konomie</a></li></ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Einzelnachweise\">Einzelnachweise</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;veaction=edit&amp;section=61\" class=\"mw-editsection-visualeditor\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Einzelnachweise\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-divider\"> | </span><a href=\"/w/index.php?title=Marxistische_Wirtschaftstheorie&amp;action=edit&amp;section=61\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Einzelnachweise\">Quelltext bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ol class=\"references\">\n<li id=\"cite_note-1\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-1\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Robert E. Eagly: <i>The Structure of Classical Economic Theory.</i> Oxford University Press, New York London Toronto 1974, S. 3.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-2\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-2\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a href=\"/wiki/Karl_Kautsky\" title=\"Karl Kautsky\">Karl Kautsky</a>: <i>Karl Marx\u2019 \u00f6konomische Lehren.</i> 20. Auflage. 1921, S. VIII, zit. nach <a href=\"/wiki/Henryk_Grossman\" class=\"mw-redirect\" title=\"Henryk Grossman\">Henryk Grossman</a>: <i>Aufs\u00e4tze zur Krisentheorie.</i> S. 13.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-3\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-3\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 12, in spitzen Klammern Einf\u00fcgung.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-4\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-4\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 15f., Text redigiert.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-5\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-5\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: \u201eZur Kritik der politischen \u00d6konomie.\u201c (MEW 13), S. 21.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-6\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-6\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Einleitung zur Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 13) S. 632, Text redigiert und in spitzen Klammern Einf\u00fcgung.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-7\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-7\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">siehe Karl Marx <i>\u201e<a href=\"/wiki/Zur_Kritik_der_politischen_%C3%96konomie\" title=\"Zur Kritik der politischen \u00d6konomie\">Zur Kritik der politischen \u00d6konomie</a>\u201c</i> (MEW 13), S. 7.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-8\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-8\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Helmut Reichelt, zitiert in: Ken Kubota: <i>Die dialektische Darstellung des allgemeinen Begriffs des Kapitals im Lichte der Philosophie <a href=\"/wiki/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel\" title=\"Georg Wilhelm Friedrich Hegel\">Hegels</a>. Zur logischen Analyse der politischen \u00d6konomie unter besonderer Ber\u00fccksichtigung <a href=\"/wiki/Theodor_W._Adorno\" title=\"Theodor W. Adorno\">Adornos</a> und der Forschungsergebnisse von <a href=\"/wiki/Isaak_Iljitsch_Rubin\" title=\"Isaak Iljitsch Rubin\">Rubin</a>, <a href=\"/wiki/Hans-Georg_Backhaus\" title=\"Hans-Georg Backhaus\">Backhaus</a>, <a href=\"/wiki/Helmut_Reichelt\" title=\"Helmut Reichelt\">Reichelt</a>, <a href=\"/wiki/K%C5%8Dz%C5%8D_Uno\" title=\"K\u014dz\u014d Uno\">Uno</a> und <a href=\"/wiki/Thomas_T._Sekine\" title=\"Thomas T. Sekine\">Sekine</a>.</i> In: <i>Beitr\u00e4ge zur Marx-Engels-Forschung</i>. Neue Folge 2009, S. 199\u2013224, hier S. 199.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-ReferenceA-9\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <sup><a href=\"#cite_ref-ReferenceA_9-0\">a</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-ReferenceA_9-1\">b</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-ReferenceA_9-2\">c</a></sup></span> <span class=\"reference-text\"><i>Marx Engels Briefwechsel.</i> Band IV, S. 9.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-10\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-10\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Bei Marx: \u201edas kritische Endergebnis\u201c</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-11\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-11\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Zur Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 13) S. 37, Text redigiert.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-12\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-12\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 56.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-13\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-13\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Henryk Grossmann: <i>Marx, die klassische National\u00f6konomie und das Problem der Dynamik.</i> S. 22&#160;ff.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-14\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-14\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vgl. Kapital Band I, 2. Abschnitt, 4. Kapitel.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-MH-15\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-MH_15-0\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vgl. z.&#160;B. <a href=\"/wiki/Michael_Heinrich_(Politikwissenschaftler)\" title=\"Michael Heinrich (Politikwissenschaftler)\">Michael Heinrich</a>: Die Wissenschaft vom Wert. 3. Auflage. 2003, M\u00fcnster, S. 258.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-16\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-16\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Siehe Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 86f.:\n<dl><dd>\u201eDies nenne ich\u201c (!) \u201eden Fetischismus, der den Arbeitsprodukten anklebt \u2026\u201c</dd></dl>\n</span></li>\n<li id=\"cite_note-17\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-17\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Marx: <i>Elend der Philosophie.</i> MEW 4: 130; vgl. auch Marx: <i>Das Kapital.</i> MEW 23: 95 f., speziell auch Fu\u00dfnote 33.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-18\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-18\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 638, Fu\u00dfnote 67.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-19\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-19\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 22, Text redigiert.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-s233-20\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <sup><a href=\"#cite_ref-s233_20-0\">a</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-s233_20-1\">b</a></sup></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 233.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-21\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-21\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">vergleiche dazu Marx\u2019 Angabe in <i>Das Kapital</i> Band III (MEW 25), S. 224.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-22\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-22\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><i>Das Kapital</i> Band III (MEW 25), S. 904 (<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.mlwerke.de/me/me25/me25_897.htm\">Volltext</a>). Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgung.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-23\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-23\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Lenin: <i>Karl Marx (Kurzer biographischer Abriss mit einer Darlegung des Marxismus).</i> LW 21, S. 56&#160;f.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-24\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-24\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 50.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-25\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-25\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: Das Kapital Band 1, in: MEW Bd. 23, S. 50.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-26\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-26\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Grundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 42) S. 94.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-27\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-27\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Anonym: <i>Some Thoughts on the Interest of Money in general, and particularly in the Public Funds etc.</i> London, S. 36f., etwa 1739/40 erschienen, zitiert nach: Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 54, Fu\u00dfnote 9 zur 2. Ausgabe, eigene \u00dcbersetzung.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-28\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-28\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Siehe Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 181.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-29\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-29\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 181. Im Unterschied zu den Physiokraten und Adam Smith (vergleiche z.&#160;B. Karl Marx: <i>Theorien \u00fcber den Mehrwert.</i> Band I (MEW 26.1), S. 235) betrachtet Marx die Arbeitskraft als kennzeichnende menschliche Eigenschaft, w\u00e4hrend er Arbeitsvieh den Maschinen gleichstellte und als Dinge betrachtete, siehe z.&#160;B. \u201eDas Kapital\u201c Band II (MEW 24), S. 160:\n<dl><dd>\u201eAls Arbeitsvieh ist ein Ochse fixes Kapital.\u201c</dd></dl>\nEine kritische Begr\u00fcndung dieser \u00c4nderung gegen\u00fcber den Physiokraten und Adam Smith gibt Marx nicht, soweit man nicht seine gelegentlichen Anmerkungen (z.&#160;B. \u201eDas Kapital\u201c Band II (MEW 24), S. 361, die Gleichsetzung mit dem Arbeitsvieh sei ein \u201eangenehmes Kompliment f\u00fcr das Arbeitsgesinde\u201c und auf S. 373 Fussnote 40, dadurch werde \u201eder Lohnarbeiter\u201c \u201eseinerseits\u201c \u201eauch als Arbeitsvieh\u201c \u201edargestellt\u201c) als solche werten will.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-30\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-30\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Zur Kritik der Politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 13) S. 18.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-31\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-31\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Rosa Luxemburg: <i>Einf\u00fchrung in die National\u00f6konomie (Gesammelte Werke V).</i> S. 711 (Text redigiert).</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-32\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-32\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vergleiche am angegebenen Ort S. 713.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-33\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-33\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Henri Storch, zitiert in: Karl Marx: <i>Grundrisse zur Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 42) S. 154f.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-34\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-34\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Rosa Luxemburg: <i>Einf\u00fchrung in die National\u00f6konomie (Gesammelte Werke V).</i> S. 723, Text redigiert und in spitzen Klammern Einf\u00fcgung.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-35\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-35\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Grundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 42) S. 154f.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-36\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-36\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Grundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 42), S. 99, Text redigiert.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-37\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-37\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vergleiche Rosa Luxemburg: <i>Einf\u00fchrung in die National\u00f6konomie (Gesammelte Werke V).</i> S. 723.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-38\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-38\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vgl. Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 109.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-39\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-39\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vgl. etwa <a href=\"/wiki/Michael_Heinrich_(Politikwissenschaftler)\" title=\"Michael Heinrich (Politikwissenschaftler)\">Michael Heinrich</a>.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-40\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-40\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">So etwa die Ausf\u00fchrungen in Stephan Kr\u00fcger: <i>Konjunkturzyklus und \u00dcberakkumulation \u2013 Wert, Wertgesetz und Wertrechnung f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland.</i> VSA-Verlag Hamburg 2007, S. 33ff.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-41\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-41\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vgl. dazu: Michael Heinrich: <i>Die Wissenschaft vom Wert.</i> 2. Auflage. M\u00fcnster 1999; und: <a href=\"/wiki/Ingo_St%C3%BCtzle\" title=\"Ingo St\u00fctzle\">Ingo St\u00fctzle</a>: <i>Die Frage nach der konstitutiven Relevanz der Geldware in Marx\u2019 Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> In: Jan Hoff u.&#160;a. (Hrsg.): <i>Das Kapital neu lesen.</i> M\u00fcnster 2006.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-42\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-42\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vergleiche Karl Marx: <i>Grundz\u00fcge der Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 42) S. 197.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-43\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-43\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Grundz\u00fcge der Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 42), S. 217, Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgung, bei Marx ist der erste Teil des Satzes hervorgehoben.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-44\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-44\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Platon in <i>Der Staat.</i> 371 (Platon Werke Band III), Akademieverlag Berlin, S. 95, Text redigiert.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-45\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-45\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Siehe den Brief <i>Marx an Joseph Weydemeier</i> vom 5. M\u00e4rz 1852 (MEW 28), S. 507f. Am angegebenen Ort auf S. 504 f\u00fchrt er als Beispiele die \u201ehistorischen Werke von Thierry, Guizot, <a href=\"/wiki/John_Wade\" title=\"John Wade\">John Wade</a> etc.\u201c an und auf S. 507 f\u00fcr die \u00d6konomen beispielhaft Ricardo.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-46\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-46\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Siehe Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 161.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-47\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-47\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">In der modernen \u00d6konomie wird diese Tatsache im Gegensatz zur klassischen \u00d6konomie geleugnet und der Lohn als Entgelt f\u00fcr die Unannehmlichkeit des Arbeiters (zu arbeiten) betrachtet, vergleiche aber oben bereits das Zitat aus Platon: <i>Der Staat.</i> 371.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-48\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-48\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 32ff. \u201eI. Erstes Stadium, G-W\u201c, S. 40ff. \u201eII. Zweites Stadium. Funktion des produktiven Kapitals.\u201c</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-49\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-49\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vergleiche Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 118ff. \u201eZirkulationsmittel.\u201c</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-50\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-50\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Zitiert nach Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24) S. 370 (Text redigiert, in eckigen Klammern Einf\u00fcgungen im Original, Hervorhebung hinzugef\u00fcgt).</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-51\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-51\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Marx hat zwar die Tatsache als solche im Band II des \u201eKapital\u201c beschrieben, aber weder den Begriff der \u201eReifezeit\u201c daraus abgeleitet noch untersucht, inwieweit dadurch ein Zuschusskapital notwendig wird.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-52\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-52\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Zirkulationszeit = die Zeit von der Fertigstellung der Ware bis zum Eintreffen des Geldes aus dem Verkauf auf dem Konto des Unternehmers; sie setzt sich aus der \u201eUmlaufzeit\u201c der Ware bis zum Verkauf [= Lager und Transport] und der reinen (Wert-)\u201eZirkulationszeit\u201c [= Zahlungsfristen und \u00dcberweisungsdauer] zusammen, die Marx unter dem Begriff der \u201eVerkaufszeit\u201c zusammenfasste. Von ihr unterschied er die \u201eKaufzeit\u201c, worunter der Kauf der Rohmaterialien und Hilfsstoffe einschlie\u00dflich der Zeit ihrer Anlieferung zu verstehen ist. In seiner \u201eEinleitung zur Kritik der politischen \u00d6konomie\u201c (MEW 13, S. 630) rechnete er die Kaufzeit aber der Produktion, nicht der Zirkulation zu:\n<dl><dd>\u201eEs ist erstens klar, da\u00df der Austausch von T\u00e4tigkeiten und F\u00e4higkeiten, der in der Produktion selbst geschieht, direkt zu ihr geh\u00f6rt und sie wesentlich ausmacht. Dasselbe gilt zweitens vom Austausch der Produkte, soweit er zur Herstellung des fertigen, f\u00fcr die unmittelbare Konsumtion bestimmten Produkts Mittel ist. Soweit ist der Austausch selbst in der Produktion einbegriffner Akt.\u201c</dd></dl>\n</span></li>\n<li id=\"cite_note-53\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-53\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Seine Gr\u00f6\u00dfe richtet sich nach dem angewandten, seine Funktion geh\u00f6rt zum angelegten Kapital!</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-54\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-54\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Bei Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 262 verh\u00e4lt sich das Gesamtkapital zum Zuschusskapital, wie die Umschlags- zur Zirkulationszeit (bei ihm \u201eUmlaufzeit\u201c). Sowohl das Zuschusskapital als auch das Gesamtkapital m\u00fcssen aber erst berechnet werden.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-55\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-55\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">F\u00fcr den der Unternehmer Zinsen kriegen kann, da er ja f\u00fcr die Abschreibungszeit festgelegt ist, siehe Henryk Grossmann: <i>Aufs\u00e4tze zur Krisentheorie.</i> S. 18:\n<dl><dd>\u201eDieses freigesetzte Kapital wird der Unternehmer nicht unt\u00e4tig liegen lassen, sondern kurzfristig den Banken \u00fcberlassen oder in leicht realisierbaren, festverzinslichen Papieren anlegen, und sich so den Genuss von Zinsen, also von Mehrwert sichern.\u201c</dd></dl>\n</span></li>\n<li id=\"cite_note-56\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-56\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 88, Text redigiert und Hervorhebung und in spitzen Klammern Einf\u00fcgung hinzugef\u00fcgt.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-57\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-57\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 640.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-58\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-58\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><i>Daher inhaltlich = \u201etechnologischer Verschlei\u00df\u201c im Gegensatz zum \u201ewertm\u00e4\u00dfigen Verschlei\u00df\u201c und beide zusammen im Gegensatz zum \u201estofflichen Verschlei\u00df\u201c</i></span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-59\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-59\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Trotz der Auffassung der franz\u00f6sischen <a href=\"/wiki/Physiokraten\" class=\"mw-redirect\" title=\"Physiokraten\">Physiokraten</a> \u00fcber den Mehrwert als Naturgabe, siehe Marx in <i><a href=\"/wiki/Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert\" title=\"Theorien \u00fcber den Mehrwert\">Theorien \u00fcber den Mehrwert</a>.</i> Band I (MEW 26.1) auf S. 19: \u201eDie M\u00f6glichkeit der Mehrarbeit und des Mehrwertes geht daher von einer gegebenen <a href=\"/wiki/Produktivkraft_der_Arbeit\" class=\"mw-redirect\" title=\"Produktivkraft der Arbeit\">Produktivkraft der Arbeit</a> aus, einer Produktivkraft, die das Arbeitsverm\u00f6gen bef\u00e4higt, mehr als seinen eigenen Wert wiederzuerzeugen, \u2013 \u00fcber die durch seinen Lebensproze\u00df gebotene Bed\u00fcrftigkeit &lt;<i>hinaus</i>&gt; zu produzieren. Und zwar mu\u00df diese <a href=\"/wiki/Produktivit%C3%A4t\" title=\"Produktivit\u00e4t\">Produktivit\u00e4t</a>, \u2013 diese Entwicklungsstufe der Produktivit\u00e4t, von der als Voraussetzung ausgegangen wird \u2013, zun\u00e4chst \u2026 in der landwirtschaftlichen Arbeit vorhanden sein, erscheint also als Naturgabe, -&lt;<i>als</i>&gt; Produktivkraft der Natur\u201c (Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen).</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-60\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-60\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Der Begriff \u201eVolkseinkommen\u201c geht auf die Bestimmung von Adam Smith zur\u00fcck, der Profit, Rente und Arbeitslohn als Quellen alles Einkommens beschrieben hatte, wobei er die Rente im Allgemeinen noch als Abzug vom Profit sah. Zu seiner Zeit konnte man also den Neuwert noch als Volkseinkommen auffassen, weil alle Einkommensteile auf ihn zur\u00fcckgingen. Mit der \u201eProduktionsfaktorentheorie\u201c von J. B. Say wurde die Rente aber aus einem Abzug vom Profit zum Teil des angewandten Kapitals. Seitdem ist die Bezeichnung \u201eVolkseinkommen\u201c f\u00fcr den Neuwert also nicht mehr zutreffend.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-61\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-61\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 200; Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen und Hervorhebung hinzugef\u00fcgt.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-62\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-62\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 221; Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-63\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-63\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 225.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-64\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-64\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Z. B. Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 227, 271, 276 und \u00f6fter.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-65\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-65\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Rosa Luxemburg: <i>Die Akkumulation des Kapitals (Gesammelte Werke V).</i> S. 59, <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://mlwerke.de/lu/lu05/lu05_050.htm\">Online</a></span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-66\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-66\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 192 (siehe auch S. 193), Text redigiert.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-67\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-67\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Siehe dazu Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 830.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-68\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-68\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i><a href=\"/wiki/Grundrisse_der_Kritik_der_politischen_%C3%96konomie\" title=\"Grundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie\">Grundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie</a>.</i> (MEW 42) S. 167, vergleiche auch S. 166, Text redigiert, Hervorhebung von Marx.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-69\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-69\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 243f., Text redigiert.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-70\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-70\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Siehe dazu Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 334.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-71\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-71\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Siehe dazu Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 534.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-72\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-72\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Der Apostroph ' bedeutet in Marx\u2019 Zeichensystem ansonsten einen Zuwachs (zum Beispiel <span class=\"mwe-math-element\"><span class=\"mwe-math-mathml-inline mwe-math-mathml-a11y\" style=\"display: none;\"><math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"  alttext=\"{\\displaystyle G'=G+g;W'=W+w}\">\n  <semantics>\n    <mrow class=\"MJX-TeXAtom-ORD\">\n      <mstyle displaystyle=\"true\" scriptlevel=\"0\">\n        <msup>\n          <mi>G</mi>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msup>\n        <mo>=</mo>\n        <mi>G</mi>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>g</mi>\n        <mo>;</mo>\n        <msup>\n          <mi>W</mi>\n          <mo>&#x2032;</mo>\n        </msup>\n        <mo>=</mo>\n        <mi>W</mi>\n        <mo>+</mo>\n        <mi>w</mi>\n      </mstyle>\n    </mrow>\n    <annotation encoding=\"application/x-tex\">{\\displaystyle G'=G+g;W'=W+w}</annotation>\n  </semantics>\n</math></span><img src=\"https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/e57304e41cdbc3a91be62516c001e582acfa8e2f\" class=\"mwe-math-fallback-image-inline\" aria-hidden=\"true\" style=\"vertical-align: -0.671ex; width:25.658ex; height:2.843ex;\" alt=\"{\\displaystyle G&#039;=G+g;W&#039;=W+w}\"/></span>), hat hier also eine vom sonstigen Gebrauch abweichende Bedeutung.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-73\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-73\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Thomas Joseph Dunning: <i>Trades\u2019 Unions and strikes: their philosophy and intention.</i> London 1860, S. 35f., zitiert nach: Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 788, Fu\u00dfnote 250, Text redigiert und in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen hinzugef\u00fcgt.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-74\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-74\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 825f.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-75\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-75\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 46.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-76\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-76\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 167f.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-77\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-77\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vergleiche Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 177.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-78\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-78\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 291.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-79\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-79\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 293; Text redigiert.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-80\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-80\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 151, Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen-</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-81\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-81\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">S. P. Newman in <i>Elements of Pol. Ec.</i> S. 174; zitiert nach: Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 290, Fu\u00dfnote 38; Text redigiert, Hervorhebung hinzugef\u00fcgt.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-82\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-82\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Nach: <i>Politische \u00d6konomie Kapitalismus Sozialismus.</i> S. 221; der Satz ist dort allerdings <i>nicht</i> als Zitat gekennzeichnet, stellt aber auf jeden Fall inhaltlich Ricardos Haltung dar.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-83\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-83\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Die Pacht ist seitdem kein Abzug vom Profit mehr, sondern Teil des angewandten Kapitals.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-84\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-84\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">\u201eArbeit\u201c als Produktionsmittel! Allerdings geh\u00f6rt das variable Kapital ebenso zum zirkulierenden Kapital, wie die Pacht, die von Stalin in diesem Zusammenhang auch genannt wird. Er folgt hier demnach der Produktionsfaktorentheorie von J. B. Say!</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-85\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-85\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Zitiert nach: J. Stalin: <i>Fragen des Leninismus.</i> 1947, (andere Auflagen sind zum Teil unter dem Titel <i>Probleme des Leninismus</i> erschienen) S. 367-</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-86\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-86\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Umlaufkosten = \u00fcberdurchschnittliches Fertigwarenlager, \u00fcberdurchschnittlich gro\u00dfer <a href=\"/wiki/Schwund\" class=\"mw-disambig\" title=\"Schwund\">Schwund</a>, \u00fcberdurchschnittlich gro\u00dfe <a href=\"/wiki/Transportkosten\" title=\"Transportkosten\">Transportkosten</a>, \u00fcberdurchschnittliche <a href=\"/wiki/Werbungskosten\" title=\"Werbungskosten\">Werbungskosten</a>, \u00fcberdurchschnittliche <a href=\"/wiki/Forschungs-_und_Entwicklungskosten\" title=\"Forschungs- und Entwicklungskosten\">Forschungs- und Entwicklungskosten</a>, \u00fcberdurchschnittliche <a href=\"/wiki/Zins\" title=\"Zins\">Zinszahlungen</a>, etwaige <a href=\"/wiki/Konventionalstrafe\" class=\"mw-redirect\" title=\"Konventionalstrafe\">Konventionalstrafen</a>.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-87\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-87\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Bei Marx: \u201efirst Report of the factory commissioners\u201c, die Angabe ist ungenau. Vermutlich ist die im Band I des \u201eKapital\u201c auf S. 886 genannte \u201eFactories inquiry commission. First report of the central board of His Majesty\u2019s commissioners. Ordered, by the House of Commons, to be printed, 28 June 1833\u201c gemeint.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-88\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-88\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Es ist aus dem Brief nicht ersichtlich, ob dieses Fragezeichen von Marx oder aus dem Bericht der Fabrikkommissare stammt. Bei den \u201eNebenausgaben\u201c handelt es sich um Ausgaben f\u00fcr Hilfsstoffe, konkret f\u00fcr Fracht, Antrieb der Dampfmaschine und Heizung, Schmierstoffe und Beleuchtung</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-89\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-89\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><i>Marx Engels Briefwechsel.</i> Band II, S. 371, alle Angaben aus dem Englischen \u00fcbersetzt, in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-90\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-90\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vergleiche dazu Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 209 und als praktisches Beispiel z.&#160;B. Friedrich Engels: <i>Der Sozialismus des Herrn Bismarck.</i> (MEW 19) S. 171.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-91\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-91\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vergleiche dazu Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 209, letzter Absatz (in Bezug auf die Landwirtschaft).</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-92\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-92\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vergleiche dazu Rosa Luxemburg: <i>Die Akkumulation des Kapitals (Gesammelte Werke V).</i> S. 18, <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://mlwerke.de/lu/lu05/lu05_009.htm\">Online</a>.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-93\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-93\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 242\u2013245.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-94\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-94\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 245.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-95\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-95\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 245f.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-96\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-96\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 246f.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-97\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-97\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 247\u2013250.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-98\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-98\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 250.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-99\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-99\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 273.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-100\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-100\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 223, Text redigiert.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-101\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-101\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Zu einer Kritik des Gesetzes siehe z.&#160;B. <a href=\"/wiki/Okishio-Theorem\" title=\"Okishio-Theorem\">Okishio-Theorem</a></span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-102\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-102\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Z. B. <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 246.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-103\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-103\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Bei Marx: \u201eeinerseits auf kapitalistischer Basis Abwesenheit aller Akkumulation oder Reproduktion auf erweiterter Stufenleiter \u2026\u201c</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-104\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-104\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 391f., Text redigiert und in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-105\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-105\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Rosa Luxemburg: <i>Die Akkumulation des Kapitals (Gesammelte Werke V).</i> S. 79.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-106\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-106\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 394, <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://mlwerke.de/lu/lu05/lu05_391.htm\">Online</a></span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-107\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-107\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 88, Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgung, erste Hervorhebung von Marx, zweite hinzugef\u00fcgt.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-108\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-108\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Grundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 42) S. 358, Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen hinzugef\u00fcgt.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-109\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-109\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Die Diskussion (siehe Rosa Luxemburg: <i>Gesammelte Werke V.</i> Vorwort S. 8\u201312, besonders den 2. Absatz auf S. 12) um die (\u00e4ltere) Imperialismustheorie von <a href=\"/wiki/Rosa_Luxemburg\" title=\"Rosa Luxemburg\">Rosa Luxemburg</a>, die von der S\u00e4ttigung des \u201e<a href=\"/wiki/Binnenmarkt\" title=\"Binnenmarkt\">inneren</a> <a href=\"/wiki/Markt\" title=\"Markt\">Marktes</a>\u201c und der daraus notwendig folgenden Hinwendung zum \u201e<a href=\"/wiki/International\" title=\"International\">\u00e4u\u00dferen</a> Markt\u201c ausgeht, und der (neueren) von <a href=\"/wiki/Lenin\" class=\"mw-redirect\" title=\"Lenin\">Lenin</a>, die von der Verschmelzung des Industrie- und Bankkapitals zum Finanzkapital ausgeht, dreht sich um die Frage, wo man den Beginn des Imperialismus ansetzen soll. Lenin beantwortet diese Frage ungenau <a href=\"/wiki/Empirisch\" class=\"mw-redirect\" title=\"Empirisch\">empirisch</a> (siehe dazu Lenin: <i>Der Imperialismus als h\u00f6chstes Stadium im Kapitalismus.</i> in LAW I, S. 780f., vergleiche S. 802), Rosa Luxemburg genau <a href=\"/wiki/Analytisches_Urteil\" title=\"Analytisches Urteil\">analytisch</a>.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-Mehr-110\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <sup><a href=\"#cite_ref-Mehr_110-0\">a</a></sup> <sup><a href=\"#cite_ref-Mehr_110-1\">b</a></sup></span> <span class=\"reference-text\">Zitiert nach Marx: <i><a href=\"/wiki/Theorien_%C3%BCber_den_Mehrwert\" title=\"Theorien \u00fcber den Mehrwert\">Theorien \u00fcber den Mehrwert</a>.</i> Band I (MEW 26.1), S. 7.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-111\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-111\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 654 (Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen).</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-112\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-112\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Z. B. in <i>Theorien \u00fcber den Mehrwert.</i> Band III (MEW 26.3), S. 309.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-113\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-113\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Anonym: <i>The Advantages of the East-India Trade to England.</i> London 1720, S. 67, zitiert nach: Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 338, Fu\u00dfnote 4, Text redigiert und in spitzen Klammern Einf\u00fcgung.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-114\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-114\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Angef\u00fchrt bei Schulze-Gaevernitz: <i>Grundriss der Sozial\u00f6konomik.</i> S. 146, zitiert nach: Lenin: <i>Der Imperialismus als h\u00f6chstes Stadium des Kapitalismus.</i> LW 22, S. 309.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-115\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-115\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Grundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie</i>. (MEW 42) S. 319, Hervorhebung von Marx, Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgung hinzugef\u00fcgt.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-116\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-116\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Siehe dazu auch Ralf Netzker \u201eDas Dilemma der erweiterten Reproduktion\u201c auf <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.trend.infopartisan.net/litlisten/poloek/index.html\">trend.infopartisan.net</a>.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-117\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-117\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Siehe <i>Politische \u00d6konomie Kapitalismus Sozialismus,</i> S. 180f.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-118\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-118\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band III (MEW 25), S. 872, in spitzen Klammern Einf\u00fcgung.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-119\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-119\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Henryk Grossmann: <i>Marx, die klassische National\u00f6konomie und das Problem der Dynamik.</i> S. 78 (Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgung).</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-120\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-120\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band I (MEW 23), S. 476 (Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen).</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-121\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-121\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Jules Guesde: <i>Auf der Wacht.</i> (\u201eEn Garde!\u201c), Paris 1911 S. 175, zitiert nach: <a href=\"/wiki/Lenin\" class=\"mw-redirect\" title=\"Lenin\">Lenin</a>: <i>Offener Brief an Boris Souvarine.</i> LW 23, S. 201.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-122\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-122\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Zur Widerlegung von <a href=\"/wiki/Rosa_Luxemburg\" title=\"Rosa Luxemburg\">Rosa Luxemburgs</a> \u201e<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://mlwerke.de/lu/lu05/lu05_005.htm\">Die Akkumulation des Kapitals</a>\u201c (in <i>Gesammelte Werke Band V;</i> siehe dort auch die \u201eAntikritik\u201c) entwickelte <a href=\"/wiki/Otto_Bauer\" title=\"Otto Bauer\">Otto Bauer</a> ein Schema, das bei Henryk Grossmann in: <i>Das Akkumulations- und Zusammenbruchsgesetz des kapitalistischen Systems.</i> S. 101, Tabelle 1 abgedruckt ist. In diesem Schema stellte Bauer die Sache dagegen so dar, als investiere das Kapital in einem Bereich mit niedrigerer Profitrate und gab die Profitraten dabei einfach nicht an.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-123\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-123\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a href=\"/wiki/Karl_Marx\" title=\"Karl Marx\">Karl Marx</a>&#58; <cite style=\"font-style:italic\">Das Kapital, Band 1</cite>. In: <cite style=\"font-style:italic\"><a href=\"/wiki/Marx-Engels-Werke\" title=\"Marx-Engels-Werke\">Marx-Engels-Werke</a></cite>. <span style=\"white-space:nowrap\">Nr.<span style=\"display:inline-block;width:.2em\">&#160;</span>23</span>. Dietz, Berlin 1965, <span style=\"white-space:nowrap\">S.<span style=\"display:inline-block;width:.2em\">&#160;</span>618</span> (<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.mlwerke.de/me/me23/me23_605.htm#S618\">mlwerke.de</a>).<span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rfr_id=info:sid/de.wikipedia.org:Marxistische+Wirtschaftstheorie&amp;rft.atitle=Das+Kapital%2C+Band+1&amp;rft.au=Karl+Marx&amp;rft.date=1965&amp;rft.genre=journal&amp;rft.issue=23&amp;rft.jtitle=Marx-Engels-Werke&amp;rft.pages=618&amp;rft.place=Berlin&amp;rft.pub=Dietz\" style=\"display:none\">&#160;</span></span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-124\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-124\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Umlauf = Entfernung vom Ausgangspunkt, ohne zur\u00fcckzukehren.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-125\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-125\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Grundrisse der Kritik der politischen \u00d6konomie.</i> (MEW 42) S. 118, Text redigiert, in spitzen Klammern Einf\u00fcgung.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-126\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-126\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital,</i> Band III (MEW 25), S. 203, Text redigiert und in spitzen Klammern Einf\u00fcgungen.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-127\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-127\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> Band II (MEW 24), S. 19f., Text redigiert.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-128\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-128\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Die Darstellung folgt hier der von Marx im Band I des \u201eKapital\u201c gegebenen (besonders MEW 23, S. 560). Im Band II seiner \u201eTheorien \u00fcber den Mehrwert\u201c (MEW 26.2, S. 202f.) gibt er eine davon abweichende Definition des Marktpreises, unterscheidet von diesem \u201eMarktpreis\u201c (der mit seiner oben zugrunde liegenden Definition des Durchschnittsproduktionspreises identisch ist) aber einen \u201ewirklichen Marktpreis\u201c, der der Darstellung von Band I des \u201eKapital\u201c entspricht.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-129\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-129\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Rosa Luxemburg: <i>Sozialreform oder Revolution?</i> (Besprechung der Bernsteinschen Aufsatzreihe: <i>Probleme des Sozialismus.</i> Neue Zeit 1897/98. Sonderabdruck aus der <i>Leipziger Volkszeitung</i> 1899). In: <i>Die Freiheit ist immer nur Freiheit des Andersdenkenden.</i> Voltmedia Paderborn, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/393847873X\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-938478-73-X</a>, S. 13&#160;ff.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-130\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-130\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><i>Theorien \u00fcber den Mehrwert.</i> Band II, MEW 26.2, S. 495&#160;ff.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-131\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-131\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Rosa Luxemburg: <i>Die Freiheit ist immer nur Freiheit des Andersdenkenden.</i> Voltmedia Paderborn, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/393847873X\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-938478-73-X</a>, S. 20.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-132\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-132\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Rosa Luxemburg: <i>Die Freiheit ist immer nur Freiheit des Andersdenkenden.</i> Voltmedia Paderborn, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/393847873X\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-938478-73-X</a>, S. 27.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-133\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-133\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Micha\u0142 Kalecki: <i>Die Marxschen Reproduktionsgleichungen und die moderne Wirtschaftswissenschaft.</i> In: Ders.: <i>Krise und Prosperit\u00e4t im Kapitalismus</i>. Ausgew\u00e4hlte Essays 1933\u20131971. Metropolis Marburg 1987, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3926570016\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-926570-01-6</a>, S. 278f.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-134\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-134\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Karl Marx: <i>Das Kapital.</i> S. 3025&#160;f. Digitale Bibliothek Band 11: Marx/Engels, S. 6334f (vgl. MEW Band 25, S. 254&#160;f)</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-135\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-135\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Micha\u0142 Kalecki: <i>Das Problem der effektiven Nachfrage bei Tugan-Baranowsky und Rosa Luxemburg.</i> In: Ders.: <i>Krise und Prosperit\u00e4t im Kapitalismus. Ausgew\u00e4hlte Essays 1933\u20131971.</i> Metropolis, Marburg 1987, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3926570016\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-926570-01-6</a>, S. 287.</span>\n</li>\n<li id=\"cite_note-136\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-136\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Ein einschl\u00e4giges Lehrbuch w\u00e4re z.&#160;B.: R. G. D. Allen: <i>Macro-Economic Theory. A Mathematical Treatment.</i> Macmillan, London/ Melbourne/ Toronto 1968.</span>\n</li>\n</ol>\n<!-- \nNewPP limit report\nParsed by mw1449\nCached time: 20221017113852\nCache expiry: 1814400\nReduced expiry: false\nComplications: [show\u2010toc]\nCPU time usage: 0.400 seconds\nReal time usage: 0.500 seconds\nPreprocessor visited node count: 4569/1000000\nPost\u2010expand include size: 73872/2097152 bytes\nTemplate argument size: 24753/2097152 bytes\nHighest expansion depth: 12/100\nExpensive parser function count: 3/500\nUnstrip recursion depth: 1/20\nUnstrip post\u2010expand size: 58124/5000000 bytes\nLua time usage: 0.029/10.000 seconds\nLua memory usage: 1621893/52428800 bytes\nNumber of Wikibase entities loaded: 0/400\n-->\n<!--\nTransclusion expansion time report (%,ms,calls,template)\n100.00%  158.776      1 -total\n 32.85%   52.154     21 Vorlage:Zitat\n 18.41%   29.235      2 Vorlage:Literatur\n  3.09%    4.901      2 Vorlage:Siehe_auch\n  2.31%    3.671     27 Vorlage:Center\n  2.00%    3.181      1 Vorlage:&quot;\n  0.79%    1.254      2 Vorlage:Str_trim\n-->\n\n<!-- Saved in parser cache with key dewiki:pcache:idhash:2278128-0!canonical and timestamp 20221017113852 and revision id 226391520.\n -->\n</div>"}}}