{
  "Substantivo": 1345,
  "Ver tamb\u00e9m": 664,
  "No Wikcion\u00e1rio": 607,
  "Forma de substantivo": 1196,
  "Adjetivo": 237,
  "Ant\u00f3nimo": 61,
  "Forma de adjetivo": 516,
  "Express\u00f5es": 22,
  "Ap\u00eandices": 6,
  "Refer\u00eancias": 26,
  "Forma verbal": 949,
  "Verbo": 238,
  "Sin\u00f3nimos": 37,
  "Formas alternativas": 260,
  "Tradu\u00e7\u00e3o": 5,
  "Na Wikip\u00e9dia": 37,
  "Locu\u00e7\u00e3o substantiva": 78,
  "Forma de pronome": 29,
  "Conjuga\u00e7\u00e3o": 143,
  "Verbetes derivados": 7,
  "Sin\u00f3nimo": 94,
  "Pronome": 67,
  "Contra\u00e7\u00e3o": 30,
  "Numeral": 39,
  "Adv\u00e9rbio": 66,
  "Express\u00f5es e contra\u00e7\u00f5es": 1,
  "Nota": 18,
  "Ant\u00f3nimos": 6,
  "Conjun\u00e7\u00e3o": 10,
  "Sin\u00f4nimo": 3,
  "Variante": 6,
  "Ant\u00f4nimos": 1,
  "Sin\u00f4nimos": 10,
  "Forma alternativa": 10,
  "Express\u00e3o": 13,
  "Declina\u00e7\u00e3o": 1,
  "Preposi\u00e7\u00e3o": 13,
  "Artigo": 9,
  "Variantes": 9,
  "Locu\u00e7\u00e3o prepositiva": 28,
  "Sigla": 1,
  "Locu\u00e7\u00e3o adverbial": 5,
  "Interjei\u00e7\u00e3o": 3,
  "Interje\u00e7\u00e3o": 1,
  "Forms de adjetivo": 3,
  " Ver tamb\u00e9m ": 3,
  " No Wikcion\u00e1rio ": 3,
  "Forma Alternativa": 4,
  "Pronunciation": 1,
  "Grafias alternativas": 1,
  "Adjectivo": 5,
  "Determinante": 2,
  "Ant\u00f4nimo": 3,
  "Fraseologia": 1,
  "Termos derivados": 3,
  "Cognatos": 4,
  " Verbo ": 1,
  "Derivados": 1,
  "Sinonimos": 1,
  "Numeral ordinal": 4,
  "Etimologia": 1,
  "V\u00ear tamb\u00e9m": 2,
  "Portugal": 2,
  "Forma Verbal": 1
}