<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Bizkaiko euskararen barne-egituraketaz: sartaldea eta sortaldea 1 The sub-dialectal divisions of Biscayan Basque: Western and Eastern areas eneko Zuloaga San román* universidad del País Vasco/euskal Herriko unibertsitatea (uPV/eHu)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2016">2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Bizkaiko euskararen barne-egituraketaz: sartaldea eta sortaldea 1 The sub-dialectal divisions of Biscayan Basque: Western and Eastern areas eneko Zuloaga San román* universidad del País Vasco/euskal Herriko unibertsitatea (uPV/eHu)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">50</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="201" to="232"/>
							<date type="published" when="2016">2016</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:42+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>dialectology</term>
					<term>diatopic variation</term>
					<term>transition varieties</term>
					<term>western Basque</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This paper deals with the Basque of Biscay: i analyse four features that are useful to differentiate western and eastern Biscay in dialectal terms. even though the west/east distinction is widely used, i think it requires a more thorough analysis and refinement. This paper offers an approximation to the topic. For that purpose, i first review previous research on the subject and suggest that some often mentioned features can be excluded. Then, i discuss four useful features: a mid-vowel raising (-o + -a &gt; ua), the plural sociative markers, the variants of the directional allative marker and variants -de &amp; -e in the 3 rd p. plural of the verb *edun. i establish the present boundaries of each feature, and then i analyse the evolution of each of them in the last centuries on the basis of old and classical texts. This analysis helps clarify the history of these particular features and also the history of the Basque of Biscay. moreover, it provides an opportunity to rethink theoretical approaches and methodological choices.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera</head><p>Azken hamarkadan ugaritu egin dira euskalkien historiaren inguruko lanak: aurreko hamarkadetako saio bakanen ondoren, ematen du euskalkien bilakabide historikoaren inguruko zenbait ikerlerro finkatu eta sendotu direla; besteak beste, zenbait testu berri aurkitu izanak (bereziki lazarraga eskuizkribua) eta euskalkien historia hobeto ezagutzearen onurez jabetzeak bultzada eman diete euskal dialektoen bilakabideari buruzko azterlanei. l. l. Bonaparteren mapak erreferentzia dira oraindik euskararen dialektoez aritzean, baina ezer islatzekotan, euskalkien banaketa modernoa islatzen dute, xix. mendearen erdialdekoa. Testu zaharrak begiratuta ikus daiteke printzearen proposamenak ez direla hain baliagarriak aurreko mendeetako banaketa dialektalak irudikatzeko; nahiz eta erosotasunak eta ohiturak horra garamatzaten, hausnartu beharko genuke zentzurik ote duen eta egiazko arrazoirik dagoen bizkaiera, goi-nafarrera edo zuberera aipatzeko erdi Aroko nahiz Bonaparteren sailkapenera bitarteko euskarari buruz jardutean. euskalkiek aurreko garaietan izandako bilakaera aztertu behar da, loturak, jarraitutasunak, etenak, zubi-hizkerak, difusio-guneak eta bestelako gaiak argitzeko. ezaugarrien banaketa espaziala ez ezik (bere dimentsio guztietan; cf. <ref type="bibr" target="#b15">Britain 2002)</ref>, ezinbestekoa da aztergai diren ezaugarrien alderdi kronologikoa ere aintzat hartzea. eremu linguistikoak hizkuntza-ezaugarrien bidez definitzen edo mugatzen dira, baina egia da dialektologiak ez duela lortu zenbait galdera zaharri erantzun biribila ematea. Zenbait ikerlerro edo ikuspegi nagusi egon arren, ikertzailetik ikertzailera aldatzen dira irizpideak, eta horrek nolabaiteko arbitrariotasun-kutsua dakarkie azterlanei:</p><p>There is no basis for determining the nature or the extent of similarity required for the delimitation of dialect areas. now the well-quoted notion of «a major bundle of isoglosses» can be seen in perspective -the dialectologist, and not a general theory, https://doi.org/10.1387/asju.22865 determines what major means; and the dialectologist, while he recognizes that some isoglosses are more important than others, still operates on the highly unscientific principle of apparent similarity. <ref type="bibr">(davis 1977: 25)</ref> una classificació objectiva, exhaustiva, matemàtica, dels dialectes resulta pràcticament impossible per les variables que entren en joc (polimorfisme, diacronia en la sincronia, sinonímia, etc.) i, en general, per les ja sabudes misèries de la geolingüística, base d'aquestes divisions. <ref type="bibr">(Veny 1985: 38)</ref> coseriuk aspaldi esan bezala, dialektoak dialektologoek lan egin ondoren agertzen edo sortzen dira: «los dialectos no existen antes, sino después de la comprobación de las áreas en las que se registran los fenómenos concretos del hablar <ref type="bibr">» (1957: 137)</ref>. Hori dela eta, behin baino gehiagotan gertatu da atzerrian nahiz gurean ikertzaile batek darabiltzan ezaugarriak beste batek ez aipatzea edo bigarren mailakotzat jotzea; batzuek eredu kuantitatiboa lehenesten dute, eta beste batzuek gakoa kualitatean dagoela uste dute. lazarraga eskuizkribua agertu <ref type="bibr">zenean, lakarrak (2004: 14)</ref> ezaugarri bakar bat nahikotzat jo zuen (deut 'dut' aldaera) Arabako euskara dialekto beregaintzat jotzeko, eta eginbidean dauden zenbait azterlan Arabako euskararen beregaintasunaren aldeko ikuspegia berresten ari dira; ikus urgell (2020), eraña (2020), ondartza <ref type="bibr">(2020)</ref>.</p><p>Pereari <ref type="formula">(2007)</ref> jarraikiz, katalanak sei eremu dialektal ditu, eta horietako bakoitzak, Alguereskoak izan ezik, bere azpidialektoak ditu; ekialdeko katalanak bost azpidialekto ditu, eta horiek hiru multzotan sailka daitezke: iparraldeko trantsizio-dialektoa, Bartzelonakoa eta Tarragonakoa, eta xipella eta salat deiturikoak. Bada, ezaugarri bakar bat nahikoa da azken bi horiek definitzeko: lehenengoan -e &gt; -i bihurtzen duen prozesu fonologiko bat (par[e] &gt; par[i] 'aita'), eta bigarrenean latineko ipse eta ipsa-tik eratorritako artikulua erabiltzea (ipse, ipsa &gt; es / sa: es peix 'arraina' / sa cadira 'aulkia'), ille eta illa-tik eratorritakoak (ille, illa &gt; el / la: el peix 'arraina' / la cadira 'aulkia') erabili beharrean, ekialdeko gainerako eremuetan egiten den bezala. ezaugarri horiek galbidean daude, eta galerak azpidialektoek izaera hori galtzea ekarriko du <ref type="bibr">(Perea 2007: 77)</ref>. lan honen aztergaiari dagokionez, aspaldiko ideia bati helduko diot. Sarri gertatzen da testuak edo besteen azterlanak irakurri ahala gure gogoan ideiak eta irudiak sortzea; baina, denbora faltaz edo nolabaiteko inertziaz jokatuz, ez dugu horiek berrikusteko eta egiaztatzeko betarik hartzen. Bizkaiko euskara dela eta, oraintsu arte dakidala ez da sartaldea eta sortaldea bereizteko azterlan sakonik egin: ibarguen-cachopín kronikan Bizkaiko hizkera batzuen arteko lotura aipatzen da, baina ikuspegi orokorrik eman gabe <ref type="bibr">(Arriolabengoa 2008: 37;</ref><ref type="bibr" target="#b99">Zuloaga 2019)</ref>; 2 badirudi, ostera, Kardaberatzen 1762ko dotrinan Bizkaiko euskarari buruz egindako bereizketa, Bermeo eta Bizkaiko hegoaldea aipatzen dituena, gogoan geratu zaigula: azken urteotan behin eta berriz berreskuratu du Zuazok, besteak beste, bere lanetan. Hau idatzi zuen Kardaberatzek bere lanaren amaierako ohar gisa (1762: 112-114):</p><p>Badacust ondo, Bizcai guztico eusquera bat izan arren, verbaren batzuc ori [herri] batzuetan, besteac besteetan oi direala enzunas icusi, edo icasi dot, orozco, ta Ze-berioti ochandianora, ta Plencia, eta machichaco aldeti munguiara, ta onunz verba batzuc, edo esateco moduac banaro, edo diferenteac dituezala. Baia Señorioco beste lecu zabal andi, eta bazterretan bere aimbeste euscaldun euren modura nic ascotan enzun, eta diranac gustoz adietan nituan <ref type="bibr">[…]</ref>. onetara bat bereala, edo lenengoa eguiten ezta; baia bearrac eraguiten dau, durango, ta marquinati onunz beste moduric da; baia orrec ece bere esan gura ez dau.</p><p>Tamalez, ez dakigu zein ezaugarri edo erabilera zuen gogoan Kardaberatzek hori idatzi zuenean. irizpideei dagokienez, herren xamar ibiltzen gara, halaber, Bonapartek handik mende batera eginiko sailkapenak begiratzen ditugunean. <ref type="bibr">3</ref>  logikoetarako lanabesak direla; hots, horiek oinarri hartuta ezaugarrien banaketaren irakurketa egin behar dela <ref type="bibr">(montes 1982: 89)</ref>. lan honetan dakartzadan proposamenak gai konplexu batera ikuspegi diakronikoz eginiko hurbilketak besterik ez dira: eskueran ditudan materialak eta teoria linguistikoa hobeto ezagutu ahala berretsi edo zuzenduko ditut hemen esandakoak. nire helburua da Bizkaiko euskara ezker/eskuin bereizteko baliagarri diren zenbait ezaugarri aztertzea: egungo ikuspegitik abiatuta, ezaugarri horiek orain hartzen duten eremua eta azken hiruzpalau mendeotan egin duten ibilbidea azaldu nahi dut, informazio geografikoaren eta kronologikoaren konbinazioak erabaki arealak hartzeko irudi osoagoa eta egokiagoa ematen duelakoan.</p><p>Aurreko mendeotako egoera linguistikoa aztertzeko, testuak izan ditut iturri; zehazki, gutxieneko ziurtasunez leku jakin batean koka daitezkeenak baliatu ditut, «aingura-testu» deitu izan direnak <ref type="bibr">(ikus mcintosh et al. 1986; mitxelena 1958; lakarra 1996; camino 2004a; ulibarri 2013)</ref>. Horrek kokapen ezezaguneko zenbait testu bigarren mailan geratzea ekarri du (Bilbo aldeko maitasun-kantak, olaetxearen dotrina...), baina lan hau gaiaren inguruko lehenengo hurbilketa izanik, fidagarriago iritzi diot ziurtasunez koka daitezkeenak besterik ez baliatzeari. Halakoak erabilita hautatutako ezaugarrien mugak ziurtasunez finkatzea lagungarri izango zait etorkizunean kokapen ezezagunekoak zehatzago kokatzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Aurrekariez</head><p>lan honen lehenengo bertsioa prestatu nuenean oso eskasak, zeharkakoak eta garatu edo azaldu gabeak ziren Bizkaiko euskararen sartalde/sortalde banaketa azaltzen zuten aipu edo lanak. Prestatzen hasi eta jendaurrean lehenengoz aurkeztu bitartean argitaratu zen <ref type="bibr" target="#b91">Zuazo (2014)</ref> liburua, eta hark ekarri zuen argirik zenbait ezaugarriren inguruan, nahiz eta eibartarrak aipatutako zenbait ezaugarri ez zitzaizkidan lagungarri edo baliagarri iruditu lan honetarako, eta Zuazok orduan aipatu gabe utzitako ezaugarriren bat funtsezkotzat jo nuen. lan honen lehenengo aurkezpena egin nuenetik argitaratu denera arte sei urte joan dira, eta bitartean <ref type="bibr" target="#b92">Zuazo (2017)</ref>  bide batez <ref type="bibr" target="#b91">Zuazo (2014)</ref> lanean ageri ez dena. Hogeita zortzi ezaugarri horietako bakoitzak hedadura jakin bat du, eta ikuspegi geografikotik begiratuta gehienek ez dute balio sartaldeko zein sortaldeko azpieuskalkiak bereizteko, izan jaurerri osoan aurki daitezkeelako, izan ez azpieuskalki osoan baina hizkera batean edo gutxi batzuetan besterik ez direlako erabiltzen.</p><p>Halaber, aintzat hartzekoa da Zuazoren proposamenak dibulgazio-lanetan agertu izan direla eta halakoetan ohikoa dela alderdi teoriko-metodologikoetan ez sakontzea; kasu honetan, baina, zenbait irizpideren bereizketa egitearen falta igarri dut: nahasmahas agertzen dira arkaismoak eta berrikuntzak, hedadura zabaleko eta murritzeko gertakariak, sistematikotasunez erabiltzen direnak eta hitz gutxi batzuetan (ihartuta edo) ageri direnak, maiztasun handikoak eta eskasekoak, hiztunek sortutako forma berriak eta «joera»-k edo arian-arian gertatzen diren galerak. Alderdi horiek guztiak haztatu gabe zerrendatzen dira ezaugarri linguistikoak, eta zenbait kasutan behintzat buruhauste-iturri izan daiteke jokamolde hori: Zuazok (2017) berak sartalde/sortalde banaketaz ari dela aurkezten dituen isoglosa guztiak mapa bakar batean bilduko bagenitu, koherentzia gutxiko marra-anabasa azalduko litzateke. lan honetan, lehenengo hurbilketa gisa, Zuazorena baino ikuspegi askoz hertsiagoa erabiliko dut.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Hautaturiko ezaugarriak</head><p>Bizkaia linguistikoki sartalde/sortalde marra bertikal nagusi baten bidez bana daitekeen erabakitzea da lan honen helburua, bai eta marra hori jaurerriaren zein eremutan kokatu behar den argitzea ere. ezagun da dialektologian dialektologoek hautatzen dituztela langai diren ezaugarri linguistikoak eta horien arabera irudikatzen dituztela gerora banaketa dialektalak: kritika franko etorri zaizkio dialektologiari, aipatutako jardunbidearen arbitrariotasun-kutsua dela eta. lan honetan ere hautuak egin ditut nik neuk, jakina, baina irizpide jakin batzuen arabera baztertu ditut batzuk, eta onartu bestetzuk; funtsean, caminok (2004b) proposatutako irizpideak baliatu ditut, eta zertxobait moldatu: a) geografiari dagokionez, azpieuskalki osoan hedatutako formak bakarrik hartu ditut aintzat, eta azpidialektoaren ezaugarri esklusiboak, berrikuntza beregain arruntak edo inondik hedatutako ezaugarri supradialektalak diren aztertu dut. b) ezaugarri sistematikoak besterik ez ditut baliatu. c) ezaugarriak berrikuntzak ala arkaismoak diren aztertu dut, lehenengoak lehenetsiz; halere, arkaismo zehatz baten balio sailkatzailea defendatzen dut. d) Kronologiari dagokionez, berrikuntza modernoenak baztertu ditut, oraindik ikusteke baitago noraino irits daitezkeen; zehazki, 1850 baino lehenagoko testuetan agertzen diren ezaugarriak baliatu ditut.</p><p>iragazki horiek ezarri ondoren, hasiera bateko ezaugarrien zerrenda nabarmen murriztu da, baina ateratako ondorioak sendoagoak direlakoan nago.</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22865</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">-o + -a &gt; ua 5</head><p>Bokalen interakzioen emaitzak aspaldi egin zitzaizkien deigarri euskararen ikertzaileei. mendebaleko euskarari buruzko lanak irakurrita, erraz ikusten da garrantzi handia eman izan zaiela bokalak hiatoan elkartzean sortzen diren aldaketei, gutxienez xix. mendeaz geroztik: Añibarrok <ref type="bibr" target="#b84">(Villasante 1967)</ref>  nolanahi ere den, komeni da ikuspegia Bizkaiaz harago zabaltzea; izan ere, -o + -a &gt; ua bilakabidea arrunta izan da euskal Herriko hainbat lekutan: ipar euskal Herriko eta nafarroako datuak albo batera utzita, gipuzkoako eremu zabal batean ere badago, goierrin eta Tolosaldearen hego-ekialdeko gipuzkoa/nafarroa mugaren inguruan izan ezik (ikus EHHA-Veko 1067. mapa). <ref type="bibr">8</ref> ezaugarriaren kronologiaz denaz bezainbatean, ez dirudi -o + -a &gt; ua aldaketa oso zaharra denik: xviii. mendean ugaritzen da bilakabidea mendebaleko testuetan (Zuloaga 2020: § 4.5.2.3).</p><p>Bizkaian ez dago -o + -a &gt; ua bilakabidearen aztarna ziurrik xvii. mendearen amaierara arte. 9 Hain zuzen ere, Bertso bizkaitarrak (1688) sortan oa gordetzen da hiato gehienetan (3-6 gurasoari, 4-4 versoan, 5-3 dinoan, 5-6 decretoa), baina 32. ahapaldiak ahoskerari eta idazkera-hautuei buruzko informazio interesgarria ematen du: 32-1/7 Al fin placentinoa, / Lequeitioco astoa, / zegaiti deusazu eguin / ain pasage gueistoa? / Ez eroan ac gañean / Balan profeta falsua / espa lebaz frescoa. lakarrak (1984a: 133-134) ez zuen -ua / -oa puntua zuzendu, eta horren karietara gogorarazi zuen puntu horiek ez direla ezezagunak euskal testuetan, Barrutiak ere badituelako. Bertso bizkaitarrak sortako ahapaldi horretako puntuek erakutsiko lukete, beraz, idazleak (edo kopiagileak) gehienetan idatzitako -oa egiazki -ua ahoskatzen zela Bizkaiko sortaldeko hizkeraren batean xvii. mendearen amaieran, eta kasu honetan ere argi ikusten da idazkera gordetzaileago ageri dela ahozko jarduna baino.</p><p>xviii. mendean aurrera egin ahala -o + -a &gt; ua arauaren adibideak ez dira beste fenomeno batzuenak bezain ugariak Bizkaian, nahiz eta han-hemenka banaka batzuk agertu.</p><p>Arzadunen testua gordetzailea da: adibide bakar bat ere ez dakar. Halaber, haren garaikide urkizu durangarraren 1737ko liburuan 81 dolorosuac besterik ez dut aurkitu: pentsa liteke, bere bakantasunean, maileguaren egokitzapenaren ondorio dela, baina liburuan sistematikoki (5 aldiz) aurkitu dut doloroso, eta aintzat hartzekoa da 81 dolorosuac hori liburuaren amaierako kopletan ageri dela, non bestelako fonetismo batzuek liburuko aurreko ataletan ez duten lekua baitute. urkizuren beraren 1740ko kopletan ez dago adibide bakar bat ere: 5 devociñoac, 46 devoziñoa, 48 peticiñoa, 64 consueloa.</p><p>interesgarri litzateke gernika, Bermeo eta mundakako itsasadarraren inguruko herrietan zer noiz gertatu zen ikustea, fenomenoaren hedatze-prozesua hobeto ezagutzeko; baina, iturri gutxi daude eremu horiek aztertzeko. testu labur batean (reguera 2012) gurasoay eta ececoay 'etxekoei' ageri dira. Andramendiko idazkietan (hizkera funtsean Zornotza-muxika-gernika ingurukoa dela onartuta) oa besterik ez dago (cf. bigarren idatziko Jangoycoaren). Apokrifoaz geroztik, gernika eta Bermeo aldeko egile zaharrenak gandara eta de la quadra dira, biak ere xviii. mendearen bigarren erdikoak. ez dakit gandarak zein neurritan baliatu zuen bere sorterriko euskara -badirudi zaila dela testu batzuetako formak gernikakoak zein Bizkaiko beste inongoak izatea-, baina 1768ra arteko testuetan oa gorde zuen: cerucoa... (1757); <ref type="bibr">Guernicacoa, gozoan, altzoan... (1762);</ref><ref type="bibr">besoac, gozoaren, gozoac, Jaungoicoari, ohaoac (1764)</ref>. 1768ko zortzikoan ere oa dago (onguiroa, gogoa, Jaungoicoaren, beticoa); 10 «Ama maitegarriari bere jaiotzan» kantan gosoa dago, eta «Ardaoaren ganian» izenburua duen testuak ere gozoa eta ardaoa dakartza. <ref type="bibr">11</ref> Bermeori dagokionez, de la quadraren 1784ko testuak izan ohi dira datu-iturri nagusiak. Jaiotzez bilbotarra izanik eta ama igorrekoa zuen arren, Bermeo inguruko hizkera baliatuko zuela adierazi zuen, hala eskatu ziotela eta. 12 Bada, de la quadraren bi testuetan ez dago Bermeon egun entzuten den uearen adibiderik amaieran -o duten hitzei mugatzailea eranstean: oa gorde zuen halakoetan de la quadrak. Errosariyo (1780) izeneko liburuan ere ez dago bokal-igotzerik. <ref type="bibr">13</ref> ezaugarriak gaur egun hartzen duen geografiaz aritu naizenean bezala, azpiatal honetan ere lagungarri da ikuspegia zabaldu eta xvi.-xvii.-xviii. mendeetan euskal Herrian erdialderago zer gertatzen zen begiratzea: Arabako ipar-ekialdeko eta gipuzkoako mendebaleko testu zaharretan (xviii. mendea baino lehenagokoetan), salbuespen bakanen batean izan ezik, oa gordetzen da: oa dago garibairen errefrauetan zein arrasatearrak bere historia-lanetan bildutako kantuetan, debako Ana urrutiaren gutunean (negocjoaç) eta martin iturberen testuan (dichosoan, ichasoan, achoa). Tamalez, Arrasateko 1682ko ahapaldian eta domingo irure notario elgoibartarraren bertsoetan ez dago testuinguru aproposik aldaketa gertatua zenetz ikusteko. xvii. mendearen bigarren erdialdekoa edo amaierakoa da Amilleta antzuolarraren dotrina, non oa baita hiatoaren forma bakarra (Jaungoicoa, satisfacinoan, santissimoaren...).</p><p>xviii. mendearen lehen hamarkadetan egoera bestelakoa da testu jakin batzuetan. Arrasaten desertore eta ijitoen aurka agertutako agindu batean oa besterik ez dago: eneKo ZuloAgA SAn romÁn ASJU, 2016, 50 (1-2), 201-232 terminoac eta gurasoa (ozaeta 1992). ez dakit zehatz Barrutia jaiotzez aramaioarrak zein hizkera erabili zuen, baina bere antzerki-lanean badaude aztertzen ari naizen bilakabidearen hainbat adibide: oa gordeak nabarmen nagusi dira, baina uaren adibideak ere badaude 14 <ref type="bibr">(zerukuak, mundukua, linduan...)</ref>. Bestalde, nagore etxebarriak (2007) argitaratutako 1708ko testuan (Bergara edo Antzuola aldean kokatu zuen), oa da forma bakarra.</p><p>-o + -a &gt; ua aldaketaren lekukotasunak askoz ere ugariagoak dira eibarko xviii. mendeko udal-ordenantzetan: jurisdiccinuan, Errigustietacuac, Jangoicuan, urtte gusttiettacuan zein municipalettacua. iparralderago, mutrikun, maria Angela Txakartegiren xviii. mendeko gutun laburrean correoan ageri da <ref type="bibr">(Santazilia 2020</ref><ref type="bibr" target="#b71">(Santazilia [2015</ref> .] consisten estas eufonias en que para mayor suavidad del habla alteran las cuatro vocales ultimas al contacto con otras. la e encontrándose con la a, o ó u, se muda en i: á la i al roce con cualquiera de las otras cuatro: se le añade una j, pronunciada á la latina, y mejor una y consonante [...] y á la u en igual caso una b: y finalmente la o se cambia en u antes de a y de la e. Por egemplo lo que en pronunciacion natural se dice "leikean, daguian, beguie, cinaio" se dice en marquinesa "leikian, daguiyan, beguiye, cinaiyo". en natural "daroa, nintzâcoen, ninduan, dozue": en marquinesa "darua, nintzâcuen, ninduban, dozube"». Argigarri dira, halaber, Apoita Bolibarkoaren bederatziurrenetako <ref type="formula">(1788)</ref>  gerora Bizkaiko erdialdean deskribatu diren gorabeherak aintzat hartuta, ez zitekeen bitxia -akin atzizkiaren adibideren bat aurkitzea; baina, garai zaharrean, Andramendiko idazkiek -gaz dute mugagabean, -agaz singularrean eta -akaz besterik ez dute pluralean (escutari ascogas, Ubillos gas, 23 arma gueçi barriacas). Bestalde, gandararen testuetan -akin dago singularreko formetan, baina aintzat hartuta -akin soziatiboak Bizkaian gaur egun (eta, gutxienez, xix. mendeko zenbait testutan) izan duen erabilera bakarra pluralekoa izan dela eta gernika aldean oraindik -akaz nagusi izan arren -akin baliatzen denean pluralerako egiten dela, uste dut honako adibide hauetan bere sorterrian ohikoa ez zen forma erabili zuela gandarak: 24 «Judaco Lioia, bere / orro suz betearequin, / aguertuten zan gogorto / guizaqui tristearequin» (1752); «Biozaquin deyogun / chinchirira» (1757); «Jesus onenarequin / ceurorren icena» (1768).</p><p>gandarak -gaz, -agaz eta -akaz ere baliatu zituen, dena den: «ez aztu / ardaoagaz, Anchon», «Agur, sein maitea, / ceugaz da baquea», «cerbait gueiagogaz» (1757); «Ázan vicitza, Garratza; / da beragaz contu latza» (1762); «Da guztiala / chit liberala / Ceugaz, <ref type="bibr">Maria, ciertu» (1768)</ref>. gernikako 1801eko gabon-kantan ere -agaz &amp; -akaz bikotea besterik ez da ageri.</p><p>de la quadraren testuan -agaz da singularreko forma bakarra, eta -akaz dago pluralean, ez -akin:</p><p>Behin ere ez dugu aurkitu -requin. Bi aldiz aurkitu dugu X-egaz Y egitura bi izen edo iS lotzeko, X eta Y bailitzan: «eguingo dozus-zala baqueac neugaz justicija divinoaren artian» 'egingo dituzu bakeak ni eta justizia dibinoaren artean' (ex. 56), «eguin biar dozus, santu baquetzuba, oneicaz neure artian baqueac» 'egin behar dituzu, santu baketsua, hauek eta nire artean bakeak' (ex.62). <ref type="bibr">(Bilbao 1997: 266)</ref>  Hona hemen soziatiboko marken ereduen eremuak irudikatzen dituen mapa: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">irudia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Hurbiltze-adlatiboa: -ra(n)tz(a), -ru(n)tz(a), -ro(n)tz</head><p>Hurbiltze-adlatiboak euskaraz dituen aldaeren artean -rantz(a), -ru(n)tz(a) eta -rontz agertzen dira mendebaleko testuetan eta egungo hizkeretan. 27 Bizkaiaz denaz bezainbatean, -rantz(a) / -ru(n)tz(a) formek lurraldea sartalde/sortalde zatitzen dutela aipatu izan da, baina kasu honetan ezker/eskuin banaketa horretan sortzen den ekialdea aurreko bi ezaugarriena baino txikiagoa da. Eiko, EHHAko eta gaminderen lanetako datuak ez datoz guztiz bat aldaeron eremua zehaztean, 28 baina bistan dago -rantz(a) aldaerak hartzen duela jaurerri gehiena, eta -ru(n)tz(a) Bizkaiko ekialde muturreko herrietan besterik ez dagoela. Soziatibo pluralaz aritzean aipatu dut -akin (hots, ekialdean arruntagoa zen forma) erabiltzen zela muxikako ibarruri inguruan, eta ezaugarri horretan ematen duela hiztunek gehiago begiratzen diotela sortaldeari. Bada, hurbiltze-adlatiboan ez da halakorik gertatzen, sartalde zabaleko eta erdialdeko -rantz(a) aldaerak hartzen baitu muxika osoa.</p><p>gaminderen mapa berrienaren arabera <ref type="formula">(2007: 120)</ref> 32 eta hala egin izan da beste sasoi batzuetan: «Se ha dicho en el párrafo precedente que la característica del agente plural de tercera persona en B y S es el sufijo e. creo que, originariamente, e se habrá dicho en todos los dialectos, y que andando el tiempo, por su roce con algunos núcleos, especialmente con u del auxiliar, ha degenerado en varios dialectos en te, en otros en de, dee... etc.» <ref type="bibr">(Azkue 1925: 555</ref>  <ref type="bibr">(carrera &amp; garcía 2005: 31)</ref>. <ref type="bibr">33</ref> Azken laurehun urteotako Bizkaiko testuak begiratuta, ez dirudi bi aldaera horien eremua asko mugitu denik, nahiz eta Bizkaiko erdialdeko testu zahar gehiago izateak irudia zertxobait alda lezakeen. Funtsean, kokagune ezaguneko testu zaharrenetan aldaeren banaketa berbera dago, eta -de/-e aldaerak erabakigarri izan dira azken hamarkadotan jatorri ezezaguneko mendebaleko testu zaharrak kokatzeko.</p><p>xv. mendekotzat jo daitezkeen errefrau eta kanta zaharrez geroztik agertzen da banaketa hori; lehenengo testuak agertu aurretik -de &gt; -e bihurtua (edo/eta hara hedatua) zen Bizkaiko ekialdean. Aipatzekoa da testu zaharretan aldaera biek duten koherentzia eta sistematikotasuna: lehen aipatutakoaren ildotik, Bermeo, gernika edo Zornotza aldeko testu zahar gehiago balego, aldaeren banaketaren irudia lausoagoa edo nahasiagoa izango litzateke, beharbada. Hala iradokitzen du xviii. mendearen amaierako de la quadrak: Bizkaiko testu zaharragoetan ez bezala, bere testuetan -de eta -e ageri dira, eta ez dakit Bermeo aldeko hizkera baliatuta idaztean buruan sortutako nahastea den ala erabilera hori Bermeo aldean benetan gertatzen zen polimorfismoarekin bat datorren, lehen ere aipatutako egungo egoera kontuan hartuta. Zehatz deskribatu zuen bi aldaeren banaketa gidor Bilbaok (1997: 263):</p><p>Aditz laguntzaileetan norK 3. pertsona plurala denean, -de eta -e ezaugarriak aurkitzen dira. norK-nor adizkien orainaldian honako banaketa hau da sarrien aurkitzen dena: dau 'du', daben 'duen', dabe 'dute', dauden 'duten'. Baina lau bider daben 'duten' (doc. 39 bir., 84, ex. 17). norK-nor «haiek-ni» denean naude 'naute' aurkitu dugu ia beti (ex 12 bir., 48,68,73 bir.). Adibidez, «icusiric ya euren demporia juaten jaquela, galdu gura naude ainbat arinen» ex. 68. Behin aurkitu dugu nabe, baina ez da lekukotasun argia, ez baitago argi 'nauen', 'nauenaren', 'nauten' ala ziurrenik 'nautenen' den: «para zaite neure vando neure arerijo gustijen -galdu gura naben-contra» ex. 59. lehenaldian norK-nor «haiek-hura» laguntzailea euden da beti <ref type="bibr">(doc. 19 hiru, 90, ex. 44, 45, 46, 80, 87)</ref>.</p><p>Errosariyo (1780) deritzon liburuan ere bietarik aurki daitezke: irabasten dabe, eguiten daudenacgaitic, eguiten daudenac, incurrietan dabe, esaten daudela, ifini daudena, villostuten daudela; ebela, euden eta eudela ageri dira Bilbaok helarazi didan lexikoian.</p><p>Beste alde batetik, erlatibozko perpausetan ere agertzen da -de hori de la quadrarenean, -n aurretik <ref type="bibr">(Bilbao 1997: 257)</ref>: declaraduco dabe bihar daudenac.</p><p>Zornotza-muxika-gernika aldeko testu zaharrei helduta, Andramendiko idazkietan gustioc artu dabe ageri da. gandararen gabon-kantetan ez dut halako adizkirik https://doi.org/10.1387/asju.22865 aurkitu, eta gernikako 1801eko gabon-kantan «Eurena eguin artian / dagoze suabe / berbachu bigunacaz / ondo esaten dabe» agertzen da. xix. mendean, Bonaparterentzat itzulitako gernikako dotrina interesgarria da, gaur egun -de aldaerak ez duen hedadura azaltzen baitu; zehazki, aldaera zaharraren eta berriagoaren arteko lehia islatzen du; hots, egungo hizkeran ez bezala, -de ere ageri da: cristiñeu fiel guztijec batera arturic eguiten dauden gorputze, Yrecaslac erantzuten jaquingo daudenac, ceruen zorijonecoac eguiten daudien leguez, Ce pecatu eguiten daude, oneitan uts eguiten daudenac, Nortzuc bada eguiten daude pecatu mortala. otxandioko dotrinan -de besterik ez da agertzen (baina Bonaparte ondareko otxandio aldeko beste testu batzuetan -e ere badago), eta Bermeokoan -e besterik ez dago.</p><p>Bermeo, gernika eta otxandio Bizkaiko erdialdeko herriak dira, eta arestian esan dudana gogoratuz, espero liteke forma batzuen eta besteen arteko txandakatzea edo lehia azaltzea. gernikako dotrinak orduko gernika inguruko hizkera islatzen badu, ematen du xix. mendearen bigarren hamarkadako formen arteko lehia -ek irabazi zuela. Harrigarriago egiten zaizkit Plentziako dotrinako -e pluralgileak, aintzat hartuta Bizkaiko (ipar-) mendebaleko material zaharrek eta Plentzian zein ekialderago (lemoiz, maruri-Jatabe, Bakio, Bermeoko baserri-ingurua) Eirako zein azken urteotako monografietarako bildu diren datuek bestelako egoera islatzen dutela: dakidala, Plentziako dotrina horretakoak dira Bizkaiko sartaldean azken laurehun urteotan lekukotutako -e bakarrak. <ref type="bibr">34</ref> xix. mendeko literatur bizkaieran ez zuen bide luzerik egin -de aldaerak: mendebaleko ezaugarria izan arren, mendearen hasierako mendebaleko idazle ezagunenak, Añibarrok, halakoen bi ale besterik ez zituen eman Escu-liburuaren lehenengo edizioan (1802): «Daude erako formak mendebaleko bizkaieraren, eta, beraz, arratieraren ezaugarri badira ere, 1802rako jadanik pare bat agerralditan baino ez ditu Añibarrok baliatzen, ekialdeko aldaerak hobetsirik. espero genezakeen bezala, ez dago GGero-n halakoen arrastorik ere» <ref type="bibr">(urgell 2001: xcix)</ref>. <ref type="bibr">35</ref> Bestelako egoera ageri da xviii. mendearen bigarren erdiko eta xix. mendearen hasierako zenbait sermolari ez hain ezagunen lanetan, arazorik gabe baliatu baitzuten, hala behar izan zutenean, sartaldeko -de aldaera. Bizente Sarriaren sermoiak aztertu nituenean (Zuloaga 2010) argi ikusi nuen xviii. mendearen azken hamarkadetan, markina aldeko idazle nagusiek lanik argitaratu baino lehen, Bizkaiko sartaldeko idazleek ezagutzen zutela sortalderagoko ezaugarriek osatutako hizkera bat (Astarloa Bilbon egona zen ordurako, eta haren izena eta eragina aipatu nituen ordukoan; begiratu, orobat, Zu-34 etxazarra (2012: 30) ere konturatu zen ezaugarri hori testu horretan agertzearen «bitxitasunaz». ez dut hemen argituko Plentziako dotrinaren auzia, baina ez dakit uriartek inguru horretan benetan existitzen ez zen aldaera baliatu zuen, Plentziako hizkera ingurukoetatik bereizteko zailtasunei aurre egin ezinik: «luego enviaré los tres catecismos: el literario de marquina, el de Plencia y el de Arrigorriaga. el distinguir al de Plencia del de Arratia me va costando mucho» (apud ruiz de larrinaga 1958: 421). Azken batean, hiatoetako fenomenoei garrantzi handia eman zioten bai Zabalak, bai Bonapartek, eta horietan bereizi gabe omen zegoen Plentzia aldeko hizkera ingurukoetatik: «en todos los pueblos, a saber: larrabezúa, Zamudio, derio, lujua, Sondica y todos los pueblos hasta Plencia con sus alrededores son iguales a Arratia» (apud ruiz de larrinaga 1957: 332). Bestalde, sasoi hartan Plentzia inguruan erabiltzen zen adizkiren bat ikasita ere nahas zitekeen arrigorriagarra. egon liteke, halaber, ihes egiten didan bestelako arrazoiren bat, jakina. <ref type="bibr">35</ref> Gramática vascongadan, aldiz, jaso egin zituen: «aquellos: aec, areec... dabé, daudé, daüe [...] aquellos: dituez, tubez, daudeez, dabeez», baina pluraletan «aquellos: ebeen» <ref type="bibr">(Villasante 1967: 23)</ref>. loaga 2016, 2020: § 5.3.3.2.3.2). 36 Sarriak bere sorterriko hizkeratik hur bide zegoen hizkera erabili zuenean, arazorik gabe baliatu zuen -de aldaera; sortalderagoko eredua hautatzean, aldiz, -e ageri da bere sermoietan, eta testuren batean biak nahastu zituen.</p><p>Hona hemen -de &amp; -e aldaeren erabilera-eremuak irudikatzen dituen mapa:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">irudia</head><p>ezker-eskuin: -de / -de &amp; -e / -e ereduak 4. Laburbilduz: aztertutako ezaugarriez eta arkaismoen balio sailkatzaileaz 4.1. Azterlan honetan sakonen aztertutako lau ezaugarriei dagokienez, aipatzekoa da lauretatik hiru forma zaharrago baten bilakabide edo aldaerak direla (-o + -a &gt; ua; *-ra + dontz &gt; -ra(n)tz(a) ~ -ru(n)tz(a) ~ -ro(n)tz; eta -de &gt; -e). laugarrenak, soziatibo pluraleko -akin markak, aldiz, erdialdetik mendebalera zabaltzen ari den berrikuntza dirudi. Bestalde, Bizkaiko mendebalean gordetako -de izan ezik, beste hirurak supradialektalak dira egun; hots, Bizkaitik kanpo ere zabal dabiltza, eta hiru horietatik gutxienez bi arian-arian eta euskara Batuarekiko adbergentziaz Bizkaiko barnealdera zabaltzen ari direla ematen du.</p><p>-o + -a &gt; ua dela eta, bokal-bilkuretan han-hemen hainbat bilakabide arrunki agertzen direla eta lurralde linguistikoa hainbat eremutan zatikatzen dutela aintzat hartuta, ematen du egokiena dela berrikuntza beregaintzat jotzea, nahiz eta gerora gertaturiko difusioak lehenago beregain ziren eremuak lotu ahal izan dituen.</p><p>Zati batean behintzat, pentsa liteke itsasoak eragina izan duela -o + -a &gt; ua berrikuntzaren difusioan. izan ere, aintzat hartu behar da itsasoa berrikuntza kultural eta linguistikoen hedabide izan daitekeela <ref type="bibr">(Kahane 1951: 287)</ref>   <ref type="bibr">37</ref> xix. mendearen hasierako egileengan ugariago agertzen hasia da gerora arrunt ezagutu den -agaz &amp; -akin bikotea sortaldean, eta ematen du oraindik ere ekialdetik mendebalerantz indarrez sartzen ari dela; 38 gaur egun, gainera, ematen du euskara Baturako adbergentziak ere -akin bultzatzen duela, bai singularrean, bai pluralean, ikasle berrien zein hiztun arrunten artean (are gehiago hiztun horien bizilekuan -a kazen eta -akinen arteko lehia badago). <ref type="bibr">39</ref> Arestian esandakora itzuliz, harrigarri deritzodan batasun horrek badu bestelako ondoriorik ere: soziatiboaren marketan badago Bizkaiko euskara Arabakotik eta gipuzkoakotik bereizteko arrazoirik; izan ere, Arabako egileen artean, lehenago aipatutako Betolatzaren -akaz horiek inprentan egiazki singularra adierazteko ezarriak ez badira behintzat, betolatzarrak bakarrik egiten du bat Bizkaiko -agaz &amp; -akaz banaketarekin: ez ditut Arabako egile guztiak puntu honen arabera berraipatuko, baina gogoan hartzekoa da Arabako testuetan soziatiboan dagoen atzizki-eta konbinazio-eneKo ZuloAgA SAn romÁn ASJU, 2016, 50 (1-2), 201-232 aniztasuna; halaber, gogoratzekoa da gipuzkoako mendebalean lehenengo testuetarik ageri dela -akin singularrean (-agazekin batera) nahiz pluralean. orduko egoera ikusita eta ezaugarriek gerora izan duten hedadura aztertuta, hiru azalbide posible ikusten ditut: a) -akin plurala ohikoa zen Bizkaiko ekialdeko herri eta hizkera batzuetan, baina hala durango aldeko idazleek nola beranduxeago markina aldeko batzuek nahiago izan zuten -akaz baliatu, bizkaitartzat edo bizkaitarragotzat zutelako; b) -akin plurala benetan berandu sartu zen Bizkaiko ekialdeko hizkera gehienetan, xviii. mendetik aurrera, ziur asko: aldaerek testuetan duten banaketaren eta kronologiaren arabera, Bizkaiko ipar-ekialdetik heda zitekeen hala hegoalderantz nola erdialderantz, beste ezaugarri batzuk bezala. c) Pentsa liteke aurreko bi aukerak batzen dituen prozesu are konplexuago bat gertatu zela. datozen azterlanek emango dute argi gehiagorik gaiaren inguruan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.3.</head><p>Testu zaharretan ez dago hurbiltze-adlatiboaren lorratzak beste ezaugarri batzuenak bezain zehatz jarraitzerik, baina ematen du -rantz(a) &amp; -ru(n)tz(a) aldaeren arteko sartaldea/sortaldea banaketa zaharra dela, aldaerok banaketa hori dutelako lehenengo lekukotasunetan. ezaugarri honetan Bizkaiko eremu zabalena -rantz(a)k hartzen du, durango aldean nagusi izatera heldu gabe, baina egun Berrizen eta mañaria aldean ere agertuz. Bizkaiko sortaldeak ezaugarri honetan izan zitzakeen lotura linguistikoei dagokienez, ez dut argi esaterik nondik nora hedatu den. egungo hedadura aintzat hartuta (grosso modo, testu zaharretan ageri den bera da), hainbat dira aukerak: Berrikuntzei arkaismoak kontrajartzen zaizkie; hots, aldatu gabe mantendu diren ezaugarriak. Sailkapen linguistikoetan arkaismoak erabiltzea arriskutsua da: zenbait dialektok arkaismo bat gorde izanak ez du bermatzen une jakin batetik aurrera dialekto horien arteko batasun espezifikoa gertatu denik <ref type="bibr">(rodríguez Adrados 1952: 15)</ref>. gainera, caminok (2009: 414) dioenez, ezinezkoa da arkaismoek duten hedadura aurreikustea, eta nonahi ager daitezke. Arrisku horren ondorioz, arkaismoen balio sailkatzailea zalantzazkoa da, egoera jakin batean izan ezik: eremu ondo mugatu batean hainbat arkaismo daudenean eta horiek beste eremu ondo mugatu bateko berrikuntzei kontrajartzen zaizkienean, arkaismoak baliagarri izan daitezke sailkapen-lanean <ref type="bibr">(rodríguez Adrados 1952: 17-18)</ref>. laburbilduz, «la seguridad sólo se alcanza mediante la suma de arcaísmos en un territorio común frente a innovación única del resto <ref type="bibr">» (1952: 26)</ref>.</p><p>ideia horiek baliagarri dira Bizkaia sartalde/sortalde banatzen duen ezaugarri nagusiaren aurkezpen gisa: Bizkai sartaldeko hizkeretan *edunen adizkietako pluralgileetan -de gorde eta sortaldean -de &gt; -e bihurtu da bokalartean: arkaismoa ez ezik, ezaugarri esklusiboa ere bada, beraz, egun mendebalean. Hain zuzen ere, mendebaleko euskara aztertzean ezaugarri horrek duen balioa eta ezinbestekotasuna aldarrikatu nahi ditut hemen: aurretik ere esan bezala, jatorri ezaguneko nahiz aingura-testuen bidez kokatutako testuei begiratuta, azken lauzpabost mendeotan banaketa garbia irudikatzen du sartaldearen eta sortaldearen artean: ez dago -de zaharraren arrastorik durango aldeko testu arkaiko eta zaharretan, ez eta -e bihurtu den formarik ere Bizkaiko sartaldeko testu zaharrenetan. Jatorri ezezaguneko testuekin nahiz hiztunekin lan egitean, *edunen laguntzaile pluraletan -de edo -e agertzea nahiko da iturria eremu batekoa edo bestekoa diren jakiteko. ezaugarriak, beraz, erabateko balioa du hizkerak sailkatzeko, eta hala erakutsi izan da azken urteotan jatorri ezezaguneko testuak kokatzeko lanetan.</p><p>Bizkaiko erdialdean dago -de &amp; -eren arteko muga, hain zuzen ere Kardaberatzek aipatutako inguruan ( § 1), nahiz eta ez dakidan zehazki zer zuen buruan hernaniarrak baieztapen hura egin zuenean eta zenbat mugitu den isoglosa Bizkai erdialdeko hizkeren artean. Herri batzuetan auzoen araberako banaketa dago (Bermeo, Zornotza); beste batzuetan, bi aldaeretako bat nagusi den arren, bestearen formarik ere entzun daiteke inoiz (cf. gernikako dotrina edo mungia eta gernika arteko zenbait herritan gaur egun aurki daitekeen polimorfismoa). egoera arrunta da hori: etenak ez dira erabatekoak eta komeni da gogoratzea ez dela zertan isoglosak muga zurrun eta garbi gisa ulertu. <ref type="bibr">41</ref> ikuspuntu metodologikotik nabarmentzekoa da ezaugarri gorde bat lehenesteko argudio sendoak izatea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Zenbait ondorio isoglosen kokaguneaz eta tarteko hizkerez</head><p>5.1. xix. mendearen amaieraz geroztik dakigu isoglosa bakoitzak bide bat egiten duela: isoglosak irudikatzean ezaugarri-multzoa pilatzen den eremuan muga dialektal bat dago, baina beste ezaugarri batzuek irudi diatopiko hori alda dezakete. isoglosek guztiz bat egiten ez duten arren, inguru jakin batzuetan elkarrengana hurbiltzen dira, eta halakoetan errazago hitz egiten da muga dialektalez <ref type="bibr">(chambers &amp; Trudgill 2005</ref><ref type="bibr">(chambers &amp; Trudgill [1998</ref>: 109). dialektoa ez da begi-bistako muga naturalak dituen espazio errealeko entitatea. eten garbiak baino gehiago, continuumak aurkitzen ditugu, non ezaugarriz ezaugarri aldatzen baita hizkuntza <ref type="bibr">(williamson 2004: 129</ref> dagoen inguruan) gehiago hurbildu. Agerikoa da historiaren garrantzia: ezaugarriek kronologia bera ez izateak ere eragina du, jakina, ezaugarrien banaketa espazialean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5.3.</head><p>Azken urteotan euskal dialektoei buruz eginiko azterlan batzuetan «tarteko hizkerak» eta «trantsizio eremuak» aipatu izan dira. Halakoetatik ibiltzen denaren irudipena da bertan continuum bat dagoela, hizkuntza-ezaugarri eta -erabilerak continuum batean daudela. Alabaina, sarri gertatzen da halako eremu bat aztertzera jo ondoren, pertzepzio hori ilusio hutsa zela egiaztatzea <ref type="bibr">(Trudgill 1982: 246)</ref>. ustez aragoieraren eta katalanaren arteko trantsizio-dialekto bat baliatzen zen eremuan, Alta ribagorza deritzonean, ez zuen halakorik aurkitu Haenschek, ezpada eten garbia. <ref type="bibr">42</ref> Bizkaiko egoera hobeto eta eremuz eremu aztertu behar da oraindik ere, baina lan honetan aipatu dut jada Bizkaiko zenbait ingurutan egoera berbera dela; hots, herri batzuetan hobe dela auzoen araberako banaketaz hitz egitea, tarteko hizkerez baino gehiago (zein hizkera ez dago, azken batean, eremu zabalagoko isoglosek eratutako continuumean harrapatuta): kasu batzuetan muxika eta Zornotza izan daitezke horren adibide, eta aipatu dut Bermeon ere baserri-inguruaren eta portualdearen arteko aldea dagoela.</p><p>Beste alde batetik, forma linguistikoen arteko lehia dagoen eremuetan, batzuetan elementu lehiakideen arteko forma interdialektalak sortzen dira: 43 alemaniar dialekto batean, eremu batean patata adierazteko Grundbirne darabilte, eta beste batean Erdapfel. Bada, bitarteko eremu batean Erdbirne ere badago. norvegian, Sunndalen /jub/ darabilte, oslon /jɔbə/ eta forma interdialektal gisa /jubə/ sortu da <ref type="bibr">(Trudgill 1988: 548)</ref>. Beharbada halakoak ere badaude Bizkaiko erdialdean, baina ez ditut ezagutzen.</p><p>Aurrekoaren ildotik, ez ditut fenomenoak zehatz aztertu, baina forma interdialektalak izateko aukera gehien soziatiboko marken artean durangon eta legutio aldean aurkitutakoak dira. 44 durangon, bertan, -agin 'kin' darabilte kaletar batzuek singularrean; ikus gaminde <ref type="bibr">(2007: 113)</ref>. EHHA-V liburuak ere (1079. mapa) halakoak ematen ditu eibarren eta elgetan. -agaz eta -akinen artean sortutako forma interdialektala izan daiteke aurrekoa. legutio aldean ere entzuten da -gin eta -agin mugagabean eta singularrean, eta pluralean -akis ere badago: dantzan ibili neska bategin <ref type="bibr">(carrera &amp; garcía 2005: 41), urtéokis, pajéntiekis, bedxékis, idídxekis, laidxákis (gaminde 1999: 246)</ref>. ematen du kasu horretan ere -akaz eta -akin nahastuta sortu dela aldaera. 42 «Así pues, no existe -a pesar de las muchas influencias mutuas, interferencias, formas híbridas, etc.-un "dialecto de transición" en sentido estricto, el cual tendría personalidad propia al lado del aragonés y del catalán, sino una separación neta, una frontera bien delimitada entre el catalán y el aragonés» <ref type="bibr">(Haensch 1962: 94)</ref>. 43 «The term "interdialect" is intended to refer to situations where contact between two or more dialects leads to the development of forms that occurred in none of the original dialects» <ref type="bibr">(Trudgill 1988: 547)</ref>. 44 ez bide da kasualitatea aztertutako lau ezaugarrietatik halakoak soziatiboko atzizkietan agertzea; izan ere, lehenago ere esan dudanez, beste hirurak forma zaharragoen aldaerak dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Azken hitzak</head><p>Hurbilketa honek argi apur bat eman du zenbait auziren gainean. Horien artean nabarmentzekoak dira zenbait irizpide metodologiko berretsi izana (ikuspuntu kualitatiboa lehenestea, alderdi kronologikoa aintzat hartzearen onurak, arkaismoek egoera jakin batzuetan izan dezaketen balio sailkatzaileaz hausnartzea) eta, batez ere, azken urteotan entzundako zenbait ideia berretsi zein ezetsi izana.</p><p>Hemen aztertutakoaren arabera, ezaugarri batek egiten du gutxi gorabehera bat Kardaberatzek 1762an aipatutako mugarekin: *edunen adizkietan -de aldaera zaharra gorde da Bizkaiko sartaldean, erdialderagoko eta ekialderagoko hizkeretan ez bezala. izan ere, geolinguistikoki espero zitekeenarekin bat, Bizkaiko sartaldean arkaismo gehiago metatzen dira.</p><p>Aztertutako beste hiru ezaugarriak ekialderago geratzen dira, sortaldeko hizkeretan, kostaldetik zein barnealdetik gehiago edo gutxiago sartuz, ezaugarria zein den; beraz, sartalde/sortalde banaketa ekialderago ezartzen dute, ez jaurerriaren erdialdean. Horri loturik, iturri historiko gehiagoren azterketa xeheak ekarriko du argirik, baina ematen du ipar-sortaldean (markina aldea) gune berritzaile bat egon dela, berrikuntzak sortu eta/edo gipuzkoako ibarretatik eta itsasaldetik hedatutakoak erreplikatu eta hedatu egin dituena: horrek azalduko luke errazen zergatik diren sistematikoak zenbait aldaera (adibidez, -ru(n)tz(a) eta -akin soziatibo plurala) ipar-ekialdeko herrietan zein itsasaldean, baina ez hego-ekialdean, non, aldaera horiekin batera, jaurerriaren sartaldekoak zein erdialdekoak ere aurki baitaitezke. mendebal osoari begira, Araban tokiko hizkera gorde duten eremuak Bizkaiko eta gipuzkoako mendebaleko euskararekin batera multzokatu ohi dira, baina hemen aztertutako isoglosa batzuek irudikatzen dute xix.-xx.-xxi. mendeetako iruditeria linguistikoak ez duela islatzen mendebal zabaleko euskarak bizi izan duen dialektalizazio-prozesu konplexua; besteak beste, ikusirik gipuzkoa aldetik Bizkaiko sortaldera hedatu bide diren zenbait ezaugarri xviii. mendeaz geroztik hedatu direla, ahuldu egiten dira gipuzkoako mendebaleko euskarari bizkaiera deitzeko arrazoiak, are gehiago jakinik Bizkaiak eta gipuzkoako eremu horrek partekatzen dituzten beste bereizgarri zahar batzuk Arabatikoak direla. Arabako euskararen definizioaz, ikus urgell (2020).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head><p>Altuna, Fidel. 1995. Acto contriciocoa eriotzaco orduracò: garcia de Albeniz araiarraren araberazko eskuizkribua (1778). ASJU 29 <ref type="formula">(1)</ref> 7-51. <ref type="bibr">Arejita, Adolfo. 1993</ref>. 1801eko gernikako gabon-kanta bat. Litterae Vasconicae 6. 9-34.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>ezker-eskuin: -agaz (sg.) &amp; -akaz (pl.) / -agaz (sg.) &amp; -akaz (pl.) &amp; -akin (pl.) / -agaz (sg.) &amp; -akin (pl.) ereduak</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>a) -ru(n)tz(a) aldaera gipuzkoatik sartu izana Bizkaira. b) Arabatik deba ibarrera eta handik Bizkaira sartu izana. c) Arabatik zuzenean Bizkaira eta gipuzkoako mendebalera sartu izana. nolanahi ere den, argi dago kasu honetan jaurerri gehiena (sartaldeko eta erdialdeko gune demografiko garrantzitsuenak, eta sortaldearen eremu zabal bat) inguraturik bezala ageri dela xvii. mendeaz geroztik: esan bezala, jaurerrian -ra(n)tz(a) da aldaera nagusia, baina hala hegoaldean (urduñako hitz-zerrenda, landucci, lazarraga...) nola gipuzkoako mendebalean eta Bizkaiko sortaldearen muturrean -ru(n)tz(a) daude. Horiek ikusita, uste dut ezaugarri honetan ere badagoela arrazoirik Bizkai gehieneko euskara Arabakotik bereizteko; azaltzen konplexuagoa da eta arreta handiagoz aztertu beharko da, halakorik egiteko biderik badago, zer gertatu den Bizkaiaren eta gipuzkoaren arteko mugan, eta Aramaio eta Araia bitartean. 4.4. Hala hizkuntza-familiak nola dialektoak sailkatzeko, berrikuntza partekatuak izan dira tradizioz tresna nagusia eta lagungarriena: leskien, Brugmann eta delbrück neogramatikoek ezarri zuten horiek lehenesteko hatsarrea xix. mendearen amaieran, eta irizpideak zenbait arazo eta muga dituen arren, tradizio indoeuroparrean eta horri jarraikiz beste hizkuntza-familia batzuetan eginiko ikerketek bermatu dute, hamarkadaz hamarkada, irizpidearen balioa. 40 Azken batean, An sortutako erahttps://doi.org/10.1387/asju.22865 bilera berria Bra eta cra (baina ez dra) hedatu izana jo ohi da Aren, Bren eta cren arteko loturaren frogatzat.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Bere azken sailkapena aintzat harturik, «bizkaiera» izendatu zuena hirutan banatu zuen Bonapartek: ekialdekoa (markina aldekoa), mendebalekoa (alde batetik, gernika, Bermeo, Plentzia eta Arratiakoa; beste alde batetik, orozko, Arrigorriaga eta otxandiokoa) 4 eta gipuzkoakoa (Bergara eta leintz gatzagakoa).</figDesc><table><row><cell>Printzeaz geroztik, Bizkaiko sartalde edo sortalde linguistikoari buruzko zehar-</cell></row><row><cell>kako aipamenak aipamen, oraintsu arte ez da egin eremu horiek mugatzeko balio</cell></row><row><cell>dezaketen ezaugarriei buruzko azterlanik; artean, denok onartu izan dugu nola edo</cell></row><row><cell>hala bazegoela halako banaketa egiterik, bagenekielako soziatiboko -agaz &amp; -akaz /</cell></row><row><cell>-agaz &amp; -akin bikoteek edo -rantz(a) &amp; -ru(n)tz(a) aldaerek ezker/eskuin zatitzen zu-</cell></row><row><cell>tela jaurerria.</cell></row><row><cell>monografikoa izatera iritsi gabe, aztergai horretara hurbiltzen den lehenengo lana</cell></row><row><cell>Koldo Zuazok Euskalkiak (2014) liburuan idatzitako ataltxoa da, ezaugarri jakin ba-</cell></row><row><cell>tzuk hautatu eta zerrendatu zituen lehenengoa. lan horren arabera, Bizkaiko sartalde</cell></row><row><cell>linguistikoan daude uribe Kosta, mungialdea, Txorierri, Arratia, Zeberio, orozko</cell></row><row><cell>eta nerbioi ibarreko hizkerak; sortaldean, berriz, lea-Artibai, durango aldea eta</cell></row><row><cell>deba ibarrekoak. Tarteko hizkeren estatusa eman zien Zuazok Bermeoko, munda-</cell></row><row><cell>kako itsasadarraren inguruko herrietatik Zornotzara bitarteko herrietako eta ubidea-</cell></row><row><cell>otxandio-legutio aldeko hizkerei; beraz, sartaldearen eta sortaldearen arteko muga</cell></row><row><cell>zurruna Arratia eta durango aldearen artean bakarrik irudikatzen du (Zuazo 2014:</cell></row><row><cell>180-181). Zuazok berak gerora argitaratutako Mendebaleko euskara (2017) lanean</cell></row><row><cell>berretsi egiten da ikuspegi hori.</cell></row><row><cell>Beste alde batetik, iñaki gamindek ere eman ditu ezaugarri jakin batzuen mapak,</cell></row><row><cell>ezaugarri eta aldaera batzuk Bizkaiko sartaldean eta beste batzuk sortaldean kokatzen</cell></row><row><cell>direla erakutsiz. gaminde (2007) lana argigarria da hainbat ezaugarriri dagokienez:</cell></row><row><cell>ezaugarrien azterketa kuantitatiboa egin zuen, eta, bere emaitzen arabera, Bizkaiko</cell></row><row><cell>sartaldean daude uribe Kosta, Txorierri, nerbioi ibarra, Arratia eta orozko; sortal-</cell></row><row><cell>dean, aldiz, gainerako guztiak, ubidea eta otxandio izan ezik, bi horiek aparteko</cell></row><row><cell>talde bat osatzen dutelako (gaminde 2007: 254).</cell></row><row><cell>Azken urteotan argitaratze-bidean dagoen Euskararen Herri Hizkeren Atlasa</cell></row><row><cell>(EHHA hemendik aurrera) ere lagungarri da egungo eremu dialektalak aztertzeko.</cell></row><row><cell>Besterik da ez ahaztea material horiek ez helburu, baina egiazko azterketa dialekto-</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.22865</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>EHHA-Veko 1068. maparen arabera, singularrean ez dago -o + -a &gt; ua aldaketarik Bergaran, baina bai pluralean (hots, astoa, baina astuak). Bestelako deklinabide-atzizkiak ezartzean ere o &gt; u bihurtzen da (begiratu EHHA-Veko 1073. mapa eta hurrengoak). Zuazok (2006a: 58), aldiz, aldaketa deba ibar osoan gertatu dela dio.</figDesc><table><row><cell>Busturiako 1616ko</cell></row></table><note>89 Perutxoren kanta delakoak (gaspar gómezen 1536ko Tercera parte de la tragicomedia de la Celes- tina laneko xvi. autuan agertzen da, Perutxo bizkaitarraren ahotan) «Lelo lirelo çarayleloba / yaçoeguia ninçan / aurten erua / ay joat gauiraya / astor vsua / lelo lirelo çarayleloba» dakar (mitxelena OC Xii: 98). ez naiz gai erua 'eroa' hori zeren ondorio den ziurtasunez ikusteko, baina kronologia horrekin eta xvi. zein xvii. mendeetako testuei begiratuta, pentsa daiteke errimak baldintzatutako (erua -vsua) forma dela, ez idazlearen edo «kantariaren» hizkerako ezaugarri idatziz jasoa.https://doi.org/10.1387/asju.22865</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). xix. mendean, gernikako 1801eko gabon-kanta batean(Arejita 1993)  oa da forma bakarra. Bizkaiko ekialdeko eta gipuzkoa mendebaleko zenbait testutan, ordea, ugariak dira -o + -a &gt; ua aldaketaren adibideak; egile batzuen lanetan (ia) sistematikoak dira. Bonaparte printzeak baliatutako eta/edo agindutako materialen arabera (Pagola et al. 2004), Bermeoko dotrinan -o + -a &gt; ua aldaketak salbuespen bakanak ditu, otxandioko dotrinan -o + -a &gt; ua da joera nagusia eta Agustin de Burgoa otxandioarraren testuan ere askotan agertzen da bilakabidea. egoera parekoa da Bizkaiko ipar-ekialdean: ispasterreko errefrauetan eta markina aldeko materialetan, 15 eta 1800az geroztik ekialde horretan indartutako literatur ereduan: -o + -a &gt; ua ia sistematikotasunez ageri da mogelen, Astarloaren eta Frai Bartolomeren lanetan. Badirudi, beraz, ezaugarriak xix. mendeko Bizkaiko testuetan duen hedadura nahiko koherentea dela gerora xx. mendearen hasierako hiztunen ahotik ezagutu izan denarekin. gipuzkoako mendebalean, oñatiko xix. mende hasierako sermoietan oa da forma nagusia, salbuespen gutxirekin. Bergarako eta leintz gatzagako materialetan, aldiz, ua dutenak dira nagusi, baina oa ere ez da gutxitan ageri. mendearen hasieran eta erdialdean, bestalde, sistematikoa da -o + -a &gt; ua Antzuolako (1825) eta leintz gatzagako (1862) dotrina banatan (uribe-etxebarria 2008, 2011). Hona hemen astoa / astua ereduen eremuak irudikatzen dituen mapa: 14 Bide batez, Bertso bizkaitarretan bezala (begiratu 13. oin-oharra), Barrutiarenean ere badago -oa/ -ua punturik: cf. munducua / santuagoa, templuan / aoan (apud lakarra 1984a: 134). 15 «markinako dotrina-1» izendatutakoan izan ezik, non ua duten formak salbuespen baitira. uriartek itzuli zuen, «en bascuence literario de marquina» (apud larrinaga 1958: 420), eta «literario» horrek eragina izan bide zuen. cf. Zabalak (1848: 54) markina aldeko eufoniez esandakoak: «las más célebres son las marquinesas. [..</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head>. Soziatiboaren aldaerak: -agaz &amp; -akaz / -agaz &amp; -akin</head><label></label><figDesc>adibideak: glorijosua, pareric bagacuetan, Aingueruzcua, poderosua eta abar. https://doi.org/10.1387/asju.22865Soziatiboan, -gazen gainean eratutako markak, -agaz singularra eta horren gainean eraikitako -akaz plurala, dira mendebaleko euskararen ezaugarri bereizgarrienetarikoak, eta beste euskalki batzuetako hiztunei belarrira edo begira jarraian ematen diete. gaur egun, ordea, -akin ere arrunta da Bizkai ekialdean pluraleko formetan(-agaz &amp; -akin daude, hortaz, singularrean eta pluralean, hurrenez hurren), eta Bizkaiko erdialdeko herri batzuetan biak entzuten dira. 16 Singularreko eta pluraleko marken banaketari dagokionez, 17 gaminderen mapa bati jarraikiz (2007: 113), singularrean eta pluralean -agaz eta -akin erabiltzen dira hurrenez hurren Bizkaiko iparekialde osoan eta durangaldearen ekialdean, gipuzkoarekin muga egiten duten herrietan. ondarroatik mundakako itsasadarrera kostaldean barrena hurbildu ahala, ispaster, ereño eta Kortezubitik ezker dauden herrietan, Busturiara eta mundakara bitartean (baina ez Bermeon) -akaz eta -akin entzuten dira pluralean. Zornotzan auzoen arabera aldatzen dira erabilerak: durangotik hurrago dauden herrietan -akin arrunta da pluralean, baina ez bakar; Arratia eta Txorierrira jo izan duten biztanleen auzoetan, aldiz, -akaz darabilte. muxikan ere parekoa da egoera: Zornotza bezala, oso eneKo ZuloAgA SAn romÁn ASJU, 2016, 50 (1-2), 201-232 herri zabala da ingurukoen aldean, baserri-auzo sakabanatu asko ditu eta tokiko hiztunek eguneroko bizimoduan nora jo duten, hango hizkerarekin egin dute bat. Banaketaren muga ez omen da garbia, baina derteanoren (1985: 307) arabera pluralean -akaz da nagusi gorozika auzoan, eta -akin ibarruri aldean. nahiz eta iurreta, durango, izurtza eta mañaria geografikoki hego-ekialdeko eskualde batean egon, bietarik bildu zituen gamindek, eta mañarian astuekas dakar EHHA-Veko 1081. mapak. Bizkaiko hegoaldeko herrien artean otxandion biak entzun daitezke (Burgete &amp; gaminde 1991: 57 eta hurrengoak), baina ubidean -akaz dago (gaminde 2007: 113). Badirudi, beraz, -akin plurala Bizkaiko ipar-ekialdean eta gipuzkoarekin muga egiten duten herrietan dabilela indartsuen, baina ez dela erdialderagoko eskualde-buruetan erabat sartu: gernikan 18 eta Bermeon -agaz &amp; -akaz sistema da nagusi, eta durango aldean -agaz &amp; -akin bikoteak ez du iparralderago duen indar bera: beranduago sartu bide da inguru hartara. gipuzkoako mendebalean -akin atzizkia inguru horretako lehenengo testuetarik ageri da, gehienetan forma pluraletan, baina baita singularretan ere: 19 Horixe zen, esate baterako, Antzuolako egoera xvii. mendean. Amiletaren ikasbidean erabatekoa da -kin pluralean: munduco gaucequin, aren mandamentuequin, vere pasino santuco merecimentuequin... Singularrean, ostera, -gaz nahiz -kin erabili zituen, biak neurri beretsuan: cegaz, Jaungoicoagaz, odol preciosoagaz bezala, Aita omnipotentearequin, Espiritu Santuarequin, aren gorpuzarequin. irureren poesian adibide bi daude, biak dira singularrekoak, eta bietan dago -gaz: agaz 'harekin' eta esperançagaz. 20 iturberen hiru adibideak ere singularrekoak dira, eta bitan dago -gaz (Mellorcagaz, zugaz) eta baten -kin (orrequin). xviii. mendeko Barrutiak ere -gaz eta -kin erabili zituen singularrean, baina -kin sarriago. (Zuazo 2006b: 1011)Zuazok aipatutako egileen testuetatik kanpo, Arrasateko xviii. mendearen hasierako udal-aginduan orregas dago mugagabean, eta -akin pluralean: biursen direanaquin, euren obligazinoaquin). Halaber, -akin dago eibarko 1754ko ordenantzetan, pluralean: cedulequin ó probisinuequin, andicharequin, capittulubequin. Horiek ikusita, bistan dago soziatiboko marken banaketa aldatu egin dela azken hiruzpalau mendeotan: -gazek eta -agazek ere izan dute lekurik deba ibarrean, 21 eta aipatutako 18 «Soziatiboan -gAS dago singularrean eta -KAS pluralean: bategas, santarragas, baloiegas, Donostikoagas... gurasoakas, boyoakas, Barrutikoakas, eurekas... Hala ere, lantzean behin -Kin soziatibo marka ere erabiltzen da gernikan plurala egiteko, transkripzioan bertan ikusten den bezala: ta gero eurekiñ ein gendun berba» (ensunza 2009: 11). 19 mikel martínez-Aretak (komunikazio pertsonala) diostanez, soziatibo pluraleko markei lotuta bereizketa garrantzitsu bat aipatu behar da: Bizkai sortaldean eta gipuzkoan soziatibo pluraleko atzizkia, -akin, zuzenean gehitzen zaio absolutibo pluralari (Bizkai sartaldeko -akaz &lt; -ak + -gaz den legez), ekialderago ez bezala, -e genitiboari eransten baitzaio. Horrek halako hibridotasun bat islatzen du Bizkai-gipuzkoetan -akin plurala darabilten hizkeretan: hori darabilten hizkerak erdi-ekialdekoekin lerrokatzen dira posposizioan, baina ez eraketa morfologikoan (absolutiboa vs genitiboa oinarri). 20 Kasu horretan, halere, instrumentalaren eta soziatiboaren aldeko sinkretismoa gertatu delakoan nago, eta horren alde egiten du a + a bilkuran ea disimilaziorik ez agertzeak. .22865 testu zaharretan -akaz formarik agertu ez arren, arretaz aztertzekoak dirudite Zuazok zenbait laguntzaileren bidez leintz haranean bildutako denbora-kutsuko formek: «estepan Plazaolak Arrasateko udala auzoan entzundako egunokaz eztot ikusi aipatu zidan, eta Jon errastik, era berean, eskoriatzan jasotako urtiokaz pasau dittuk danok»(Zuazo 2006a: 75).Bizkaiko 1800 aurreko testuei dagokienez, -agaz &amp; -akaz bikotea da ia bakar: -kin bakarra aurkitu dut, eta Kapanagaren liburuan agertzen da, mugagabean eta erlatiboari loturik: 62 Graçia, zeinequin parcaetan iacuçan culpa igaroac, eta goardetan gaituçan etorquizunetarean. 22 egia esatera, ez dakit zer dela-eta baliatu zuen behin -kin Kapanagak, baina ez dut baztertzen mañaria aldean forma arrunta izan arren, bere dotrinan oro har -gaz, -agaz eta -akaz hobetsi eta sistematizatu izana bizkaitarragotzat zuelako.</figDesc><table><row><cell>1. irudia</cell></row><row><cell>ezker-eskuin: astoa / astua (eta eratorriak) eredua</cell></row><row><cell>3.2</cell></row></table><note>21 «Soziatibo pluralean -kin erabiltzen da deba ibar osoan, eta baita singularrean eta mugagabean ere hizkera gehienetan. Besteetan, berriz, nahiz eta -kin izan ohikoena, -az ere bada. ermuan, eibarren eta de- bagoienean -Aramaion, batez ere-entzuten da -az, baina adinekoen jardunean gehienbat [...]. nabar- mentzekoa da eibarren -az atzizki berbera erabili dela bai singularrean eta bai pluralean: etxia(a)z, astua(a)z, txi- kixa(a)z singularrean, eta etxieaz, astueaz, txikixeaz pluralean» (Zuazo 2006a: 75, Areta 2003ri jarraikiz).https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>22 nolanahi ere den, aintzat hartu behar da 1780 aurretik ez dagoela testu ezagunik Bizkaiko iparekialdean, eta inguru hartan existi zitekeela lehenagotik. 23 Arriolabengoaren (2008: 116) irakurketa da Ubillos gas; mitxelenak Vbillos [...] eman zuen (TAV § 3.2.9). 24 cf.: «Hala ere, harrigarri suertatzen da gandara gernikarraren testuan -kin atzizkia erabiltzea soziatibo singularrean, honek goian aipatutako multzoetatik hirugarrengoan kokatuko bailuke gernikako euskara, hau da, gipuzkoako mendebaleko hizkeren barruan. Pluralean erabiliko balu, ordea, ez litzateke hain harritzekoa. izan ere, gaur egun gernikan eta inguruko herriak diren errigoiti, Kortezubi eta ereñoko hizkeretan, behintzat, -kin atzizkia ere aurki genezake pluralean, baina ez da batere sistematikoa, -kaz ere erabiltzen baita» (ensunza 2013: 10). Halaber gertatzen da Errosariyo (1780) lanean: 9 Jangoicoen vorondate santubagaz, 9 humildade eta odedenciya perfectoagaz; 4 lagun devotoacaz, 18 unzé lodi tropeacaz eta abar. egile garaikideak izan arren, soziatiboko marken erabileran ez dago erabateko batasunik markina aldeko xviii. mendearen amaierako eta xix.aren hasierako idazleen artean: Apoita bolibartarra eta Frai Bartolome aritu ziren gerora ere ezagutu den banaketatik hurbilen (-gaz mugagabean, -agaz singularrean eta -akin pluralean): esate baterako, ceinegaz, lagunciagaz, obediencija andi bategaz, baina ceruco ainguerubaquin, areequin, aequin dakartza Apoitak 1778ko bederatziurrenetan (Altzibar 1992: 93-96). Juan Antonio mogelek (Confesino ona eta Peru Abarca begiratu ditut), aldiz, gamiz sabandoarrak ere badu -ki aldaera (-akin eta -agazekin batera): «ni joan nai zurequi eta / zuc estuzu nay», «ene biotzeco / farala ralarequi». legutio aldeko egungo euskaran ere entzun daiteke: ididxeki ein dot makiñan 'idiekin goldatu dut' (carrera &amp; garcía 2005: 81).</figDesc><table><row><cell>eneKo ZuloAgA SAn romÁn</cell></row><row><cell>-agaz &amp; -akaz bikotea besterik ez zuen erabili, eta beste horrenbeste egin zuen Pedro</cell></row><row><cell>Astarloak (1816-1818).</cell></row><row><cell>xix. mendeko Bonaparteren ondareko materialetan, singularrean -agaz besterik ez</cell></row><row><cell>da ageri Bizkaian, eta -akin oñati (-kirekin batera) 25 eta Bergara aldean (azken ho-</cell></row><row><cell>rretan -az ere badago). Pluraletan -akaz da forma nagusia, eta oñatin eta Bergaran</cell></row><row><cell>-akin eta -rekin agertzen dira. xx. mendearen hasieran, bestalde, Azkuek zuzendu-</cell></row><row><cell>tako Ei lanean gipuzkoako herrietan -kin jaso zuen mugagabean, eta Bizkaiko -kin</cell></row><row><cell>bakarrak ermuan eta mallabian bildu ziren, horiek ere mugagabean (cf. 25. galdera,</cell></row><row><cell>175. mapa).</cell></row><row><cell>Arabako testu arkaiko eta zaharrek aparteko aipamena behar dute; izan ere, sozia-</cell></row><row><cell>tiboko marken egoera gipuzkoan baino are nahasiagoa da: ematen du testua zenbat</cell></row><row><cell>eta luzeagoa izan, hainbat eta nahasiagoa dela sistema. landucciren hiztegian sozia-</cell></row><row><cell>tiboa -kin eta -akin besterik ez daude (enequin, eurequin, çuequin…; vesteren emaz-</cell></row><row><cell>teaquin essin, vere personeaquin, oyñaquin çapaldu…), baina lazarraga eskuizkribuan</cell></row><row><cell>nahasiagoa da egoera:</cell></row><row><cell>Soziatiboan bi forma -eta joera-gurutzatzen dira: mendebaldeko hizkeren -gaz</cell></row><row><cell>eta erdialdekoen -kin. Bakoitza hurbilagotik aztertu aitzin, erran dezagun eskuizkri-</cell></row><row><cell>buan -gaz aldaera dela ohikoena (126 agerraldi, singularra, plurala eta mugagabea ba-</cell></row><row><cell>tera harturik: -gaz 119, -kaz 7) eta -kin, berriz, bazterrekoa (27 agerraldi, denak batera</cell></row><row><cell>harturik) (mounole 2020:  § 3.3.10).</cell></row><row><cell>Betolatza zebilen bere bizkaitar egile garaikideengandik hurbilen soziatibo-</cell></row><row><cell>marketan, -agaz erabili baitzuen singularrean eta -akaz pluralean. 26 xviii. men-</cell></row><row><cell>dean, garcía Albeniz araiarrak -agaz eta -akin erabili zituen singularrean, eta -akin</cell></row><row><cell>pluralean.</cell></row><row><cell>26 «Pecatu veniala bederatzi gauçagaz parcaetan dá» atalean itxuraz -agaz behar luketen bederatzi</cell></row><row><cell>-acazak direla eta, mitxelenak (OC Xi: 191) inprimatzailearen edo itzultzailearen akatsak ikusi zituen;</cell></row><row><cell>Zuazok (1998: 76) mesfidati irakurri zituen mitxelenarenak, eta gerora agertutako lazarraga eskuizkri-</cell></row><row><cell>buko banaketa anitza ikusirik, tentuz aztertu beharreko kontua dirudi; nolanahi ere den, itxuraz «behar</cell></row><row><cell>ez zuten lekuan» dauden -akaz horiek pasarte bakar batean eta elkarren jarraian agertzeak, eta lanaren</cell></row><row><cell>gainerako ataletan Betolatzak -agaz &amp; -(a)kaz ondo bereizteak pentsarazten dit errenteriarra ez zebilela</cell></row><row><cell>okerreko bidetik.</cell></row><row><cell>ASJU, 2016, 50 (1-2), 201-232</cell></row></table><note>25</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head>22865 3.4. Pluralgileak: daude ~ dabe 'dute' sailekoak</head><label></label><figDesc>EHHA-Veko 1104. mapan, aldiz, itxosorantz ageri da mundakako itsasadar guztian eta lekeitiora bitarteko (hori barne) herrietan. Bestalde, mañarian eta Berrizen itxasorantza ageri da. -rantz edo -ratz daude(gaminde 2007: 119-120). Aramaion -rutze (ormaetxea 2002: 65) dago, legutio aldean -rantza (gaminde 1999: 247) eta deba ibarrean -rutz(e)(Zuazo 2006a: 77). ez da erraza testu zaharretan hurbiltze-adlatiboak aurkitzea: jakina da gehienak erlijio-testuak direla, askotan laburrak gainera, eta horrek murriztu egiten ditu berez atzizki erabilienen artean ez dagoen hau agertzeko aukerak. Halere, aurkitu ditudan adibide bakanen banaketa koherentea da gaur egun ezagutzen denarekin: Bizkaiko ekialdekotzat ditudan 1688ko bertso bizkaitarretan, esate baterako, aurreronçean eta goruncecoa ageri dira, baina ez dakit lehenengoa Bizkaiko ekialde horretan erabiltzen zen ala bertsoen kopiagile gipuzkoarrak bere hizkerako forma sartu zuen.29   xviii. mendean, gandara gernikarrak ez zuen hurbiltze-adlatiborik baliatu eta de la quadrak aurrerancian eta osterancian bezalakoak ditu, aurreko datuen argitan espero zitekeen bezala.30  Halaber, -rantz besterik ez dago Errosariyo liburuan (oste-Zuazo 2006b: 1012), eta aldaera hori dago, orobat, lazarraga eskuizkribuan: aetaruç, aen alderuç, beguira canpuruç... landuccik etorri onusç, lecu baterusç, escuvirusç, esquerrerusc, barrurusç, verusç, gorusç, aronz… ditu, eta urduñako xvii. mendeko hiztegitxo batek «hacia aca -onuz» dakar (ros 2011: 394). Edun aditz laguntzaile iragankorraren hirugarren pertsona pluraletan ergatiboak bi aldaera ditu Bizkaiko euskaran, testu zaharretan zein gaur egungo hizkeretan: -de (daude) eta -e (dabe). 31 ematen du lehenengoa Bizkaiko sartaldean gordetako arkaismoa dela. Bi aldaera horien eta erdialde zabaleko hizkeretako -te-ren jatorriari dagokionez, aldaeren historiarako gogoan hartzekoa da Traskek proposatutako (1995: 231) eta lakarrak (2013: 293) Trasken lege deitutako -de/-te/-e &lt; *-de bilakabidea. Bizkaian, gipuzkoako hego-mendebalean eta Zuberoan (eta, oraintsu arte, erronkaribarren eta Zaraitzun) gorde izan direnak, «nahiz eta aspalditxo dakigun, ataltxo honetan azaldu bezala, -e ezin dela berez -te baino jatorrizkoagotzat hartu, Zuazoren mapatik (eta esango nuke ohiko orokorpena dela bertan azaltzen dena) erraz atera zitekeen azken paragrafoko ondorio okerra, datuen analisi xeheago baten faltaz» (Ariztimuño 2015: 53); alegia, kasu honetan, Trasken legea onartuta, aldaeren banaketak ez du bat egiten neolinguisten hatsarrearekin, -de baita zaharrena. nire ustez, Bizkaiko hizkerak sailkatzean ezin bazter daitekeen ezaugarria da -de aldaera. izan ere, ezaugarri honek biltzen dituen nolakotasunak eta ñabardurak behar bestekoak dira, hala geografiaren eta kronologiaren nola sistematikotasunaren ikuspegitik, Bizkaiko hizkerak ezker/eskuin bereizteko. gaur egun, -de aldaera sistematikoki erabiltzen da Bizkaiko mendebaleko eskualdeetan: uribe Kostan, nerbioi ibarrean, orozkon, Arratian, galdakaon, Txorierrin eta mungia aldean. mungiatik gernikara bitarteko herrietan egiten da aldaketa: ematen du Fruizen, Arrietan eta morgan aldaera zaharra dela nagusi, baina berriagoa ere entzun daiteke hiruretan. errigoiti aldean, berriz, -e da nagusi. Kostaldean, Bermeon dago aldaeren arteko muga, eta auzoen araberakoa da: portualdeko hiztunek dabe, eben sistema darabilte, eta mendialdeko auzoetakoek daude, euden. gernikak eta muxikak sortaldearekin egiten dute bat, eta Zornotza aldean, Bermeon bezala, auzoen araberako banaketa dago: herrian bertan derie eta seren jaso zituen gamindek, eta Bernagoitia auzoan dabie eta abien (1984: 314 eta 381). Hegoaldeko muturrean ubideak Arratiarekin bat egiten du: daure, euren (gaminde 1984: 315 eta 381), eta Burgetek eta gamindek -de zein -e duten formak bildu zituzten 31 *Edunen adizkiez ari banaiz ere, aintzat hartzekoa da -de aldaera dela hemen aipatuko ditudanetan zaharrena eta inoiz euskal Herri osoan orokor izandakoa; are gehiago, beste adizki batzuetako adibideak aurki daitezke Bizkaiko testuetan; cf. egiaren kantako ecardeçan (birritan).</figDesc><table><row><cell>eneKo ZuloAgA SAn romÁn</cell></row><row><cell>Aipatutako hiru formen jatorria, beraz, berbera litzateke: *-de. Bizkaiari dagokionez, harrigarri begitantzen zait Zuazok -de pluralgile hori aipatu ez izana -te aldaerak euskal Herrian duen hedadura azaltzen duen mapan (2014: 213), ez sartaldeko eta sortaldeko bizkaiera bereizteko aurkeztutako ezaugarri sortan (2014: 184 eta hurrengoak), nahiz eta gerora (Zuazo 2017: 84) gehitu egin duen. eibartarra-ren mapa bestelako daturik gabe erabiliz gero, pentsa liteke euskal Herriko erdialde zabalean -te dagoela, eta mendebalean eta ekialdean -e. Banaketa hori ikusita eta Bar-tza, rancian, osteranzeco, aurrerancian…). xix. mendearen hasierako idazleengan egoera toliren irizpide klasikoak aintzat hartuta, pentsa liteke bazterrekoak direla forma zaha-ere ez da harrigarria: -rutz zein -etaruntz aurki daitezke mogelen, Astarloaren eta Frai Bartolomeren testuetan, eta Bonaparte ondareko materialetan ere ekialdeko ibarretan rrenak, 32</cell></row><row><cell>ageri da -ru(n)tz(a).</cell></row><row><cell>gipuzkoako mendebalean -rutz agertzen da hala Barrutiaren antzerki-lanean nola</cell></row><row><cell>eibarko ordenantzan (Hona hemen adlatiboko marken ereduen eremuak irudikatzen dituen mapa:</cell></row><row><cell>, -rantz eta -runtz lehian</cell></row><row><cell>daude durangon, eta -ru(n)tz besterik ez dago ipar-ekialdean eta durangotik eskuin</cell></row><row><cell>dauden herri batzuetan; zehazki, Berriz, Abadiño, Zaldibar, Atxondo, ermua, elo-</cell></row><row><cell>rrio, markina, etxebarria, Bolibar, ondarroa, munitibar, Aulesti, gizaburuaga eta</cell></row><row><cell>Amoroton. ispasterren -rutza dago, eta Bizkaiko gainerako udalerri guztietan -ran-</cell></row><row><cell>3. irudia</cell></row><row><cell>27 Aldaera nagusi horiez gain, badaude bigarren mailakoak ere. Bigarren mailako aldaerez eta atziz-ezker eskuin: -ra(n)tz(a) / -ra(n)tz(a) &amp; -ru(n)tz(a) / -ru(n)tz(a) aldaerak</cell></row><row><cell>kiaren etimologiaz, begiratu gómez (2005) eta, berrikiago, lakarra (2008: 484) lanetan proposatutakoak.</cell></row><row><cell>ASJU, 2016, 50 (1-2), 201-232</cell></row></table><note>28 Eik (24. galdera, 174. mapa) ibarrangelun, ean eta lekeition eman zuen mendirutz; durangal- dean ere aldaera hori zen nagusi, iurretan izan ezik (-rantza).29 Kopiagileaz eta testuaren bestelako arazoez, begiratu lakarraren (1984a) edizioa.30 Bizkaiko hego-mendebalean eta Aiara aldean -rantx(a) aldaera ere ageri da, nahiz eta sistematiko- tasunetik urrun egon, xvii. mendeaz geroztik (cf. Zuloaga 2013; ulibarri 2015: 187).https://doi.org/10.1387/asju.*</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>). otxandion: dau(r)e &amp; dau(r)es 'dute, dituzte' orainaldian, eben &amp; ben &amp; ebesan &amp; besan 'zuten, zituzten' lehenaldian eta balaure &amp; balaures 'balute, balituzte' baldintzetan (1991: 96-98). legutio aldeko euskarari dagokionez, herribilduan bertan ere biak erabiltzen dira: orainaldian, daure &amp; dabe eta daubiez &amp; dabez; lehenaldian, aubien &amp; ebien eta aubiezen &amp; ebiezen. elosu, ollerieta, nafarrate eta urrunagan, aldiz, -de dutenak dira nagusi: daure &amp; daurie eta dauriez &amp; dauriez orainaldian; euren &amp; eurien eta eurezen &amp; euriezen lehenaldian</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>eta gipuzkoako kostalde https://doi.org/10.1387/asju.22865 osoan ez ezik, Bizkaian Bermeorainoko kostaldeko herri guztietan hedatutako bilakabidea dela -o + -a &gt; ua. Bizkaiko erdialdean, barnealdera (mungia ingurua, gernika, Zornotza eta Arratia) hurbildu ahala ahultzen eta desagertzen da, oa zaharragoari eutsi baitiote inguru horietan. Sortaldean, aldiz, aldaketa sistematikoa da iparraldean zein hegoaldean, eta horrekin bat egiten dute, gutxienez xviii. mendetik, Bizkaiko ekialdeak eta gipuzkoako deba ibarrak. Soziatiboko markei dagokienez, gipuzkoan eta, batez ere, Araban dagoen forma-aniztasuna aintzat hartuta, harrigarri xamar gertatzen da Bizkaian ageri den batasuna: xviii. mendearen amaierara arte -agaz &amp; -akaz bikotea da (ia) bakar singularrean eta pluralean Bizkaiko egile nagusien artean, hala sartaldean nola durango aldean.</figDesc><table><row><cell>Kronologiari dagokionez, adibideak asko ez izan arren, zenbait testuk islatzen</cell></row><row><cell>dute xviii. mendearen lehenengo hamarkadetan fenomenoak ezagun izan behar zuela</cell></row><row><cell>hala Bizkaiko ekialdean (Bertso bizkaitarretako adibideak edo urkizurenak) nola gi-</cell></row><row><cell>puzkoa mendebalean (Barrutia, eibarko testuak), eta mende amaierarako hedatua</cell></row><row><cell>zela Bizkaiko erdialderagoko beste herri batzuetara erdialde-sortaldean; besterik da</cell></row><row><cell>zein leku eman zioten sasoi hartako egileek ezaugarriari.</cell></row><row><cell>ensunzak (2013: 11) gandararen testuetan eginiko irakurketa okerra (iguelescua</cell></row><row><cell>pro igueslecua) zuzenduta, hiribilduko eta inguruko testuetan ez da geratzen erdiko</cell></row><row><cell>bokalaren igoeraren adibiderik.</cell></row><row><cell>Hegoaldean, bestalde, otxandiok, eta Arabako Aramaiok eta legutio aldeak bat</cell></row><row><cell>egiten dute Bizkaiko sortaldearekin eta gipuzkoako mendebalarekin.</cell></row><row><cell>4.2.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Beste alde batetik, gainerako hiru ezaugarrien isoglosek beste eten batzuk irudikatzen dituzte, baina ez Bizkaiko erdialdean, ezpada ekialderago: -o + -a &gt; ua Bermeoraino sartzen da, baina gernika ezker uzten du. Soziatiboko marketan, -akin plurala ez da Bermeoraino sartzen, baina ohikoa da mundakako itsasadarraren inguruko herrietan. Hurbiltze-adlatiboko -ru(n)tz(a) aldaeraren muga are ekialderago dago: kostaldean ez da eatik mendebalera hedatzen, gernika inguru guztia ezker uzten du, eta iurreta eta mañaria aldean ez da aldaera bakarra. Aipatzekoa da, eta etorkizuneko azterketa dialektologikoek berretsi edo ezetsi beharko dute, Bizkaiko ipar-ekialdean (hala kostaldean nola markina aldean) eremu fokal bizi bat sumatzen dela. ematen du ezaugarri batzuk, inguru hartan sortuak zein gipuzkoatikoak izan, handik hedatu direla eta hedatzen ari direla, hala kostaldetik nola Bizkaiko erdialderantz eta hegoalderantz (durango ingururantz). eten linguistikoei dagokienez, hemen nabarmendutako lau ezaugarriek etena irudikatzen dute Arratiatik eskuin; zehazki, Arratia ibarraren eta durango aldeko herrien artean: igorretik eta dimatik eskuin urkiola, mañaria eta Arrazola inguruko mendialdea dago, eta mendi garaien muga fisikoa muga linguistiko ere bada, lau ezaugarriok eten luzexka islatzen baitute inguru horretan. ubidea eta otxandio Bizkaiko hegoaldean daude, Arabarekin mugan, bakandu xamar eta mendialdean biak ere: Arratiatik zein durango aldetik gasteiza doazen bide eta errepideak dituzte inguruan, eta Arabako iparraldeko herriekin hartu-eman handia izan dute historikoki. Halere, bi herriok ez datoz bat ezaugarri guztietan: batzuetan sartaldearekin bat egiten dute, beste batzuetan sortaldearekin eta beste batzuetan bakoitzak eremu batekin bat egiten du. lau ezaugarrietara itzulita, beraz, pluralgileek zatitzen dute Bizkaia erdialdetik, eta beste hiru ezaugarriak ekialderago gelditzen dira, bakoitza eremu batean, nahiz eta inguru batzuetan (eta nabarmen Arratiaren eta durango aldearen arteko etena</figDesc><table><row><cell>). Zailtasun horien au-</cell></row><row><cell>rrean, irtenbide aproposa da isoglosa garrantzitsu zenbaiten konbinazioa erabiltzea,</cell></row><row><cell>Ascolik aipatutako particolare combinazionearekin eta simultanea presenzarekin bat</cell></row><row><cell>etorriz.</cell></row><row><cell>lan honetan nabarmendu ditudan lau ezaugarrien artean *edunen hirugarren</cell></row><row><cell>pertsonako -de &amp; -e aldaeren arteko muga lehenetsi dut Bizkaia ezker/eskuin bana</cell></row><row><cell>dezaketenen artean: ezaugarri gorde hori nahikoa da Bizkaiko sartaldeko eta sortal-</cell></row><row><cell>deko hizkerak banatzeko, eta hizkera horietan zehaztasun handiagoa bilatzen duenak</cell></row><row><cell>nahiko du ezaugarri hori beste batzuekin konbinatzea, ahaztu gabe garaiaren arabera</cell></row><row><cell>konbinazio horiek ere aldatu egiten direla edo alda daitezkeela.</cell></row><row><cell>5.2.</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.22865</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>. 83-132. Altuna, Patxi (arg.). 1987. Fray Bartolome. Euscal errijetaco olgueeta ta dantzeen neurrizco gatz-ozpinduba (1816). Bilbo: deustuko unibertsitatea. Altzibar, Xabier. 1992. Bizkaierazko idazle klasikoak: Mogeldarrak, astarloatarrak, Frai Bartolome: nortasuna, idazlanak, grafiak. Bilbo: Bizkaiko Foru Aldundia. Anonimoa. 1780. Errosariyo edo coroa santuban ofreciduco dirian misterioac. Bilbo: [s.n]. Arejita, Adolfo. 1983. domingo egiari gorazarre kantua. Litterae Vasconicae 2. 137-181. Arejita, Adolfo. 1988. domingo Heguiari Kantua. Textoa eta lexikoa. Litterae Vasconicae 4.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Bizkai erdialdeko hizkera omen zen dotoreena: «este bascuençe antiguo se habla perfectamente como de primero en su prinçipio en la probinçia que agora es llamada Viscaya, y lo mejor y más claro de ello y más elegante y pulido en la tierra que está entre Vermeo y durango» (apud Arriolabengoa 2008: 39).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">eneKo ZuloAgA SAn romÁn ASJU, 2016, 50 (1-2), 201-232</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3"> Halere, elorduik (1995)  argi apur bat eman zuen Bonapartek bizkaieraren sailkapenak egitean erabilitako irizpideez. 4 durangaldeko zenbait herri (mañaria, iurreta, durango bera, izurtza, Berriz, Abadiño, Apatamonasterio...) sartaldeko azpieuskalkian kokatu zituen; ekialderagoko batzuk (elorrio, Zaldibar, mallabia, ermua...), aldiz, markina aldeko euskararekin batera.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">amparua ere badakar, baina badirudi -o + -a &gt; ua aldaketa baino gehiago, gaztelaniazko maileguaren egokitzapenaren (o &gt; u) ondorio dela(OEH, s.v. anparo). Bestalde, ensunzak (2013: 10) iguelescua irakurri zuen gandararenean, eta erdiko bokal-igotzeari egotzi; halere, irakurketa-akatsa da ensunzarena, gandarak igueslecua baitakar. 11 dena den, lehen esan bezala, ematen du gandarak gernikakoa ez beste hizkera-eredu bat (ere) baliatu (eta/edo nahastu?) zuela bere testuetan. Ardoaren ingurukoan, kasurako, ez Bizkaiko baina erdialderagoko zenbait forma ageri dira: gustorican, apaizac, nai du... 12 «[...] va escrita con algun cuidado, sacada de autores y en vascuenze usual y tribial de este recinto de Bermeo, mundaca, Albóniga, etc. en terminos usuales patrióticos y significativos con que se explican y dan a entender en sus conversaciones, ya porque assí se pidió se dispusiera y ya por el util que de ello se origina» (de la quadrak hizkuntzari buruz idatzitakoez, ikusBilbao 1997: 253 eta hurrengoak). Halere: «Baina, Kardaberaz eta olaetxea legez, bizkaiera-modu ahalik eta zabalenaren atzetik dabil» (Altzibar 1992: 69). 13 Halere, Bermeo aldeko xviii. mendeko eskuizkribu anonimo batean -o + -a &gt; ua (eta ua &gt; ue) bihurturik agertzen da zenbait kasutan (ensunza 2013: 11).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">Azkue konturatua zen: «Aunque un tiempo los sociativos gaz y kin se hayan semánticamente distinguido [...] son sinónimos: el primero, del dialecto B; el segundo, con algunas variantes ki, (kila, kilan), de los demás. uno y otro se oyen simultáneamente en B-l-m-mo-ond-otx.; pero reservando gaz para el singular y adjudicando a su compañero el papel de agregarse a los artículos plurales ak y ok» (1925: 337). 17 mugagabea dela eta, gaur egun, aurreko mendeetako testuetan legez (cf. mallabiko Malleagas forua gaitic esaera edo Zumarragaren gutuneko Anso Garçiagaz), -gazen eremua zabalagoa da -akaz pluralarena baino; hots, -akin plurala erabiltzen den Bizkaiko hizkeretan -gaz da nagusi mugagabean. EHHA-Veko datuen arabera (ikus 1079. eta 1156. mapak), -gaz mugagabearen eremuak oro har bat egiten du Bizkaia eta gipuzkoa bereizten dituen muga politiko-administratiboarekin: Bizkai osoan dago -gaz eta jaurerrian Berrizen besterik ez da jaso -kin mugagabean. Bizkaitik kanpo, Aramaion eta leintz gatzagan ere -gaz ageri da (Aramaion -kinekin batera). gipuzkoako mendebalari dagokionez, -kin da orokor, nahiz eta eibar-elgeta aldean, Beasain aldean legez, -gin aldaera ere badagoen.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">https://doi.org/10.1387/asju.22865</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="33">Hala jaso zituen Azkuek ere: «Tengo entre mis apuntes algunas flexiones verbales anotadas en urrunaga (Alaba), donde hoy agoniza la lengua, cuya característica no figura en la copiosa lista del príncipe, usadas aún enB-otx» (1925: 555). Honako forma hauek ematen ditu: ekusinaurie, aurie, daurie,  gauriez, zauriez, zauzie eta dauriez (1925: 556).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="36">Altzibarrek ere ikusia zuen eredu erdi-finkaturik, ezaugarri batzuetan, 1800. urtea baino lehen: «dena dela, "eufonia" zahar eta beste euskalki literarioekiko bateratzaile direnon hausketa Juan Antonio mogel eta Añibarrok beren liburu ospetsuak argitaratu baino lehentxoago gertatu zen, eta berorietan eufonien sistema desberdin eta elkarren kontrakook finkatuta agertzen badira, artean beren zalantzak izan zituzten» (1992: 476).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="37">nire ustez, -akaz plurala Bilbon sorturiko berrikuntza izateak errazago azalduko luke ezaugarriaren banaketa hala jaurerrian nola Arabako erdi-mendebalean (ik. Zuloaga 2020: § 5.2.5.2). Bestalde, mugagabean ere -gaz izan da nagusi, azken mendean Bizkai ekialdean -kin ere zabal dokumentatu den arren.38  Bizkaia, Araba eta gipuzkako eremu mugakideetako testuek ere -gazen atzerakada islatzen dutela ematen du: gogoan hartzekoak dira deba ibarreko testuetan agertzen diren -agaz singularrak, adibidez, baina EHHA-Veko 1079. eta 1156. mapek -akin (eta, gehienez ere, eibar-elgeta aldean -gin) besterik ez dutela ematen, Zuazok (2006a: 75) bildutako arrastoak arrasto; halaber, gogoan hartzekoa da lazarragarenean -(a)gaz eta -(a)kin biak daudela, baina lehenengoa dela nagusi.39  Halere, ez dirudi leku guztietan berdin gertatzen denik. otxandioko hiztun helduen eta gazteen arteko bariazioari buruzko azterlan batean, helduek astuekin eman zuten lekuan astuekaz eman zuten gazteek (ormaetxea 2008: 254).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="40">Hatsarrearen historiaz, bilakabideaz, mugez eta arazoez argigarria da Petit (2007) lana.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="41">isoglosez aritzean eten zurrunen ikuspuntutik baino gertuago nago honako hauetatik: «An isogloss should never be regarded as a dividing line between two usages; rather it is an indication of the approximate outer limit of a single feature»<ref type="bibr" target="#b9">(Atwood 1986</ref><ref type="bibr" target="#b9">(Atwood [1963</ref>: 75). Halaber: «The isogloss, therefore, does not mark a sharp switch from one word to the other, but the centre of a transitional area where one comes to be somewhat favoured over the other. The isogloss [...] must always be viewed as an abstraction and not a clear line on the land which one might step across from one dialect area into another» (Francis 1983: 5).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22865</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22865" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Exposición breve de la doctrina christiana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Adolfo</forename><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bilbo: labayru ikastegia &amp; BBK Fundazioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Amilletaren dotrinea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Adolfo</forename><forename type="middle">&amp;amp;</forename><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alberdi</forename><surname>Mirari</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Litterae Vasconicae</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="7" to="68" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eibarko euskara. izen sintagmaren deklinabidea. Bilbo: deustuko unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nerea</forename><surname>Areta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">lazarragaren eskuizkribuko adizki batzuez (euskal aditz jokoaren kronologia erlatibo baterantz). in maria Jose ezeizabarrena &amp; ricardo gómez (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Borja</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bilbo:uPV/eHu" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eridenen du zerzaz kontenta. Sailkideen omenaldia Henrike knörr irakasleari</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1947" />
			<biblScope unit="page" from="49" to="70" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Julen manterola &amp; eneko Zuloaga (arg.), prestatzen. Mikoletaren modo breve de aprender la lengua vizcayna (1653)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Borja</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Edizioa eta azterketa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskara ibarguen-Cachopin kronikan (xvi. mendea). Bilbo: euskaltzaindia &amp; BBK</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julen</forename><surname>Arriolabengoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Doctrina christianeen explicacinoa eusquera. gasteiz: Bartholome riesgo y montero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Martin</forename><surname>Arzadun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1731" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urteco domeca gustijetaraco verbaldi icasbidecuac ceizubetan azalduten dan Erromaco catecismua, 3 lib. Bilbo: eusebio larumbe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1816" to="1818" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The methods of American dialectology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Elmer</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Atwood</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dialect and language variation</title>
		<editor>Harold Allen &amp; michael linn</editor>
		<meeting><address><addrLine>San diego</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1963" />
			<biblScope unit="page" from="63" to="97" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>inc</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Morfología vasca. Bilbo: editorial Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Resurrección</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">de la quadrak Bermeon 1784an idatzitako eskuizkribuak i: «doctrina christinaubarena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gidor</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="247" to="336" />
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">de la quadrak Bermeon 1784an idatzitako eskuizkribuak ii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gidor</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="165" to="229" />
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Julen manterola, céline mounole &amp; Blanca urgell. 2020. Lazarraga Eskuizkribuaren edizioa eta azterketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>2 lib. Bilbo: uPV/eHu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">elorrioko ziri-bertso batzuen izkribu hondarrak xviii. mendean. Litterae Vasconicae 10</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Asier &amp;amp; Adolfo</forename><surname>Bidart</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="page" from="265" to="275" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Space and spatial diffusion. in Jack chambers, Peter Trudgill &amp; natalie Schilling-estes (arg.), The handbook of language variation and change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">David</forename><surname>Britain</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<publisher>Blackwell Publishing</publisher>
			<biblScope unit="page" from="603" to="637" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Otxandio aldeko euskaraz. Bilbo: gráficas loroño. camino, iñaki. 2004a. estellerriko euskara Arabako eta nafarroa garaiko hizkeren bidegurutzean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xabier</forename><forename type="middle">&amp;amp;</forename><surname>Burgete</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">49</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1137" to="1148" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">irizpide metodologikoak egungo euskal dialektologian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">49</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="67" to="102" />
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">dialektologiaren alderdi kronologikoaz. Fontes Linguae Vasconum</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="volume">108</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="209" to="247" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dialektologiatik euskalkietara tradizioan gaindi. donostia: elkar. carrera, iñaki &amp; imanol garcía</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Legutio aldeko euskara. gasteiz: Arabako Foru Aldundia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jack &amp;amp; Peter</forename><surname>Chambers</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trudgill</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dialectology. cambridge</title>
		<imprint>
			<publisher>cambridge university Press</publisher>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">la geografía lingüística</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eugen</forename><surname>Coseriu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">madril: gredos. eneKo ZuloAgA SAn romÁn ASJU</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="201" to="232" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in eugenio coseriu, El hombre y su lenguaje</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">dialectology and linguistics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lawrence</forename><surname>Davis</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orbis</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="24" to="30" />
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zornotza-ibarruri aldeko deklinabidearen erabilera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Derteano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luis</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Litterae Vasconicae</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="293" to="325" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vowel interaction in Biscayan Basque. Fontes Linguae Vasconum 5</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">G</forename><surname>De Rijk</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<biblScope unit="page" from="149" to="167" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bonapartek osaturiko bizkaieraren sailkapenak: iturriak eta erizpideak. in ricardo gómez &amp; Joseba A. lakarra (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agurtzane</forename><surname>Elordui</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">donostia: gipuzkoako Foru Aldundia &amp; «Julio urkixo» euskal Filologi mintegia</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="433" to="463" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal dialektologiako kongresua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gernikako euskararen azterketa dialektologikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ariane</forename><surname>Ensunza</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://artxiker.ccsd.cnrs.fr/artxibo-00698800" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">gandara eta de la quadra: gernikako eta Bermeoko euskara xviii. mendean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ariane</forename><surname>Ensunza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskalingua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="6" to="12" />
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arabako euskararen dialektalizaziorantz: aditz-morfologia aztergai. gasteiz: uPV/eHuko master amaierako lana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ane</forename><surname>Eraña</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erizkizundi irukoitza. Bilbo: euskaltzaindia. etxazarra, Ainhoa. 2012. Bizkai sartaldeko xix. mendeko zenbait dotrinaren azterketa. gasteiz: uPV/eHuko master-tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ana</forename><surname>Etxaide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nagore</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskalingua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="67" to="94" />
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1708ko eskuizkribu argitaratubakoa bizkaieraz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Amorebieta-Etxanoko hiztegi etnografikoa. Zornotza: Amorebieta-etxanoko udala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://hiztegia.ametx.net" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bilbo: euskaltzaindia. Francis, winthrop nelson. 1983. Dialectology. londres &amp; new york: longman. gaminde, iñaki. 1984-1985. Aditza bizkaieraz, 3 lib. iruñea: udako euskal unibertsitatea. gaminde, iñaki. 1990a. Soziatiboa denbora alorrean Bizkaian. ELE 6. 25-32. gaminde, iñaki. 1990b. ezezko nominalizazioak bizkaieraz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="85" to="98" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal Herri Hizkeren Atlasa V (izen morfologia)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ablatiboaren balioak bizkaieraz. Litterae Vasconicae 5. 177-190. gaminde, iñaki. 1991b. Adjektiboa egon aditzarekin bizkaieraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Litterae Vasconicae</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="200" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">elosu, nafarrete eta urrunagako euskaraz. Fontes Linguae Vasconum 81</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="241" to="262" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaiko euskararen ezaugarri fonologiko batzuen inguruan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskalingua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="4" to="14" />
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bizkaian zehar. Euskararen ikuspegi orokorra. Bilbo: mendebalde Kultur Alkartea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Juan Bautista Gamiz Ruiz de Oteo: poeta bilingüe alavés del siglo xviii. gasteiz &amp; Bilbo: Arabako Foru Aldundia &amp; euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">de re etymologica: vasc. -(r)antz &apos;hacia&apos;. in Pilartxo etxeberria &amp; Henrike Knörr (arg.), Nerekin yaio nun. Txillardegiri omenaldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo</forename><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="273" to="280" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Algunos caracteres de las hablas fronterizas catalano-aragonesas del Piri neo (Alta ribagorza). contribución al estudio del problema de los dialectos llamados de transición</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Günther</forename><surname>Haensch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orbis</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="75" to="110" />
			<date type="published" when="1962" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Hernández Campoy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Manuel</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Geolingüística. Modelos de interpretación geográfica para lingüistas. murtzia: universidad de murcia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22865</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22865" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Vowel interaction in Basque: a nearly exhaustive catalogue</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="211" to="245" />
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>José ignacio &amp; iñaki gaminde</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">curiosidades y observaciones sobre el dialecto vizcaíno literario</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alfontso</forename><surname>Irigoyen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="105" to="132" />
			<date type="published" when="1958" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The sea as medium of linguistic diffusion</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Henry</forename><surname>Kahane</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1951" />
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="287" to="291" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sebastián Antonio de gandararen euskal lanak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jabier</forename><surname>Kaltzakorta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="129" to="209" />
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1721. urteko eibarko kopla zaharrak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jabier</forename><surname>Kaltzakorta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Litterae Vasconicae</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="9" to="33" />
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agustin</forename><surname>Kardaberaz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ca. 1762. Dotrina cristiana edo Cristiñau dotrinea. iruñea: [s.n</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arabako euskararen lekukoak. ikerketak eta testuak. gasteiz: eusko legebiltzarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Henrike &amp;amp; Koldo</forename><surname>Knörr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ASJU 18(2). 89-114. lakarra, Joseba Andoni. 1984b. Bizkaiera zaharreko ablatiboaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><surname>Andoni ; Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Andoni</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">gasteiz: Arabako Foru Aldundia. lakarra, Joseba Andoni</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="639" to="682" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU. Refranes y Sentencias (1596). ikerketak eta edizioa. Bilbo: euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lazarragaren eskuizkribua (xvi. mendea). Lehen hurbilketa. madril: edilán-Ars libris</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Andoni</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: gipuzkoako Foru Aldundia &amp; uPV/eHu. lakarra, Joseba Andoni. 2013. euskararen historiaurrearen berreraiketa sakonagorako: forma kanonikoa, tipologia holistikoa, kronologia eta gramatikalizazioa. in ricardo gómez, Joaquín gorrochategui, Joseba Andoni lakarra &amp; céline mounole (arg.), koldo Mitxelena katedraren iii. Biltzarra, 275-324. gasteiz: uPV/eHu. lekuona, Juan mari</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Andoni</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Xabier Artiagoitia &amp; Joseba Andoni lakarra (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="451" to="490" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aitzineuskararen gramatikarantz (malkar eta osinetan zehar). José ignacio lópez de luzuriaga &amp; Antxon narbaiza. 1992. 1685eko kopla zaharrak. eibar: ego ibarra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A linguistic atlas of Late Mediaeval English</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Angus</forename><surname>Mcintosh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><surname>Samuels</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Michael Benskin</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.lel.ed.ac.uk/ihd/elalme/elalme.html(2016/09/02" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<publisher>Aberdeen university Press</publisher>
			<pubPlace>Aberdeen</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">la doctrina cristiana de Betolaza (1596). BAP 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">OC</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="187" to="204" />
			<date type="published" when="1955" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Berrargit</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dictionarium Linguae Cantabricae (1562). donostia: gipuzkoako Foru Aldundia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrargit. OC</title>
		<editor>mitxelena, Koldo &amp; manuel Agud (arg.). 1958. N. Landucci</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="199" to="363" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obras completas (ASJUren Gehigarriak 54-68), 15 lib. donostia &amp; gasteiz: «Julio urkixo» euskal Filologi mintegia, gipuzkoako Foru Aldundia &amp; uPV/ eHu (Joseba A. lakarra &amp; iñigo ruiz Arzalluzen argit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo &amp;amp; Ibon</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orotariko Euskal Hiztegia. Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Confesino ona edo ceimbat gauzac lagundu biar deutseen confesinuari ondo eguiña izateco. gasteiz: Fermin larumbe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Antonio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ZuloAgA SAn romÁn ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="201" to="232" />
			<date type="published" when="1803" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Antonio</surname></persName>
		</author>
		<idno>1881 [ca. 1802</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dialectología general e hispanoamericana</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<pubPlace>Bogotá</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>El doctor Peru Abarca. durango: Julian de elizalde. montes, José Joaquín</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">lazarraga eskuizkribuaren gramatika. in gidor Bilbao, ricardo gómez, Joseba A. lakarra, Julen manterola, céline mounole &amp; Blanca urgell, Lazarra ga Eskuizkribuaren edizioa eta azterketa</title>
		<idno>céline. 2020</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="725" to="733" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: uPV/eHu. mujika, Serapio. 1908. el vascuence en los archivos municipales de guipúzcoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">zenbait ezaugarri araberaren definiziorako. gasteiz: uPV/eHuko gradu amaierako lana</title>
		<idno>iker. 2020</idno>
		<ptr target="https://addi.ehu.es/handle/10810/49212.ormaetxea" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">otxandioko hizkera: adinaren araberako bariazioa. Fontes Linguae Vasconum</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="volume">108</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="249" to="262" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aramaioko euskara. Aramaio: Aramaioko udala. ormaetxea, Jose luis</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arrasateko testu zahar bi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arantza</forename><surname>Ozaeta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="793" to="800" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dialektologiaren atarian (euskal dialektologiaren historiara hurbilketa). Bilbo: mensajero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rosa</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Miren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bonaparte ondareko eskuizkribuak: bilduma osoaren edizio digitala. Bilbo: deustuko unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rosa</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Miren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">dedialectalization or the death of a dialect: The case of the catalan subdialect spoken in the costa Brava</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pilar</forename><surname>Perea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dialectologia et Geolinguistica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="77" to="89" />
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Archaïsme et innovation dans les langues indo-européennes. Mémoires de la Societé de Linguistique de Paris 15</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Daniel</forename><surname>Petit</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<biblScope unit="page" from="13" to="55" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">la brujería vasca en la edad moderna: aquelarres, hechicería y curanderismo. in Jesús maría usunariz (arg.), RiEV. Cuadernos, 9. Akelarre. La caza de brujas en el Pirineo (siglos xviii-xix). Homenaje al profesor Gustav Henningsen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Reguera</surname></persName>
		</author>
		<idno>donos- tia: eusko ikaskuntza</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
			<biblScope unit="page" from="240" to="283" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La dialectología griega como fuente para el estudio de las migraciones indoeuropeas en Grecia. madril: ediciones clásicas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Francisco</forename><surname>Adrados</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1952" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Basque dialect of Marquina. Amsterdam: H. J. Paris. ros, Ander. 2011. nerbioi goieneko euskararako material gehiago: xvii. mende amaierako urduñako berba zerrenda bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">William</forename><surname>Rollo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="387" to="402" />
			<date type="published" when="1925" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">cartas del P. uriarte al Príncipe luis luciano Bonaparte</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Ruiz De Larrinaga</surname></persName>
		</author>
		<idno>10. 231-302; BAP 13. 220-39, 330-48</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="397" to="443" />
			<date type="published" when="1954" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
		<idno>ekaitz. 2020</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Artxibora itzultzearen garrantziaz: maria Angela de Txakartegiren xviii. mendeko mutrikuko gutuntxoa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="271" to="281" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">contribución al estudio y edición de textos antiguos vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ibon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">on the history of the non-Finite Verb Forms in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Robert</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larry</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Towards a History of the Basque Language</title>
		<editor>José ignacio Hualde, Joseba Andoni lakarra &amp; robert larry Trask</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam &amp; Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="207" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The contribution of sociolinguistics to dialectology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peter</forename><surname>Trudgill</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Language Sciences</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="237" to="250" />
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">on the role of dialect contact and interdialect in linguistic change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peter</forename><surname>Trudgill</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Jacek Fisiak (arg.), Historical dialectology. Regional and social</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin, new york &amp; Amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="547" to="563" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>mouton de gruyter</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Viva Jesus dotrina: edizioa eta azterketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="41" to="154" />
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22865</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22865" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Joseba Andoni lakarra &amp; céline mounole (arg.), koldo Mitxelena katedraren iii. Biltzarra, 511-532. gasteiz: uPV/eHu. ulibarri, Koldo. 2015 Dotrinazko sermoitegia: galduriko hizkerak eta dialektologia historikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="gasteiz:uPV/eHukodoktoregotesia" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Joaquín gorrochategui</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Testuak kokatuz dialektologia historikoan: egiteetatik metodologiara. in ricardo gómez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">egiaren kantaz i: testua eta iruzkinak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="75" to="148" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: euskaltzaindia. urgell, Blanca. 2020. Arabako euskara zer da? gogoetak euskalkien mugez eta haien sailkapenaz. in iñaki camino, Xabier Artiagoitia, irantzu epelde &amp; Koldo ulibarri (arg.), Eibartik zuberoara. koldo zuazori gorazarre, 701-735. Bilbo: uPV/eHu. uribe-etxebarria, oxel</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pedro Antonio Añibarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gueroco Guero</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="139" to="209" />
			<date type="published" when="2001" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskerazko doktrinia Anzuelako berba moduan (1825)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">139-219. urquizu, diego lorenzo. 1737</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Uribe-Etxebarria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Liburu Virgina Santissimien errosario santuena. iruñea: Josephe Joachin martinez</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">introducció a la dialectologia catalana. Bartzelona: enciclopèdia catalana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joan</forename><surname>Veny</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gramática bascongada (1820). donostia: gráficas colón</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">P. A. Añibarro</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ancient indo-European dialects</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Calvert</forename><surname>Watkins</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Henrik Birnbaum &amp; Jaan Puhvel (arg.)</title>
		<meeting><address><addrLine>Berkeley &amp; los Angeles</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>university of california Press</publisher>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="page" from="29" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>italo-celtic revisited</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">on chronicity and space(s) in historical dialectology. in marina dossena &amp; roger lass (arg.), Methods and data in English historical dialectology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Keith</forename><surname>Williamson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<publisher>Peter lang</publisher>
			<biblScope unit="page" from="97" to="136" />
			<pubPlace>Frankfurt am main</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verbo regular vascongado del dialecto vizcaíno. donostia: ignacio ramón Baroja</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mateo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">euskalkiak, gaur. Fontes Linguae Vasconum</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="volume">78</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="233" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Deba ibarreko euskara. Dialektologia eta tokiko batua. eibar: Badihardugu euskara elkartea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">deba ibarreko euskara zaharra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<idno>1005-1030. donostia: gipuzkoako Foru Aldundia &amp; uPV/eHu (= ASJU 40</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Studies in Basque and historical linguistics in memory of R. L. Trask = R. L. Trasken oroitzapenetan ikerketak euskalaritzaz eta hizkuntzalaritza historikoaz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Joseba Andoni lakarra &amp; José ignacio Hualde</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalkiak. donostia: elkar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mendebaldeko euskara. donostia: elkar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Uribe kosta, Txorierri eta Mungialdeko euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><forename type="middle">&amp;amp;</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Goiti</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: uPV/eHu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">José ramón &amp; Jesús Arzamendi. 1976. el léxico vasco de los refranes de garibay</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zubiaur</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="47" to="144" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">nerbioi ibarraren iparraldeko hizkera xviii. eta xix. mendeetan (i): Bizente Sarriaren bizkaierazko sermoiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="393" to="435" />
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Joseba Andoni lakarra &amp; céline mounole (arg.), koldo Mitxelena katedraren iii. Biltzarra, 593-610. gasteiz: uPV/ eHu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ZuloAgA SAn romÁn ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="201" to="232" />
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Joaquín gorrochategui</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Monumenta Linguae Vasconum. iii. Jardunaldiak jardunaldian irakurritako txosten argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<idno>/12/20</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>idatziaren leialtasunaz eta literatur bizkaieraren sorreraz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18814</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.18814" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="179" to="201" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>diego lorenzo urkizuren 1740ko zortzikoak. ASJU 49(1/2</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaiko euskararen barne-banaketak ibargC kronikaren arabera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Litterae Vasconicae</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="49" to="56" />
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mendebaleko euskararen azterketa dialektologiko-diakronikorantz. gasteiz: uPV/eHuko doktorego-tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://addi.ehu.es/handle/10810/49846" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2020" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Zumalde</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">xviii. mendeko testu euskeriko bat. RiEV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="933" to="974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
