<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Ekialdeko euskararen komitatiboa polimorfismoaz harago 1 Eastern Basque comitative beyond polymorphism manuel Padilla-moyano* universidad del País Vasco/euskal Herriko unibertsitatea (uPV/eHu) &amp; HSe university</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2016">2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Ekialdeko euskararen komitatiboa polimorfismoaz harago 1 Eastern Basque comitative beyond polymorphism manuel Padilla-moyano* universidad del País Vasco/euskal Herriko unibertsitatea (uPV/eHu) &amp; HSe university</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">50</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="233" to="255"/>
							<date type="published" when="2016">2016</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:42+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>eastern Basque</term>
					<term>case system</term>
					<term>comitative</term>
					<term>allative</term>
					<term>polymorphism HiTz GAkOAk: ekialdeko euskara</term>
					<term>kasu sistema</term>
					<term>komitatiboa</term>
					<term>adlatiboa</term>
					<term>polimorfismoa</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>in this paper i analyse the comitative suffixes of eastern Basque in the light of a corpus of historical Souletin -but not only. in addition to the exhaustive account of the morphological variation of this case, i undertake a study of the complex morpheme -kila(n). After the analyse of the data, under gavel's inspiration, and based on both typological and philological arguments, i will propose that once the case system of eastern Basque had two different comitatives.</p><p>Laburpena: Artikulu honetan ekialdeko euskararen komitatiboaren atzizkiak azterkatzen ditugu, nagusiki zuberoako euskara historikoaren corpusaren argitara. komitatiboaren aldakortasun morfologikoaren kontu zehatza errendatzeaz gainera, arta berezia eskainiko diogu -kila(n) morfema konposatuari. Datuen analisiaren ondoren, Gavelen inspirazioaz, eta argudio tipologiko eta filologikoetan oinarrituz, (ekialdeko) euskararen kasu sistemak behiala bi komitatibo bereizten zituela proposatuko dugu.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>https://doi.org/10.1387/asju.22864 teke, gainera, aditzondoetako -ki atzizkiarekin lotzea, Schuchardtek berak nahi duen bezala. Bestalde, hona zer dioten Heinek eta Kutevak: «The data supporting this pathway are not entirely satisfactory <ref type="bibr">» (2002: 91-92)</ref>. Beste aukera bat izan liteke -ki atzizkia izatea hor, -n inesiboarekin. <ref type="bibr">(manterola 2015: 469, oin-oharra)</ref> manterolak, Schuchardti jarraituz, -ki atzizkia seinalatzen du komitatiboaren sorreran; hein batean, lotura hori egina zen, alderantzizko norabidean egina ere <ref type="bibr">(darrigol 1830: 87)</ref>. gavelek ere ber ideia erabili zuen: «[les diverses formes de la désinence de l'unitif] comportent ensuite un élément ki que l'on peut très vraisemblablement identifier avec le suffixe ki utilisé pour former des adverbes à l'aide des adjectifs <ref type="bibr">» (1929: 25)</ref>. euskararen komitatiboaren etimologiaren gaineko ikerketaren state-of-the-art lakarrak markatzen du, besteak beste, aitzineuskararentzat ekhin aditz komitatiboa proposatuz <ref type="bibr">(2018: 172-175)</ref>.</p><p>Alderdi semantikoari dagokionez, ezaguna da euskara historikoan komitatiboaren markak koordinazioa ere adieraz zezakeela, X-rekin Y 'X eta y' bezalako sintaxietan (ikus § 5). erabilpen horren itzaltzearekiko kontrastean, azken mendeetan komitatiboaren marka bestelako balioak bereganatuz joan da: «in western dialects, the instrumental has been lost in productive usage and the comitative is used in its place to express instrument or means» <ref type="bibr">(Hualde 2003: 184)</ref>.</p><p>lan honetan ekialdeko euskararen komitatiboa aztertuko dugu, Zuberoako euskara historikoaren corpusari arreta berezia eskainiz. 4 lehenik, komitatiboaren morfemaren bukaerako sudurkariaren agerpenaren kontu zehatza errendatuko dugu ( § 2); bigarrenik, -(r)ekila(n) atzizkia aztertuko dugu, haren balioari ( § 3.1) zein agerpenari lotuz ( § 3.2); ondoren, -(r)ekiko &amp; -(r)ekila(n)ko sekuentzien ( § 4) eta X Y-reki 'X eta y' koordinazio zaharraren ( § 5) lekukotasuna ekarriko dugu; azkenean, hipotesi bat formulatuko dugu -(r)ekila(n) atzizkiari buruz eta (ekialdeko) euskararen komitatiboaren bilakaeraz ( § 6). <ref type="bibr">4</ref> Hizkuntza osoarentzat Euskal klasikoen Corpusa baliatu dugu (eKc), eta Zuberoako euskara historikoarentzat guhauren tesiarena (Padilla-moyano 2017), xvi.-xix. mendeetako testuez osatua. Hona zerrenda, OEHren laburdura sistemari jarraikiz: lç (hiztegiñoa), o (Pro; Po), Bela, Saug, etchart, Tt (Onsa; Arima), <ref type="bibr">PrS, Bp, CatOlo, Othoitce, mst, iP, ressegue, StJul, mercy, NLilia, egiat (i)</ref>, <ref type="bibr">Edipa, Xarlem, UskLi, CatS, Meditacioniac, CanBel, etch, chacho AztiB, Archu Fab, MaiMarHil, Myst, ip (kurBD, Dial)</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Komitatiboaren polimorfismoa Zuberoan: -(r)eki(la) vs. -(r)eki(la)n</head><p>les désinences déclinatives varient dans chaque dialecte ; elles expriment avec précision les nuances les plus fugitives de la pensée : ganat 'vers, jusqu'à' désigne le mouvement et la tendance ; gana détermine la proximité. les désinences tara et tarat, ki et kin, présentent les mêmes différences de signification. <ref type="bibr">(chaho &amp; d'Abbadie 1836: 36)</ref> Zorigaitzez, chahok ez zuen komitatiboaren atzizkiez gehiago zehaztu; halere, ez dirudi deus anitzez konkretuagorik deskriba zezakeen. 5 izan ere, -ki &amp; -kin pareak banaketa dialektal bati obeditzen dio: oro har, -n gabeko forma ekialdeko mintzoetakoa da: hego-nafarrera, behe-nafarrera, zuberera gehi Pirinioetako mintzoak. Halere, Zuberoan -n dun alomorfoa ere agertzen da. oro har, -n aiseago ageri da -(r)ekilan atzizki konplexuari lotua -(r)ekin atzizkiari baino. Alde horretatik, maisterren testigantza aipatzekoa da zeren, kasik beti -ki emanik -434 aldiz, salbuespen bakarra hekin delarik (iV 18, 3)-, atzizki konplexua erabiltzean sudurkariduna nahiago baitu -13 aldiz -kilan, vs. 2 aldiz -kila-. Zuberoan -n duten aukerak ezagunak izan arren, uste dugu kanpoko eraginei lotuak direla. Hainbatetan ageri bezala <ref type="bibr">(Padilla-moyano 2017: 19-21)</ref>, oihenartek edo Tartasek joera nabarmena dute Zuberoatik kanpoko hizkuntza ezaugarrien agerrarazteko, eta hala dirudi komitatiboaren sudurkariari doakionean ere. xix. mendeko lekukotasunak direnaz bezainbatean, -(e)kin alomorfoaren agerpenak batez ere oloroeko diozesaren desegitearen ondorioz Baionara so dauden zenbait egileren ekoizpenenari lotua da <ref type="bibr" target="#b40">(Padilla-moyano 2015)</ref>.</p><p>Azkenean, herri antzertiaren tradizioan gertatzen dena aipatzekoa da. 3. -(r)ekila(n) morfema</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">-(r)ekila(n) morfemaren balioaz</head><p>Traskentzat -(r)ekila(n) atzizkiak «appears to have been extended by means of the adverbial suffix -la» (1997: 202), eta orpustanek (1994) «atzizki luzatu» deitzen du, arras bakan ageri diren -tila eta -gatila bezala (ikus beherago, atal honetan). Beraz, euskalarien artean -(r)ekila(n) morfema eratorria delako ustea hedatu da, «atzizki luzatu» deiturak salatzen duenez: -(r)ekila(n) berrikuntza litzateke -berrikuntza zaharra, etxepare eta leizarraga lekuko-. egungo euskaran komitatiboaren atzizkiek ber balioak adierazi arren, baliteke historikoki kontuak diferente izatea. gavelek (1929: 26) euskararen komitatiboaren atzizkien garapenaren gaineko hipotesi bat proposatzen du, zeinaren arabera:</p><p>iii) -eki baita komitatiboaren atzizkirik zaharrena; iii) -n erantsi baitzaio lokatiboaren ideia adierazteko; iii) -ekila atzizkiak bi interpretabide baititu:</p><p>1. = -ala adlatiboa, eta beraz -ekila mugimenduari lotu komitatiboa adierazten zuen; edo 2. = -la moduzkoa, eta beraz komitatiboaren ideia indartzen zukeen, kasik pleonastikoki;</p><p>iv) -ekilan atzizkirik berriena baitateke; eta iv) denborarekin, komitatiboaren forma ezberdinek adieraz zitzaketen ñabardurak galduz joan baitira.</p><p>gavelen iruzkinak biziki interesgarriak iruditzen zaizkigu, egun aldakortasun librean diren alomorfoak behiala morfema bereiziak zirelako hipotesia funtsatzen baitute. <ref type="bibr">6</ref> Bestalde, lacombek bere denborako garaztar baten testigantza interesgarria jaso zuen, -ki(n) &amp; -kila(n) parearen arteko kontrasteaz -justuki gavelen hipotesian bezala, baina atzizkiak alderantziz erabiliak-: Au témoignage d'une dame qui fut la plus assidue des auditrices de m. lacombe pendant les six années qu'il fit un cours libre de langue et littérature basques à la Sor-6 «la forme la plus primitive de la désinence caractéristique de l'unitif serait dons -eki, mais on a pris l'habitude de lui ajouter souvent un suffixe exprimant une idée de locatif ; cela est fort naturel, puisque, la plupart du temps, l'idée d'union précise, jusqu'à un certain point, un lieu : quand je dis : « mon frère était avec moi », je donne par la même une indication sur l'endroit où se trouvait « mon frère ». il est à présumer qu'au début on employait la forme -ekin uniquement lorsque l'idée d'union s'accompagnait d'une idée de locatif sans mouvement, puisque […] le suffixe -n est la caractéristique de cette sorte de locatif. quant à la forme -ekila, si son élément final -la est à identifier avec le suffixe -la = -ra qui sert à exprimer le mouvement vers un lieu, la forme -ekila aura été employée d'abord lorsqu'il y avait mouvement, par exemple dans les phrases telles que « venez avec moi ». Si, au contraire, ce même élément est à identifier avec le suffixe -la qui sert à exprimer une idée de manière, son addition à la désinence -eki ne nous surprendra pas trop non plus, puisque, après tout, indiquer avec qui ou avec quoi se trouve une chose ou une personne, c'est préciser sa manière d'être. quoi qu'il en soit, il a dû arriver un moment où les trois formes -eki, -ekin et -ekila se sont employées à peu près indifféremment, et où même une quatrième forme -ekilan a pris naissance par addition du suffixe -n que nous trouvons dans -ekin. Seulement le souletin parait à peu près être le seul dialecte qui ait conservé concurremment les quatre formes ; dans la plupart des autres régions, l'usage n'en a finalement retenu que deux ou trois, ou même une seule (en labourdin et en bas-navarrais la forme usuelle est -ekin)». <ref type="bibr">(gavel 1929: 26)</ref> https://doi.org/10.1387/asju.22864 bonne, -kin et -kilan ne sont pas synonymes en cizain : egoin nuzu zu(r)ekilan, par exemple, s'opposerait (idée de permanence) à zurekin jiten bada (action transitoire, si j'ose dire). <ref type="bibr">(lafon 1936: 68)</ref> ondoko aipuan, lafittek gavelen proposamena laburbildu zuen, -(ar)ekila atzizkiak adierazten zukeen mugimendu mota zehazturik: la désinence de l'unitif se présente sous diverses formes qui ne sont en somme que des cas différentes de l'élément unitif -ki : nominatif -ki, inessif -kin, adlatif -kila et la forme surdéclinée -kilan.</p><p>[…] -kin marque l'union réalisée : aitarekin da 'il est avec son père', aitarekin doa 'il va avec son père'. -kila marque un mouvement pour se joindre à quelqu'un : aitarekila igorri dut 'je l'ai envoyé avec son père'. -kilan est emphatique pour -kin ou -kila. Beaucoup de Basques ne respectent pas ces nuances. <ref type="bibr">(lafitte 1944: § 142)</ref> Salbu oyharçabalek, 7 ondoko euskalariek ez dituzte gavel-lafitteren oharrak bere egin. Zail da neurtzea gavel-lafitteren formulazioaren gibelean noraino datzan intuizioa; nolanahi ere, proposamenak halako mugimenduzko komitatiboa (gavel) edo komitatibo-adlatiboa (lafitte) suposa lezake, hots, komitatibo-instrumentalaz gain, mugimenduari edo batzearen ideiari lotua litzatekeen komitatibo bereizi bat.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>excursus: -tila &amp; -gatila</head><p>Komitatiboaren -(r)ekila(n) morfema konplexuak badu paralelo morfologiko perfektu prosekutibozko edo perlatibozko -tila atzizkian, arras bakan baina segurki lekukotua Zuberoako testuetan. lehen agerraldia oihenarten neurtitzetan datza, guztiz paraleloa zaion -gatila motibatibozko atzizkiarekin batean (1).</p><p>(1) Jainko jauna gugatila, / Regnatu da zuretila. <ref type="bibr">8</ref>  orpustanek elatibo bezala etiketatu arren (1994: 137), zuretila formaren balioa egiazki prosekutiboarena da; horrela konprenitzen da lafonen itzulpenetik (1), Altunak eta mujikak honela gazteleratua: «el Señor dios ha reinado por el leño por nosotros» (2003: 447). lafonen ustez, oihenartek errimaren beharrengatik luzatu zuen -ti, «par analogie avec le suffixe -kila» (1955: 848). ildo beretik, orpustanen-mAnuel PAdillA-moyAno ASJU, 2016, 50 (1-2), 233-255 tzat -tila &amp; -gatila atzizkiak behar estilistikoek sorraraziak dira, «oihenartek gramatikari burla ukan duen gogoa […] hizkuntzaren ahaletaz baliatzea <ref type="bibr">» (1994: 141)</ref>.</p><p>gure ikusteko maneran, ez da dudarik oihenartek hizkuntzaren baliabideak maisutasunez erabiltzen zituela, literatura hizkuntzaren bideen urratzeko, eta pentsa daiteke bere denborako euskara mintzatuan emankor ez zen elementurik baliatu zuela, edo are sortu zukeela; dena den, «sorkuntzaren» ideia hori frogatzeke dago. Aldiz, guk dakigula, inork ez du erran maister bat bere sormenaz balia ledin hizkuntza formarik kreatzeko. Horra oihenartez landara atzeman dugun -tila morfemaren agerraldi bakarra:</p><p>(  Zuberoan ere -(r)ekila(n) atzizkia -bertako-lehen testuetarik ageri da, betiere gutxiengoan -(r)eki(n) atzizkiaren aldean -datu zehatzetarako, ikus 1. taula-. oihenarten atsotitzetan -(r)ekila(n) hirutan ageri da, eta horietarik bitan predikatu poliadikoa da tartean, mugimenduko aditz batekin (5)-(6) -halere, errimak baldintzatuak ere izan litezke-. orobat erran daiteke neurtitzez, lau agerraldietarik bitan hauteman baitugu -kila-k adlatibozko balioa duela (8)-(9); halere, lauetarik bitan berriz ere errimaren eragina kontsideratu behar da <ref type="formula">(10)</ref> 2. taulak -(r)ekila(n) morfemaren agerpena biltzen du, haren balioa sailkatuz: batetik komitatiboa mugimenduari lotua denean (lafitteren eta gavelen formulazioak bereizirik), eta bestetik mugimendurik gabeko semantika. Horrezaz gainera, nabarmentzekoa da -(r)ekila(n) morfema arras bakan ageri dela modua adieraziz: corpus osoan bildu ditugun agerraldi guztietan bostetan baizik ez, denak xix. mendeko testuetan (45)-(49). Beraz, pentsa daiteke modua ez dela -(r)ekila(n) morfemaren balio zaharretarik bat. </p><formula xml:id="formula_0">1 - 1 - 1 Myst 1856 - - - - - ip Dial 1857 - - - - - HOrdre 1860 1 - 1 - 1 urruty EvS 1873 - - - - - urruty Epit 1873 - - - - - SGrat 1879 - - - - - Catuchuma 1899 - - - - -<label>Orotara</label></formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">-(r)ekiko &amp; -(r)ekila(n)ko sekuentziak</head><p>Komitatiboaren atzizkiak -ko erlazio atzizkiaren eransketa onartzen du. Hortaz, egungo euskara batuan erabiltzen den -(r)ekiko segida testuetan aurkitzen dugu, komitatiboaren polimorfismoaren araberako aldakortasunaz. guk dakigula, leizarraga da -(r)ekila(n)ko sekuentziaren lekukorik zaharrena <ref type="formula">(50)</ref> Semantikaren aldetik, -(r)eki(la)(n)ko honek usuen -(aren)gana(t)ko segidaren bidez adierazten den balio bera du, sentimendu eta halako kontzeptu abstraktuen eremuaren barnean. Puntu honetan, -(r)ekila(n)ko sekuentziak -(r)ekila(n) morfemaren balio zaharraren alde egiten du: batetik, haren semantika adlatibozko balio abstraktuari legokioke; 15 bestetik, -(r)ekila morfemaren balio zaharraren aztarnak luzazkien gorde dituen eremuan -(r)eki(n)ko anitzez ere gutxiago ageri da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Koordinaziozko komitatiboaz (X Y-reki 'X eta Y')</head><p>munduko hizkuntzetan komitatiboaren balio nagusietarik bat da koordinazioa. euskaran lakarrak (1983) mendebaldeko mintzoetan arkaismo gisara deskribatu du 15 erlazio espazial abstraktuen adierazpenean -(r)ekilako zein -(ren)ganako sekuentziak balia daitezke -bai eta -(ren)ganiko, baina hau ez dator bat puntu honetan aztertzen dugun balioarekin-. Bigarrena berez adlatibozko atzizkiaren gainean eratua da, salbuespenik gabe: harenganako fidantza, posible da, baina ez **harengango fidantza. Hortaz, ekialdean -la elementua duen morfema minoritarioa izanik, -ko atzizkia eranstean proportzioa ifrentzikatzea adierazgarria da. gure ustez datua ez da halabeharrezkoa: -(r)ekila(n)ko berez adlatibozko erlazio abstraktu bati lotua da, -(r)egana(t)ko den hein berean. Zuberoako testuetan -gana(t)ko segida 19 aldiz ageri da <ref type="bibr">(Padilla-moyano 2017: 278-280).</ref> erabilpen hori, eta ekialdekoetan ere gero eta gehiago lekukoturik ageri da <ref type="bibr">(oyharçabal 1991: 135;</ref><ref type="bibr" target="#b28">lakarra 2008;</ref><ref type="bibr">Padilla-moyano 2011: 76-77;</ref><ref type="bibr">camino 2014: 105;</ref><ref type="bibr"></ref> ezaugarriaren ikuspegi oso batentzat, bai eta haren inplikazio tipologikoentzat, ikus lakarra 2018: 168-172). Koordinamolde zahar horrek aldi historikoan iraun du, eta egun nolabait haren azken txinpartak kausitzen ahal dira. <ref type="bibr">16</ref> Atal honen xedea, ekialdeko mintzoen adibide sorta bat ekartzeaz harago, hauxe da: erakustea ekialdean komitatiboaren atzizkia koordinaziozko balioaz erabiltzen denean -(r)ekila(n) forma ez dela kasik azaleratzen.</p><p>Zuberoako corpusean X Y-reki koordinazioaren adibide zaharrena Tartasena da (67); aldi berean, salbuespena ere bada, -(r)ekila(n) morfema agerrarazten baitu. xviii. mendean, bost etsenplu kausitu dugu oloroeko diozesaren tradizioaren barnean (68)-(72), eta gehiago herri antzertiaren tradizioan (73)-(78); Edipa pastoralean markatzekoa da -(r)ekila(n) atzizkia <ref type="formula">(76)</ref> Charlemagne pastoralean Aygalon bere laur semequi bezalako adibide asko aurki daitezke, baina gehienetan soziatibo huts gisara ere interpreta litezke; halere «il y a là une tournure avec -ki accompagnatif que l'on rencontre tout au long de la pastorale. l'accompagnatif sert à la limite à marquer une forme de coordination» <ref type="bibr">(oyharçabal 1991: 135</ref> Horrela bada, -(r)ekila morfemaren jatorrizko semantikaren galera horretan, Zuberoako testu zenbait egoera zaharrago baten isla dira, hots, gutxienez -(r)ekila-k mugimenduari loturiko komitatiboa adierazten zueneko garaiarena. morfema bat beste baten baliora asimilatzen denean, funtsean bi emaitza dira posible: a) bariazio librean erabilia izatea -alomorfo bihurtzea-, eta b) desagertzea, ez baita gehiago haren beharrik; hauei hirugarren posibilitate bat emenda dakieke: bi morfemak forma berri batean konbinatzea. <ref type="bibr">20</ref> Bada gehiago. euskarak bi komitatibo bereizi dituela proposatzeko, komeni litzateke munduko hizkuntzetan hori inon ezaguna denetz jakitea. 21 eta bada paralelorik, adibidez bi komitatibo bereizten dituen chantyal hizkuntzarena -tibetar-birmaniar familiakoa, nepalen erdian mintzatua-. chantyal hizkuntza ergatiboa da, guztiz atzizkizalea eta eranskaria; euskaraz gertatzen den bezala, haren bi dozena kasu markak izen sintagma osoari gehitzen zaizkio <ref type="bibr">(noonan et al. 1999: 3-4)</ref>. ondoko adibideek chantyal hizkuntzaren -siŋ komitatibozko kasu markaren balioak ilustratzen dute: edulea (95), manera (96), eta lagundua <ref type="formula">(97)</ref>  now topic cattle-com go-imp go-imp 'now go, go with the cattle. <ref type="bibr">' (noonan et al. 1999: 537)</ref> laburbilduz, ekialdeko euskararen bi komitatiboen proposamena ondoko argudioetan funtsatzen da: a) banaketa dialektalaren aldetik, -la elementua ekialdeko adlatiboaren -la(t) markari lotzea guztiz koherentea da, -kila-ren eremua eta adlatibozko -la(t) morfemarena gutxi gorabehera bat datozelako; b) Zuberoako testu batzuek -(r)ekila(n) morfemaren erranahi bereziaren zantzuak erakusten dituzte; c) ekialdeko testuek -(r)ekilanko eransketa lekukotzen dute erlazio espazial metaforikoen adierazpenean -adlatiboaren gainean eraikia den -(r)engana(t)ko segida 20 Bi morfermen balioen neutraltzearen ondorioa da mintzo batzuetan komitatiboan soilik -kila(n) izatea. lafoni idatzi gutun batean, lacombek dio amikuzeraz -kilan baizik ez zela erabiltzen, bederen donapaleun -«du moins en était-il ainsi dans le basque parlé par ma mère»-(lafon 1936: 68). 21 modu orokorrago batean, bada nolabaiteko lotura semantikoa adlatibo eta komitatiboaren artean. Horrela, europako hizkuntza batzuetan -ingelesa eta frantsesa tartean-predikatu asko adlatibozko zein komitatibozko preposizioen bidez markatzen dira -cf. ing. to talk, link, associate to/with; fr. parler, attacher, associer à/avec-; europatik kanpo ere polisemia hori hedatua da <ref type="bibr">(Hagège 2010: 278)</ref>. <ref type="bibr">22</ref> A. Arkhipovek gaztigatu nauenez, luiseño hizkuntzak (uto-azteka) komitatibo desberdinak ditu aditz estatiboentzat eta dinamikoentzat <ref type="bibr">(Kroeber &amp; grace 1960)</ref>.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>(</head><label></label><figDesc>45) eguiazco dolumen batekila ppharcamentu galtha eçoçu. (UskLi 68) (46) Çoure ganat bihotz dolorez eta humilitatez bethe bathekila utçul dadin (UskLi 101-102) (47) Goure adisquidiac, kharreya eçacie devotionerequila Suario saintia (UskLi 207-208) (48) esparantxarekila janen haidala / Ene lagünekila. (etch «Sarrantzeko senthoralak» V 5-6) (49) loxaekilan ziren / Bere honaz gozatzen. (Archu 24)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>, urruty (EvS; Epit) eta SGrat. Fartsa xaribarikoei doakienean (urkizu 1998), ez ditugu AstLas laburduraz aipatuko, testu bakoitzaren izenburuaz baizik: Bala eta Vilota, Boubane eta Chilhoberde, Cabalçar eta bere familia, Chiveroua eta Marceline, Jouanic Hobe eta Arlaita, Malqu eta Malqulina, Petit Jean eta Sebadina, Petitun eta Peti-Hun, Pierris eta Catiche, Pierrot eta Charrot, Planta eta Eleanora, Recoquillart eta Arieder eta Saturna eta Venus. gainera, corpusak OEHtik kanpoko testu hauek ere hartzen ditu: SteEli (Sainte Elisabeth de Portugal pastorala, ca. 1750; euskal erakustokiaren liburutegia, ms. 14), Dkhi (Doctrina khiristia haurren instruccionetaco, cluzeau, Baiona, 1812; Vinson 171.c), khurutch (khurutchiaren bidiaren eguiteco praticac eta othoitciac, Vivent, oloroe, 1838; Vinson 218), H Ordre (Heren-Ordreco escu libria igante-bestetaco officio berrieki, lapeyrette, oloroe, 1860; Vinson 314) eta Catuchuma españoul eskuizkribua (Hauze, 1899; Baionako diozesaren liburutegian atzemana, katalogatu gabe).</figDesc><table><row><cell>mAnuel PAdillA-moyAno</cell></row><row><cell>ASJU, 2016, 50 (1-2), 233-255</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>1. taulak erakusten duenez, trajeria eta asto lasterretan -n dun komitatiboen agerpena praktikan -(r)ekilan atzizkiari estekatua da; bestela erraiteko, herri antzertian bada -kilan, baina ez -kin -gogora bedi Canico eta Beltchitina Amikuzeko testua dela-. Chiveroua eta Marcelina fartsaren testigantza aski ilustragarria da: bada españul bat -izenik gabe, Españula deitua-eta Arnegi izeneko manex bat. Pertsonaia hauen karakterizazio linguistikoan zuberotar ez diren hizkuntz ezaugarriak agertzen dira -adibidez, douçou bokalismoa-, eta horien artean sailkatzekoa da komitatiboaren -n-dun atzizkia: nirekin (Chiveroua, 110. lerroa), zurekin (168 &amp; 172), markekin (119), hunekin (185); bestenaz, -(r)eki 44 aldiz agertzen da. idazle bezala, chahok berak ez ditu -n dunak eta gabeak desberdin ematen. Ariel-eko idazki batzuk ez dira zubereraz eginak, nafar-lapurterarat gehiago ala gutxiago hurbiltzen diren barietateetan baizik, edo amiküzeraz. Horrela, «espainako berriak» izenburu duenean (AztiB iV &amp; Vi), honako -n-dun komitatiboak ageri dira: emaztiarekin, alabarekin, eskuekin. «donapaleuko populian eta republicain aldeko pharthez laborarier, ofizialer, langiler eta Braseruer» (AztiB Viii) testuan: horiekin, maskerekin;</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">mAnuel PAdillA-moyAno</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>1. taula</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Komitatiboaren polimorfismoa Zuberoan*</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>-ki</cell><cell>-kin</cell><cell>-kila</cell><cell>-kilan</cell></row><row><cell>o Pro ca. 1600</cell><cell>29</cell><cell>4**</cell><cell>3</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Bela ca. 1600</cell><cell>3</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Saug ca. 1600</cell><cell>7</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>etchart 1616</cell><cell>67</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>o Po 1657</cell><cell>26</cell><cell>7**</cell><cell>4</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Tt Onsa 1666</cell><cell>38</cell><cell>39**</cell><cell>17</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Tt Arima 1672</cell><cell>21</cell><cell>12**</cell><cell>15</cell><cell>-</cell></row><row><cell>PrS 1676</cell><cell>20</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Bp 1696</cell><cell>137</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>CatOlo 1706</cell><cell>59</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Othoitce 1734</cell><cell>60</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>iP 1757</cell><cell>11</cell><cell>-</cell><cell>1</cell><cell>-</cell></row><row><cell>mst 1757</cell><cell>432</cell><cell>1**</cell><cell>2</cell><cell>13</cell></row><row><cell>ressegue</cell><cell>38</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Petit Jean 1769</cell><cell>16</cell><cell>-</cell><cell>2</cell><cell>-</cell></row><row><cell>StJul 1770</cell><cell>113</cell><cell>-</cell><cell>14</cell><cell>-</cell></row><row><cell>mercy 1780</cell><cell>32</cell><cell>-</cell><cell>1</cell><cell>-</cell></row><row><cell>NLilia 1782</cell><cell>25</cell><cell>-</cell><cell>2</cell><cell>-</cell></row><row><cell>egiat i 1785</cell><cell>61</cell><cell>3**</cell><cell>66</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Chiveroua</cell><cell>44</cell><cell>5**</cell><cell>16</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Bala 1788</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>1</cell><cell>1</cell></row><row><cell>Jouanic 1788</cell><cell>7</cell><cell>-</cell><cell>3</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Boubane</cell><cell>25</cell><cell>-</cell><cell>2</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Edipa 1793</cell><cell>106</cell><cell>-</cell><cell>10</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Xarlem ca. 1800</cell><cell>158</cell><cell>-</cell><cell>26</cell><cell>7</cell></row><row><cell>SteEli ca. 1800</cell><cell>122</cell><cell>-</cell><cell>19</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Malqu 1807</cell><cell>45</cell><cell>-</cell><cell>7</cell><cell>5</cell></row><row><cell>Dkhi 1812</cell><cell>61</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>UskLi 1814</cell><cell>104</cell><cell>2**</cell><cell>20</cell><cell>-</cell></row><row><cell>CatS 1836</cell><cell>125</cell><cell>2**</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>khurutch 1837</cell><cell>18</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Meditacioniac 1844</cell><cell>179</cell><cell>1**</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>kurBD 1847</cell><cell>25</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>etchahun</cell><cell>99</cell><cell>14**</cell><cell>16</cell><cell>1</cell></row><row><cell>CanBel 1848</cell><cell>32</cell><cell>27**</cell><cell>7</cell><cell>9</cell></row><row><cell>Archu 1848</cell><cell>13</cell><cell>5**</cell><cell>-</cell><cell>1</cell></row><row><cell>chaho AztiB</cell><cell>36</cell><cell>15**</cell><cell>3</cell><cell>3</cell></row><row><cell>Myst 1852</cell><cell>49</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>MaiMarHil 1856</cell><cell>94</cell><cell>16**</cell><cell>1</cell><cell>-</cell></row><row><cell>ip Dial</cell><cell>40</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>HOrdre 1860</cell><cell>67</cell><cell>8**</cell><cell>1</cell><cell>-</cell></row><row><cell>urruty EvS 1873</cell><cell>89</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>urruty Epit 1873</cell><cell>16</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>SGrat 1879</cell><cell>24</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Catuchuma 1899</cell><cell>43</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row><row><cell>Orotara</cell><cell>2.787</cell><cell>161</cell><cell>245</cell><cell>40</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">ASJU, 2016, 50 (1-2), 233-255</cell></row></table><note>5«nekazale baten kontseilua lapurtar laborarier, ofixialer eta langileer» (AztiB iX): legekin, egitearekin, gelditzearekin, harekin, batzuekin &amp; argituekhin. «Jaunak!» (AztiB Xi): seindimendiekin. Berez zubereraz idatziak direnen artean, hauek aurkitu ditut: aphaltziarekin (XVi), hainatziarekin (XVi) &amp; familiarekin (XVi). guztiarekin, chahok -eki erabiltzen du maizenik.https://doi.org/10.1387/asju.22864</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>2) […] ceren hullan beiniç (dio Jaunac) amourecatic gaiçac oro, eç solamentç ossoki, bena orano burutila gaintica arraberri ditçadan. (mst iii 30, 1) lhanderen hiztegiak burutik «surabondamment» azpisarrera dakar, Foix-eko zuberera etiketaz, eta hori izan behar da burutila aldaeraren erranahia eta morfologia, bestalde latinezko iturrian irakur baitaiteke: Quia prope sum, dicit Dominus, ut restaruem in universa, non solum integre, sed et abundanter et cumulate (Kempis). 10 maister hizkuntzaren gaineko kontrol osoa erakusten duten idazleetarik dugu, eta ez soilik euskaraz. Bistan da, haren motibazioak ez ziren oihenartek ukan zituzkeenak; nolanahi ere, hemen gauza bat segur da: burutila formaren azaleratzea ez da metrikaren hersturen ondorioa, maisterren hizkuntza gaitasunaren araberako ekoizpena baizik. morfema ekialdera lerratua agertzen dela. Hala erakusten du eHHAk, galderaren arabera -(r)ekila(n) atzizkia han-hemenka agertuz eta aldatuz badoa ere, betiere Zuberoako eta nafarroa Behereko zenbait inkesta-puntutara mugatua irudikatzen baitu. 11 Jada xxi. mendean, iparraldeko egungo euskararen joerak aztertzen dituen norantz proiektuaren datu baseak (oyharçabal, epelde &amp; Salaberria 2009) datu interesgarriak eskaintzen ditu. oro har, -(r)ekila(n) morfemaren agerpena arras minoritarioa da, 59 erantzunen artean kasik beti Zuberoako lekuko bati edo biri hertsatua. Fran-10 Kempisen testuaren beste euskaratzaileen artean Pouvreauk du originalarekiko hurbiltasun handien atxikitzen: zeren hurbil nago, dio iaunak, gauza guzien ez xoilki osoki, baina bai frankoki, neurri mukurruz eta gaindi berriz konplitzeko (SP imit) // Ezen saihetsean nais es solament zu lehenbiziko zure bakean berris emateagatik, baiñan bai oraiño grazia berries zu bethetzeagatik. (Arambillaga) // Ezen hurbill naiz zureganik ez xoillki gauza guziak leheneko estatuan ezartzeko baiñan oraiño zu grazia berriez bethetzeko (chourio). Bestalde, ez dugu davanten iruzkina ulertzen: «bürüteala (bürütila): nasaiki, zabalki» (2009: 160), bürüte hitzaren adlatibo mugatua inplikatzen baitu, baina maisterren garaian halako asimilazio bokalikoak kasik lekukotu gabe ziren -eta guztiz lekukotu gabe maisterren Zuberoa garaian-. 11 1079. galderari (Avec quel âne travailles-tu ?) dagokion mapan -kilan Zuberoako Pagolan, eta nafarroa Behereko larzabalen, garrüzen eta Armendaritzen ageri da. 1080. mapan (Je travaille avec l'âne), -kilan lekukotzen duten herriak beste batzuk dira: Zuberoan larraine, eta nafarroa Behereko Arboti eta Bidarrai. 1081. mapan (Je me suis promené souvent avec les ânes) -kila aukera desagertzen da. 1156. mapan (Les poules sont contentes avec trois coqs), Armendaritzen kilan dugu, eta garrüzen ere. 1157. mapan (Les canards ne se promènent pas avec le coq), -kilan Zuberoako larraine eta Barkoxen ageri da. Azkenik, 1158. mapan (Les canards ne se promènent pas avec les coqs) -kilan larrainen baizik ez da. https://doi.org/10.1387/asju.22864tsesetik abiatuz (avec preposiziotik), guztira hamabost galderak aukera ematen du komitatiboaren morfemen konparatzeko.-mugimendua adierazten duten predikatuei dagokienez, venir aditzarekin (A60, horiek interpretatzeko manera sinpleena litzateke, beharbada, hiztun bakoitzari begiratzea. Hortaz, komitatiboaren morfema erabiltzean ageri da Xila hiztun gazte zuberotarrak hamalauetarik hamahirutan -(r)ekilan ematen duela; salbuespen bakarra erlatibozko egitura bati dagokio: Jun zia Paisea lagünaeki zuñ bizitzen beitzia. Beste gazte zuberotar batek, mailak, hamalauetarik zazpitan erabiltzen du morfema luzea, agerraldien banaketa honelakoa izanik: konpainiari dagozkion testuinguruetan, mugimenduarekin ala gabe, zortzitan hiru, eta aditz poliadikoekin bostetan lau. Adineko hiztunei begira, gerbar zuberotarrak bi aldiz eman du atzizki luzea: bata bururik gabeko erlatibozko egitura batean, jun aditzarekin, eta bestea mintzatü poliadikoarekin. Beste hiztun adindu batek, nafarroa Beherekoak (Aniz), morfema luzearen beste bi agerraldi ematen du, bata mintzatu poliadikoarekin, eta bestea egon estatiboarekin.</figDesc><table><row><cell>3.2. -(r)ekila(n) morfemaren lekukotasunak Testuetan murgildu aitzin, gogora dezagun egungo deskripzio dialektaletan -(r)ekila(n) A61 &amp; A62), Zuberoako hiztun gazte batek edo bik (Xila, maila) besterik ez du -(r)ekila(n) erabiltzen; partir aditzarekin (c197: Vous êtes parti à Paris avec le compagnon avec qui vous vivez) bakarrik Zuberoako hiztun zahar batek (ger-bar); eta marcher aditzarekin (Deux hommes marchaient dans la rue avec deux enfants) batek baizik ez (Xila). -Beste multzo batean erran-nahi estatiboa duten aditzak bereiz ditzakegu, zei-nekin komitatiboak konpainia adierazten baitu. c48 (J'habite chez Pierre avec son frère) eta c196 galderei (Cela est arrivé à la femme avec qui je vis) Xilak ba-karrik erantzuten dio -(r)ekila(n) morfemaz; c179 galderari (Nous ne voulons pas que Beñat reste avec nous), aldiz, Xilak, mailak eta nafarroa Behereko Ani-zek erantzuten diete atzizki konposatua erabilita. 2. taula -(r)ekila atzizkiaren semantika* (kopuru absolutuak) mugimendua lagunduarengana mugimendua lagunduarekin mugimendua, orotara mugimendurik ez LVP 1545 2 1 3 11 14 lç Test 1571 5** -5** 1 6 o Pro ca.1600 2 -2 1 3 o Po 1657 2 -2 2 4 Tt Onsa 1666 5 3 8 9 17 Tt Arima 1672 2 2 4 11 15 PrS 1676 -----Bp 1696 -----CatOlo 1706 -----Othoitce 1734 -----mst 1757 9 3 12 3 15 iP 1757 1 -1 -1 ressegue 1758 -----Petit Jean 1769 -2 2 -2 StJul 1770 2 2 4 10 14 mercy 1780 1 -1 -1 NLilia 1782 ---2 2 Bala 1788 ---2 2 Jouanic 1788 -1 1 2 3 Boubane ---2 2 Chiveroua -6 6 10 16 Edipa 1793 1 5 6 5 11 Xarlem ca.1800 5 17 22 11 33 SteEli ca.1810 5 3 8 11 19 Malqu 1808 -1 1 11 12 Dkhi 1812 -----UskLi1814 2 3 5 17 22 CatS ca. 1836 -----khurutch 1838 -----Meditacioniac 1844 -----kurBD 1847 -----CanBel 1848 2 3 5 11 16 etchahun 4 1 5 12 17 chaho AztiB 1 2 3 3 6 datu mAnuel PAdillA-moyAno Archu 1848 ---1 1</cell></row><row><cell>MaiMarHil 1852</cell></row><row><cell>ASJU, 2016, 50 (1-2), 233-255</cell></row></table><note>-Azken multzoa aditz poliadikoek definitzen dute, erran nahi baita berez gutxienez bi partaide behar duten aditzek. Se marier aditzarekin (c15 &amp; c251) Zuberoako bi gazte (Xila eta maila) -(r)ekila(n) atzizkiaz balia- tzen dira bi aldiz, eta adin ertaineko hiztun bat (yosan) behin, fokalizazio testuinguru batean: Peio a dit à Maddi que c'est avec elle qu'il veut se ma- rier &gt; Peiok erran diozü Maddii haikilan nai zela ezkuntü). Bestalde, par- ler (de X avec Y) aditzarekin, c49 galderan (J'ai parlé de son chien avec Peio) orain arte aipatu diren Zuberoako hiru hiztunek -(r)ekila(n) ematen dute, gehi nafarroa Behereko beste hiztun zahar batek (Aniz); aldiz, c50 galde- ran (J'ai parlé de Peio et Maddi avec leurs amis) Xila gazteak baizik ez. c309 galderan ere (Je ne parle qu'avec Peio) parler aditza agertzen da, baina ez da argi poliadikotzat har daitekeenez; hor Xila eta maila gazte zuberotarrek -(r)ekila(n) erabiltzen dute. Bestalde, c309 galderan (Je parle souvent avec des personnes à qui les vieux films plaisent) parler aditzak 'harremanetan izan' adiera hartzen du, eta ez da batere erantzunik -(r)ekila(n) morfema konple- xuarekin.-Azkenean, B89 galderan (Avec un peu d'aide, il peut se lever du lit) frantsesaren avec preposizioak eta euskararen komitatibozko morfemek modua adierazten dute; hemen ere Zuberoako bi hiztun gazte berek ematen dute -(r)ekila(n).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>22864 § 3.1 atalean ikusi denez, gavelek eta lafittek -kila atzizkiak mugimenduzko osagai bat bazukeela defendatu zuten. mugimendu horren ñabardura posibleak gogoan, 2. taulak gure corpuseko -(r)ekila(n) morfemaren agerraldi guztiak sailkatzen ditu. euskara Arkaikoan, etxeparek zein leizarragak -(r)ekila atzizkia erabiltzen dute, baina haien artean badira diferentzia markagarriak. etxeparerengan -eki zein -ekila</figDesc><table><row><cell cols="5">alomorfoak lirateke, lafonendako «sans différence de valeur, et pour les besoins du</cell></row><row><cell cols="5">vers» (1951: 737). lafonek nabarmendu bezala, etxeparek -(r)ekila izenordainekin</cell></row><row><cell cols="5">erabiltzen du beti; 12 hamalau agerraldietarik, -(r)ekila hirutan baizik ez da mugimen-</cell></row><row><cell cols="5">duari lotua (3). 13 Bestalde, Testamentu osoan leizarragak behin baizik ez du -(r)ekila</cell></row><row><cell cols="5">atzizkia bere horretan eman, aditz estatibo batez (4), baina lau aldiz -(r)ekilako se-</cell></row><row><cell cols="5">kuentzia, gure ustez ñabardura semantikoa garbiago atxikitzen zukeena (ikus  § 4).</cell></row><row><cell cols="4">(3) Çurequila ecin vathuz [elkartu] vihocian erracen (e Vi 12)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">(4) ia borthá ertsia duc, eta ene haourtchoac enequila dituc [egon] ohean: ecin</cell></row><row><cell cols="2">iaiqui niaitec hiri emaitera. (lç Luk 11, 7)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>53</cell><cell>55</cell><cell>108</cell><cell>148</cell><cell>256</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Tartasek komitatibo guztien bostenean -(r)ekila(n)  atzizkia erabiltzen du, eta mugimenduari lotutako ñabardura semantikoa nonbait suma daiteke: Onsako agerraldien erdian, eta Arimakoen herenean (ikus 2. taula); horren erakusgai dira (12)-(15)-ko pasarteak. ondoren, -(r)ekila morfemaren ñabardura semantikoak gero eta gutxiago hautematen dira; hori ez ezik, atzizkiaren beraren agerpena gero eta ezohikoago bihurtzen da (ikus 1. taula), xviii. eta xix. mendeen artean diren lau testu salbuespen izanik. Batetik, eguiateguyk orekan ematen ditu -(r)eki &amp; -(r)ekila (64 eta 66, hurrenez hurren), baina harengan bi morfemak bariazio librean direla dirudi. Aldiz, garai horretako pastoraletan -(r)ekila(n) morfemak bere semantika zaharra aiseago atxiki duke: Edipan, Charlemagnen gehiago, eta hein tipiagoan Saint Julien eta Ardura errayten duçu Jauna dela [egon] cieki… Arrapostu emayten deroçu: Bay eta çoure ezpiritiarekila ere. (UskLi 24-25) (40) Sacrificio Saintu hori apphezarekila Gincouari offritcen duzula [ez dagokio].</figDesc><table><row><cell>mAnuel PAdillA-moyAno mAnuel PAdillA-moyAno</cell></row><row><cell>(12) Bere semia eta bere zerbutzariak harturik berekila [berarekin hartu], ioan zela mendi haren zolala (Tt Arima) (13) zeren uste duzu Abraham patriarka saindiak bere jendia kitatu ziala mendi haren zolan eta berbera bere semiarekila ioan [joan] mendi haren tinira bere kolpiaren egitera? (Tt Arima) (14) iinkoari ohoroskatzen eta harekila unitzen [elkartu] baita arima debota rietako bederatzitan higidura bat accompanee delakoarengana. (16) eta (17)-ko pa-(29) Bagouatça [joan] bortun gaigna bi arçaignaq algarequila (Edipa 110) 15 aldiz ematen du, zeinetarik 12tan nolabait mugimendua adierazten baitu, eta ho-enekila lasterka. (Edipa 061) xviii. mendean maisterren lekukotza nabarmentzekoa da: -(r)ekila(n) morfema (28) Erran eçadac noula den bertan hire icena Nahy bahiz ebily [ibili] oray hebe (15) Hirurak elgarrekila iunto direnian [elkarturik egon] (Tt Arima) (27) […] enekila etcherat behar duçu erretiratu [joan]. (StJul 1014) (Tt Arima) (39) (UskLi 26) (41) Eguiazco dolumen batekila ppharcamentu galtha eçoçu [ez dagokio]. (UskLi 68) (42) Aigü, jaik adi, behar dük jin [etorri] enekila. (CanBel 260) maisterren Sainte Elisabeth de Portugalen (26)-(36) -gogo eman dezagun antzertian mugimen-(43) Bulgifer oraico aldian garhaitu diagu satan bena gure soldataq eraman tiq [be-duzko aditzek eta kasu markek testu erlijiosoetan baino usuago islatzen dituztela erla-rarekin eraman] berequilan. (CanBel 522) zio espazialak (cf. 14. oin-oharra)-. (26) enekila gitia [etorri] proposatu nahy neiçun. (StJul 290) (44) Zirekila lotzia [lotu] eztizüt galthatzen. (etch «mendiko herrian» iV 3)</cell></row><row><cell>sarteetan komitatiboaren bi morfemak kontrastean ageri dira. Kasu gehienetan mu-(30) Jocasta hiliq eta ecin ereman [eraman] enekila. (Edipa 760) gimenduzko zentzua ez da espaziala, metaforikoa baizik. 14 gehiago dena, maisterrek -(r)ekila(n) mugimendurik gabeko testuinguruan erabiltzen duenean (23)-(25) -(r)eki-(31) humolt eta rolan enequila dutuçu ginen [etorri] (Charlem 27)</cell></row><row><cell>la(n)ko &amp; -(r)engana(t)ko sekuentziek erlazio abstraktuak adierazten dituzte (ikus  § 4). (32) Retira [joan] Çite Renaud Ene seme maitia Çu ere bai oger biaq algarrequila -(11). (16) Juntaturen dutucie [elkartu], ene anaye maitiac, cien oracioniac gourenekila (Charlem 399)</cell></row><row><cell>(5) Berant debila nehor konseilu bilha, eskukara jinez [etorri] gero etsaiekila. eta erranen dugu alkhareki. (iP 11) (33) Gente eraiqui eçaçu Eta bertan adela Eçar [jarri] bertan canpagnan Çoure (o Pro 89) (17) Eci hec eguiareki eçagutcen die bere Jauna, oguiaren haustian, ceren hen gentequilan (Charlem 1118)</cell></row><row><cell>(6) Min bilha dabila, gudukara dohena [joan] azkarragoarekila. (o Pro 645) bihotça su ecinago handi bateç bethatcen beita, Jesus hekilan ebilten denian (34) Gaur enekila çuc etçan behar duçu [etzan]. (SteEli 303) [ibili]. (mst iV 14, 2) (7) urthearekila, iragan dateeno, kexa ezdadila. [ez dagokio] (o Pro 677) (35) Aigu hox [etorri] enekila batere dudatu gabe. (SteEli 448) (18) Gogoüa emaçu hekilan esteca etcitian [lotu]. (mst ii 1, 4) (8) Bat enaint'ehun [elkartu] Urtez behin zurekila (o Po iV 7) (9) Aspaldian nabila / Hor, hebe, laztan bila / Et' orai, nahi-nola / batu naiz [el-(36) Eta çoure cherkhara guitiçu gu igorten, eta gourekila gitez [etorri] çutu, ma-(19) Gaiça aphurra duçu, çuc soferitcen duçuna, parrian eçarten balin baduçu [al-deratu], hagnbeste soferitu dienekilan. (mst iii 19, 1) dama, othoitcen. (SteEli 834)</cell></row><row><cell>kartu] batekila. (o Po Xii 1) (20) Praube eta merechi gabe bat har deçaçun çoure cerbutcharitaco, junta deçaçun Sainte Elisabethen izan &amp; *edun parea aditz nagusi gisara ageri da -(r)ekila mor-</cell></row><row><cell>[elkartu] çoure maitekilan. (mst iii 10, 2) femarekin batean (37) &amp; (38). gure ustean, pasarte horietan izan &amp; *edun aditzek (10) Lehia handirekila, [ez dagokio] / Haren bila […] (o Po XX 20) (11) zeren zur' oldez sendatu Behar nauena, miratu Dut [ez dagokio] neure be-giekila. (o Po XXi 1) mugimenduzko balioa dute -cf. «adlatibo berbalizatuaren» kontzeptua (mujika (21) Ene semia, ene gracia preciatu duçu, ecin ounhesten diçu, campotico gaicekilan, 2008)-baina, ohi ez bezala, mugimenduzko adiera konferitzen diena ez da adlati-eta lurreco consolacionekilan, nahastecatu içatia [nahasi]. (mst iii 53, 1) boaren morfema, komitatiboarena baizik: (22) Badouatçu [joan] gaiçac oro, eta çu hekilan. (mst ii 1, 4) (37) Bena guerla dela causa erregue badate beharretan; goure contre dukeçu ezpa-(23) Bestekila nahi baduçu bakia, eta junto içatia [elkarturik egon]. (mst i 17, 1) guira [elkartu] harekila gu bertan. (SteEli 1257) (24) Bestekilan ere bakeç bicitcen beitira [bakean bizi]. (mst ii 3, 3) (25) Bat bederac gogo hounec bakia eta amourioua etchekiten du [gorde], bere sen-(38) Dugun [elkartu] aldiz bethi bihotça gincouarekila. (SteEli 1098)</cell></row><row><cell>dimentuco diren gentekilan. (mst ii 3, 2) errana dugu, -(r)ekila morfemaren maiztasuna beheitituz doa, usu haren balio</cell></row><row><cell>zaharra izan daitekeena ere galduz. Hortaz, xix. mendean semantika zaharraren aur-</cell></row><row><cell>kako adibideak nagusi dira, Uscara Libria lekuko (39)-(41). guztiarekin, badirudi</cell></row><row><cell>herri tradiziotik hurbilago diren testuetan -(r)ekila(n) atzizkiak aiseago gordetzen di-</cell></row><row><cell>tuela bere balio zaharraren aztarnak (42)(44).</cell></row><row><cell>ASJU, 2016, 50 (1-2), 233-255 ASJU, 2016, 50 (1-2), 233-255</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.22864</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>(66). eransketa honen etsenplu gehientsuenak -la-dun aldaerari lotuak izatea nabarmentzekoa iruditzen zaigu. Archuk vademecum hitzaren euskal ordaina proposatzen du: habil-enekinko (62), perpausa izen bilakaturik.</figDesc><table><row><cell>Zuberoan -(r)ekiko, -(r)ekinko, -(r)ekilako eta -(r)ekilanko aldaerak kausitu ditugu</cell></row><row><cell>(55)-(55) Thenpora llabürretan barnen zurekilankuak egin dikezü. (mst i 23, 1)</cell></row><row><cell>(56) Jesusekilaco adichkidegoua nabassiaç. (mst ii 8, izenburu)</cell></row><row><cell>(57) Bena behar ere baduçu / moian ezcapatceko, / haiekilako langereticq / livre iça-</cell></row><row><cell>teco. (StJul 288)</cell></row><row><cell>(58) Jesus-christekilaco entretenimentia edo conversationia Meça saintuco thempo-</cell></row><row><cell>ran. (UskLi 32)</cell></row><row><cell>(59) gasturekiko hankortarzunak, oinezko egiten ditu zaldunak. (o Pro 518)</cell></row><row><cell>(60) zer othe ükhenen nin pattako hekiko. (etch 320)</cell></row><row><cell>(61) Familiarekilanko hanaspuiletan baratuko niz. (chaho AztiB XVi)</cell></row><row><cell>(62) Uskal-herriko haurrek beharlukete, hola da ja ene ustea, habil-enekinkobat,</cell></row><row><cell>gramatikabat. (Archu, «Aitzin-beghi»)</cell></row><row><cell>(63) Etzirade hün alkharrekilanko beizi. (CanBel 401)</cell></row><row><cell>(64) Harekilako segretik behar tün bai ützi (etch 412)</cell></row><row><cell>(65) Hartacoz, içan cite, othoi, çu, ene Jesusenkilaco unioniaren oropiloa.</cell></row><row><cell>(MaiMarHil 79)</cell></row><row><cell>(66) emaztekilako da ene ofiziua, emaztek emaztetara dizie bere biziua. (Sa-</cell></row><row><cell>turna 5)</cell></row><row><cell>-(54):</cell></row><row><cell>(50) zure anhitz berthuterekilako authoritate handian esporzu harturik (lç es-</cell></row><row><cell>kaintza)</cell></row><row><cell>(51) Baldin horlaco bada guiçonaren emaztearequilaco beharquia, eztuc on ezcon-</cell></row><row><cell>cea. (lç Mt 19, 10)</cell></row><row><cell>(52) Erran nahi dut, çuen eta ene elkarrequilaco fedeaz consola nadinçát. (lç Rom i 12)</cell></row><row><cell>(53) iesus Christ gure iaunaren bere saindu guciequilaco aduenimenduco. (lç 1</cell></row><row><cell>Thes 3, 13)</cell></row><row><cell>(54) estebenequilaco disputá (lç «erideiteko taula»)</cell></row><row><cell>https://doi.org/10.1387/asju.22864</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Jinkuak deiziela bier algarreki mündian bizitze lüze ünioneki «que dieu vous donne, à tous deux ensemble, une longue vie en ce monde et pleine d'union» (etch 688). (90) Eta orai hir'ezin bestia, harekila trixtezia «Te voilà maintenant dans la misère, et aussi dans la tristesse» (etch 244) (91) Bego Pethe zuzulian tutulu, zure ideaz aski sabant, orentthuak badakitzalakoz, Pater, Ave, eta credo, deprofundis-areki. (chaho, Ariel 1848-7-25 [AztiB V]).</figDesc><table><row><cell>). Soilik ondoko adibideak dakartzagu, horietan komitatiboak numero ko-</cell></row><row><cell>munztadura agerrarazten baitu:</cell></row><row><cell>(79) bere lagun ororequi mauntaban bara ditian amorecatiq guero niq Jfernian</cell></row><row><cell>lanta ditçadan (Charlem 254)</cell></row><row><cell>(80) ouste nian […] aygalon bere lagunequi uqhenen nutiela (Charlem 594)</cell></row><row><cell>(81) Corage mirabolan Etçitiela loxa Erhoren dutut doçepariaq charlemaignare-</cell></row><row><cell>quila (Charlem 986)</cell></row><row><cell>(82) Benedicatu dela jauna charlemaigna çourequi Ceren batailla hountan eman</cell></row><row><cell>beteicuçu argui (Charlem 989)</cell></row><row><cell>xix. mendean ere aise bildu ditugu komitatiboaren erabilpen hau, hala elizaren</cell></row><row><cell>testuetan (83)-(87), nola astolasterretan (88), etchahunen poesian -ohart koordina-</cell></row><row><cell>zioa Haritschelharren itzulpenetan-(89)-(90) eta chahoren idazkietan (91). Sorta</cell></row><row><cell>honetako -(r)ekila(n) bakarrak errimak bortxatua dirudi (88).</cell></row><row><cell>(83) […] çouin bici beita çourequi espiritu saintiaren unionian (Dkhi 8 &amp; 14). 18</cell></row><row><cell>(84) […] gobernatcen beituçu Aytareki Spiritu Saintiaren batarçunian (UskLi 17)</cell></row><row><cell>(85) […] reignatcen beytcira aytarequi Spiritu saintiaren unitatian cecura orotan.</cell></row><row><cell>(UskLi 205). 19</cell></row><row><cell>(86) Jincöac detsala liburu hau iracourriren dienec […] Jesus bere amareki maitha</cell></row><row><cell>decen! (MaiMarHil 7-8)</cell></row><row><cell>(87) Maria Sainta, Jesusen ama, ukhen eraz eçadaçu gracia, Jesuseki gincouatan</cell></row><row><cell>bicitce gordebaten erouaiteco. (Hordre 174).</cell></row><row><cell>(88) Gincouaq gay houn deiçula marcelina espagnoularekila, Noulache igaran du-</cell></row><row><cell>cie aspaldi hountaco dembora? (Chiveroua 138)</cell></row><row><cell>(89)</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.22864</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>-azken adibidean adlatiboaren eta komitatiboaren balioak konbinatzen agertzen dira-. noonan et al. lanean «allative/comitative» labela esleitzen zaio kasu-marka honi. 22</figDesc><table><row><cell cols="3">(95) na-siŋ jəmmə dwi səyə</cell><cell cols="3">rupəyã mu-õ</cell><cell>ki</cell><cell>ta.</cell></row><row><cell cols="2">i-com total</cell><cell cols="3">two hundred rupee</cell><cell>be-ipfv</cell><cell>or what</cell></row><row><cell cols="6">'i had maybe a total of two hundred rupees.' (noonan &amp; Bhulanja 2005: 14)</cell></row><row><cell>(96) kɦərə</cell><cell cols="2">gəjjab-siŋ</cell><cell>ca-wa</cell><cell cols="2">mu-õ.</cell></row><row><cell cols="6">how much goodness-com eat-nom be-ipfv</cell></row><row><cell cols="6">'i would eat it with relish.' (noonan &amp; Bhulanja 2005: 34)</cell></row><row><cell>(97) Tɦokhər</cell><cell>nə</cell><cell>diŋŋa-siŋ</cell><cell>ɦya-ro</cell><cell></cell><cell>ɦya-ro.</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">«la surdéclinaison à l'adlatif sur -ki […] serait induite par le verbe de mouvement (lafitte § 142). la nuance est en voie de disparition, et -kila(n) n'est le plus souvent qu'une variante librede -ki(n).»  (oyharçabal 1991: 224). Bestenaz, orpustanek ere gogoan izan du lafitteren erremarka, baina ez du «oihenarten hitzetan holakorik senditzen» (1994: 141).8  Adibideetan, komitatibo sintagmak letra borobilean markatu ditut. Aditza ere markatu beharra izan bada, azpimarratuta eman dut. 9 oihenarten olerki hau Vexilla Regis himno ospetsuaren itzulpen aski artistikoa da. latinezko originalean, hauxe da hirugarren berseta: impleta sunt quae concinit David fideli carmine, dicendo nationibus: regnavit a ligno Deus. xvii. mendean testua arramoldatua izan zen; nolanahi ere, a ligno beti ablatiboan datza -gogora dezagun, latinaren ablatiboa, besteak beste, bitartea (means) adieraz dezake-. Hortaz, beharbada gaizki ulertu batengatik, himno horren itzulpenik hoberentzat hartzen ohi den bertsioan walter Kirkham Blount-ek iturrizko balioa (Source) eman zion: «god ruling the nations from a Tree» (Office of Holy Week, Paris, 1670).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">* lerro ilunduek herri tradizioko eta tradizio mistoko testuak bereizten dituzte. ** -(r)ekila(n)ko sekuentzia.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12">norequila minço yçan han agoen artian (i 28); Honequila albayteça bethiere conuersa (i 209); Harequila segur dugu vehar dugun gucia (ii 63); Harequila bat banadi vihoça zayt harricen (V 11), Harequila egoytiaz ezpaneynde enoya (Vi 8); Çurequila ecin vathuz vihocian erracen (Vi 12); Minzaceco çurequila gaubat nahi niqueci (Vi 15); Harequila ninçanian enuyen nic faltaric (Vii 4); Secretuqui vehardit harequila minçatu (Vii 11); Nic veharren nuyen gauça daramaçu çurequila (iX 16); iamas çurequila enaynde enoya (X 8); enequila minçaciaz gayçiq ecin duqueçu (Xii 20) &amp; Çurequila gayzqui vaniz nola vicininçande / Ene vihoz eta arima çurequila dirade (Xii 33-34). 13 Aditzen balioak, mugimendurik adierazten dutenentz zehazteko helburuz, taket karratuen artean eman ditut. ingelesezko lanetan, ohikoa da hola ematea, [join], [go], [stay], etab. guk hemen eredu beraren arabera eman ditugu, baina euskaraz, [elkartu], [joan], [egon], etab.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">«most of the ancient Basque texts are religious texts, and consequently cannot be expected to provide abundant illustration of the expression of genuine spatial relationships, but rather of the metaphorical use of spatial cases» (creissels &amp; mounole 2011: 173).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">mAnuel PAdillA-moyAno ASJU, 2016, 50 (1-2), 233-255</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">Gero apezküpüa elizgizonekin «puis l'évêque et les clercs»(Bedaxagar, Alienor 16. jelkaldiko antzez-ohar batean). erran behar da Bedaxagarrek berak egin duela frantsesezko itzulpena; bistan dena, posible zuen puis l'évêque avec les clercs ematea, baina koordinaziozko zentzuaz itzuli du. 17 1778ko edizioan bertsolerro bat galdu da, eta sintaxia ez da ulertzen; hortaz arimareki gabe arimarechia idatzi dute.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="18">lapurterazko bertsioan, erran nahi baita inperioaren katiximan (loison apezpikuarena; Vinson 171a): Galdetcen dautçugu çurequin ispiritu Sainduaren batassunean mendeen mendetan bici den, eta erreguinatcen duen Jesus Christo gure Jaunaz. 19 Frantsesez: Vous qui vivez et régnez dans l'union du Père et de l'esprit-Saint dans les siècles des siècles (Érasme, Precationes aliquot, lyon, 1546).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Proposamena</head><p>ikusi denez ( § 3.2), Zuberoako testu batzuetan -(r)ekila(n) morfemak mugimenduari lotutako ñabardura semantikoak gorde ditu, hein handiagoan ala tipiagoan. oro har, azken mendeetan -(r)ekila(n) atzizkiaren balioa lausotuz joan da, gero eta gehiago -(r)eki(n) komitatibo -edo komitatibo-instrumental-hutsaren alomorfo bilakaturik. onartzen bada komitatiboaren kronologian -(r)eki dela forma zaharrena, eta -(r)ekin hari inesiboaren -n eranstearen emaitza (ikus § 1), orduan nekez idoki liteke -(r)ekila(n) morfema -(r)ekin baino berriago izatea. Beraz, gavelen eta lafitteren iruzkinak gogoan ( § 3.1), -(r)ekila morfema zaharra postula genezake, printzipioz -(r)ekin inesiboduna bezain zahar -edo berri-. Aldiz, -(r)ekilan aldaera komitatiboaren aukerarik berriena litzateke.</p><p>Hastapenean, -(r)ekila morfemak berezko balio zukeen, halako «komitatibo-adlatiboa», lagundua (accompanee) xede zuen adlatiboa, -(r)ekin morfemak inesibozko kutsua zukeen bezala. denboraren iragaitearekin, norbaitekila joan ('norbaitegana joan') → norbaitekila joan (≈ 'norbaiten konpainian joan') hedakuntza gertatuko zen; beraz, bigarren fase batean -(r)ekila morfema oro har komitatiboa gehi mugimendua adierazten hasiko zen. ondoren, -(r)ekila morfema mugimendurik gabeko testuinguruetara ere hedatuko zen, azkenean -(r)eki(n) atzizkiarekiko bariazio librean gertatzeko eta, beraz, alomorfo huts bihurtzeko. 3. taulak bi komitatiboen bilakaera era eskematikoan irudikatzen du.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">taula</head><p>Komitatiboaren bi atzizkien balioen bilakaera: proposamena I. fasea II. fasea III. fasea -(r)eki komitatibo komitatibo-instrumental komitatibo-instrumental -(r)ekila komitatibo-adlatibo komitatibo + mugimendu</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zuberoako testuetan -(r)ekila(n) salbuespena da -(r)eki(n) morfemaren eretzean -hau da, -ko erlazio atzizkiaren eranstean zubererak -(r)ekila(n)ko sekuentzia nahiago duen bezala</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta -(r)eki(n)ko salbuespena da; d) komitatiboak koordinazioa adierazten duenean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>koordinazioan klarki nahiago du -(r)eki(n) ezen ez -(r)ekila(n)-</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
				<title level="m">euskararen bi komitatiboek badute paralelorik munduko hizkuntzetan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ondorioak a) euskararen komitatiboak polimorfismo markagarria erakusten du. ekialdeko mintzoetan, lehenik, haren morfemek -n agerraraz dezakete, baina ekialde hertsiko mintzoetan komitatiboaren aukera tipikoa -n gabea da. xvi.-xix. mendeetan, Zuberoako testuetan bukaerako -n aiseago ageri da -(r)ekila(n) morfema konplexuan -(r)eki(n) atzizkian baino -zazpitan bat vs. hamazazpitan bat, hurrenez hurren-. Semantikoki, nahiz eta -(r)ekin atzizkiak jatorriz -n inesiboa erakusten duen, ez da batere diferentziarik -n-dun eta gabeko aukeren artean. erran daiteke Zuberoan -(r)eki dela komitatiboaren aukera naturala, -(r)ekin alomorfoa nolabait kanpoko eragipena erakusten duten testuetan ageri denean: oihenart, Tartas eta, arras era minoritarioan xix. mendeko zenbait egilerengan ere. gehiago baita</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>xaribari batean -(r)ekin Zuberoatik kanpoko euskaldunen karakterizazio linguistikoarentzat baliatu da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">(r)ekila(n) parearen arteko banaketan: lehen testuetarik biak ageri dira, betiere -(r)eki(n) klarki nagusi izanik, hamar eta bateko proportzioan. egungo euskaran bi morfemak guztiz baliokideak badira ere, lehenbizi gavelek eta gero lafittek deskribatu zituzten ñabardura semantikoen aztarnak atzeman ditugu Zuberoako zenbait testutan. Zehazkiago, badirudi -(r)ekila(n) morfemak komitatiboa eta mugimendua bat zitzakeela</title>
		<ptr target="zenbaitetanadierahertsienean-lagunduadenaren-ganakomugimendua-etabestetanadierazabalagoan-lagunduadenarekinbateangauzatzendenmugimendua" />
		<editor>diakronikoki, ez dugu aldaketarik deskribatu -(r)eki(n) &amp; -</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">(r)eki(n)ko baino. erranahiaren aldetik, erakutsi dugu -(r)eki(la)(n)ko adlatiboaren gainean eraikia den -(ren)gana(t)ko sekuentziaren baliokidea dela. Halaber, Zuberoako testuetan komitatiboak koordinazioa adierazten zueneko adibide sorta luze bat aurkeztu dugu, zeinetan -(r)ekila(n) morfemaren agerpena salbuespena baita. Beraz, ekialdeko hiztunek nolabaiteko debekua sentitu dute -ko atzizkia -(r)eki(n) morfemari eratxekitzeko, bai eta -(r)ekila(n) morfema koordinazio balioan erabiltzeko. gure ustez, banaketa hori ez da halabeharrezkoa, bi morfemek balio desberdinak adierazten zituzteneko garaiaren herexa baizik. orobat erran daiteke komitatiboaren morfemak modua adierazten duenean, balio horretan -(r)ekila(n) morfemaren agerpena salbuespen handia da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-Ko Erlazio Atzizkia Komitatiboaren Morfemari</surname></persName>
		</author>
		<idno>ekial- deko testuetan -(r)ekila(n)ko anitzez ere maizago ageri da -</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>corpuseko testu modernoenetan baizik ageri ez dena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gure ikusteko maneran noizbait ekialdeko euskarak bi komitatibo bereizi zituen: bata -(r)eki morfemaren bidez adierazia, aldi historikoan instrumentalaren balioak ere bereganatuz joan dena</title>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22864</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22864" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">-(r)ekila(n) morfemaz. Bereizkuntza hori zaharra litzateke, jada euskara Arkaikoan bi morfemen arteko kontrastea aski galdua baitzen, eta beharbada ekialdeko muturrean irauten zuen. Tipologiara joz, ikusi dugu bere parametroetan euskaratik hurbilak diren chantyal eta luiseño hizkuntzek bi komitatibo bereizten dituztela beren kasu sistemetan</title>
		<idno>eta bestea komitatibo/adlatiboa</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ekialdeko euskararen bi komitatiboen hipotesiaz harago, lan honek bazuen beste xedea: gavel bezalako euskalarien lanaren aldarrikatzea, egungo baliabideak ezin amestuzkoak ziren denbora batean, beren intuizio finak eta hizkuntzaren ezagutza sakonak gidaturik, oraino baliagarriak diren hipotesi iradokigarriak formulatzeko gauza izan baitziren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arnaud Oihenart. Euskal atsotitzak eta neurtitzak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">Mujika</forename><surname>José</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bilbo:euskaltzaindia" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proverbes et poésies basques. Proverbios y poesías vascas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ikER 15</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">comitative as a cross-linguistically valid category</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alexandre</forename><surname>Arkhipov</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Patience epps &amp; Alexandre Arkhipov (arg.), New challenges in typology. Transcending the borders and refining the distinction</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>mouton de gruyter</publisher>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="page" from="223" to="246" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: uPV/eHu. chaho, Augustin &amp; Antoine d&apos;Abbadie. 1836. Études grammaticales sur la langue euskarienne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean-Michel</forename><surname>Bedaxagar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJUren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">69</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="87" to="153" />
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Akitaniako Alienor trajeria. ozaze: ideki. camino, iñaki. 2014. ekialdeko euskararen iraganaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Animacy and spatial cases: Typological tendencies, and the case of Basque</title>
		<idno>denis &amp; céline mounole. 2011</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Case, animacy and semantic roles (Typological Studies in Language 99)</title>
		<editor>Seppo Kittilä, Katja Västi &amp; Jussi ylikoski</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam &amp; Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<biblScope unit="page" from="157" to="182" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dissertation critique et apologétique sur la langue basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean-Pierre</forename><surname>Darrigol</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baiona: cazals</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1830" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jesü kristen imitazionea (Euskaltzainak Bilduma 13). Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean-Louis</forename><surname>Davant</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskararen Herri Hizkeren Atlasa V. izen morfologia. Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Grammaire Basque. Tome i. Phonétique. Parties du discours autres que le verbe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Henri</forename><surname>Gavel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baiona: imprimerie du courrier</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">de re etymologica: vasc. -(r)antz &apos;hacia&apos;. in Pilar etxeberria &amp; Henrike Knörr (arg.), Nerekin yaio nun. Txillardegiri omenaldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo</forename><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bilbo:euskaltzaindia" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="273" to="280" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adpositions. Function-marking in human languages</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Claude</forename><surname>Hagège</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<publisher>oxford university Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L&apos;oeuvre poétique de Pierre Topet-Etchahun (Euskera 14 &amp; 15). Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><surname>Haritschelhar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">case and number inflection of noun phrases</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A grammar of Basque</title>
		<editor>José ignacio Hualde &amp; Jon ortiz de urbina</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berlin &amp; new york</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page" from="171" to="186" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>mouton de gruyter</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Asju</forename><surname>Manuel Padilla-Moyano</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="233" to="255" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The sparkman grammar of Luiseño</title>
		<editor>Kroeber, Alfred l. &amp; george w. grace</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<publisher>university of california Press</publisher>
			<pubPlace>Berkeley</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaire basque. Navarro-labourdin littéraire. Baiona: librairie le livre (Berrargit. donostia: elkar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pierres</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">notes complémentaires sur adiskide et sur le suffixe casuel -ekin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">René</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RiEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="66" to="72" />
			<date type="published" when="1936" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">la langue de Bernard dechepare</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">René</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="729" to="758" />
			<date type="published" when="1951" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Berrargit. Vasconiana</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">notes pour une édition critique et une traduction française des poésies d&apos;oihenart. ASJU 2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">René</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
			<biblScope unit="page" from="61" to="99" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bilbo: euskaltzaindia (Jean Haritschelhar &amp; Pierre charrittonen argit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">René</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Vasconiana (ikER 11)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="41" to="68" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Vida con / y libertad: sobre una coordinación arcaica y la autenticidad de Urthubiako alhaba</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">52</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="83" to="100" />
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">la prehistoria de la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<idno>23-244. gasteiz: eusko Jaurlaritza</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joaquín gorrochategui, iván igartua &amp; Joseba A. lakarra (arg.), Historia de la lengua vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskararen morfologia historikorako: artikuluak eta erakusleak -Towards a history of Basque morphology: articles and demonstratives. gasteiz: uPV/ eHuko doktorego tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julen</forename><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://hdl.handle.net/10810/15848(2020/10/24" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">etimología y transformación. in Homenaje a Antonio Tovar. madril: gredos (Berrargit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">OC</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="93" to="108" />
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obras completas (ASJUren Gehigarriak 54-68), 15 lib. donostia &amp; gasteiz: «Julio urkixo» euskal Filologi mintegia, gipuzkoako Foru Aldundia &amp; uPV/ eHu (Joseba A. lakarra &amp; iñigo ruiz Arzalluzen argit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tableau analytique et grammatical de la langue basque (1858)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<editor>mounole, céline. 2003. C.H. de Belsunce bizkondea</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="383" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azterketa eta edizioa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adlatiboaren berbalizazioaz. in Xabier Artiagoitia &amp; Joseba A. lakarra, Gramatika jaietan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="605" to="615" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Patxi Goenagaren omenez (ASJUren Gehigarriak 51. Bilbo: uPV/eHu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Chantyal dictionary and texts (Trends in Linguistics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ram</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Noonan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bhulanja</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<publisher>walter de gruyter</publisher>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<pubPlace>Berlin &amp; new york</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Jag m. chhantyal &amp; william Pagliuca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Noonan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bhulanja</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">chantyal discourses. Himalayan Linguistics Archive</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="254" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: euskaltzaindia. oyharçabal, Bernard. 1991. La pastorale souletine. Édition critique de « Charlemagne » (A SJUren Gehigarriak 16). donostia: gipuzkoako Foru Aldundia &amp; uPV/eHu. oyharçabal, Bernard, irantzu epelde &amp; Jasone Salaberria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean-Baptiste</forename><surname>Orpustan</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.norantz.org/web/proiektua(2020/10/24" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Norantz Proiektua -Datu Basea. Baiona: iKer umr 5478</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="135" to="159" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Oihenarten laugarren mendeurrena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22864</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22864" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">kadet eta Bettiriño edo Yesu Christo eguiazco Yainco Guizonaren bizia eta heriua laur evanyelista eguiazcuen eta sainduien arabera (Euskararen Lekukoak 26)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Padilla-Moyano</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">oloroeko diozesako euskal liburuak eta zuberera idatzia. in ricardo gómez &amp; maría José ezeizabarrena (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Padilla-Moyano</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bilbo:uPV/eHu" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eridenen du zerzaz kontenta. Sailkideen omenaldia Henrike knörr irakasleari</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1947" />
			<biblScope unit="page" from="519" to="536" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Analyse diachronique du dialecte souletin (xvi e -xix e siècles) -zuberoako euskararen azterketa diakronikoa (xvi-xix. mendeak). gasteiz &amp; Bordele: uPV/eHu &amp; uBmko doktorego tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Padilla-Moyano</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://tel.archives-ouvertes.fr/tel-01806475(2020/10/24" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hugo</forename><surname>Schuchardt</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baskische Studien i. Über die entstehung der Bezugsformen des baskischen Zeitworts. Denkschriften der Wiener Akademie</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="82" />
			<date type="published" when="1893" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Primitiae Linguae Vasconum. Salamanca: cSic (1. argit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hugo</forename><surname>Schuchardt</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">On comitatives and related categories: A typological study with special focus on the languages of Europe (Empirical Approaches to Language Typology 33)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Thomas</forename><surname>Stolz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cornelia</forename><surname>Stroh &amp;amp; Aina Urdze</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<pubPlace>Berlin &amp; new york</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>mouton de gruyter</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The World Atlas of Language Structures Online. leipzig: max Planck institute for evolutionary Anthropology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Thomas</forename><surname>Stolz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cornelia</forename><surname>Stroh</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://wals.info/chapter/52(2020/10/24" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aina urdze. 2013. comitatives and instrumentals. in matthew S. dryer &amp; martin Haspelmath (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The history of Basque. londres: routledge. urkizu, Patri. 1998. zuberoako irri teatroa. Recueil des farces charivariques basques. Baigorri: izpegi. van eys, willem J. 1879</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Grammaire comparée des dialectes basques</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>maisonneuve</publisher>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
